<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12950925001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12950925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">184</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10, tabt, om overleveringer se Dipl. Dan. 2.rk. I
                     <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510807001" type="link">44</ref> —
                  Registreret efter A5 p.102 af Stephanius, trykt Danske Mag. 6.rk. I 11 — Udtog paa
                  dansk Hvitfeld III 21, fol. 306. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. — Reg. Dan. *705; Rep. nr. 646.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485609.webp">2. rk. IV nr. 184</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511431.webp">II:4 nr. 184</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 184. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-09-25"> 1295. 25. september 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4485610"/> Kommentar og berigtigelse af navnene hos P. A. Munch, Det
                  norske Folks Historie, 4. Del 2. Bind 228. Dateringen: beati Math. apostoli, skal
                  opløses: beati Mathei apostoli=21. september, mens Hvitfeld maaske snarest har
                  opfattet den som: beati Mathie apostoli=24, februar, cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1297/dd_12970203001" type="link">247</ref>. At
                  Hindsgavlforliget har fundet sted om efteraaret, fremgaar dels af, at forliget er
                  en følge af sammenstødet paa Sommerstedhede, der fandt sted 1295 om sommeren, cf.
                  kong Haakons manifest fra begyndelsen af det 14. aarh. hos Hvitfeld III 107, dels
                  af, at den norske konge og hertug Haakon samt de norske bisper, der nævnes som
                  medforlovere, opholder sig i Norge i foraaret 1295, cf. Munch l.l. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Hindsgavl </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved og kong Erik af Norge slutter en overenskomst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Aar 1295. næste søndag effter s. Matth. apostoli dag/ vaar konning Erich Mendued
                  sted for Hintzgaffuel/ paa it venlig møde/ imellem sig oc konning Erich aff Norge/
                  &lt;1&gt; Oc fordi hand da icke kunde ende hues kiff oc trætte dennem imellem
                  vaar/ da bleff berammet en kort anstand/ at de snart igien skulde møde paa Egholm/
                  hos Skielskør/ s. Hans Baptistæ dag/ aar 1298. Vdi den anstand vaar begreben kong
                  Erich, hans broder Christoffer/ venner/ vndersaatter/ paa den ene/ kong Erich aff
                  Norge/ hans vndersaatte oc venner/ paa den anden side/ den anstand skal vare fran
                  nu/ oc til 15. dage effter s. Hans Baptistæ, som forskreffuet staar. Midler tid
                  skal det vere huer fri faare/ udi sagerne at tage hiemme beuis/ fri durchthog oc
                  vandring igiennem huer andre deris riger/ undertagendis for de fredløse/ &lt;2&gt;
                  Kongen aff Norge skal oc beholde hans møderne/ som hand haffuer udi fri brug/ oc
                  om hand paataler noget videre/ skal hannem vederfaris huad landslowen formaar/
                  &lt;3&gt; Disse effterskreffne greffue Jacob/ Niels Knudssøn/ Peder Iacobssøn/
                  Niels Hallindsfar/ Lage Laugessøn/ oc andre deris medfølgere/ leeg oc klercke/
                  rømde til Norge aff Danmarck, for huad sag det er/ de oc de døde deris arffuinger
                  maa fri bliffuet Danmarck/ uden all forfang/ dog at de som ere dømte for hans
                  faders banemænd/ icke skulde komme udi kongens/ hertug (!) Christoffers eller
                  hertug Woldemars aasiun/ Skeer det uforuarendis/ da skal de med tolff deris
                  slectningers eed/ visse sligt icke at være skeet aff forsæt/ Alt deris gods skal
                  dennem strax effter kongens befalning igiengiffuis/ De maa besidde midler tid ved
                  dennem selff eller andre deris gods/ Kongen skal til alle landsting lade forkynde/
                  at deris gods er dennem frit faare. &lt;4&gt; Kongen aff Norge maa beholde Hielm
                  oc Hunehals/ Forneffnde festninge skulle diss midler tid icke anfectis aff kong
                  Erich/ de paa forneffnde slot ere/ skulde midlertid intet mynte/ huor met kongen
                  aff Danmarcks mynt kand foruerris/ Er nogen aff forneffnde slot belagde eller
                  indtagner da skal de igien offuerantuordis/ oc fangerne løs komme/ men huilcke
                  Norske som ere fangne uden faare/ de skal sætte loffuen oc vissen/ at indkomme til
                  den tid for<pb facs="4485611"/>skreffuet staar. Ilige maade skal kongen aff Norge
                  handle med Danske fanger. Ingen ny festning skulde midlertid byggis/ nogen part
                  til skade/ eller kiøbmend tilforhindring. &lt;5&gt; Kiøbmænd maa i fred fare til
                  begge riger/ seyle/ handle/ vandle/ uden almindelig forbud skeer/ ingen usedvanlig
                  told skal fordris/ kiøbmend som strande/ mue frit bierge deris gods/ indtil de
                  offuergiffue det for vrag/ &lt;6&gt; Hertug(!) Erich Langbeen/ hertugens af Sønder
                  Iudland broder/ skal haffue alt hans gods i Danmarck/ tilhørendis hans hustru/
                  frue Sophia/ som hannem er tilfalden i arff/ effter konning Erichs søstre (!)/
                  Jutthe oc Agnete/ oc serdelis skal hand paa denne opladelse giffue hannem sit
                  aabne breff. Forneffnde hertug Erich skal igien staa huer mand til rette/ som paa
                  forneffnde gods met rette kand tiltale. &lt;7&gt; Item hertug Erich af Sønder
                  Hallind/ hertug Knuds søn/ paa hues gods hannem tilhører/ skal intet forefang
                  giøris/ aff kongen/ ved hannem selff eller andre/ Huad andre sager, som ere kongen
                  og hertug Erich af. Hallind imellem om gods/ eller hues det vere kunde/ det skal
                  staa til disse gode mends sigelse/ Iohannes episcopo Roschildensis (!)/ Joen
                  Litle/ Oluff Tygessøn (!)/ Vffe Joensøn oc David Tostesøn. &lt;8&gt; Om nogen vil
                  tiltale kongen aff Danmarck eller hans/ om fru Sophie aff Suerigis fæderne gods/
                  det skal skee effter Dansk low oc ret/ Dette saa at holdis/ haffue loffuet faare/
                  Ferrund (!) erckebisp til Nidaros/ Nerva (!) til Bergen/ Amund (!) til Opslo/ oc
                  disse riddere/ Berner aff Berckerø/ Thore Hagenssøn/ Iohannes Benolpff (!)/ Isach
                  Gautessøn/ Erland Amundssøn/ Vedmund (!) Erlandssøn (!)/ Bernhard Loduigssøn (!)
                  juris civilis professor/ Guthorum Gydessøn/ Iohannes Ragualdssøn (!)/ Gullack (!)
                  Vilhelm (!)/ Toruald Tonessøn (!)/ Elling Davidssøn/ Iohannes Iffuerssøn/ Torlack
                  Skenck/ Erland Arnessøn/ Siguord Lorelom (!)/ Egmund Sigvordssøn/ Esbern Rinkij/
                  Anders Leui/ oc Effuind Islackssøn. Datum apud Hegnesgaffuel, 1295. dominica
                  proxima post festum beati Math. apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Tygessøn <hi rend="italic">læs Tagessøn</hi>. </p>
               <p> 18 Ferrund <hi rend="italic">læs Jørund</hi>. </p>
               <p> — Nerva <hi rend="italic">læs Narva</hi>. </p>
               <p> 19 Amund <hi rend="italic">læs Ejvind</hi>. </p>
               <p> 20 Benolphff <hi rend="italic">læs Brynjulfsøn</hi>. </p>
               <p> — Vedmund Erlandssøn <hi rend="italic">læs Vidkunn Erlingssøn</hi>. </p>
               <p> 21 Loduigssøn <hi rend="italic">læs Lodinssøn</hi>. </p>
               <p> 22 Ragualdssøn <hi rend="italic">læs Ragnvaldssøn</hi>. </p>
               <p> — Gullack Vilhelm <hi rend="italic">læs Gudleik Viljamssøn</hi>. </p>
               <p> — Tonesøn <hi rend="italic">læs Toressøn</hi>. </p>
               <p> 24 Lorelom <hi rend="italic">læs Leirholum</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Aar 1295, Søndagen næst efter den hellige Apostel Mathæus' Dag indfandt Kong Erik
                  Menved sig paa Hindsgavl til et venskabeligt Møde mellem sig og Kong Erik af
                  Norge. &lt;1&gt; Og fordi han dengang ikke kunde <pb facs="4511432"/> afslutte den
                  Kiv og Trætte, som var dem imellem, blev der fastsat en kort Vaabenstilstand, og
                  at de snart igen skulde give Møde paa Egholm ved Skelskør St. Hans Dag Aar 1298. I
                  denne Vaabenstilstand var indbegrebet Kong Erik, hans Broder Kristoffer, hans
                  Venner og Undersaatter paa den ene, Kong Erik af Norge, hans Undersaatter og
                  Venner paa den anden Side. Den Vaabenstilstand skal vare fra nu og til femten Dage
                  efter St. Hans, som foran skrevet staar. I Mellemtiden skal det staa enhver frit
                  for at tage Bevis hjemme i Sagerne, frit at drage og vandre igennem hverandres
                  Riger, undtagen for de fredløse. &lt;2&gt; Kongen af Norge skal ogsaa beholde sin
                  mødrene Arv<ref target="drb1"/>, som han har i fri Brug, og om han paataler noget
                  videre, skal ham vederfares, hvad Landets Lov formaar. &lt;3&gt; Følgende Herrer,
                  Grev Jakob, Niels Knudsen, Peder Jacobsen, Niels Hallandsfar, Lave Lavesen<ref target="drb2"/> og deres Følgesvende, verdslige og gejstlige, rømte til Norge
                  fra Danmark for hvad Sag det monne være; de og de dødes Arvinger maa forblive fri
                  i Danmark, uden al Skade, dog at de, som er dømte som hans Faders Banemænd, ikke
                  skulde komme for Kongen, Hertug Kristoffers eller Hertug Valdemars Aasyn. Sker det
                  uforvarende, da skal de med tolv af deres Slægtninges Ed bevise, at dette ikke er
                  sket med Forsæt. Alt deres Gods skal tilbagegives dem straks paa Kongens Befaling.
                  De maa i Mellemtiden selv eller ved andre besidde deres Gods. Kongen skal til alle
                  Landsting lade forkynde, at de frit kan raade over deres Gods. &lt;4&gt; Kongen af
                  Norge maa beholde Hjelm og Hunehals. De nævnte Fæstninger skal i Mellemtiden ikke
                  anfægtes af Kong Erik; de, der er paa de nævnte Borge, skulde i Mellemtiden intet
                  mønte, hvormed Kongen af Danmarks Mønt kan forværres. Er nogle af de nævnte Borge
                  belejrede eller indtagne, da skal de atter overantvordes, og Fangerne frigives,
                  men de norske, som er fangne udenfor, skal sætte Borgen og Vissen for<ref target="drb3"/>, at de vil komme tilstede til den Tid, som ovenfor staar
                  skrevet. Paa samme Maade skal Kongen af Norge handle med danske Fanger. Ingen ny
                  Fæstning skulde i Mellemtiden bygges til Skade for nogen af Parterne eller til
                  Hindring for Købmænd. &lt;5&gt; Købmænd maa fare i Fred til begge Riger, sejle,
                  handle og drive Forretning, medmindre almindeligt Forbud<ref target="drb4"/> sker;
                  ingen usædvanlig Told skal fordres, Købmænd, som strander, maa frit bjerge deres
                  Gods, indtil de opgiver det som Vrag. &lt;6&gt; Hertug Erik Langben<ref target="drb5"/>, Broder til Hertugen af Sønderjylland, skal have alt sit Gods i
                  Danmark, der tilhører hans Hustru Fru Sofie<ref target="drb6"/>, som er tilfaldet
                  ham i Arv efter Kong Eriks<ref target="drb7"/> Søstre Jutta og Ag<pb facs="4511433"/> nete<ref target="drb8"/>, og han<ref target="drb9"/> skal give
                  ham særskilt aabent Brev paa denne Opladelse. Fornævnte Hertug Erik skal igen staa
                  hver Mand til Rette, som kan gøre Krav paa fornævnte Gods med Rette. &lt;7&gt;
                  Fremdeles skal Kongen ikke selv eller ved andre gøre Skade paa det Gods, der
                  tilhører Hertug Erik af Sønder Halland, Hertug Knuds<ref target="drb10"/> Søn. Med
                  Hensyn til andre Sager, som er Kongen og Hertug Erik af Halland imellem om Gods
                  eller hvad det ellers kunde være, det skal afgøres ved disse gode Mænds Dom: Jens,
                  Biskop af Roskilde, Jon Lille, Oluf Tagesen, Uffe Jonsen og David Tostesen.
                  &lt;8&gt; Hvis nogen vil rejse Tiltale mod Kongen af Danmark eller hans (Mænd) om
                  Fru Sofie af Sveriges<ref target="drb11"/> fædrene Gods, skal det ske efter dansk
                  Lov og Ret. At dette skal overholdes saaledes, har lovet Jørund, Ærkebiskop af
                  Nidaros, Narva af Bergen, Ejvind af Oslo og følgende Riddere Bjarne af Berkerøy,
                  Tore Haagensøn, Johan Brynjulfsøn, Isak Gautesøn, Erland Aamundsøn, Vidkun
                  Erlingsøn, Bernhard Lodinsøn, Lærer i den borgerlige<ref target="drb12"/> Ret,
                  Gutorm Gydesøn, Johan Ragnvaldsøn, Gudleik Viljamsøn, Torvald Toresøn, Erling
                  Davidsøn, Johan Iversøn, Torlak Skænk, Erland Arnesøn, Sigvard Lejrholum, Egmund
                  Sigvardssøn, Esbern Rinkij, Anders Levi og Eivind Islaksøn. Givet paa Hindsgavl i
                  1295 Søndagen næst efter den hellige Apostel Mathæus' Fest<ref target="drb13"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> han var Søn af Erik 4. Plovpennings Datter Ingeborg i hendes Ægteskab
                  med den norske Konge Magnus Lagabøter. </p>
                  <p n="drb2"> de fire første hørte til dem, der var dømte for Mordet paa Erik 5.
                  Glipping. </p>
                  <p n="drb3"> et gammelt Ord for Borgen eller Kaution. </p>
                  <p n="drb4"> d. v. s. Udførselsforbud. </p>
                  <p n="drb5"> Hertug af Langeland, yngre Søn af Abels næstældste Søn, Hertug Erik 1.
                  af Sønderjylland, Broder til Hertug Valdemar 4. </p>
                  <p n="drb6"> Datter af Erik 4. Plovpennings Enke Jutta i et senere Ægteskab. </p>
                  <p n="drb7"> Erik 4. Plovpennings. </p>
                  <p n="drb8"> der altsaa var Halvsøstre til hans Hustru. </p>
                  <p n="drb9"> Kongen. </p>
                  <p n="drb10"> Hertug af Blekinge, senere af Lolland, uægte Søn af Kong Valdemar 2. </p>
                  <p n="drb11"> Datter af Erik 4. Plovpenning, gift med Kong Valdemar af Sverige. </p>
                  <p n="drb12"> d. v. s. den romerske Ret. </p>
                  <p n="drb13">21\\. September, ikke at forveksle med Apostelen Mathias' Dag, d. 24.
                  Februar. At Hindsgavlforliget har fundet Sted om Efteraaret, fremgaar dels af, at
                  Forliget er en Følge af Sammenstødet paa Sommerstedhede, der fandt Sted 1295 om
                  Sommeren, dels af, at den norske Konge og Hertug Haakon samt de norske Bisper, der
                  nævnes som Medforlovere, opholder sig i Norge i Foraaret 1295. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
