<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12950723002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12950723002</idno>
            <idno type="dd_serialno">173</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg., hullet, 55 × 36 (plica 4,3). Segl af rødt voks i
                  perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lagerbring, Svea Rikes Hist. II 750-52 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec.
                  II 189 nr. 1135; Bull. Dan. 758 nr. 876 — Reg. Dan. nr. 1481*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485599.webp">2. rk. IV nr. 173</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511421.webp">II:4 nr. 173</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 173. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-07-23"> 1295. 23. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johannes af Tusculum erklærer den af ærkebispen Jens Grand over
                  Uppsaladekanen Niels afsagte suspensionsdom for ugyldig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes miseracione diuina Tusculanus episcopus. uniuersis presentes litteras
                  inspecturis/ salutem in domino. ♦ Dudum pro parte uenerabilis patris Vexionensis
                  episcopi suffraganei ecclesie Vpsallensis/ tunc pastoris regimine destitute/ et
                  Nicolay Vadulfi canonici Scarensis/ ex diuersis causis/ et grauaminibus/ que a
                  preposito et capitulo eiusdem Vpsallensis ecclesie/ eisdem episcopo et canonico
                  dicebantur illata/ contra ipsos prepositum/ et capitulum/ ad uenerabilem patrem
                  archiepiscopum Lundensem/ ut dicitur ex[titit] appellatum/ qui pretendens ad se
                  cognicionem causarum huiusmodi pertinere/ eosdem prepositum et capitulum asseritur
                  [fe]cisse citari/ ut certo termino/ per se/ uel per procuratorem ydoneum/ coram
                  eodem archiepiscopo [comparerent in] predictis causis appellacionum prefatis
                  episcopo et canonico exigente iusticia responsuri. ♦ Et quia prefati prepositus et
                  capitulum a citacione dicti archiepiscopi Lundensis qui in regno Dacie
                  metropolitanus existit/ nec in dicta Vpsallensi ecclesia neque in regno Suecie
                  aliquam ut asserebant dicitur iurisdictionem habere de consuetudine uel de iure/
                  eosdem prepositum et capitulum/ citare facere non poterat/ nec debebat/ reputantes
                  indebite se grauari/ contra <pb facs="4485600"/> archiepiscopum Lundensem/ et
                  episcopum/ et Nicolaum prefatos/ pluries et legitime/ ad sedem apostolicam
                  appellarunt\ seu pro parte ipsorum extitit appellatum. ♦ Idem uero archiepiscopus
                  appellacionibus huiusmodi omnino contemptis/in prefatos prepositum
                  excommunicacionis/ in capitulum uero Vpsallensis ecclesie/ suspensionis/
                  sentencias dicitur promulgasse. ♦ Causis autem huiusmodi inter quas discutiendum
                  concurrebat causa iuris primatie/ que est inter magis arduas computanda/ ad
                  apostolicam sedem/ deductis/ pro parte predictorum prepositi et capituli/ fuit
                  felicis recordacionis domino Nicolao/ pape quarto humiliter supplicatum/ ut cum
                  propter iudicum et locorum inopiam/ sine magnis personarum et rerum periculis non
                  possent in partibus Suecie uel Dacie cause huiusmodi terminari/ in causis ipsis
                  appellacionum/ et negocii principalis/ ac super annullacione dictarum sentenciarum
                  excommunicacionis/ et suspensionis/ siquas idem archiepiscopus Lundensis de facto
                  cum de iure nequiuerit/ in eosdem prepositum et capitulum ut dicebatur protulerat/
                  dignaretur unum de dominis cardinalibus concedere auditorem/ qui causas ipsas
                  audiret/ et debito fine decideret/ ac irritaret/ et uacuaret/ irritas/ et uacuas
                  nunciaret sentencias supradictas/ necnon beneficium restitucionis in integrum
                  concederet si in dictis causis pro parte dictorum prepositi et capituli peti
                  contingeret principaliter uel etiam incidenter/ et esset concedendum de iures et
                  quod idem auditor dare posset dictis preposito et capitulo absolucionis beneficium
                  ad cautelam\ non obstante quod cause ipse de sui natura non erant ad Romanam
                  curiam deuolute. ♦ Idem autem dominus Nicolaus/ sanctissimum patrem/ et dominum
                  nostrum/ dominum Bonifacium/ papam VIII. tunc dominum Benedictum tituli sancti
                  Martini in Montibus presbiterum cardinalem/ dedit in causis ipsis/ iuxta formam et
                  tenorem peticionis huiusmodi auditorem. ♦ Demum uero post aliquos processus
                  habitos in causis predictis/ eodem domino Nicolao uiam uniuerse carnis ingresso/
                  et predicto domino Bonifacio ad apicem summi apostolatus assumpto/ idem dominus
                  Bonifacius causas ipsas in eo statu/ in quo fuerant coram ipso/ iuxta formam et
                  tenorem peticionis supradicte nobis audiendam commisit ♦ Cumque postmodum
                  uenerabilis uir dominus Nicolaus tunc decanus predicte Vpsallensis ecclesie/ per
                  capitulum ipsius/ electus esset in eiusdem ecclesie archiepiscopum/ et pastorem/
                  et pro huiusmodi prosecucione electionis ad Romanam curiam accessixet/ et in eadem
                  curia pro prosecucione electionis ipsius/ aliquamdiu mora protracta/ tandem omni
                  iuri quod sibi in electione huiusmodi competebat/in manibus eiusdem domini nostri
                  renunciauit expresse/ qua per ipsum dominum nostrum renunciacione recepta/ idem
                  dominus noster nobis commisit oraculo uiue uocis/ ut predictam suspensionis
                  sentenciam/ siqua fuerat/ et quatenus predictum dominum Nicolaum tunc decanum
                  tetigit/ relaxaremus ad cautelam ipsumque ad archiepiscopalem et episcopalem
                  dignitates habilem/ auctoritate sua reddere curaremus. ♦ Nos itaque mandatis
                  eiusdem domini nostri humiliter obedire uolentes/ predictam suspensionis
                  sentenciam siqua fuit/ et/ in quantum predictum dominum Nicolaum tetigit/
                  auctoritate predicta relaxamus ad cautelam/ et relaxatam per presentes
                  denunciamus/ ipsumque ad archiepiscopalem et episcopalem habilem reddimus
                  dignitates. ♦ In cuius rei testimonium presentes litteras mandauimus sigilli
                  nostri munimine roborari. ♦ Datum Anagnie. anno domini millesimo ducentesimo
                  nonagesimo quinto indictione viii. die xxiii. mensis julii pontificatus predicti
                  domini Bonifacii pape VIII. anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 33 accessixet=accessisset. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes, af Guds Barmhjertighed Biskop i Tusculum, til alle, som faar dette Brev
                  at se, Hilsen med Herren. </p>
            <p> I sin Tid skal den ærværdige Fader Bispen af Växjö, som er Lydbiskop under
                  Uppsala Kirke, der da stod uden Hyrde, sammen med Niels Vadulfsson, Kannik i
                  Skara, som Følge af forskellige Sager og Tynger, som Provsten og Kapitlet ved
                  Uppsala Kirke skal have paaført samme Biskop og Kannik, imod Provsten og Kapitlet
                  have appelleret til den ærværdige Fader Ærkebispen i Lund. Denne skal da, idet han
                  gjorde Fordring paa, at Undersøgelsen af denne Sag tilkom ham, have ladet
                  ovennævnte Provst og Kapitel stævne til personlig eller ved en dertil egnet
                  Prokurator inden en bestemt Frist at give Møde for samme Ærkebiskop for, som
                  Retfærdighed byder, i disse Appelsager at svare Bispen og Kapitlet. Fornævnte
                  Provst og Kapitlet mener imidlertid, at de uretmæssigt <pb facs="4511422"/>
                  forurettes herved, og har derfor flere Gange og paa lovlig Maade til det
                  apostoliske Sæde appelleret eller paa deres Vegne ladet appellere denne Stævning
                  udgaaet fra Ærkebispen i Lund, som er Metropolit i Danmarks Rige, men hverken
                  efter Sædvane eller Ret hævdedes at have nogen Jurisdiktion i Sverige og i
                  fornævnte Uppsalakirke og saaledes hverken kunde eller burde lade Provsten og
                  Kapitlet stævne. Ærkebispen derimod har ladet fuldstændig haant om denne Appel, og
                  skal ved Dom have banlyst fornævnte Provst og suspenderet fornævnte Kapitels
                  Medlemmer. Da nu disse Sager, hvoriblandt ogsaa Sagen om Primatet skulde
                  forhandles, som maa regnes blandt de mere vanskelige, var indbragt for det
                  apostoliske Sæde, ansøgte Provsten og Kapitlet ydmygt Pave Nicolaus 4., salig
                  Ihukommelse, om at han, da Sagerne paa Grund af Mangel paa Dommere og egnede
                  Steder ikke uden stor Fare for Liv og Gods kunde endelig afgøres i Sverige eller
                  Danmark, med Hensyn til Appelsagerne og Hovedspørgsmaalet og angaaende Ophævelsen
                  af de Banlysnings- og Suspensionsdomme, som Ærkebispen i Lund — faktisk, men uden
                  Medhold i Loven — maatte have fældet over Provsten og Kapitlet, vilde værdiges at
                  indsætte en af Kardinalerne til som Auditør at paahøre Sagerne, afgøre dem med en
                  behørig Afslutning og omstøde og forkaste — og erklære for omstødt og forkastet —
                  de ovennævnte Domme samt tilstaa dem Genindsættelse i deres Rettigheder, hvis
                  nævnte Provst og Kapitel i disse Sager enten under Hovedsagen eller under
                  Behandlingen af andre Spørgsmaal bad derom, og hvis det efter Loven burde tilstaas
                  dem. Endelig bad de ogsaa om, at samme Auditør som Forsigtighedsforholdsregel,
                  uanset at Sagerne efter deres Natur ikke var hjemfaldne til den romerske Kurie,
                  skulde kunne meddele Provsten og Kapitlet Absolutionens Velgerning. Samme Pave
                  Nicolaus indsatte da den hellige Fader og Herre, Pave Bonifacius 8., der dengang
                  hed Benedikt og var Kardinalpresbyter af S. Martino ai monti, til Auditør i Sagen
                  i Overensstemmelse med Ansøgningens Form og Indhold. Da saa efter Afholdelsen af
                  nogle Procesmøder i Sagerne Pave Nicolaus var afgaaet ved Døden, og fornævnte Herr
                  Bonifacius var bleven ophøjet til den højeste apostoliske Værdighed, overdrog
                  samme Herr Bonifacius mig Sagerne i den Stand, hvori de var, for at jeg kunde høre
                  dem i Overensstemmelse med fornævnte Ansøgnings Form og Indhold. Da senere den
                  ærværdige Herr Niels, den Gang Dekan i ovennævnte Uppsala Kirke, af Kirkens
                  Kapitel var blevet valgt til samme Kirkes Ærkebiskop og Hyrde og var draget til
                  Kurien i Rom for <pb facs="4511423"/> at gennemføre Valget, og da han i Anledning
                  af Gennemførelsen heraf opholdt sig i længere Tid ved Kurien, oplod han
                  udtrykkelig i Pavens Haand al Ret, der maatte tilkomme ham ifølge dette Valg; den
                  Herre Paven tog imod denne Opladelse og overdrog derefter mundtlig mig som
                  Forsigtighedsforholdsregel at ophæve fornævnte Suspensionsdom, hvis en saadan
                  overhovedet kunde kaldes en Dom, forsaavidt den berørte fornævnte Herr Niels, der
                  den Gang var Dekan, og paa Pavens Vegne erklære ham rehabiliteret til Bispe- og
                  Ærkebispeværdigheden. Da vi ydmygt ønsker at opfylde vor Herre Pavens Paalæg,
                  ophæver vi herved for en Sikkerheds Skyld paa hans Vegne denne Suspensionsdom, om
                  den overhovedet har været en Dom, for saa vidt den angik samme Herr Niels, og
                  erklærer den ved dette Brev for ophævet og ham for rehabiliteret til Bispe- og
                  Ærkebispeværdigheden. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet dette Brev bekræfte ved
                  vort Segls Værn. Givet i Anagni den 23. Juli 1295 i den 8. Indiktion i 1. Aar af
                  fornævnte Pave Bonifacius 8.s Pontifikat. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
