<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12951018001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12951018001</idno>
            <idno type="dd_serialno">186</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Hvitfeld, Jens Grands fængselskrønike 10—folioudgaven I, LIIII — Rep. nr. 647.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485612.webp">2. rk. IV nr. 186</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511434.webp">II:4 nr. 186</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 186. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-10-18"> 1295. 18. oktober 
               <note>
                  <p> Kommenteret af Mackeprang i Hist. Tidsskr. 6 rk. III 658. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Søborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bispen af Ribe, kongens marsk og drosten, samt fogden paa Søborg forelægger
                  ærkebiskop Jens Grand kongens betingelser for ærkebispens frigivelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lod kongen sette hannem nogle suaare stycker oc article for/ oc lod hannem saa
                  tilsige/ at vilde hand dennem alle besegle oc fuldkommelige holde/ paa sin tro oc
                  loffue/ da vil hand lade hannem aff sit fengsel/ Huad han det icke vilde giøre/ da
                  skulde han visselig forlade sig til/ at han aldrig komme aff det fengsel/ saa
                  lenge hand leffde. </p>
            <p> Den første artickel vaar/ at hand skulde gifue kongen oc hans broder hertug
                  Christopher/ oc alle de andre/ som vaare met at gribe oc fange hannem/ quit oc fri
                  for den sag/ oc aldrig mere kiære eller klage paa nogen aff dennem/ i sine dage. </p>
            <p> Den anden artickel vaar/ at han skulde paa sin egen kost oc tæring/ lade løse
                  hannem oc alle de andre/ af pawens band/ som de da vaare udi. </p>
            <p> Den tredie artickel vaar/ at hand aldrig skulde begiere/ eller kreffue igien det
                  gods eller penninge/ som hand miste/ der hand bleff fangen/ oc ey heller det guld
                  oc penninge/ som hand lonte kongen tilforn/ men de vaare venner. </p>
            <p> Den fierde artickel vaar/ at hand skulde antuorde kongen Hammershus slot paa
                  Borringholm/ oc all den rente som der laa til/ fra s. Laurentii Kircke. </p>
            <p> Den femte vaar/ at hand skulde aldrig tuinge nogen klerck til at residere oc boe
                  hos sit beneficium ved domkircken eller andetsteds. </p>
            <p> Den siette artickel vaar/ at hand icke (?) skulde holde kirckens mend ved den
                  skaanske skraa. </p>
            <p>
               <pb facs="4485613"/> Den siuende artickel vaar/ at hand icke skulde bruge kirckens
                  ræt mot nogen/ uden hand spurde kongen det at tilforn. </p>
            <p> Den ottende artickel vaar/ at hand skulde giffue kongen x. tusind løde marck. </p>
            <p> Disse forbeneffnde otte artickle saa beskreffne/ bar bispen aff Ribe kongens
                  marsk og hans kiøgemester (!)/ oc fogeden paa Søborrig/ ind til hannem i tornet s.
                  Lucæ Euangelistæ dag/ oc læsede dennem for hannem. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 hertug] <hi rend="italic">Christoffer var ikke hertug, dux, paa dette tidspunkt; i originalen
                     maa have staaet dominus (dns) eller domicellus</hi>. </p>
               <p> 29 icke] Mackeprang l. c. foreslaar at udelade dette. </p>
               <p> 5 kiøgemester] <hi rend="italic">en forkert, men omkring 1600 hyppigt forekommende, oversættelse
                     af dapifer. Da Hvitfeld selv udmærket kender betydningen af dapifer=drost,
                     tyder denne fejl paa, at det ikke er Hvitfeld, der er oversætteren</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen præsenterede ham for nogle tunge Paragraffer og Artikler og lod ham
                  forstaa at, dersom han vilde besegle og fuldkomment overholde dem alle paa Tro og
                  Love, da vilde han lade ham komme ud af sit Fængsel. Men hvis han ikke vilde gøre
                  det, da skulde han visselig forlade sig paa, at han aldrig vilde komme af det
                  Fængsel, saalænge han levede. </p>
            <p> &lt;1&gt; Den første Artikel var, at han skulde give Kongen og hans Broder,
                  Hertug Kristoffer<ref target="drb1"/>, og alle de andre, som var med til at gribe
                  og fange ham, fri for den Sag og aldrig mere kære eller klage over nogen af dem i
                  sine Dage. &lt;2&gt; Den anden Artikel var, at han paa egen Kost og Tæring skulde
                  løse ham og alle de andre af Pavens Ban, som de dengang var i. &lt;3&gt; Den
                  tredje Artikel var, at han aldrig skulde begære eller kræve igen det Gods eller de
                  Penge, som han mistede, da han blev fanget, og heller ikke det Guld og de Penge,
                  som han havde laant Kongen tidligere, medens de var Venner. &lt;4&gt; Den fjerde
                  Artikel var, at han skulde overantvorde Kongen Hammershus Slot paa Bornholm og al
                  den Rente, som hørte dertil, fra St. Laurentii Kirke<ref target="drb2"/>.
                  &lt;5&gt; Den femte var, at han aldrig skulde tvinge nogen gejstlig til at
                  residere og bo paa sit beneficium ved Domkirken<ref target="drb2"/> eller
                  andetsteds. &lt;6&gt; Den sjette Artikel var, at han ikke<ref target="drb3"/>
                  skulde holde Kirkens Mænd ved den skaanske Skraa<ref target="drb4"/>. &lt;7&gt;
                  Den syvende Artikel var, at han ikke skulde bruge Kirkens Ret mod nogen<ref target="drb5"/>, uden først at spørge Kongen ad. &lt;8&gt; Den ottende Artikel
                  var, at han skulde give Kongen ti tusinde lødige Mark. </p>
            <p> Disse fornævnte otte Artikler, som er beskrevet saaledes, bar Bispen af Ribe,
                  Kongens Marsk og hans Køgemester<ref target="drb6"/> og Fogeden paa Søborg ind til
                  ham i Taarnet paa St. Lukas Evangelistens Dag og læste dem for ham. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kristoffer var ikke Hertug, dux, paa dette Tidspunkt; i Originalen maa
                  have staaet dominus eller domicellus. </p>
                  <p n="drb2"> Domkirken i Lund, d.v.s. fra Ærkestiftet. </p>
                  <p n="drb3"> foreslaas udeladt af Mackeprang, Hist. Tidsskr. 6. Rk. III 658. </p>
                  <p n="drb4"> den skaanske Kirkeret fra ca. 1171, der allerede under Striden mellem
                  Kong Kristoffer 1. og Ærkebiskop Jakob 1. Erlandsen havde været et af
                  Stridspunkterne (DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1254/dd_12541231103'&gt;152&lt;/a&gt; Note 1). </p>
                  <p n="drb5"> vel i første Række banlyse nogen. </p>
                  <p n="drb6"> en forkert, men omkr. 1600 hyppigt forekommende Oversættelse af dapifer.
                  Da Hvitfeld selv udmærket kender Betydningen af dapifer = Drost, tyder denne Fejl
                  paa, at det ikke er Hvitfeld, der er Oversætteren. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
