<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12950917001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12950917001</idno>
            <idno type="dd_serialno">183</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Perg. 47 × 32,5 (plica 7). Bonifacius 8.s bulle i
                  rød-gul silkesnor. Tilhøjre paa plica <hi rend="italic">Th</hi> (?), derunder . <hi rend="italic">J. Laur</hi>.
                  Til venstre under plica 4 punkter. Paa bagsiden foroven kurialpaaskrift <hi rend="italic">N de
                     sancto V. pro. [curatione?] Jc. Laur</hi>; derunder med samtidig haand
                     <hi rend="italic">Confirmacio composicionis inter episcopum Roskildensem et uillanos
                     Hafnenses</hi> samt <hi rend="italic">Confirmacio composicionis inter episcopum Roskildensem et
                     Hafnenses. et quod Hafn ad <pb facs="4485609"/> eum pleno iure pertineat</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Roskilde bisp 1186—1299 — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Roskilde bisp
                  1186—1375. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kbh. Dipl. I 61 nr.37; Bull. Dan. 765 nr.882 — Reg. Dan. nr.*704;
                  Rep. nr. 645.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485608.webp">2. rk. IV nr. 183</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511430.webp">II:4 nr. 183</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 183. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-09-17"> 1295. 17. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. stadfæster overenskomsten mellem bispen af Roskilde og
                  borgerne i København. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifatius episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri .. episcopo
                  Roskildensi salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Cum a nobis petitur quod
                  iustum est et honestum/ tam uigor equitatis/ quam ordo exigit rationis/ ut id per
                  sollicitudinem officii nostri ad debitum perducatur effectum. ♦ Sane petitio tua
                  nobis exhibita continebat/ quod cum consules et commune castri Hafnensis tue
                  diocesis. in quo spiritualem et temporalem iurisdictionem obtines/ statuta
                  rationabilia que obseruari in castro mandabas eodem/ prout ad te dinoscitur
                  pertinere/ obseruare pro eorum uoluntatis libito denegarent/ tandem super hoc
                  amicabilis inter partes compositio interuenit/ de compositione huiusmodi
                  obseruanda ab eisdem. consulibus et commune prestito nichilominus iuramento/ prout
                  in patentibus litteris inde confectis dictorum consulum et communis sigillis
                  munitis plenius dicitur contineri. ♦ Nos itaque tuis supplicationibus inclinati
                  compositionem ipsam/ sicut rite sine prauitate prouide facta est et ab utraque
                  parte sponte recepta et hactenus pacifice obseruata/ ratam et gratam habentes/ eam
                  auctoritate apostolica confirmamus/ et presentis scripti patrocinio communimus. ♦
                  Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre confirmationis infringere uel
                  ei ausu temerario contraire. ♦ Siquis autem hoc attemptare presumpserit/
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum. ♦ Datum Anagnie xv kalendas octobris pontificatus nostri anno
                  primo; </p>
            <div type="app">
               <p> 4..=Iohanni. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10: Dipl. Dan. 2. rk. IV nr.<ref target="/books/dipdan/1294/dd_12940129001" type="link">121</ref> (Københavns stadsret 1294 29. januar). </p>
               <p> 15: Det paagældende brev er næppe stadsretten selv, men snarere et nu tabt
                  forpligtelsesbrev fra borgerskabets side om at ville overholde stadsretten. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, Biskop, Guds Tjeneres Tjener hilser sin ærværdige Broder Biskop
                  (Jens) af Roskilde med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Naar man beder os om, hvad der er Ret og rigtigt, kræver baade Fornuft og
                  Billighed, at vi i Kraft af vort Embede drager omhyggelig Omsorg for, at det
                  virkeliggøres paa behørig Maade. I den Ansøgning, Du har forebragt os, udtales, at
                  skønt Raadmænd og Borgerskab i den befæstede Stad København i Dit Stift, hvor Du
                  har baade den aandelige og den timelige Retshaandhævelse under Dig, efter deres
                  vilkaarlige Forgodtbefindende nægtede at overholde de forstandige Bestemmelser,
                  hvis Overholdelse i denne befæstede Stad Du paalagde<ref target="drb1"/>, saaledes
                  som Du har Ret til, kom det dog tilsidst til et venskabeligt Forlig mellem
                  Parterne, og Raadmænd og Borgerskab aflagde Ed paa at ville overholde dette
                  Forlig, saaledes som det siges nærmere at staa i et aabent Brev desangaaende<ref target="drb2"/>, forsynet med Raadmændenes og Borgerskabets Segl. Idet vi bøjer
                  os for Dine Bønner, stadfæster vi med vor apostoliske Myndighed, da vi anser det
                  for rimeligt og rigtigt, dette Forlig, som saaledes retteligt og klogt og uden
                  Fejl er indgaaet, frivilligt er antaget og hidtil i Fred overholdt af begge
                  Parter, og vi styrker det ved dette Brevs Værn. Intet Menneske maa bryde dette
                  vort Stadfæstelsesbrev eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen
                  drister sig til at forsøge derpaa, skal han vide, at han derved vil paadrage sig
                  Gud den Almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i
                  Anagni den 17. September i vort Pontifikats 1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1294/dd_12940129001'&gt;121&lt;/a&gt;
                  (Københavns Stadsret af 29. Januar 1294). Skønt Stadsretten i Indledningen siges
                  at være vedtaget af Borgerne, har den aabenbart stødt paa stærk Modstand hos
                  disse, jf. ogsaa Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960130001'&gt;197&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> dette Brev er ikke bevaret. Det er ikke selve Stadsretten. Denne er vel
                  forsynet med to Pergamentsremme, men uden Segl, og nævner intet om Besegling.
                  Maaske er en saadan udebleven paa Grund af Borgerskabets Modstand. De to Segl, som
                  der er Remme til, kunde iøvrigt være Bispens og Kapitlets. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
