<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12950124002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12950124002</idno>
            <idno type="dd_serialno">156</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv, Eldena nr. 57. Perg. 37,5 × 38 (plica 4,5).
                  Oprindelig tre segl i perg.remme; senere udrevet af plica — <hi rend="italic">B</hi>: Ibid. nr. 58.
                  Perg. 38 × 35,5 (plica 4,5). Oprinde lig tre segl i seglsnor; senere fjærnet ved
                  gennemskæring af snorene i plica. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius III 92 nr. 243; Pomm. UB. III 227 nr. 1710.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485582.webp">2. rk. IV nr. 156</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511406.webp">II:4 nr. 156</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 156. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-01-24"> 1295. 24. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Wizlaus 2. af Rügen og hans sønner Wizlaus og Sambor bekræfter salget af
                  Reddewitz med alle fyrstelige rettigheder til klostret Eldena. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wizlaus dei gracia princeps Ryanorum/ et Wizlaus ac Zambur eadem gracia filii
                  eius iuniores principes eorundem. singulis et uniuersis Christi fidelibus
                  presentes litteras uisuris seu audituris. salutem in domino sempiternam. ♦ Ad
                  noticiam uniuersorum tam presentis nacionis quam future cupimus peruenire. quod
                  constituti in presencia nostra domini infrascripti uidelicet Iakezo. dominus de
                  Ghudzekow. Pritborus de Vylmenytze. Nycolaus et Thetzo de Pudbuzk milites.
                  Gezyslaua uxor dicti domini Iakezonis soror militum predictorum. et Agho filius
                  domini Nycolai Hak. sponte et bona uoluntate resignauerunt coram nobis. religiosis
                  uiris dominis. Nycolao abbati et conuentui monasterii Hilden<pb facs="4485583"/>sis Cysterciensis ordinis. Camynensis dyocesis. terram dictam Redeuiz. sitam in
                  Ruya. cuius terre termini inferius declarentur. necnon et siluas. aquas. stagna.
                  paludes. miricas. prata/ pascua. littora. piscaciones. et omnia alia infra
                  terminos dicteterre Redeuiz contenta cum omnibus pertinenciis eorundem et
                  uniuersaliter. quidquid iuris proprietatis. libertatis et utilitatis habebant in
                  omnibus et singulis supradictis. pro mille et centum marcis denariorum
                  Slauicalium. predictis dominis Iakezoni. Nycolao. Thetzoni. Gezyslaue et Aghoni
                  traditis integraliter et solutis prout coram nobis publice fatebantur. et expresse
                  renunciauerunt. excepcioni. doli mali. fraudis. lesionis. pecunie non numerate non
                  tradite non recepte. et omnibus aliis excepcionibus et defensionibus ac auxiliis
                  iuris tam canonici quam ciuilis. que ipsis in presenti facto prodesse poterunt et
                  obesse monasterio antedicto. ♦ Cuius quidem terre Redeuiz termini sic sunt
                  specificati et distincti. et incipiunt a fossato quod uulgariter nuncupatur
                  Landwere sepedicto monasterio attinente. ♦ Quod quidem fossatum protenditur ad
                  orientem ad mare salsum quod cingit predictam terram Redeuiz. Ghornam. Wangherniz
                  et Lobbam. usque in riuulum Cickernize. qui riuulus ad dictum monasterium
                  integraliter pertinet. et sic per longitudinem riuuli per rectam lineam
                  protenduntur dicti termini circumeundo Redeuizehouet. a quo ulterius protenduntur
                  termini supradicti per medium aque adiacentis. usque in alium riuulum qui dicitur
                  Zelyneschebeke. cuius riuuli medietas spectat ad dictum monasterium. et ulterius
                  per longitudinem eiusdem riuuli protenduntur termini predicti usque in fossatum
                  supradictum. ♦ Preterea ob specialem fauorem quem ad dictum monasterium Hildense
                  gerimus nostro heredum ac successorum nostrorum nomine proprietatem dicte terre
                  Redeuiz necnon siluarum stagnorum. paludum. miricarum. pratorum. littorum.
                  piscacionum. mansorum. agrorum. cultorum. et incultorum. et omnium aliorum infra
                  terminos predictos contentorum. et uniuersaliter quidquit iuris. proprietatis. et
                  utilitatis in dicta terra Redeuiz. et omnibus suis attinenciis infra terminos
                  suprascriptos contentis habuimus prefatis religiosis uiris abbati et conuentui. ac
                  monasterio predicto. donauimus. assignauimus. et contulimus necnon presentibus
                  donamus. assignamus. et conferimus libere et pacifice et quiete. sine inpeticione
                  et contradiccione qualicumque tempore perpetuo possidendam. ita quod dicti
                  religiosi uiri. abbas et conuentus et monasterium. necnon coloni. et uillani qui
                  pro tempore dictam terram Redeuiz coluerint et inhabitauerint. ab omnibus et
                     sin<pb facs="4485584"/>gulis seruiciis. precariis. exactionibus et angariis.
                  quibuscumque nominibus censeantur nobis heredibus et successoribus nostris de
                  predicta terra Redeuize et suis prescriptis pertinenciis. faciendis uel dandis
                  penitus liberi debeant esse et exempti. ♦ Insuper predictis uiris. abbati et
                  conuentui ac monasterio Hildensi damus presentibus plenam et liberam potestatem.in
                  predicta terra Redeuiz uillas. curias. et quecumque alia edificia ipsis necessaria
                  construendi. et uillas curias ac ipsa edificia destruendi. de curia uillam et de
                  uilla curiam faciendi ad libitum sue uoluntatis. prout ipsis melius uidebitur
                  expedire. necnon predictam terram. uel partem ipsius uendendi. obligandi.
                  assignandi et legandi quibuscumque personis. cuiuscumque dignitatis. condicionis.
                  status. uel preeminencie fuerint. uel dictam terram. uel partem ipsius pro aliis
                  bonis permutandi. cum quibuscumque personis. quibuscumque nominibus censeantur. ♦
                  Et nos nostrique heredes et successores illi uel illis. cui uel quibus dicta terra
                  Redeuiz in parte uel in toto uendita. obligata. assignata. uel legata fuerit. uel
                  permutata. predictam terram uel partem ipsius sic ut premittitur uenditam.
                  obligatam. assignatam/ legatam/ uel permutatam/ quandocumque requisiti fuerimus.
                  fauorabiliter et benigne conferre uolumus et debemus. ♦ Damus eciam predictis
                  dominis. abbati et conuentui ac monasterio Hildensi/ libertates infrascriptas.
                  uidelicet. quod predicti religiosi in contractibus empcionis et uendicionis. in
                  omnibus aliis contractibus in omni loco dominacionis nostre. ab omni onere
                  exactionis et thelonei. liberi sint et exempti. ♦ Mandamus eciam uniuersis et
                  singulis cuiuscumque status fuerint ac districte precipimus sub optentu gracie
                  nostre et nostrorum heredum ac successorum. ne quis recia uel sagenas in
                  littoribus dicte terre Redeuiz. et suorum terminorum. mittere uel trahere
                  presumat. uel in Redeuizewyk piscare. nisi de dictorum religiosorum uoluntate et
                  licencia speciali. ♦ Ceterum cum sit inconueniens et absurdum. ut quis in sua
                  causa iudicet. uel ius sibi dicit prohibemus sub pena predicta. ne quis equum aut
                  bouem aut aliud quodcumque animal. uel aliam quamcumque rem a predictis religiosis
                  uiris. uel eorum colonis et subditis causa debiti uel delicti pignoris uel
                  uadimonii. uel alterius cuiuscumque rei. racione cuius prefati religiosi. ab aliis
                  inpetuntur. auctoritate propria accipere presumat terre Ruye consuetudine in
                  contrarium non obstante. ♦ Datum Grypeswald. anno domini millesimo ducentesimo.
                  nonagesimo quinto. secunda feria ante conuersionem sancti Pauli. presen<pb facs="4485585"/>tibus testibus infrascriptis dominis Arnoldo abbate Nouicampi.
                  Iohanni de Gristow. Reynfridode Peniz. Reymarode Wacholt. Lodewico Kabolt. Nycolao
                  de Kaland. Matheo Moltheke. Thoma cum Plate. Arnoldo de Vitzen. Iohanni de
                  Heydebrake. Bertoldo de Osten marschalco nostro. Conrado de Dotenberch aduocato
                  nostro. Arnoldo de Vitzen. et Hinrico de Vitzen. et aliis pluribus fidedignis. ♦
                  In quorum omnium premissorum euidens testimonium. nostra sigilla presentibus
                  duximus appendenda. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Vyzlaus <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 27 Ghutzekow <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> — Vilmenitze <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 25 Redeuizewik <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 32 Gripeswold <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               <p> 1 Iohanne <hi rend="italic">B</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vizlav, af Guds Naade Rygboernes Fyrste og Vizlav og Sambor, hans Sønner, af
                  samme Naade Ungfyrster over de samme Rygboer, til alle og enhver troende kristen,
                  som faar dette Brev at se eller hører det læse, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal komme til alles Kundskab — nulevendes saavel som
                  fremtidiges — at de nedenfornævnte Herrer, nemlig Jaczo af Gützkow<ref target="drb1"/>, Pridbor af Vilmenitz og Nicolaus og Teze af Podebusk, Riddere,
                  Cecislawa, nævnte Herr Jaczos Hustru, Søster til fornævnte Riddere, og Ove, Søn af
                  Herr Niels Hak, i vor Nærværelse efter egen Indskydelse og godvilligt har afstaaet
                  den Jord, kaldet Reddewitz paa Rügen, hvilken Jords Grænser nedenfor angives, til
                  Fordel for de fromme Mænd, Herrerne Nicolaus, Abbed, og det menige Konvent for
                  Klostret Eldena, af Cistersienserordenen i Camin Stift, med samt Skove, Vande,
                  Søer, Sumpe, Hedestrækninger, Enge, Græsgange, Strande, Fiskevande og alt andet
                  indenfor Jorden Reddewitz' Grænser med hele dens Tilliggende og med alt, hvad de
                  havde af Ejendomsrettigheder, Friheder og Brugsrettigheder i alt det ovennævnte,
                  for 1100 Mark vendiske Penge, hvilke alle er overleverede fuldstændigt og betalte
                  til de fornævnte Herrer, Jaczo, Nicolaus, Teze, Cecislawa og Ove, saaledes som de
                  selv har tilstaaet offentligt i vor Nærværelse og udtrykkeligt givet Afkald paa
                  Indsigelse om svigagtigt Forhold<ref target="drb1"/>, Bedrag, for lav Købesum,
                  ikke udbetalte, ikke overleverede, ikke modtagne Penge, og enhver anden
                  Indsigelse, ethvert andet Forsvarsmiddel og Hjælpemiddel, der har Støtte i saavel
                  den kanoniske som den borgerlige Ret, og som vil kunne gavne dem i denne Handel og
                  skade fornævnte Kloster. Denne Reddewitz Jords Grænse er saaledes særmærket og
                  afgrænset og begynder fra den Voldgrav tilhørende oftnævnte Kloster, som paa
                  Folkemaalet kaldes Landeværn. Denne Voldgrav strækker sig mod Øst til det salte
                  Hav, som omgiver fornævnte Reddewitz Jord, Göhren, Wangernitz og Lobbe, og indtil
                  Bækken Ziekernis; denne Bæk tilhører helt nævnte Kloster, og saaledes løber nævnte
                  Grænser i en lige Linie langs Bækken, idet den gaar udenom Reddewitz Höwt, og
                  derfra fortsætter ovennævnte Grænse videre gennem det <pb facs="4511407"/>
                  tilstødende Vands Midte indtil en anden Bæk, som kaldes Sellinsche Beke, af
                  hvilken Halvdelen hører til nævnte Kloster, og derfra løber fornævnte Grænse langs
                  samme Bæk indtil ovennævnte Voldgrav. Fremdeles har vi paa Grund af den særlige
                  Gunst, som vi føler overfor nævnte Kloster Eldena, i vort eget, vore Arvingers og
                  vore Efterfølgeres Navn skænket, overladt og overdraget, samt skænker, overlader
                  og overdrager med dette Brev til omtalte fromme Mænd, Abbeden og det menige
                  Konvent og fornævnte Kloster Besiddelsen af nævnte Reddewitz Jord med Skove, Søer,
                  Sumpe, Hedestrækninger, Enge, Strande, Fiskevande, Bosteder, dyrkede og udyrkede
                  Agre tilligemed alt andet, som findes indenfor fornævnte Grænser, og tilligemed
                  alle de Ejendomsrettigheder og Brugsrettigheder over nævnte Reddewitz Jord og over
                  hele dens Tilliggende indenfor de i det ovenforstaaende angivne Grænser, at
                  besidde frit og fredeligt og ukæret uden nogen som helst Tiltale og Modsigelse til
                  evig Tid, saaledes at de nævnte fromme Mænd, Abbeden og det menige Konvent og
                  Klostret samt Landboer og Bymænd, som for Tiden dyrker nævnte Reddewitz Jord og
                  bor der, skal være fuldstændig fri og undtagne for at yde eller give en
                  hvilkensomhelst Form for Tjenester, Beder, Oppebørsler og Arbejder, med hvilket
                  Navn de end maatte nævnes, til os, vore Arvinger og Efterfølgere af den fornævnte
                  Reddewitz Jord og dens fornævnte Tilliggende. Fremdeles giver vi de fornævnte
                  Mænd, Abbeden og det menige Konvent og Klostret Eldena med dette Brev fri Fuldmagt
                  til paa fornævnte Reddewitz Jord at lade opføre de Landsbyer, Gaarde og
                  hvilkesomhelst andre Bygninger, som er nødvendige for dem, og til at lade
                  Landsbyer, Gaarde og disse Bygninger nedrive, til at oprette en Landsby af en
                  Gaard og en Gaard af en Landsby efter eget Forgodtbefindende, hvad der nu maatte
                  synes dem det bedste, samt til at sælge, pantsætte, overdrage og borttestamentere
                  fornævnte Jord eller Dele af den til alle Personer, ligegyldigt af hvilken Rang,
                  Stilling, Stand eller Forrang de maatte være, eller til at mageskifte nævnte Jord
                  eller Dele af denne for andre Ejendomme med alle Personer, ligegyldigt med hvilket
                  Navn de nævnes. Og vi og vore Arvinger og Efterfølgere vil og skal med Gunst og
                  Velvilje, saasnart vi bliver opfordret hertil, forlene den eller dem, til hvem
                  eller hvilke nævnte Reddewitz Jord delvis eller helt bliver solgt, pantsat,
                  overdraget eller borttestamenteret eller mageskiftet, med fornævnte Jord eller med
                  den Del af den, der som nævnt er solgt, pantsat, overdraget, borttestamenteret
                  eller mageskiftet. <pb facs="4511408"/> Vi giver ligeledes fornævnte Herrer,
                  Abbeden, det menige Konvent og Klostret Eldena de nedenfornævnte Friheder, nemlig
                  at fornævnte fromme Mænd skal være frie og undtagne for alle Afgifts- og
                  Toldbyrder overalt indenfor vort Herredømme med Hensyn til Købs- og
                  Salgskontrakter og alle andre Kontrakter. Vi paalægger ligeledes alle og enhver,
                  hvilken Stilling de end har, og foreskriver strengt under Trusel om Fortabelse af
                  vor, vore Arvingers og Efterfølgeres Naade, at ingen drister sig til at kaste
                  eller drage Garn eller Net paa nævnte Reddewitz Jords og dens Omraades Strande
                  eller at fiske i Reddewitzwik, undtagen med nævnte fromme Mænds Vilje og særlige
                  Tilladelse. Da det forøvrigt er upassende og meningsløst, at nogen dømmer i sin
                  egen Sag eller afgør hvad der er Ret for ham, forbyder vi strengt under ovennævnte
                  Straf, at nogen drister sig til af egen Magt at tage en Hest eller Okse eller
                  noget andet Dyr eller nogen anden Ting fra fornævnte fromme Mænd eller af deres
                  Landboer og undergivne paa Grund af et Gældsforhold, en Forseelse eller et Pant
                  eller en Kaution eller en hvilkensomhelst anden Sag, ifølge hvilken fornævnte
                  fromme Mænd tiltales af andre, uanset den modsatte Sædvane paa Rügen. Givet i
                  Greifswald i det Herrens Aar 1295 Mandagen før den hellige Paulus' Omvendelse i
                  Nærværelse af de nedenfornævnte Vidner, Herrerne Arnold, Abbed i Neuencamp, Johan
                  af Gristow, Reinfried af Penz, Reimer af Wacholz, Ludvig Kabold, Nicolaus af
                  Kalant, Mathæus Moltke, Thomas af Platen, Arnold af Vitzen, Johan af Heydebrek,
                  Bertold af Osten, vor Marsk, Konrad af Dotenberg, vor Foged, Arnold af Vitzen og
                  Henrik af Vitzen og mange andre troværdige Mænd. Til klart Vidnesbyrd om alt det
                  foregaaende har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950124001'&gt;155&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
