<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12950124001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12950124001</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv, Eldena nr.56. Perg. 45,5 × 33,5; hullet og
                  nederste højre hjørne afrevet. Plica er tilsyneladende bortskaaret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius III 94 nr.244; Pomm. UB. III 225 nr.1709.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485580.webp">2. rk. IV nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511403.webp">II:4 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 155. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-01-24"> 1295. 24. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jaczo af Gützkow og hans hustru Cecislawa Podebusk, hendes brødre Pritbur,
                  Nicolaus og Theze, samt Ove, søn af Niels Hak, afstaar deres lensrettigheder i
                  Reddewitz til klostret Eldena for 1100 mark penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iackzo dominus in Gutsecow. Pritburde Vilmenitz/ Nicolaus et Theziz fratres de
                  Putbuz. Cezislaua domina in Gutsecow uxor predicti Ia. de Gutsecow. Ago filius
                  domini N. Hak uniuersis Christi fidelibus presentem paginam inspecturis. in domino
                  Ihesu Christo salutem sempiternam. ♦ Uniuersitati uestre notum esse uolumus quod
                  dominus Witzslaus illustris princeps Rugianorum. uiris religiosis et honestis
                  dominis abbati et conuentui Hyldensis ecclesie Cisterciensis ordinis Caminensis
                  diocesis. donauit quandam terram Redeuiz apellatam in terr&lt;a&gt; Rugie sitam ab
                  eisdem uiris religiosis perpetuo libere possidendam. ♦ Quam quidem donacionem cum
                  prefatam terram nos et nostri progenitores iure feodali a tempore cuius non extat
                  memoria libere possedimus in nostrum preiudicium non modicum et grauamen
                  reputauimus non inmerito esse factam. ♦ Unde super prefata terra inter dictos
                  religiosos abbatem et conuentum ex una parte et nos ex altera controuersia fuit
                  exorta/ et aliquamdiu uentilata. ♦ Quam quidem controuersiam communicato et
                  deliberato consilio amicorum nostrorum sapientum. de consensu sepedictorum
                  religiosorum abbatis et conuentus discretis uiris et honestis dominis abbati
                  Arnoldo monasterii Nouicampi necnon militibus Reymfrido de Peniz. Reymaro de
                  Wacholt. Lodowico Kabolt. <pb facs="4485581"/> Iohanni de Heydebrac commisimus
                  decidendam. ♦ Qui quasi arbitratores seu amicabiles compositores prefatam
                  controuersiam tali condicione seu pacto terminare curarunt. quod religiosi uiri
                  abbas et conuentus monasterii Hyldensis supradicti nobis deberent dare mille et
                  centum marcas denariorum. et nos prefatam terram Redeuiz deberemus prefatis
                  fratribus cum omnibus iuribus suis et pertinenciis resignare. ♦ Nos itaque pro
                  nominata summa pecunie nobis date tradite integraliter et solute. sepedictam
                  terram Redeuiz cuius terre termini inferius declarentur/ et omnia et singula que
                  infra terminos predicte terre continentur/ uidelicet agros cultos et incultos.
                  aquas. stagna. piscationes. siluas paludes. prata. miricas. thelonea. tabernas
                  ubicumque sitas et omnia iura et libertates que nobis competebant predictis uiris
                  religiosis plene resignauimus/ ut predictam terram et omnia et singula supradicta
                  sine nostra et heredum nostrorum seu successorum quorumcumque ulla impeticione et
                  contradiccione possideant tempore perpetuo libere. pacifice. et quiete. ♦ Nec nos
                  nec nostri homines animalia cuiuscumque generis ultra fossatum ad pascua
                  propellere. sal in pratis comburere habeamus potestatem aliquam in futurum. ♦
                  Cuius quidem terre supradicte seu possessionum termini sic sunt distincti. a
                  fossato uidelicet quod uulgariter lantwere appellatur sepedictis religiosis
                  totaliter attinente ♦ Quod quidem fossatum protenditur ad orientem ad mare salsum
                  quo mari cingitur prefata terra. Gorna Wangerniz et Lobba usque in riuulum
                  Zcickerniz. qui riuulus totalis est ecclesie et sic per longitudinem riuuli
                  protenduntur recta linea iidem termini circueundo Redeuizhouet a quo procedunt
                  termini sepedicti per medium aque adiacentis usque in alium riuulum qui
                  Zelineschebeke nominatur cuius medietas est ecclesie supradicte et per
                  longitudinem eiusdem riuuli protenduntur termini memorati usque in fossatum
                  supradictum. ♦ Sepedictam itaque terram Redeuiz miricam. aquas. siluas.
                  piscationes. thelonea. tabernas. et omnia alia nobis attinentia/ necnon et omne
                  [ius nobis] competens in predictis memoratis religiosis resignauimus/ appropriamus
                  et appropriabimus contra quascumque personas/ ♦ Nec nos nec nostri homines aliquod
                  ius speciale piscandi uel trahendi recia nostra uel sagenas in littoribus fratrum
                  antedictorum uolumus uel cognoscimus nos habere nisi quod communitas terre
                  secundum consuetudinem eiusdem terre Rugie communiter approbatam dinoscitur
                  obtinere promittentes fide prestita corporali in manu <pb facs="4485582"/>
                  uenerabilis patris domini. Nicolai abbatis ecclesie Hyldensis supradicte quod
                  omnia et singula in presentibus litteris contenta fideliter sine diminutione
                  qualibet curabimus obseruare/ renuntiantes exceptioni. doli mali fraudis.
                  lesionis. pecunie non numerate. non tradite. non recepte &lt;et&gt; omni alii
                  exceptioni/ et omni auxilio iuris canonici et ciuilis quod nobis in presenti
                  contractu prodesse poterit et ecclesie obesse prelibate ♦ Acta fuerunt hec in
                  Gripeswald. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. quinto secunda feria ante conuersionem beati Pauli
                  presentibus testibus ad hoc specialiter uocatis. domino uidelicet Wizslao illustri
                  principe Rugianorum. et domicello Zamb[ur] filio principis memorati. necnon et
                  dominis. Iohanne de Gristrow. N. de Kalent. M. Molteke. T. cum Plate. B. de Osten
                  marscalco prefati principis Rugianorum. C. Dotenberch [aduocato] eiusdem. Ar. H.
                  et Ar. de Vitscen. et aliis quam pluribus fide dignis. ♦ In cuius rei testimonium
                  presentes litteras sigillorum nostrorum munimine duximus [roborandas]. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Ia.]=Iackzonis. </p>
               <p> 17 N.=Nicolai. </p>
               <p> 22 terr&lt;a&gt;] terre <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 27 <hi rend="italic">et hul paa ca. 10 bogstaver i perg</hi>. </p>
               <p> 4 &lt;et&gt;] in <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 10 N.=Nycolao. </p>
               <p> — M.=Matheo. </p>
               <p> — T.=Thoma. </p>
               <p> — B.=Bertoldo. </p>
               <p> 11 C.=Conrado. </p>
               <p> — aduocato] <hi rend="italic">udfyldt efter nr.<ref target="/books/dipdan/1295/dd_12950124002" type="link">156</ref>; det samme gælder navnene</hi>. </p>
               <p> 12 Ar.=Arnoldo. </p>
               <p> — H.=Hinrico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jaczo, Herre i Gützkow, Pridbor af Vilmenitz, Nicolaus og Teze af Podebusk,
                  Brødre, Cecislawa, Frue i Gützkow, Hustru til fornævnte <pb facs="4511404"/> Jaczo
                  af Gützkow, Ove, Søn af Herr Niels Hak, til alle kristne, som faar dette Brev at
                  se, Hilsen evindelig med vor Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Vi ønsker at gøre vitterligt for Eder alle, at Herr Vizlav, Rygboernes
                  berømmelige Fyrste, har skænket de fromme Mænd og ærværdige Herrer, Abbeden og det
                  menige Konvent for Eldena Kirke af Cistercienserordenen i Camin Stift, et Stykke
                  Jord, kaldet Reddewitz, paa Rügen at besidde frit til evig Tid for disse fromme
                  Mænd. Men denne Gave ansaa vi ikke med Urette for at være gjort til ikke ringe
                  Skade og Tynge for os, da vi og vore Forfædre ifølge Lensret frit har besiddet
                  fornævnte Jord, fra Arilds Tid. Derfor opstod der mellem nævnte fromme Mænd,
                  Abbeden og det menige Konvent paa den ene Side og os paa den anden en Strid om
                  fornævnte Jord, og den verserede i nogen Tid. Men efter at have drøftet og
                  overvejet Sagen med vore kloge Venner og med de oftnævnte fromme Mænds, Abbedens
                  og det menige Konvents Samtykke har vi overdraget de gode Mænd og ærværdige
                  Herrer, Abbed Arnold af Neuencamp samt Ridderne Reinfried af Penz, Reimer af
                  Wacholz, Ludvig Kabold og Johan af Heydebrek at afgøre denne Strid. Disse Mænd har
                  som Voldgiftsmænd eller venskabelige Mæglere sørget for at ende omtalte Strid paa
                  den Betingelse eller med den Aftale, at de fromme Mænd Abbeden og det menige
                  Konvent for ovennævnte Eldena Kloster skulde give os 1100 Mark Penge, og vi skulde
                  oplade fornævnte Reddewitz Jord med alle dens Rettigheder og Tilliggender til
                  fornævnte Brødre. Derfor har vi for den aftalte Sum Penge, som er givet,
                  overleveret og fuldstændigt betalt os, givet fuld Afkald til Fordel for de
                  fornævnte fromme Mænd paa oftnævnte Reddewitz Jord, hvilken Jords Grænser nedenfor
                  angives, og paa alle og enhver Ting, som findes indenfor fornævnte Jords Grænser,
                  nemlig dyrkede og udyrkede Agre, Vande, Søer, Fiskevande, Skove, Sumpe, Enge,
                  Hedestrækninger, Toldrettigheder, Boder, hvor de end maatte ligge, og alle
                  Rettigheder og Friheder, som tilkom os, saaledes at de frit, fredeligt og ukæret
                  skal besidde fornævnte Jord og alle og enhver af de ovennævnte Ting til evige
                  Tider uden nogen Tiltale eller Modsigelse fra os og vore Arvinger eller fra nogen
                  af vore Efterfølgere. Hverken vi eller vore Mænd skal for Fremtiden have nogen Ret
                  til at drive Dyr af hvilkensomhelst Slags over Voldgraven paa Græs eller at brænde
                  Salt paa Engene. Denne ovennævnte Jords eller disse Besiddelsers Grænser er
                  saaledes angivne, (de begynder) nemlig fra en Voldgrav, som paa Folkemaalet kaldes
                  Landeværn, og som fuldstændigt <pb facs="4511405"/> tilhører oftnævnte fromme
                  Mænd. Denne Voldgrav strækker sig mod Øst til det salte Hav, hvilket Hav omgiver
                  fornævnte Jord, Göhren, Wangernitz og Lobbe og indtil Bækken Ziekernis, hvilken
                  Bæk helt tilhører Kirken, og saaledes løber de samme Grænser i en ret Linie langs
                  Bækken, idet den gaar udenom Reddewitz Höwt, hvorfra oftnævnte Grænse fortsætter
                  videre gennem det tilstødende Vands Midte indtil en anden Bæk, som benævnes
                  Sellinsche Beke, af hvilken Halvdelen hører til ovennævnte Kirke, og langs samme
                  Bæk løber oftnævnte Grænse indtil ovennævnte Voldgrav. Derfor har vi til de
                  oftnævnte fromme Mænd afstaaet oftnævnte Reddewitz Jord, Hedestrækninger, Vande,
                  Skove, Fiskevande, Toldrettigheder, Boder og alt andet tilhørende os samt alle
                  Rettigheder, der tilkommer os i det fornævnte, og hjemler og vil hjemle dem det
                  mod hvilkesomhelst Personer. Hverken vi eller vore Mænd vil eller mener at have
                  nogen Særret til at fiske eller drage vore Garn eller Net paa fornævnte Brødres
                  Strande, undtagen den Ret, som hele Landet vides at have ifølge samme Rügen Lands
                  almindeligt anerkendte Sædvane, idet vi ved edeligt Haandslag har lovet den
                  ærværdige Fader, Herr Nicolaus ovennævnte Eldena Kirkes Abbed, at vi trofast vil
                  sørge for at overholde alle og enhver Ting, som dette Brev indeholder uden nogen
                  Indskrænkning; vi giver Afkald paa Indsigelse om svigagtigt Forhold<ref target="drb1"/>, Bedrag, for lav Købesum<ref target="drb2"/>, ikke udbetalte,
                  ikke overleverede, ikke modtagne Penge, og enhver anden Indsigelse og ethvert
                  andet Hjælpemiddel, som støttes paa den kanoniske og borgerlige Ret<ref target="drb3"/>, og som af os kunde benyttes mod denne Overenskomst og for at
                  skade omtalte Kirke. Dette blev forhandlet i Greifswald i det Herrens Aar 1295
                  Mandagen før den hellige Paulus' Omvendelse, i Nærværelse af de særligt tilkaldte
                  Vidner, nemlig Herrerne Vizlav, Rygboernes berømmelige Fyrste, og Junker Sambor,
                  omtalte Fyrstes Søn, samt Herrerne Johan af Gristow, Nicolaus af Kalant, Mathæus
                  Moltke, Thomas af Platen, Bertold af Osten, Marsk hos den omtalte Fyrste for
                  Rygboerne, Konrad af Dotenberg, sammes Foged, Arnold, Henrik og Arnold af Vitzen
                  og adskillige andre troværdige Mænd. Til Vidnesbyrd har vi ladet dette Brev
                  bekræfte med vore Segls Værn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231101'&gt;22&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
                  <p n="drb2"> en i den sene Romerret hjemlet Indsigelse, der gav Sælgeren Ret til at
                  omstøde Salget, naar han har solgt Tingen under Halvdelen af dens Værdi (læsio
                  enormis). </p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. Romerretten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
