<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12951028001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12951028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">188</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 950 — Registreret efter A i Roskilde
                  Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 285, cf. V 66. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 649 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485614.webp">2. rk. IV nr. 188</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511435.webp">II:4 nr. 188</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 188. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-10-28"> 1295. 28. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved erklærer, at Agnete klostret i Roskilde har skødet ham alt
                  det gods, som Agnes og Jutta havde overdraget klostret, og at han af dette gods
                  igen tilskøder dem Brandelev, Baarse, Skibinge, Snesere og Hesselby, dog saaledes,
                  at klostret, hvis dets ejendomsret hertil bliver anfægtet, skal have ret til at
                  genoptage hele sagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex
                  dux Estonie salutem in domino sempiternam. ♦ Uniuersitati uestre tenore presentium
                  declaramus, quod cum priorissa et conuentus sororum apud sanctam Agnetem Roskildis
                  de consensu et uoluntate reuerendi patris fratris Olaui prioris prouincialis Dacie
                  nobis legittime scotauerint, iure perpetuo possidenda, bona omnia mobilia et
                  immobilia, que fuerunt ipsius monasterii uero iure ratione domicellarum Agnetis et
                  Iutte filiarum clare memorie domini Erici quondam regis Dacie que in eodem
                  monasterio sancte Agnetis ad ordinem earundem sororum recepte fuerunt et professe
                  ac postmodum successiue una post alteram ibidem priorisse facte annis pluribus
                  perstiterunt, dotato primitus rite legittime eodem monasterio bonis omnibus que
                  domicellas easdem iure hereditario contingebant, et que ipsum monasterium
                  postmodum multis annis dictis domicellabus in ordine persistentibus quiete tenuit
                  et possedit. nos igitur monasterium sepedictum quod a nostris institutum fuit
                  progenitoribus fauorabiliter prosequi cupientes ne dissipationis omnimodo
                  dispendium quod propter defectum rerum temporalium sororibus ibidem demorantibus
                  iam incumbit, eueniat, eidem monasterio ac sororibus de bonis predictis nobis
                  scotatis reassignamus et rescotamus inuiolabiliter tenore presentium hic
                  subscripta, uidelicet, Brandeslef, Burusæ, Skippingge, Snesøræ et Hæslæby cum
                  omnibus iuribus et pertinentiis suis quibuscunque, in fundis et domibus. <pb facs="4485615"/> pratis, siluis, aquis, molendinis et fructibus omnibus, ut ea
                  recipiant, teneant, et possideant in perpetuum pleno iure, promittentes et
                  obligantes nos ad ponendum dictas sorores uel procuratores earum in corporali et
                  quieta possessione bonorum predictorum et ulterius ad defendendum eis bona eadem
                  in posterum ab omnibus qui ea quocunque modo iniuriose impetere uel inuadere
                  conabuntur. ♦ Alioquin si contingat quod bona sepedicta in toto uel in parte
                  prediorum, eis per alicuius uiolentiam auferantur, nec per nostre protectionis
                  gratiam recuperentur eisdem, extunc omnium bonorum scotatio a prefato monasterio
                  nobis facta tenore presentium sit irrita penitus et inanis ac eiusdem monasterii
                  sororibus et prouinciali predicto actionem et causam suam quoad bona predicta
                  omnia coram quibuscunque iudicibus prosequi sit liberum sicut prius. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum nostrum presentibus litteris duximus apponendum. ♦ Datum
                  Roskildis anno domini m. cc. xc. quinto. in die beatorum apostolorum Simonis et
                  Iude. presentibus consiliariis nostris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi<ref target="drb1"/> erklærer for Eder alle ved nærværende Brev, at Priorinden
                  og Søstrenes Konvent i St. Agnete i Roskilde med Samtykke og Billigelse af den
                  ærværdige Fader, Broder Oluf, Provincialprior<ref target="drb2"/> for Danmark, (i
                  sin Tid) lovligt har tilskødet 0s<ref target="drb3"/> at besidde med Rette til
                  evig Tid alt det Gods, løst og fast, som tilhørte dette Kloster med sand Ret efter
                  Frøkenerne Agnes og Jutta, Døtre af Herr Erik, salig Ihukommelse, Danmarks
                  forhenværende Konge<ref target="drb4"/>. Disse var blevet optaget i det samme
                  Agnete Kloster, havde aflagt deres Klosterløfte der og blev senere, den ene efter
                  den anden, Priorinder sammesteds; i mange Aar forblev de dér efter først lovligt
                  at have skænket til samme Kloster alt det Gods, som tilhørte samme Frøkener ifølge
                  Arveret, og som samme Kloster senere roligt sad inde med og ejede i mange Aar,
                  mens Frøkenerne forblev i Ordenen. Derfor tilbagegiver og tilbageskøder vi nu i
                  Ønsket om naadigt at støtte oftnævnte Kloster, som er blevet indstiftet af vore
                  Forfædre, for at Adsplittelsens Ulykke ikke skal ramme Søstrene, som opholder sig
                  der, og som allerede lider under Mangel paa timelige Ting, uigenkaldeligt med
                  dette Brev til samme Kloster og til Søstrene nedenstaaende Besiddelser af det
                  fornævnte os tilskødede Gods, nemlig Brandelev, Baarse, Skibinge, Snesere og
                  Hesselby med alle Rettigheder og hvilkesomhelst Tilliggender i Tofter, Huse, Enge,
                  Skove, Vande, Møller og Frugtnydelser, saaledes at de oppebærer, holder og
                  besidder det med fuld Ret til evig Tid, idet vi lover og forpligter os til at
                  sætte nævnte Søstre eller deres Prokuratorer i virkelig og uhindret Besiddelse af
                  fornævnte Gods og siden at forsvare dem for Fremtiden i Anledning af dette Gods
                  mod alle, som paa nogen Maade forsøger med Urette at rejse Krav paa eller trænge
                  ind paa det. Hvis det desuden sker, at fornævnte Gods, enten helt eller delvist,
                  fratages dem ved Vold af en eller anden og ikke generhverves for dem ved vor
                  naadige Beskyttelse, saa erklærer jeg hermed Skødningen af alt Gods, som fornævnte
                  Kloster har gjort os, for fuldstændig magtesløs og ugyldig, og det skal som før
                  være tilladt samme Klosters Søstre og fornævnte Provincialprior<ref target="drb5"/> at forfølge Klagen og Sagen med Henblik paa alt det fornævnte Gods for
                  hvilkesomhelst Dommere. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under
                  nærværende Brev. Givet <pb facs="4511437"/> i Roskilde i det Herrens Aar 1295 paa
                  de hellige Apostle Simon og Judas' Dag i Nærværelse af vore Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630315001'&gt;367&lt;/a&gt;
                  og &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640210001'&gt;418&lt;/a&gt;. II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231104'&gt;228&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231105'&gt;229&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1290/dd_12901031001'&gt;421&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> for Dominikanerordenen, efter hvis Regel Agneteklostret levede. </p>
                  <p n="drb3"> Brevet herom kendes ikke. </p>
                  <p n="drb4"> Erik 4. Plovpenning. </p>
                  <p n="drb5"> den ovenfor nævnte Oluf. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
