<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12951213001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12951213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">192</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af Christian 1. 1462 4, febr.: Kiel
                  Staatsarchiv, Urk. St. Schleswig nr. 34 — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Registrum Christiani I: Kgl.
                  Bibl. Gl. kgl. Saml. Fol. 1150. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Noodt, Beyträge II 112; Michelsen I 141 nr. 127, IV 67 nr. 44; Hasse II
                  360 nr. 867 — Reg. Dan. nr. 1484*; Rep. nr. 652.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485617.webp">2. rk. IV nr. 192</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511439.webp">II:4 nr. 192</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 192. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-12-13"> 1295. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 2. af Slesvig tager Trinitatiskirken i Slesvig under sin
                  beskyttelse og fritager den for alle hertugelige ydelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus W&lt;a&gt;ldemarus dei gracia dux Iucie
                  salutem in domino Iesu Christo ♦ Prudenter et prouide decreuit uirorum <pb facs="4485618"/> auctenticorum antiquitas ea que aguntur in tempore ne simul
                  euanescant cum tempore &lt;uiuaci&gt; litterarum testimonio perhennare ♦ Hinc est
                  quod scire uolumus presentes et posteros non latere quod nos ecclesiam sancte
                  trinitatis Slesuicensis cum omnibus bonis suis uidelicet in Casute in parochia
                  Haddeby et in Norgosherrit in Lyungsethmark in quibus residet quidam Boye
                  Truutssun ac in ipsa ciuitate Slesuicensi constitutis sub nostra pace et
                  protectione speciali susceperimus defensandam annuentes eidem ecclesie eadem bona
                  ab omni expedicionis grauamine impeticione exactorea innæ · stuth · quersæt
                  omnibusque solucionibus oneribus et seruiciis que uel in rure uel eciam in eadem
                  ciuitate iuri nostro adiacere dinoscuntur libera perpetuo et exempta ac uolentes
                  ut omnes in dictis bonis morantes et moraturi super excessibus suis nulli
                  respondeant nisi sacerdoti qui pro tempore prefuerit ecclesie supradicte ♦
                  Prohibemus itaque districte per graciam nostram ne quis aduocatorum nostrorum aut
                  officialium eorundem predictas nostras libertates et gracias dicte ecclesie per
                  nos concessas in hac parte audeat infringere aut eisdem ausu temerario contraire
                  sicut super hoc uitare uoluerit nostram ulcionem ♦ In cuius rei testimonium et
                  euidenciam pleniorem presentes litteras nostro sigillo roboratas memorate ecclesie
                  sancte trinitatis contulimus ad cautelam ♦ Datum Sleswick anno domini millesimo
                  ducentesimo nonagesimo quinto in die beate Lucie uirginis in nostra presencia </p>
            <div type="app">
               <p> 29 W&lt;a&gt;ldemarus] Woldemarus <hi rend="italic">Aa, Aa1</hi>. </p>
               <p> 2 &lt;uiuaci&gt;] uineta <hi rend="italic">Aa, Aa1</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Jyllands Hertug, til alle, som ser dette Brev, Hilsen med
                  den Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Klogt og viseligt har gode Mænd i Fortiden besluttet ved Skriftens levende
                  Vidnesbyrd at forevige det, som sker i Tiden, for at det ikke ogsaa skal svinde
                  med Tiden. Derfor vil vi, at nulevende skal vide, og at det ikke skal være skjult
                  for Eftertiden, at vi har taget Trinitatiskirke i Slesvig med alt dens Gods,
                  nemlig i *Casute i Haddeby Sogn og i Nørregøsherred i Lyngsædmark, som en vis Boje
                  Truedsen bebor, samt i selve Staden Slesvig under vor særlige Fred og Beskyttelse
                  for at værne den, idet vi tilstaar samme Kirke dette Gods, frit og undtaget at
                  være til evig Tid for al Ledingstynge, Ombudsmandskrav, Inne, Stud, Kværsæde og
                  alle Ydelser, Byrder og Tjenester, som vides at tilhøre vor Ret saavel paa Landet
                  som ogsaa i Staden, og idet vi vil, at alle, som bor paa nævnte Gods eller kommer
                  til at bo der, ikke skal svare andre for deres Forbrydelser end Præsten, som til
                  enhver Tid forestaar ovennævnte Kirke. Vi forbyder derfor strengt under Trusel om
                  vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller deres Stedfortrædere vover
                  at bryde vore fornævnte Friheder og Naader, som af os er tilstaaet nævnte Kirke i
                  denne Sag, eller i ubesindig Forvovenhed at staa dem imod, saafremt de i denne Sag
                  vil undgaa vor Hævn. Til Vidnesbyrd og yderligere Bevis herom har vi overdraget
                  omtalte Trinitatiskirke dette med vort Segl bekræftede Brev til Forvaring. Givet i
                  Slesvig i det Herrens Aar 1295 paa den hellige Jomfru Lucies Dag i vor Nærværelse.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
