<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12950823002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12950823002</idno>
            <idno type="dd_serialno">177</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4485605"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 47 f.79r. ep.359 — Omtalt i Hvitfeld, Jens
                  Grands fængselskrønike=folioudgaven I, LIIII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldi Cont. Baron. ad ann. 1295, tom.IV 192; Bull. Dan. 762
                  nr. 879; Acta Proc. Lit. 149 — Reg. Dan. 1483; Potthast nr. 24169; Reg. Bonifacius
                  VIII ed. Digard I 127 nr. 359.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485604.webp">2. rk. IV nr. 177</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511426.webp">II:4 nr. 177</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 177. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Reg. Vat. 47 f.79 ep.359: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1295-08-23"> 1295. 23. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. formaner kong Erik 6. Menved til at høre paa Isarn, pavens
                  nuntius, som af paven er udsendt for at udvirke ærkebiskop Jens Grands løsladelse.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. ♦ Audi fili et diligenter intellige uerba patris tue salutis et
                  exaltacionis incrementa felicia cupientis. ♦ Sane considerare te conuenit et
                  attendere diligenter quod inter cetera desideria mentis tue illud precipuum et
                  potissimum esse debet ut per laudabilium exercicium actionum et exhibicionem
                  bonorum operum illi te gratum et acceptum constituas per quem regalibus titulis
                  nosceris insignitus ut post uite presentis excursum statum stabilem non habentis
                  in regnis collocari celestibus merearis ♦ Decet preterea regie celsitudinis
                  maiestatem ut circa subditos proprios/ clementer et benigne te habeas nulli
                  prorsus iniuriam inferens nec inferri permittens/ ac uniuersis iusticiam que
                  firmat solia principum plenam exhibeas et sollicitam facias exhiberi/ personarum
                  in hoc accepcionem ullatenus non admittens. ♦ Ceterum quia uenerabilis fratris
                  nostri Iohannis archiepiscopi Lundensis/ Suecie primatis indigna et iniuriosa
                  detencio deo displicet/ cuius minister existit/ turbat ecclesiam claram tui
                  nominis famam obnubilat/ fidelium animos scandalizat/ ipsum ob reuerenciam dei ac
                  apostolice sedis et nostram benigne restituas libertati/ eumque ad nos prout
                  &lt;a&gt; te per alias nostras litteras postulamus/ libere uenire permittas
                  prudenter aduertens quantis periculis quantisue infamiis exponitur status tuus si
                  quod absit archiepiscopum memoratum in carcere constitutum contingeret de presenti
                  luce migrare aut si alias quoquo modo mortem incurreret te ad hoc prestante
                  quomodolibet consilium/ auxilium uel fauorem/ numquid apostolica sedes posset
                  tantum facinus relinquere impunitum (?) quin non solum tibi subditos cuiuscunque
                  condicionis aut status a uassallagio/ homagio et iuramento quibus tibi tenentur
                  absolueret immo eciam te regno tuo iusticia exigente priuaret/ regionum
                  circumstancium populis eciam per predicacionem crucis ad tuum exterminium
                  inuitandis/ ♦ Hec profecto fili ex magna qua te in domino caritate complectimur
                  scribimus sperantes firmiter quod regalis sublimitas efficaciter annuet uotis
                  nostris nec omittas quin ad nostram presenciam tuos nuncios diri<pb facs="4485606"/>gas/ prout tibi per easdem litteras intimamus/ ut tuus tuique regni status qui
                  sicut habet fidedigna relacio propter dissensiones multiplices pridem in eodem
                  regno subortas grauiter fluctuasse conspicitur/ per apostolice sedis circumspectam
                  prudenciam salubriter auctore domino reformetur/ ♦ Et ecce dilectum filium Isarnum
                  archipresbiterum Carcassonensem capellanum et nuncium nostrum latorem presencium
                  ad tuam propter hec presenciam destinamus/ ut tibi ex parte nostra litteras
                  assignet aciuxta datam sibi a domino graciam te ad premissa sollicite ac
                  diligenter inducat/ et nichilominus in hac parte mentem nostram tibi exprimat
                  prout sibi commisimus uiua uoce cui super hoc fidem adhibeas ac per eum nobis
                  regiam aperias uoluntatem. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Eidem <hi rend="italic">cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1295/dd_12950823001" type="link">176</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 22 &lt;a&gt;] ad Aa. </p>
               <p> 10 Datum ut supra <hi rend="italic">cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1295/dd_12950823001" type="link">176</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme<ref target="drb1"/>. Hør, min Søn, og indprent Dig nøje Din Faders Ord,
                  naar han ønsker, at Din Frelse og Ophøjelse maa skride lykkelig <pb facs="4511427"/> frem. Sandelig bør Du tage i Betænkning og mærke Dig nøje, at blandt Din Sjæls
                  Ønsker det bør være særlig betydningsfuldt og fremtrædende, at Du ved rosværdige
                  Handlinger og gode Gerninger gør Dig kær og velbehagelig for ham, ved hvem Du
                  vides at have faaet Din Kongeværdighed, for at Du efter Udgangen af dette Liv, som
                  ikke har noget blivende Sted, kan fortjene at faa en Plads i Himmeriges Rige. Det
                  sømmer sig desuden for Din Majestæt, høje Konge, at optræde mildt og velvilligt
                  overfor Dine egne Undersaatter, idet Du ikke tilføjer dem nogen Uret eller lader
                  andre tilføje dem Uret, og at vise alle den fulde Retfærdighed, som befæster
                  Fyrsternes Troner, samt at lade andre omhyggeligt vise denne Retfærdighed uden
                  nogensomhelst Personsanseelse. Eftersom nu det uværdige og fornærmelige
                  Fangenskab, hvori Du holder vor ærværdige Broder Ærkebiskop Jens af Lund, Sveriges
                  Primas, er Gud, hvis Tjener han er, til Mishag, skaber alvorlig Uro i Kirken,
                  formørker Dit Navns straalende Ry og vækker Forargelse i de troendes Sind, skal Du
                  af Ærbødighed for Gud, det apostoliske Sæde og os naadigt gengive ham Friheden og,
                  som vi ved vort andet Brev<ref target="drb2"/> forlanger af Dig, frit tillade ham
                  at rejse ned til os, idet Du klogt mærker Dig, for hvor store Farer og hvor stort
                  Vanry Din Stilling udsættes, hvis denne fornævnte Ærkebiskop, hvad Gud forbyde,
                  skulde afgaa ved Døden, medens han sidder i Fængsel, eller han ellers paa nogen
                  Maade skulde miste Livet, saaledes at Du paa en eller anden Vis var medvirkende
                  dertil ved Raad, Støtte eller Gunst. Mon det apostoliske Sæde skulde kunne lade en
                  saa stor Misgerning ustraffet? Maatte det ikke snarere løse Dine Undersaatter, af
                  hvilken Rang eller Stand de end maatte være, fra det Vasal- og Troskabsforhold og
                  den Ed, hvorved de er forpligtede over for Dig, ja endogsaa efter Retfærdighedens
                  Bud berøve Dig Dit Rige og ved at lade prædike Korstog imod Dig opfordre Folkene i
                  de omliggende Lande til at fordrive Dig. Dette skriver vi visselig til Dig, Søn,
                  ud af den store Kærlighed, hvormed vi omfatter Dig i Herren, og det er vort faste
                  Haab, at Du, høje Konge, virksomt vil føje Dig efter vore Ønsker og ikke undlade
                  at sende Udsendinge til os, som vi ved samme Brev<ref target="drb3"/> paalægger
                  Dig, for at Din og Dit Riges Stilling, der, hvad vi af troværdige Beretninger
                  erfarer, paa Grund af mange Slags Uenighed, der for længe siden er brudt løs i
                  Riget, ses at være stærkt rokket, ved det apostoliske Sædes omsigtsfulde Klogskab
                  med Guds Hjælp kan forbedres. Nu udsender vi derfor vor elskede Søn, Isarn,
                  Ærkepræst i Carcassonne, vor Kapellan og <pb facs="4511428"/> Nuntius, nærværende
                  Brevviser, til Dig, for at han fra os skal overgive Dig Brevet og efter den Naade,
                  Gud har skænket ham, med Flid og Omhu bevæge Dig til det ovenfor udtalte og give
                  Udtryk for vore Ønsker i dette Anliggende, som vi mundtlig har betroet ham det.
                  Ham skal Du vise Tillid og gennem ham skal Du meddele os Din kongelige Vilje.
                  Givet som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kong Erik 6. Menved, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950823001'&gt;176&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950823001'&gt;176&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950823001'&gt;176&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
