<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711207001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711207001</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 182 f. 381v ep. 172 med taksten XIII½. I
                  mrg. til venstre .A. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 324 nr. 692 — Brilioth, Den påfliga Beskattningen af
                  Sverige intill den stora Schismen 385.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501466.webp">3. rk. IX nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656456.webp">III:9 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 142. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 24. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-12-07"> 1371. 7. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. overdrager Niels Jensen det kanonikat og den præbende ved kirken
                  i Roskilde, som var ledige efter Niels' udnævnelse til biskop af Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao Iohannis canonico Roskildensi salutem etcetera ♦ Uite ac
                  morum honestas aliaque probitatis (— — —) liberales ♦ Dudum siquidem felicis
                  recordacionis Urbanus papa .V. predecessor noster omnes canonicatus et prebendas
                  ceteraque beneficia ecclesiastica tunc apud sedem apostolicam uacancia et
                  imposterum uacatura collacioni et disposicioni sue reseruauit decernens extunc (—
                  — —) attemptari ♦ Postmodum uero canonicatu et prebenda ecclesie Roskildensis quos
                  uenerabilis frater noster Nicolaus episcopus Roskildensis tempore promocionis per
                  dictum predecessorem facte de ipso ad dictam ecclesiam Roskildensem tunc pastore
                  carentem obtinebat per huiusmodi promocionem et munus consecracionis de speciali
                  mandato eiusdem predecessoris eidem Nicolao episcopo apud sedem predictam impensum
                  apud sedem ipsam uacantibus dictoque predecessore per eum de dictis canonicatu et
                  prebenda <pb facs="4501467"/> minime disposito sublato de medio nos ad apicem
                  summi apostolatus assumpti cum a nonnullis reuocaretur in dubium an post dicti
                  predecessoris obitum aliquis preter Romanum pontificem de canonicatibus et
                  prebendis ac aliis beneficiis ecclesiasticis per ipsum predecessorem disposicioni
                  sue reseruatis et tempore obitus predecessoris eiusdem uacantibus disponere
                  potuisset siue posset ad cuiuslibet ambiguitatis tollendum dubium per nostras
                  litteras declarauimus canonicatus et prebendas ac alia beneficia supradicta que
                  sic reseruata tempore obitus predecessoris eiusdem ut prefertur uacabant
                  remansisse et remanere per huiusmodi reseruacionem et decretum affecta nullumque
                  de illis preter Romanum pontificem potuisse uel posse disponere quoquomodo ac
                  decreuimus irritum et inane. quicquid in contrarium a quoquam quauis auctoritate
                  scienter uel ignoranter attemptatum forsan erat tunc uel contingeret imposterum
                  attemptari ♦ Cum itaque canonicatus et prebenda predicti. adhuc ut prefertur.
                  uacare noscantur. nullusque de illis preter Romanum pontificem hac uice disponere
                  potuerit neque possit reseruacione declaracione et decretis obsistentibus.
                  supradictis. nos uolentes tibi in presbiteratus ordine constituto qui ut asseris
                  per quinque annos in iure canonico studuisti premissorum meritorum tuorum intuitu
                  graciam facere specialem. canonicatum et prebendam predictos quorum fructus
                  redditus et prouentus sex marcharum argenti secundum communem extimacionem ualorem
                  annuum ut asseris non excedunt sic uacantes cum plenitudine iuris canonici ac
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate et de illis eciam
                  prouidemus decernentes prout est irritum et inane si secus super hiis attemptatum
                  forsan est hactenus uel contigerit imposterum attemptari non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis iuramento
                  confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint recepti
                  uel ut recipiantur. insistant seu si super prouisionibus sibi faciendis de
                  canonicatibus et prebendis in dicta ecclesia speciales. (— — —) quibus omnibus te
                  in assecucione dictorum canonicatus et prebende uolumus anteferri sed nullum per
                  hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si episcopo qui est pro tempore et dilectis filiis
                  capitulo Roskildensi uel quibusuis (— — —) quodque de canonicatibus et prebendis
                  ipsius ecclesie ac aliis beneficiis (— — —) consuetudinibus ipsius ecclesie
                  solitum iuramentum dummodo in absencia tua <pb facs="4501468"/> per procuratorem
                  ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud prestes. seu quod
                  canonicatum et prebendam ecclesie Lincopensis quorum fructus redditus et prouentus
                  sex marcharum argenti secundum communem extimacionem. predictam ualorem annuum ut
                  asseris non excedunt nosceris obtinere et quod nuper tibi ut asseris de aliis
                  canonicatu et prebenda eiusdem ecclesie Lincopensis tunc certo modo uacantibus per
                  quorum assecucionem dictos alios canonicatum et prebendam eiusdem ecclesie quos ut
                  prefertur obtines teneris dimittere fuit auctoritate apostolica prouisum ♦ Nulli
                  ergo (— — —) ♦ Datum Auinione. vii idus decembris anno primo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Jensen, kannik i Roskilde, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dit sædelige liv, Din vandel og Dine andre retskafne og fortjentstfulde dyder, (—
                  — —)<ref target="drb1"/> imod Dig. I sin tid reserverede vor forgænger pave Urban
                  5. – salig ihukommelse – jo alle kanonikater og præbender og øvrige kirkelige
                  beneficier, der da var og i fremtiden vilde blive ledige ved det apostoliske sæde,
                  for sin rådighed og bestemmelse og erklærede det fra da af (— — —) i denne sag.
                  Men da det kanonikat og den præbende ved kirken i Roskilde, som vor ærværdige
                  broder biskop Niels af Roskilde besad på det tidspunkt, da han blev forfremmet af
                  nævnte forgænger til nævnte kirke i Roskilde, der da savnede en hyrde, ved denne
                  forfremmelse og ved den indvielsens nådegave, der ved samme forgængers særlige
                  befaling blev meddelt samme biskop Niels ved fornævnte sæde, var ledige ved dette
                  sæde, og da nævnte forgænger, der slet ikke havde truffet bestemmelse om nævnte
                  kanonikat og præbende, afgik ved døden, og vi blev ophøjet til det høje apostolats
                  tinde, og da det blev draget i tvivl af nogle, om nogen ud over den romerske pave
                  efter nævnte forgængers død havde kunnet eller kunde træffe bestemmelse om de
                  kanonikater og præbender og andre kirkelige beneficier, som denne forgænger havde
                  forbeholdt sig for sin bestemmelse, og som var ledige på tidspunktet for samme
                  forgængers død, erklærede vi for at ophæve denne tvetydighed og tvivl ved vort
                  brev, at ovennævnte kanonikater og præbender og andre kirkelige beneficier, som
                  således reserverede var ledige på tidspunktet for samme forgængers død, forblev og
                  forbliver omfattet af forbehold og denne afgørelse, og at ingen ud over den
                  romerske pave på nogen måde kunde eller kan træffe bestemmelse om dem, og
                  erklærede det ugyldigt og magtesløst, som nogen i modstrid hermed med nogen som
                  helst myndighed med eller uden viden herom muligvis hidtil har forsøgt eller i
                  fremtiden skulde forsøge at foretage i denne sag. Da derfor fornævnte kanonikat og
                  præbende stadig som fornævnte vides at være ledige, og ingen ud over den romerske
                  pave denne gang har kunnet eller kan træffe bestemmelse om dem, eftersom
                  ovennævnte reservation, erklæring og afgørelser lægger sig hindrende i vejen, og
                  idet vi i betragtning af Dine fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig, der er af
                  præstegrad, og som i fem år, således som Du forsikrer, har studeret kanonisk ret,
                  særlig nåde, overdrager vi Dig med apostolisk myndighed fornævnte således ledige
                  kanonikat og præbende, hvis frugter, indtægter og indkomster i følge den
                  almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>, <pb facs="4656458"/> som du
                  forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af seks mark sølv, med fuld kanonisk ret
                  og al ret og tilbehør (— — —) bekræftelse, eller om nogen med apostolisk eller
                  hvilken som helst anden myndighed er anerkendte som kanniker i samme kirke eller
                  anstrenger sig for at få anerkendelse eller med hensyn til provisioner, de skal
                  have på kanonikater og præbender ved nævnte kirke, har fået særlig (— — —). Det er
                  nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af nævnte kanonikat og præbende
                  skal foretrækkes for alle, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
                  deres ret til at opnå andre kanonikater, præbender eller beneficier; (vor
                  overdragelse gælder endvidere), uanset om den til enhver tid værende biskop og
                  vore elskede sønner kapitlet i Roskilde eller hvilke (— — —), og at på kanonikater
                  og præbender ved denne kirke og andre kirkelige beneficier (— — —) i egen person,
                  eller (uanset) at Du vides at besidde et kanonikat og en præbende ved kirken i
                  Linköping, hvis frugter, indtægter og indkomster i følge den fornævnte almindelige
                  indtægtsangivelse, som Du forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af seks mark
                  sølv, og at Du for nylig med apostolisk myndighed ved provision har fået et andet
                  kanonikat og en anden præbende ved samme kirke i Linköping, der da var ledige på
                  en bestemt måde, og at Du, når Du har opnået disse, skal afstå nævnte andet
                  kanonikat og nævnte anden præbende ved samme kirke, som Du som fornævnt besidder.
                  Intet menneske (— — —). Givet i Avignon den 7. december i vort første paveår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710418001'&gt;24&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. DRB. 3 rk. II nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
