<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710507004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710507004</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 274 f. 34v — <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg. Aven. App. 3 f.
                  147v. Registreret Reg. Aven. App. 3 f. 122r, trykt Acta Pont. VI 523 nr. 5160;
                  Acta Pont. Svec. I:2, 13 nr. 776. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VI 522 nr. 5158; Acta Pont. Svec. I:2, 2 nr. 764.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501372.webp">3. rk. IX nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656392.webp">III:9 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 40. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-05-07"> 1371. 7. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger biskop Henrik af Slesvig, det apostoliske sædes nuntius,
                  at tage den afdøde biskop Magnus af Västerås' efterladte gods i forvaring. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501373"/> Gregorius (episcopus seruus seruorum dei) uenerabili fratri
                  Henrico episcopo Sleswicensi apostolice sedis nuncio salutem (et apostolicam
                  benedictionem)/ ♦ Dudum felicis recordationis Urbanus papa V predecessor noster ex
                  certis causis racionabilibus ante obitum bone memorie Magni. episcopi Arusiensis
                  omnia bona mobilia ac debita et credita ipsius episcopi quecumque quotcumque et
                  qualiacumque forent cum moderacione infrascripta (ordinacioni et disposicioni sue
                  duxit specialiter reseruanda/ ac decreuit extunc irritum et inane/ si secus super
                  hiis per quoscumque quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari/ ♦ Cum autem postmodum dictus episcopus eodem predecessore adhuc in
                  humanis agente uiam fuerit uniuerse carnis ingressus discretioni tue per
                  apostolica scripta committimus et mandamus quatinus per te uel alium seu alios
                  omnia huiusmodi bona mobilia et credita ac debita prefati episcopi quecunque
                  quotcunque et qualiacunque fuerint et in quibuscunque rebus consistant ac per
                  quascunque detineantur seu debeantur personas/ de et super quibus si necesse
                  fuerit summarie simpliciter et de plano ac sine strepitu et figura iudicii te
                  informes auctoritate nostra et apostolice camere nomine petere exigere ac recipere
                  cum integritate/ illaque fideliter conseruare/ et quam primum commode poteris ad
                  cameram nostram mittere non postponas/ <pb facs="4501374"/> contradictores
                  quoslibet et rebelles cuiuscunque ordinis status gradus aut conditionis uel
                  preeminencie fuerint/ eciam si pontificali uel alia qualibet ecclesiastica uel
                  mundana prefulgeant dignitate quandocunque et quocienscunque expedierit
                  auctoritate nostra per censuram ecclesiasticam et penas alias de quibus tibi
                  secundum eorum rebellionem uidebitur/ appellatione postposita compescendo inuocato
                  ad hoc si opus fuerit auxilio brachii secularis non obstantibus (tam felicis
                  recordacionis Bonifacii pape VIII. predecessoris nostri qua cauetur ut nullci)s
                  nisi dignitate preditis aut personatum obtinentibus seu ecclesiarum cathedralium
                  canonicis cause auctoritate litterarum apostolice sedis committantur et ne quis
                  extra suam ciuitatem et diocesim nisi in certis exceptis casibus et in illis ultra
                  unam dietam a fine sue diocesis ad iudicium euocetur seu ne iudices a sede
                  apostolica deputati extra ciuitatem et diocesim in quibus deputati fuerint contra
                  quoscunque procedere siue alii uel aliis uices suas committere aut aliquos ultra
                  unam dietam a fine diocesis eorundem trahere presumant et de duabus dietis in
                  concilio generali quam aliis constitutionibus apostolicis contrariis quibuscunque
                  seu si aliquibus communiter uel diuisim a prefata sede indultum existat/ quod
                  interdici suspendi uel excommunicari aut extra uel ultra certa loca ad iudicium
                  euocari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac
                  de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi et earum personis et locis ordinibus et
                  nominibus propriis mencionem) ♦ Nos enim quitandi liberandi et absoluendi plene et
                  libere per te uel alium seu alios omnes et singulos a quibus bona credita et
                  debita huiusmodi receperis de hiis dumtaxat que recipere te continget tibi plenam
                  concedimus tenore presencium facultatem/ ♦ Uolumus autem et tibi in uirtute sancte
                  obediencie districte precipiendo mandamus/ quatinus de omnibus et singulis bonis
                  creditis et debitis huiusmodi per instrumentum seu instrumenta publica eciam tuo
                  sigillo sigillata cameram predictam certificare procures ♦ Tenor autem dicte
                  moderacionis talis est ♦ Uoluit siquidem dictus predecessor et nos eciam uolumus
                  et mandamus quod de huiusmodi bonis creditis et debitis debita ipsius episcopi pro
                  eius necessitatibus et sue Arusiensis ecclesie contracta ac expense decentes et
                  honeste <pb facs="4501375"/> funeris et emende si alicui debeantur et pro
                  remuneracione illorum qui eidem episcopo uiuenti seruierunt iuxta seruicii meritum
                  necnon libri res et bona/ que dictus episcopus ex patrimonio uel personalibus
                  laboribus et industria seu alias quam ex sua Arusiensi ecclesia uel ex bonis
                  ecclesiasticis acquisiuit dum ageret in humanis/ si tamen habeat heredes legitimos
                  per te legitime deducantur/ quodque reseruacio huiusmodi/ ad libros calices cruces
                  uestimenta et alia ornamenta pontificalia aut iocalia ecclesiastica eidem ecclesie
                  antequam dictus episcopus eius preesset regimini/ aut per ipsum dum uiueret et
                  preesset eidem deputata nullatenus extendatur/ ♦ Sic igitur mandatum nostrum
                  huiusmodi exequaris/ quod neque de negligentia neque de exactione indebita ualeas
                  reprehendi). ♦ Datum Auinione nonas maii pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Gregorius (episcopus indtil dei)] Gregorius etcetera Aa, Ab. </p>
               <p> 9-10 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa, Ab. </p>
               <p> 12 Arusiensis = Arosiensis. </p>
               <p> 13-64 infrascripta (ordinationi indtil reprehendi)] etcetera ut supra in folio
                  xxx (xxix Ab) usque ad Aa, udfyldt efter Reg. Vat. 263 f. 173v-174v. </p>
               <p> 32-45 (tam felicis recordacionis Bonifacii pape indtil mencionem)] felicis
                  recordacionis etcetera ut supra in proximo usque Reg. Vat. 263 f. 174r, udfyldt
                  efter henvisningen (= f. 173r). </p>
               <p> 33 null&lt;i&gt;s] nullus Reg. Vat. 263. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 32-34: c. 11 in VI de rescriptis I 3. </p>
               <p> 39: c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Henrik, biskop af
                  Slesvig, det apostoliske sædes nuntius, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> I sin tid, før Magnus, biskop af Västerås, salig ihukommelse, døde, lod pave
                  Urban 5., vor forgænger, salig ihukommelse, af visse grunde og med føje samme
                  biskops rørlige gods, gældskrav og tilgodehavender – hvilke, hvor meget og af
                  hvilken art de end måtte være – særligt båndlægge som stående til sin rådighed og
                  bestemmelse; og med visse indskrænkninger, som nedenfor omtales, erklærede han det
                  for ugyldigt og magtesløst, om nogen efter det tidspunkt i kraft af en hvilken som
                  helst myndighed bevidst eller ubevidst skulde forsøge på noget andet. Og eftersom
                  nævnte biskop senere, endnu medens vor nævnte forgænger var i live, er gået al
                  kødets gang, overdrager og pålægger vi Dig, vise broder, ved apostolisk skrivelse,
                  at Du enten selv eller ved en eller flere andre ikke undlader med vor myndighed og
                  i det apostoliske kammers navn at inddrive, opkræve og tage alt den fornævnte
                  biskops rørlige gods, tilgodehavender og gældskrav til Dig, hvilket, hvor meget og
                  af hvilken art og beskaffenhed det end måtte være, hvilke personer der end sidder
                  inde med det eller står som gældsforpligtede for det, angående hvilket Du, dersom
                  det er nødvendigt, summarisk, rent og klart og uden of<pb facs="4656393"/>fentlighed og formelig rettergang skal skaffe Dig vished og så hurtigt, som Du
                  bekvemmest kan, give vort kammer underretning. Alle, der handler eller sætter sig
                  herimod, hvilken gejstlig grad, rang eller stand eller fortrinsstilling de end
                  måtte indehave, selv om de glimrer ved bispeværdighed eller nogen anden kirkelig
                  eller verdslig værdighed, skal Du, når og så ofte det måtte være nødvendigt,
                  tvinge i kraft af vor myndighed, uden adgang til appel og under trussel om
                  kirkelig straf og andre bodsforanstaltninger, som det vil synes Dig mest passende
                  i henhold til graden af deres opsætsighed, idet Du, dersom det måtte vise sig
                  nødvendigt, påkalder den verdslige arms hjælp hertil, uanset både vor forgænger
                  pave Bonifacius 8.s bestemmelse, hvorved det forbydes, at sager i medfør af den
                  myndighed, som et brev fra det apostoliske sæde indeholder, overdrages til andre
                  end dem, der har en dignitetsgrad, eller som har et personat eller er kanniker ved
                  en kathedralkirke<ref target="drb1"/>, og uanset forbudet mod, at nogen stævnes
                  for retten uden for sin stad og sit stifts område, undtagen i visse særlige
                  undtagelsestilfælde, og i disse ikke ud over en dagsrejse fra grænsen for stiftet,
                  eller uanset forbudet mod, at de af det apostoliske sæde beskikkede dommere ikke
                  uden for den stad og det stift, i hvilke de er beskikkede, må skride ind mod nogen
                  med en proces eller delegere deres myndighed til een eller flere andre i deres
                  sted eller stævne nogen ud over een dagsrejse fra hans stifts grænser, og uanset
                  bestemmelserne om to dagsrejser, vedtaget på det almindelige kirkemøde<ref target="drb2"/>, såvel som alle de andre apostoliske bestemmelser, der er i
                  modstrid hermed, eller uanset om nogen i fællesskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af fornævnte sæde, at de ikke kan rammes af interdikt, suspension eller
                  bandlysning eller stævnes for retten uden for eller ud over visse steder ved noget
                  apostolisk brev, som ikke til fulde og udtrykkeligt og ord til andet nævner den
                  tilståelse og de personer, klostre, ordener og deres særnavne. Thi vi tilstår Dig
                  ved dette brev fuld bemyndigelse til selv eller ved en anden eller ved andre fuldt
                  og frit at kvittere, fri- og løsgøre hver og en, af hvem Du har modtaget gods,
                  tilgodehavender og gældskrav, dog kun for det, som det tilkommer Dig at modtage.
                  Det er ligeledes vor vilje, at vi påbyder og pålægger Dig i den hellige lydigheds
                  navn udtrykkeligt, at Du sørger for ved offentligt brev eller breve, beseglet med
                  Dit segl, at give det fornævnte kammer oplysninger om hvert og hvert enkelt af
                  dette gods, disse tilgodehavender og gældskrav. Men ordlyden af nævnte begrænsning
                  er som følger: Eftersom vor nævnte forgænger og ligeledes vi har villet det, så
                  vil og befaler vi, at ud af dette gods, disse tilgodehavender og gældskrav skal
                  samme biskops gæld, som han har pådra<pb facs="4656394"/>get sig til bestridelse
                  af sine og sin kirke i Västerås' nødvendige udgifter, samt udgifterne til en
                  hæderlig og sømmelig begravelse samt de bøder, der måtte skulle udredes til en
                  eller anden, samt de betalinger, der tilkommer dem, som tjente samme biskop,
                  medens han levede, og det i overensstemmelse med deres tjenestes art, endvidere de
                  bøger, de ting og det gods, som nævnte biskop, medens han levede, erhvervede for
                  sin fædrenearv eller ved personlig indsats og dygtighed eller på anden måde både
                  fra hans kirke i Västerås eller fra andet kirkeligt gods, af Dig fradrages på
                  rette vis, dersom han har lovlige arvinger; og at dette forbehold skal på ingen
                  måde udstrækkes til de bøger, kalke, kors, klædninger og andre bispelige prydelser
                  eller kirkelige kostbarheder, som var anvist samme kirke, førend nævnte biskop
                  forestod dens ledelse, eller var anvist den af ham selv, medens han levede og stod
                  i spidsen for samme. Du skal udføre denne vor befaling på en sådan måde, at Du
                  hverken kan bebrejdes forsømmelighed eller beskyldes for utilbørlig opkrævning.
                  Givet i Avignon den 7. maj i vort første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 11 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II
                  941). </p>
                  <p n="drb2"> c 28 X de rescriptis I 3 (Friedberg II 81). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
