<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710721001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f.
                  34v. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 802 nr. 730 (<hi rend="italic">med år 1370</hi>) — Reg. Dan. nr. *2760
                     (<hi rend="italic">med år 1370</hi>); Hans. UB. IV 166 nr. 393.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501393.webp">3. rk. IX nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656407.webp">III:9 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 61. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-07-21"> [1371] 21. juli 
               <note>
                  <p> Cf. nr. 12 og nr. 36. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og rådmænd i staden Lübeck svarer kong Edvard 3. af England vedrørende
                  dennes klage over de forhindringer, de engelske købmænd er udsat for i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Serenissimo et gloriossissimo principi ac domino, magnifico domino Edwardo, regi
                  Francie et Anglie, fautori nostro graciosissimo, deuoti proconsules et consules
                  ciuitatis Lubicensis cum recommendacione humillima paratissimam in desideriis
                  quorumlibet obsequiorum, reuerenciarum et beneplacitorum uoluntatem. ♦ Princeps
                  illustrissime. ♦ Benignas uestre dominacionis litteras, continentes nonnullos
                  parcium nostrarum homines uestros, mercatores regni uestri, suis cum mercandisis
                  anno nouissime lapso in Scania regni Dacie pro comparandis allecibus et
                  excercendis mercaturis constitutos, quominus alleca emere et barellis imponere
                  potuerant, impediuisse, reuerencia qua decuit, gratanter suscepimus
                  intelleximusque luculenter, serenitati uestre significantes pro responso, quod,
                     <pb facs="4501394"/> cum negocium istud non solum nos, uerum eciam alios
                  ciuitatum maritimarum consules atque communem mercatorem respicit, soli non
                  potuimus uobis inde ad presens responsum tam festinum et expeditum reformare,
                  uerum premissum negocium uestrum apud consules communium ciuitatum maritimarum in
                  proximo congregandos, efficaciori qua poterimus diligencia, fidelissime dirigemus,
                  qui demum nobilitati uestre precelse instanter ordinabunt responsum magis
                  expeditum, affectantes utique uestre regie maiestati complacenciis, obsequiis et
                  reuerenciis in omnibus nobis possibilibus toto nisu non immerito iugiter
                  obtemperare, dignissime uestre generositatis apicem cernuis precibus exorantes,
                  quatenus dei atque nostri perpetui seruiminis, licet exilis, intuitu, prout semper
                  et hactenus esse consueuistis, noster et nostratum esse et persistere dignemini
                  fautor benignissimus, promotor efficax dominusque graciosus, sperantes
                  inhesitanter, quod inceptam graciam nobiscum et erga nostros in omnibus augere
                  uelitis. ♦ Personam uestram regalem, nostram preceptricem, conseruet, corroboret
                  et confirmet incolumem, longeuam et felicem rex regum sempiternus. ♦ Datum Lubeke
                  in profesto beate Marie Magdalene nostre uniuersitatis maiori sub sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 excercendis = exercendis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eders hengivne borgmestre og rådmænd i staden Lübeck i ydmyghed til den såre høje
                  og glorværdige fyrste og herre, den stormægtige herr Edvard, Frankrigs og Englands
                  konge, vor nådige velynder, og med redebon vilje til at opfylde alle ønsker om
                  følgagtighed, ærbødighed og lydighed. </p>
            <p> Berømmelige fyrste. Vi har med tak og med den ærbødighed, som det sømmede sig,
                  modtaget og klart fattet velviljen i Eders højheds brev, herre, hvis indhold var,
                  at nogle fra vort land havde forhindret Eders mænd, købmænd fra Eders rige, som
                  sidst forgangne år opholdt sig med deres købmandsvarer i Skåne i Danmarks rige for
                  at forskaffe sig sild og drive købmandsskab, i at købe sild og lægge dem i tønder,
                  idet vi som svar meddeler Eder, høje konge, at vi, eftersom denne sag ikke blot
                  berører os, men også de andre rådmænd i søstæderne og alle hansekøbmænd, af den
                  grund ikke i øjeblikket har kunnet give Eder et omgående og endeligt svar, men vi
                  vil med så virkningsfuld omhu som muligt på trofast vis forelægge Eders omtalte
                  sag for søstædernes rådmænd, som samles i nærmeste fremtid, og som derpå
                  øjeblikkeligt vil affatte et mere udtømmende svar til Eder, velbyrdige og høje
                  fyrste, idet vi ubetinget af al vor evne og i al vor stræben ikke uden grund
                  stedse agter at være Eders kongelige majestæt til behag i lydighed og ærbødighed
                  og med ydmyge bønner anråber Eder på Eders højmods tinde om, at I med henblik på
                  Gud og under hensyn til vor stedsevarende, omend ubetydelige tjenstvillighed vil
                  værdiges – således som I altid hidtil har plejet at være – at være og forblive vor
                  og vore borgeres velvillige velynder, deres virkningsfulde befordrer og nådige
                  herre, idet vi fast stoler på, at I i alle henseender vil vise os og vore
                  yderligere nådig velvilje overensstemmende med, hvad I er slået ind på. Den
                  evindelige kongernes konge bevare, bestyrke og sikre Eders kongelige person, der
                  byder over os, uskadt og lykkelig i et langt liv. Givet i Lübeck dagen før sankt
                  Marie Magdalene dag under vor stads store segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710224001'&gt;12&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710506001'&gt;36&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
