<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710422001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710422001</idno>
            <idno type="dd_serialno">26</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg., hullet langs foldningerne, plica beskadiget i
                  venstre side, 18 × 11 (plica 1,7). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Littera super aniuersario domini Peregrini per commendatorem domus sancti
                     Iohannis in Ripis faciendo</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift
                  af Langebek med påtegning Orig. membran. af Ribe Stifts Archiv 1762. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Utrumque sigillum abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501359.webp">3. rk. IX nr. 26</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656382.webp">III:9 nr. 26</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 26. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2914 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). — Vejledende arkivreg. XVIII 255 nr.
                  158.  Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-04-22"> 1371. 22. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Henzesen, kommendator i Antvorskov, og det menige konvent sammesteds
                  forpligter kommendatoren for huset i Ribe til årligt at udbetale tre skilling
                  sterling til kapellanen hr. Pilgrims årtid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501360"/> Ler ad quos presentes littere peruenerint/ frater Iohannes
                  Hinzeson commendator domus sancti Iohannis in Andwordskough totusque conuentus
                  ibidem salutem in domino sempiternam. ♦ Quia uir discretus dominus Pellegrinus
                  sacerdos capellanus in ecclesia beate Marie Ripis/ ad domum nostram ibidem quasdam
                  terras iuxta eandem domum sitas in quibus terris quedam edificia sunt constructa/
                  ad usus commendatoris qui inibi pro loco et tempore fuerit ob remedium anime sue
                  deputauerat/ alienauerat et scotauerat pleno iure/ iuxta condic[io]nem
                  infrascriptam. uidelicet. quod anniuersarium suum in prefata ecclesia beate Marie
                  per canonicos ibidem annis singulis teneatur/ notum facimus uniuersis presentibus
                  et futuris quod nos matura deliberacione prehabita de nostro unanimi consilio et
                  consensu/ commendatorem qui pronunc dicte domui preest et unumquemque qui post eum
                  per nos et successores nostros in eadem domo nostra perpetuo successiue
                  commendator fuerit institutus tenore presencium ad hoc firmiter obligamus/ ut
                  procuratori/ capituli memorate ecclesie ad anniuersarium prefati domini Pellegrini
                  per canonicos ibidem perpetuo celebrandum tres solidos sterlingorum annuatim in
                  festo sancti Iohannis baptiste exsoluere teneatur/ ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum. anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi> primo in profesto
                  beati Georgii martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens Henzesen, kommendator for sankt Johannes' hus i Antvorskov og hele
                  det menige konvent sammesteds til alle, til hvem dette brev når, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Den gode mand, herr Pilgrim, præst, kapellan ved Vor Frue kirke i Ribe, har til
                  vort hus dersteds til brug for den der til enhver tid værende kommendator, til
                  frelse for sin sjæl og med fuld ret henlagt, afhændet og skødet nogle jorder ved
                  siden af samme hus, på hvilke jorder der er opført nogle bygninger, på nedennævnte
                  betingelse, nemlig at hans årtid hvert år afholdes i fornævnte Vor Frue kirke af
                  kannikerne der. Derfor gør vi vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at vi
                  efter forudgående moden overvejelse og efter vort enstemmige råd og samtykke ved
                  dette brev fast forpligter den nuværende kommendator for nævnte hus og enhver, som
                  vi og vore efterfølgere til evig tid i ubrudt rækkefølge indsætter som kommendator
                  efter ham, til årligt på sankt Hans dag at udbetale prokuratoren ved omtalte
                  kirkes kapitel 3 skilling sterling til fornævnte herr Pilgrims årtid, der til evig
                  tid skal afholdes af kannikerne der. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1371 dagen før martyren sankt Georgs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
