<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710720001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710720001</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Greifswald Staatsarchiv. Rep. II Ducalia. Perg. 31, 5 × 33,5 (plica 2,
                  9). 1-2: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Littera domini regis Dacie et ducis Bauarie</hi>
                  — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1754. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Utrumque sigillum deest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schöttgen, Altes u. Neues Pommern 662; Suhm XIII 867 (<hi rend="italic">efter
                  Aa</hi>); Riedel, Codex dipl. Brandenb. 2. Hauptth. II 514 nr. 1119 — J. C. C.
                  Oelrichs, Verz. d. v. Dregerschen übrigen Samml. 99; Reg. Dan. 2658*; Böhmer, Reg.
                  Imperii VIII 587 Reichssachen nr. 535.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501390.webp">3. rk. IX nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656405.webp">III:9 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 59. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-07-20"> 1371. 20. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rörchen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag og Frederik, hertug af Bayern, mægler forlig mellem
                  markgrev Otto af Brandenburg og hertug Kasimir 4. af Stettin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501391"/> Van godes gnaden wi Woldemar koning der Denen. Wenden vnd der
                  Ghothin vnd Frederich palantzgraf bi Ryne vnd hertog in Beyern. bekennen dun kunt
                  openbar mit dessen bryue vor allen luten de en seen oder horen lesen dat wi de
                  hogeborn vorsten hern Otten markgraue to Brandenborg an ene sid vnd hern Kazimir
                  hertogen to Stetin mit sinen broderen an de &lt;ander&gt; sid vm alle schelinge
                  vnd twidracht de itzunt lange tid. went an dissen tag. sich mit enander vorlopen
                  hebben mit erer volbort vnd guden willen vruntliken vndscheiden. vnd vndrichtet
                  hebben in sodaner wiz. als hirna gescreuen steit. ♦ De selue markgraf Otto. scal
                  de egenanten van Stetin. ane alle hindernisse bliuen laten bi alle den sloten
                  steden landen vnd luten. de vormals hertog Barnym van Stetin. er vader zeligher.
                  in hat ghehat vnd beseten vnd scal en alle de bryue de sy van markgraf Ludowig dem
                  oldesten. vnd markgraf Ludowig dem Romer seligher dechtnisse. ouer de seluen slote
                  lande vnd gut hebben. van nyes. mit sinen bryuen bestedighen. vnd en de holden vnd
                  vultien. ane gheuerde vnschedelich den seluen briuen de si dem vorgenanten hertog
                  Barnym vnd sinen eruen ouer de seluen slote vesten vnd gut gegheuen hebben. de
                  scolen ghelike wol bi allen eren creften vnd bi erer macht bliuen als vor. ♦ So
                  hebbe wi ok also ghededinget vnd ghesproken. dat de ergenanten van Stetin. dem
                  ergenanten markgrafen Otten. vnd sinen eruen weder bestedtighen scolen alle de
                  briue. de hertzog. Barnym de ergenant dem vorgenanten markgrafen Ludowig. dem
                  oldesten vnd markgrauen Lodewig. dem Romer. gegheuen hebben. ouer welkerleie
                  stukken oder dedinghe. de ghesin moghen. ♦ Wy hebben ok twischen en ghededinget
                  vnd ghesproken dat erer beider vorstendum stede slote land vnd lute. bi allem
                  vrede ghemake vriheit <pb facs="4501392"/> gnaden rechtigheiden vnd bi allen guden
                  ghewonheiden bliuen scolen. dar si vormals an beiden cziden. bi eren voruarn
                  ghewesen sin. nach kuntleker bewisunge. an welken stukken vnd saken dat gesin
                  moghe. ♦ Vnd wer ymant der de stukke oder eyns dar vnder oueruore. vnd nicht
                  enhilde so scolen de ergenanten der margraue van Brandenborg vnd de hertogen van
                  Stetin. truweliken vnd mit ganzer macht. eyner dem andern behulpen sin. also schir
                  ein van dem andern des vormanet wert vnd denseluen oueruarer mit rechte vnd mit
                  macht dar to bringhen. dat he de stukke. vnd lantghesette holden mut. als
                  vorscreuen steit ane gheuerde. ♦ Ok hebbe wi ghededinget vnd ghesproken. dat alle
                  gheuangen. lude. der ergenanten heren an beiden cziden ledig vnd los scolen sin.
                  ane gheuerde. vtghenomen de erer gheuenknisse truwlos sint gheworden. ♦ Yt scolen
                  ok alle dingnisse de noch nicht gheuallen vnd ghegheuen sint vorwisset oder
                  vnvorwisset vngheuordert vnd vnghenomen bliuen ane gheuerde. ♦ Ok scal alle ghelt
                  dat van beschattinghe weghen noch vngeuallen is. ganz oder ghedeilet ghelobet
                  vorwisset oder vorborghet an beiden cziden vnghemanet ledig vnd los sin ane
                  gheuerde ♦ Ok hebbe wi twischen en ghededinget vnd ghespraken dat si an beiden
                  cziden mit allen eren sloten steden landen vnd luten de in eren vorstendumen
                  liggen vnd behuset sin. ewighen vnd stedliken vrede holden vnd heghen scolen. an
                  all gheuerde. ♦ Were ouer dat ymant vnder den eren den vrede breke vnd nicht en
                  hilde. so scolen de heren an beiden cziden. welke tid eyne van dem anderen dar to
                  ghemanet wert. mit gantzer macht vnd mit truwen dar to volghen vnd ouer den
                  vredebreker behulpen sin. vnd en oueruaren nach vtwisinghe des rechten. ♦ Wi
                  bekennen ok an dessem briue vnd ist also ghededinget. als nu an dem negsten
                  vridaghe was virteyndaghe vp dem werder bi Vrienwold. dat de vorgenanten heren de
                  markgraf vnd de hertogen. allen desse vorscreuen dedinge vnd sproke isliker mit
                  tweluen siner man vorwisset vnd vorborghet hebben vnd huden alhir to dem Roryke to
                  haldende vnd voltinde stete vnd ganz. in guden truwen. vnd ane gheuerde ♦ Ok hebbe
                  wi ghededinget vnd ghesproken dat alle vredebraken. de binnen der ergenanten heren
                  vrede ghescin sint an beiden cziden wederdan vnd vndrichtet scolen werden. an
                  alles gheuerde. ♦ Mit orkunde disses briues vorseghelt mit vnseren anghehangenden
                  ingesigell. ♦ Gegheuen in dem houe to dem Rorike na godes bort drutteynhundert iar
                  dar na in dem en vnd souentigsten iar des sundaghes vor sunte Marian Magdalenan
                  daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 &lt;ander&gt;] mgl. A. </p>
               <p> 27 ghededinget] med de tilf. o.l. A. </p>
               <p> 32 en] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 65 bort) tilf. o.l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, og Frederik,
                  pfalzgreve ved Rhinen og hertug af Bayern, erkender og gør vitterligt og åbenbart
                  med dette brev for alle folk, der ser eller hører det læse, at vi med deres
                  samtykke og gode vilje venskabeligt har forligt og forsonet de højbårne fyrster,
                  herr Otto, markgreve af Brandenburg, på den ene side og herr Kasimir, hertug af
                  Stettin, samt hans brødre på den anden side vedrørende al den splid og tvedragt,
                  der nu i lang tid og indtil denne dag er foregået mellem dem, således som herefter
                  står skrevet. Den nævnte markgrev Otto skal lade de fornævnte hertuger af Stettin
                  uden al hinder blive ved alle de borge, stæder, lande og folk, som fordum hertug
                  Barnim af Stettin, deres salig fader, har haft og besiddet, og han skal på ny med
                  sine breve stadfæste dem alle de breve, som de har fra markgrev Ludvig den ældste
                  og markgrev Ludvig Romeren, salig ihukommelse, angående de samme borge, lande og
                  gods, og overholde og opfylde disse over for dem uden svig, og det uden skade for
                  de breve, som de har givet den fornævnte hertug Barnim og hans arvinger på de
                  samme borge, befæstninger og gods, disse breve skal ligefuldt forblive i kraft og
                  gyldighed som forhen. Ligeledes har vi forhandlet og afsagt dette: de fornævnte
                  hertuger af Stettin skal atter over for den fornævnte markgrev Otto og hans
                  arvinger stadfæste alle de breve, som fornævnte hertug Barnim har givet fornævnte
                  markgrev Ludvig den ældste og markgrev Ludvig Romeren, med alle de punkter eller
                  aftaler de måtte indeholde. Vi har også forhandlet og afsagt dette mellem dem, at
                  begges fyrstendømmer, stæder, borge, lande og folk skal have og nyde al fred, ro,
                  frihed, nåder, rettigheder og alle gode sædvaner, som de fordum har haft på begge
                  sider under deres forgængere efter vidnefast udsagn, hvad det så end måtte dreje
                  sig om. Og hvis nogen overtræder disse punkter eller et af dem og ikke overholder
                  dem, så skal de fornævnte, markgreven af Brandenburg og hertugerne af Stettin, i
                  troskab og af al deres magt være hinanden behjælpelige, så såre den ene bliver
                  opfordret dertil af den anden, og skal med ret og magt tvinge den samme
                  lovovertræder til, at han uden svig overholder de punkter og sædvaner, som
                  forskrevet står. Desuden har vi forhandlet og afgjort, at alle fanger på begge
                  sider hos de fornævnte herrer skal løsgives og <pb facs="4656406"/> være fri uden
                  svig, undtagen dem, der har forholdt sig æreløse i forbindelse med deres
                     fangenskab<ref target="drb1"/>. Endvidere skal alle aftalte løsepenge, der
                  endnu ikke er forfaldet eller betalt, hvad enten der er stillet sikkerhed for dem
                  eller ikke, uden svig forblive uopkrævet og ikke modtages. Desuden skal på begge
                  sider alle penge, der endnu ikke er forfaldet i forbindelse med aftalt løsesum,
                  helt eller delt, lovet, tilsikret eller garanteret, forblive umanet og være løs og
                  fri uden svig. Desuden har vi forhandlet og afsagt dette mellem dem: at de på
                  begge sider med alle deres borge, stæder, lande og folk, som ligger og hører
                  hjemme i deres fyrstendømmer, uden al svig skal overholde og bevare en evig og
                  stadig fred. Men hvis nogen blandt deres undergivne bryder freden og ikke holder
                  den, så skal herrerne på begge sider, på hvad tidspunkt den ene end bliver
                  opfordret dertil af den anden, af al kraft og i troskab slå følge med hinanden og
                  være hinanden behjælpelig mod fredsbryderen og optræde mod ham, efter hvad loven
                  kræver. Vi erkender også med dette brev – og det er nu blevet forhandlet på samme
                  måde som sidste fredag for fjorten dage siden på øen ved Freienwalde – at de
                  fornævnte herrer, markgreven og hertugerne, har tilsikret og garanteret, hver med
                  12 af deres mænd ligesom i dag her i Rörchen, stedse, fuldstændigt, i troskab og
                  uden svig at overholde og gennemføre alle disse forskrevne forhandlinger og
                  kendelser. Desuden har vi forhandlet og afsagt, at alle fredsbrud, der på begge
                  sider er sket inden for den fred, de fornævnte herrer har aftalt, skal godtgøres
                  og erstattes uden al svig. Med vidnesbyrd i dette brev, som er forseglet med vore
                  vedhængende segl. Givet på gården Rörchen år 1371 efter Guds fødsel søndagen før
                  sankt Maria Magdalenes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> svigtet et givet ord eller undladt at opfylde fastlagte betingelser.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
