<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711027035</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711027035</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Udkast, tabt — <hi rend="italic">aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 83v — <hi rend="italic">ab</hi>:
                  Stralsund Stadtarchiv, Acta Hanseatica Fach I nr. 7 — <hi rend="italic">ac</hi>: Stettin
                  Staatsarchiv. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 33 nr. 19 — Reg. Dan. nr. *2802; D. Kausche, Putbusser
                  Regesten 105 nr. 378.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501450.webp">3. rk. IX nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656445.webp">III:9 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 126. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter aa, varr. efter ab samt ac ifølge Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-27"> [1371. o. 27. oktober] <note>
                  <p> Cf. nr. 125. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Overenskomst mellem hansestæderne og kong Valdemar 4. Atterdag om forvaltningen
                  af borgene Helsingborg, Malmø, Skanør og Falsterbo i de 15 år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501451"/> Witlik sy dat der stede deghedinghe mit dem koninghe van
                  Denemarken aldus stan vmme de slote Helzinborch Ellenboghe Schonore vnde
                  Falsterbode dat de stede de suluen slote schullen antwerden hern Henninghe van
                  Putbusch to holdende to der stede truwen hand wente to dem ende der xv iare de de
                  stede de suluen slote vnde de twe deel des tollen vnde der nut to Schone hebben
                  schollen vnde des schal her Henning to sinen køsten to helpe hebben dat soste deel
                  alles tollen vnde nut to Schone de em vallet to delende mit dem koninghe also dat
                  de koning beholde twe soste deel vnde her Henning een soste deel vnde de stede dre
                  soste deel ♦ Des heft her Henning de slote also annamet dat he se holden wil de
                  tid uth to der stede hand vnde anders nemandes vnde wan se se van eme wedder
                  eschet so schal he se en wedder antwerden vnde anders nemande ♦ Ok schal he en
                  nene koste dar up rekenen men he schal se holden van den heirden de dar to ligghen
                  vnde van dem sosten dele dat vorerøret is ♦ Vnde in Schonetiid so schullen de
                  stede to Schonore enen vnde to Falsterbode enen hebben uppe den sloten de den
                  tollen entfanghen mit den sinen ♦ Ok schal her Henning uppe de slote setten
                  bedderue lude na der stede rade vnde den ghennen de in der Schonetid van den
                  steden uppe den sloten sin den schal me also vele ghemakes schicken dat se ghemak
                  hebben mit erem ghesinde ♦ Des ghelikes schullen de stede ok enen hebben to dem
                  Ellenboghen de dar den tollen upbore ♦ Alle desse deghedinghe heft her Henning
                  vorsproken vorwisset mit borghen alse de breue uthwisen de de ratmanne vamme Sunde
                  hebben van eme to der stede behuf ♦ Vortmer allet dat hir vorscreuen steit van der
                  slote weghene vorscreuen se to holdende xv iar vmme iodoch so heft se her Henning
                  nicht lengher annåmet <pb facs="4501452"/> denne van nu anstande bet to sunte
                  Iacobes dach neghest tokomende vort ouer twe iar ♦ Des hebbet de stede hern
                  Henninghe to voren gheuen vi" mark Lubesch to hulpe de me weruen schal to dem
                  Sunde uppe schaden vnde dat gheld vnde schaden schal me touoren wedder nemen van
                  dem ersten dat to Schone vallet van der stede dele. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Helzinborch] Helsinborch ab </p>
               <p> — Ellenboghe] Elenboghe ab </p>
               <p> — Schonore] Schonør ab. </p>
               <p> 12 Falsterbode] Valsterbode ab </p>
               <p> — Henninghe] Hennynghe ab. </p>
               <p> 13 Putbusch] Pudbuzk ab. </p>
               <p> 14 Schone] Schonore her og i det følgende ac. </p>
               <p> 15 schollen] rettet aa, scholen ab </p>
               <p> — Henning] Hennyngh her og i det følgende ab. </p>
               <p> 19 wil] tilf. o.l. aa </p>
               <p> — nemandes] nummerdes ab, nummendes ac. </p>
               <p> 20 van eme wedder] wedder van em ab </p>
               <p> — wedder (2.)] mgl. ab. </p>
               <p> 22 heirden] herden ab </p>
               <p> — vorerøret] vorscreuen ab. </p>
               <p> 23 Schonetiid] der Schonetyd ab, ac </p>
               <p> — Schonore] Schonør ab </p>
               <p> — Falsterbode] Valsterbode ab. </p>
               <p> 28 Ellenboghen] Elenboghen ab. </p>
               <p> 29 vorsproken] vorscreven ac. </p>
               <p> 31 allet] allene ab, alleyne ac </p>
               <p> — vorscreuen se] mgl. ab. </p>
               <p> 32 so] mgl. ab </p>
               <p> — annamet] herefter tho holdende ab. </p>
               <p> 34-37 Des hebbet indtil stede dele] mgl. ac. </p>
               <p> 34 Henninghe] Hennynghe ab </p>
               <p> — Lubesch] tilf. o.l. aa, Lubicensium denariorum ab. </p>
               <p> 35 dat gheld] dit ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være åbenbart, at stædernes overenskomst med kongen af Danmark angående
                  borgene Helsingborg, Malmø, Skanør og Falsterbo er således: stæderne skal
                  overdrage de samme borge til herr Henning Podebusk <pb facs="4656446"/> at holde
                  til stædernes tro hånd indtil 15 år er slut; i de år skal stæderne have de samme
                  borge og to dele af tolden og af indtægterne i Skåne, og i den anledning skal herr
                  Henning til bestridelse af sine omkostninger have sjettedelen af al told og af
                  alle indtægter i Skåne, som han oppebærer; disse indtægter skal deles med kongen,
                  således at kongen beholder to sjettedele og herr Henning en sjettedel og stæderne
                  tre sjettedele. I denne anledning har herr Henning overtaget borgene således, at
                  han i hele den tid vil holde dem til stædernes hånd og til ingen andens; og når de
                  kræver dem tilbage fra ham, så skal han overdrage borgene til dem igen og til
                  ingen andre. Ligeledes skal han ikke beregne sig omkostninger herfor men skal
                  afholde disse af de herreder, der ligger til borgene, og af den sjettedel, som er
                  nævnt foran. Og i Skånetiden da skal stæderne have en toldopkræver i Skanør og en
                  i Falsterbo på borgene; de skal oppebære tolden sammen med hans folk. Ligeldes
                  skal herr Henning efter stædernes råd indsætte retskafne folk på borgene; og til
                  dem, der i Skånetiden er på borgene fra stæderne, skal man forskaffe så megen
                  bekvemmelighed, at de har det bekvemt sammen med deres folk. Deslige skal stæderne
                  også have en tolder i Malmø, der kan opkræve tolden. Alle disse trufne aftaler har
                  fornævnte herr Henning garanteret med løftemænd, således som de breve udviser, som
                  rådmændene af Stralsund har fået fra ham til stædernes tarv. Fremdeles angående
                  alt, hvad der står skrevet her foran om at holde de forskrevne borge gennem 15 år,
                  så har herr Henning dog ikke overtaget dem længere end fra nu af og til
                  førstkommende sankt Jakobs dag og videre i to år. I den anledning har stæderne på
                  forhånd givet herr Henning 600 mark lybsk til hjælp, som man skal låne mod renter
                  i Stralsund; og de penge og renter skal man på forhånd udtage af de første
                  indtægter, som forfalder i Skåne som stædernes andel. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
