<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710119001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">7</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanarkivet. Obl. et sol. 47 f. 21v med mærket
                     <hi rend="italic">a</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Helias de Vodronio. iii florenos iii Turonenses</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 313 nr. 677.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501341.webp">3. rk. IX nr. 7</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656369.webp">III:9 nr. 7</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 7. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-01-19"> 1371. 19. januar 
               <note>
                  <p> Ifølge E. Göller i Römische Quartalschrift XXXII (1924) 102 er f. 21 på et
                  tidspunkt fejlagtigt blevet indheftet i dette obligationsregister, som ellers
                  omfatter tiden 1385—90. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinalkollegiets kammermester Guillelmus, kardinalpresbyter af S. Stefano in
                  Celiomonte, kvitterer biskop Niels af Roskilde for betaling af en del af hans
                  servispenge til kardinalerne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501342"/> Nos Guillelmus miseratione diuina tituli sancti Stephani in
                  Celiomonte presbiter cardinalis sacri collegii reuerendorum patrum dominorum
                  sancte Romane ecclesie cardinalium camerarius. tenore presentium recongnoscimus et
                  fatemur quod uenerabilis in Christo pater dominus Nicolaus episcopus Roskildensis
                  in Datia pro parte partis sui communis seruitii in quo prefato collegio tenebatur.
                  centum florenos auri et pro parte &lt;partis&gt; seruitii famulis. dominorum
                  cardinalium predictorum. quattuor florenos auri nouem solidos nouem denarios
                  monete currentis Auinionensis per manus fratris Iacobi penitentiarii de Datia
                  nobis pro ipso collegio recipientibus solui fecit. ♦ De quibus (sic solutis ipsum
                  dominum episcopum ecclesiam suam successores suos et eorum bona absoluimus tenore
                  presencium et quittamus) ipsumque (a suspensionis excommunicacionis et interdicti
                  sentenciis ac reatu periurii et aliis penis quod et quas incurrit propter
                  solucionem huiusmodi non factam in termino sibi prefixo auctoritate qua fungimur
                  in hac parte duximus absoluendum) secum (super irregularitate si quam contraxit
                  interea sic ligatus se immiscendo diuinis uel alias non tamen in contemptum
                  clauium eadem auctoritate misericorditer dispensantes) ♦ In quorum (omnium
                  testimonium presentes litteras fieri fecimus et sigilli nostri appensione muniri)
                  ♦ Datum Auinione die xix mensis ianuarii. anno a natiuitate domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">mo</hi> septuagesimoprimo indictione viiii
                  pontificatus domini Gregorii pape. xi anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 &lt;partis&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 19-28 De quibus (sic indtil muniri)] De quibus etcetera ipsumque etcetera secum
                  etcetera In quorum etcetera Aa. </p>
               <p> 29 ccc<hi rend="sup">mo</hi>] rettet fra cccc<hi rend="sup">mo</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Guillelmus, af Guds miskundhed kardinalpresbyter med titel af S. Stefano in
                  Celiomonte, kammermester ved det hellige kollegium af de ærværdige fædre, de
                  herrer kardinaler ved den hellige romerske kirke, erkender og erklærer med dette
                  brev, at den ærværdige fader i Kristus herr Niels, biskop af Roskilde i Danmark,
                  ved broder Jakob, poenitentiar fra Danmark, har ladet indbetale 100 guldfloriner
                  til os, der modtog beløbet på dette kollegiums vegne, som en del af sit servitiwm
                     commune<ref target="drb1"/>, som han skyldte fornævnte kollegium, og desuden 4
                  guldfloriner, 9 skilling og 9 penning i gængs Avignonmønt som en del af
                     servitiet<ref target="drb2"/> til fornævnte herrer kardinalers tjenere. Med
                  dette brev frigør og kvitterer vi den herre biskop, hans kirke, hans efterfølgere
                  og deres gods for de således indbetalte beløb og har med den gyldighed, som vi
                  udøver på dette område, ladet denne løse fra de suspensions-, banlysnings- og
                  interdiktdomme og den anklage for mened og de andre straffe, som han har pådraget
                  sig ved ikke at betale disse beløb til den for ham fastsatte termin, idet vi med
                  samme myndighed nådigt dispenserer ham for den irregularitet, han i mellemtiden
                  måtte have pådraget sig ved således belastet at befatte sig med gudstjenester
                  eller på anden måde, dog ikke, hvis det er sket under foragt for nøglemagten. Til
                  vidnesbyrd om alt dette har vi ladet dette brev udfærdige og befæste ved at hænge
                  vort segl under. Givet i Avignon den 19. januar år 1371 efter Herrens fødsel, i
                  den niende indiktion, i herr pave Gregor 11.s første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
