<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710713002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710713002</idno>
            <idno type="dd_serialno">57</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4501388"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Codex Resenianus Caps. VI ord. 3 in 4? nr. 29, tabt —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Apographum Frankenovianum, tabt — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Kgl. Bibl. Kall 404
                  49 [p. 161, afskrift af Sandvig — <hi rend="italic">Aa1b</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2922 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501387.webp">3. rk. IX nr. 57</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656402.webp">III:9 nr. 57</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 57. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-07-13"> 1371. 13. el. 20. juli 
               <note>
                  <p> Margrete dag fejredes den 20. juli i Skandinavien, men da udstedelsesstedet er
                  Stettin, kan man ikke se bort fra muligheden, at kong Valdemars skriver har fulgt
                  sædvanen på stedet; i så fald bliver datoen 13. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stettin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag slutter forlig med ridderen hr. Ture Knudsen, efter at
                  denne har betalt ham 200 mark lybske penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Waldemar, van Ghodes gnaden kønnigh der Denen, Wenden und der Ghoten, bekennen
                  openbare in desseme breve unde dun wetlike allen den, de en seen unde høren lesen,
                  dat wy umme alle schelinghe unde twedracht, de wy teghen hern Twr Knutssen,
                  ridder, ghehabt hebben &lt;mi&gt;d eme ghar uns ghentzlick voreynet unde
                  vruntliken berichtet hebben, eft he uns de twehundert marck Lubescher penninghe
                  ghi&lt;f&gt;t unde berichtet up de daghe, alse he uns sine breve darup gheven
                  heft. ♦ Vortmer bekenne wy des, dat wy nemanne dess sulwen hern Twren ghud id sy
                  liggen grunt edder varende have, edder wo id gen{oe}met sy, weddergheven noch
                  gheleent hebben in keinerhande wiss. ♦ Dess tho orkunde hebben wy unse ingheseghel
                  mit unser witscap henghen laten vor dessen bref, de gheven unde screven is to
                  Stetyn na ghodes bord drutteyn hundert iar darna in deme en unde seventighsten
                  iare in sunte Margareten dach der hilighen iuncvrowen. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 &lt;mi&gt;d] und Aa1a-b. </p>
               <p> 16 vruntliken] Aa1a, vrintliken Aa1b. </p>
               <p> 17 marck] Aa1a, march Aa1b </p>
               <p> — Lubescher] Aa1a, Lübescher Aa1b </p>
               <p> — ghi&lt;f&gt;t] ghist Aa1a-b. </p>
               <p> 18 bekenne] Aa1a, bekennen Aa1b. </p>
               <p> 19 gen{oe}met] Aa1a, genömmet Aa1b. </p>
               <p> 22 drutteyn] Aa1a, drütteyn Aa1b. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, erkender åbent med
                  dette brev og gør vitterligt for alle dem, der ser og hører det læse, at vi
                  angående al den splid og tvedragt, som vi har haft i vor sag mod ridderen herr
                  Ture Knudsen, har forligt og helt og holdent venskabeligt udsonet os med ham, hvis
                  han giver og fyldestgør os de 200 mark lybske penge til den termin, således som
                  han herom har givet os sine breve. Endvidere erkender vi, at vi på ingen måde
                  hverken har udleveret eller forlenet nogen med samme herr Tures gods, det være sig
                  fast ejendom eller løsøre eller hvad det kaldes. Til vidnesbyrd herom har vi med
                  vort vidende ladet vort segl hænge under dette brev, som er givet og skrevet i
                  Stettin år 1371 efter Guds fødsel på den hellige jomfru sankt Margretes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
