<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710123001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">9</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanarkivet. Obl. et sol. 39 f. 101r (=gl.
                  foliering 60r), i marginen <hi rend="italic">Episcopi Roskildensis</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">iii
                     florenos iii grossos</hi>. Hertil hører følgende notits i Collectorie 464 f.
                  98r, i marginen <hi rend="italic">Commune seruicium. Die. xxiii dicti mensis. recepti fuerunt a
                     domino Nicolao episcopo Ros&lt;ki&gt;ldensi in Dacia soluente pro parte partis
                     sui communis seruicii per manus Iacobi penitentiarii de Dacia c. florenos de
                     camera</hi>. Trykt Acta Pont. VII 147 nr. 5505. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 313 nr. 678.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501343.webp">3. rk. IX nr. 9</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656370.webp">III:9 nr. 9</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 9. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-01-23"> 1371. 23 januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester Arnaldus, ærkebiskop af Auch, kvitterer biskop Niels af
                  Roskilde for betaling af en del af hans servispenge til det apostoliske kammer.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501344"/> Uniuersis (presentes litteras inspecturis) Arnaldus
                  (permissione diuina archiepiscopus Auxitanensis domini pape camerarius salutem in
                  domino ♦ Ad uniuersitatis uestre noticiam tenore presentium deducimus) quod
                  reuerendus in Christo pater dominus Nicholaus episcopus Roskildensis in Dacia pro
                  parte partis sui communis seruicii in quo (erat camere obligatus) centum florenos
                  auri prefate camere necnon pro parte partis iiii<hi rend="sup">or</hi> seruiciorum
                  (familiarium et officialium) decem et septem florenos auri septem solidos et
                  quinque denarios monete Auinionensis clericis (dicte camere pro dictis
                  familiaribus et officialibus) recipientibus per manus fratris Iacobi penitenciarii
                  de Dacia die date presencium solui fecit ♦ De quibus (sic solutis ipsum dominum
                  episcopum ecclesiam suam successores suos et eorum bona absoluimus tenore
                  presencium et quittamus) ♦ Insuper (ipsum dominum episcopum a suspensionis
                  excommunicacionis et interdicti sentenciis ac reatu periurii et aliis penis quod
                  et quas incurrit propter solucionem huiusmodi non factam in termino sibi prefixo
                  auctoritate nobis in hac parte commissa absoluimus) secum (super irregularitate si
                  quam contraxit interim se immiscendo diuinis uel alias non tamen in contemptum
                  clauium sancte matris ecclesie eadem auctoritate misericorditer dispensantes) ♦ In
                  quorum (omnium testimonium presentes litteras fieri fecimus et sigilli nostri
                  camerariatus officii appensione muniri) ♦ Datum Auinione die xxiii. ianuarii anno
                  lxxi. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Rosc&lt;ki&gt;ldensis] Rosbaldensi Collect. </p>
               <p> 12-14 Uniuersis (presentes indtil deducimus)] Uniuersis etcetera Arnaldus
                  etcetera Aa. </p>
               <p> 16 in quo (erat camere obligatus)] in quo etcetera Aa. </p>
               <p> 17-18 seruiciorum (familiarium officialium)] seruiciorum etcetera Aa. </p>
               <p> 19 clericis (dicte camere indtil officialibus)] clericis etcetera Aa. </p>
               <p> 21-30 De quibus (sic solutis indtil muniri] De quibus etcetera habuit quittanciam
                  Insuper etcetera secum etcetera In quorum etcetera Aa, udfyldt efter Dipl. Dan. 3.
                  rk. VIII nr. 72. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Arnaldus, af Guds miskundhed ærkebiskop af Auch, den herre pavens kammermester,
                  til alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi bringer det med dette brev til Eders alles kundskab, at den ærværdige fader i
                  Kristus herr Niels, biskop af Roskilde i Danmark, ved broder Jakob, poenitentiar
                  fra Danmark, dags dato har ladet indbetale 100 guldfloriner som en del af sit
                  servitium commune<ref target="drb1"/>, som han skyldte kammeret, og desuden 17
                  guldfloriner, 7 skilling og 5 penning Avignonmønt som en del af de fire
                     servitier<ref target="drb2"/> til husstand og tjenerskab, idet nævnte kammers
                  klerke modtog beløbet på nævnte husstands og tjenerskabs vegne. Med dette brev
                  frigør og kvitterer vi nævnte herr biskop, hans kirke, hans efterfølgere og deres
                  gods for de således indbetalte beløb. Ydermere har vi med den myndighed, der er
                  overladt os i denne sag, ladet denne herre biskop løse fra de suspensions-,
                  banlysnings- og interdiktdomme og den anklage for mened og <pb facs="4656371"/> de
                  andre straffe, som han har pådraget sig ved ikke at betale disse beløb til den for
                  ham fastsatte termin, idet vi med samme myndighed nådigt dispenserer ham for den
                  irregularitet, han i mellemtiden måtte have gjort sig skyldig i ved at befatte sig
                  med gudstjenester eller på anden måde, dog ikke, hvis det sker under foragt for
                  den hellige moderkirkes nøglemagt<ref target="drb3"/>. Til vidnesbyrd om alt dette
                  har vi ladet dette brev udfærdige og befæste ved at hænge vort kammers segl under.
                  Givet i Avignon den 23. januar år (13)71. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650613002'&gt;474&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
