<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710805001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710805001</idno>
            <idno type="dd_serialno">62</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Batavica nr. 150. Papir. »Siegel hinten
                  aufgedrückt« (Hanserec.); »... .grösstenteils abgesprungen« (Lüb. UB.). På
                  bagsiden <hi rend="italic">Honorabilibus ac multe discrecionis dominis consulibus ciuitatis
                     Lubicensis ac aliis ipsis adherentibus, quorum interest, amicis nostris
                     predilectis</hi>. Ikke forefundet efter 2. Verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 708 nr. 252; Lüb. UB. III 803 nr. 731
                     (<hi rend="italic">begge med år 1370</hi>); Hanserec, III 293 nr. 309 — Reg. Dan. nr. 2646* =
                  *2783; Hans. UB. IV 166 nr. 394; Poelman, Oostzeehandel I 95 nr. 391; Niermeyer,
                  Bronnen .... Beneden-Maasgebied I 291 nr. 526.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501394.webp">3. rk. IX nr. 62</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656408.webp">III:9 nr. 62</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 62. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-08-05"> [1371] 5. august <note>
                  <p> Willem Eliwoldssen optræder som Dordrechts repræsentant ved forhandlingerne i
                  Stralsund 1371 27. oktober, nr. 125, hvor bl.a. pundtolden blev drøftet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Magistrater, rådmænd og borgere i Dordrecht akkrediterer deres foged Willem
                  Eliwoldssen til rådet i Lubeck angående problemer vedrørende pundtolden i Skåne.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501395"/> Humili recommendacione premissa. ♦ Reuerendi domini et amici
                  predilecti. ♦ Constat uobis, qualiter in discensionibus contra regem Dacie prius
                  gestis cum aliis dominis et ciuitatibus magnas et graues passi sumus expensas, et
                  adhuc cum aliis quibuscumque nobis adherentibus semper sumus parati seruiciis et
                  expensis facere, quod tenemur, pro huiusmodi republica sub honoris iudicio
                  complenda numine diuino comprestante. ♦ Eciam inter cetera preordinata nobis
                  extitit relatum, quod pecuniam libralem de nostris opidanis anno transgresso
                  Scaniam uisitantibus per sommas singulos contingentes in defalcacionem pecunie
                  ibidem recepture susciperemus, quod de quibusdam fecimus, qui coram nobis
                  presentes comparuerunt, de quibusdam absentibus adhuc nichil habemus, quos tamen
                  intendimus, sicut decet, primum cum poterimus, monicione firma prehabita,
                  determinare, prout noster aduocatus Wilhelmus filius Eliwoldi, nauta, noster
                  opidanus dilectus, sufficienter de singulis explanabit. ♦ Rogantes intimo cordis
                  affectu uestram discrecionem reuerendam, quatinus opidano et aduocato nostro in
                  premissis et hiis, que racionis ordine nobis succedere tenentur, uestram
                  fauorabilem promocionem impendentes, in cunctis per eundem uobis dicendis fidem
                  tamquam nobis credulam adhybere dignemini nostri perpetui seruicii ob respectum. ♦
                  Altissimus uos in omni bono conseruet. ♦ Datum feria tercia post uincula Petri. ♦ </p>
            <p rend="right"> Scabini, consules et uniuersitas opidi Dordracensis. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 discensionibus = dissensionibus. </p>
               <p> 21 sommas = summas. </p>
               <p> 30 adhybere = adhibere. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de agtværdige og såre gode herrer rådmænd i staden Lübeck og til alle andre,
                  der tilslutter sig dem, og hvem det vedkommer, vore elskede venner<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Med forudskikket ydmyg anbefaling. Ærværdige herrer og såre kære venner. Det er
                  Eder vitterligt, hvilke store og svære udgifter vi har afholdt som følge af de
                  stridigheder, der tidligere blev udkæmpet mod kongen af Danmark sammen med andre
                  fyrster og stæder, og hvorledes vi fortsat sammen med alle de andre, der er
                  tilsluttet os, stedse er rede til at yde de tjenester og udgifter, som vi med Guds
                  bistand efter ærens krav skal for at fuldbyrde dette forbund. Ligeledes blev det
                  blandt det andet, som der forud er truffet bestemmelse om, meddelt os, at vi
                  skulde tage pundpenge af vore bymænd, som besøgte Skåne i det forgangne år, af de
                  beløb, der går på hver enkelt, til afkortning i de penge, som skulde modtages
                  sammesteds, hvilke vi har gjort hos nogle, som personlig gav møde for os; af andre
                  fraværende har vi stadig intet fået, men angående dem agter vi, som det sømmer
                  sig, så snart som muligt efter forudgående streng påmindelse at træffe en
                  afgørelse, således som vor foged, skipperen Willem, søn af Eliwold, vore kære
                  bymand, på fyldestgørende måde i enkeltheder vil klarlægge. Idet vi af vort
                  inderste hjerte beder Eder, ærværdige, gode mænd, om at vise vor bymand og foged
                  Eders gunst og befordring angående det fornævnte og i det, som efter fornuft skal
                  være os til held, bør I med henblik på vor stedsevarende tjenstvillighed værdiges
                  at have tiltro til alt, som vil blive sagt Eder af samme, som om det blev sagt af
                  os. Den Højeste bevare Eder i alt godt. Givet tirsdagen efter den 1. august. </p>
            <p rend="right"> Magistrater, rådmænd og alle borgere i byen Dordrecht. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Willem Eliwoldi optræder som Dordrechts repræsentant ved forhandlingerne
                  i Stralsund 1371 27. oktober, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13711027034'&gt;125&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
