<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711027036</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711027036</idno>
            <idno type="dd_serialno">127</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Udkast, tabt — <hi rend="italic">aa</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Acta Hanseatica Fach I
                  nr. 7. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 34 nr. 20 — Reg. Dan. nr. *2803; Hans UB. IV 170 nr.
                  409; Poelman, Oostzeehandel I 97 nr. 398; O. Grotefend, Gesch. d. Geschl. v. d.
                  Osten I 249 nr. 838; D. Kausche, Putbusser Regesten 105 nr. 379.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501452.webp">3. rk. IX nr. 127</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656446.webp">III:9 nr. 127</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 127. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-27"> [1371. o. 27. oktober] <note>
                  <p> Cf. nr. 125. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, ridder og Danmarks riges høvedsmand, erklærer at have overtaget
                  borgene Helsingborg, Skanør, Falsterbo og Malmø fra hansestæderne, at holde til
                  deres tro hånd indtil 1374 25. juli. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In ghodes namen amen. ♦ Wy Hennyngh van Pudbuzke ridder houetman des rykes tho
                  Denemarken bekennen in desser* scrift openbare vnde betughen dat wi hebben annamet
                  vnde vntfanghen van den steden menliken de slote Helsingborgh Schonøre Valsterbode
                  vnde Elenboghe alzo dat wi en de holden vnde bewaren scholen truweliken tho erer
                  trůwen hand van desser tyd anstande wente thu sunte Iacopes daghe de naghest kůmpt
                  vor&lt;t&gt; oue&lt;r&gt; twe iar sunder middel tů volghende alzo dat wi de zeluen
                  slote nemande antwerden scholen men de yenen deme vns de ratmanne van Lubeke vnde
                  van deme Stralessunde van der <pb facs="4501453"/> menen stede weghene ze
                  antwarden hethen ♦ Worden se ok des tho rade dat se desse slote bynnen desser thid
                  van vns wedder hebben wolden so schole wi se en wedder antwarden wan se de
                  ratmanne van Lubeke vnde van deme Stralessunde* van vns esschen sunder
                  weddersprake vnde allerleye helperede ♦ Desse vorbenomeden slote schole wi holden
                  van den herden de dar thu ligghen ♦ Dar thu scholen se vns gheuen dat zeste deel
                  des tollen vnde der nůd de thů Schone alze tu Schonør Valsterbode vnde tu dem
                  Elenboghen vallet yewelkes yares alse ze dat dar thů bescheyden hebben ♦ Dar bouen
                  schole wi en nynerleye køste edder schaden rekenen ♦ Vortmer schole wi tho
                  Schonøre tu Valsterbode vnde tu dem Elenboghen zetten bedderue lude na der
                  voresechten stede rade de dem kopmanne bequeme sy vnde by rechte beholde ♦ Ok
                  scholen de vorbenomeden stede in der Schonetyd vppe dessen vorescreuen sloten
                  Schonøre Valsterbode vnde tho den Elenboghen vp gywelken enen man hebben de den
                  tollen dar vpb{ov}re mid dem de dar is van des konynghes weghen vnde deme schole
                  wi alse vele ghemakes schigken dat he gud ghemak hebbe mid sinem ghesinde ♦ Dit
                  loue wi Hennyngh van Pudbuzk houetman des rikes thu Denemarken vorbenomed. mid
                  vzen medeloueren de hir na screuen stan dessen vorescreuen steden by eren vnde by
                  guden truwen stede vnde vaste thu holdende sunder yenegherleye weddersprake vnde
                  helperede ♦ Vnde wi Vicke Molteke van Møne Vicke Molteke van Dyuytze Hennyngh van
                  Pudbuzk de iunghere Cord van der Osten Lippold van der Osten riddere Bertolt van
                  der Osten hern Hinrikes søne Thetze van dem Rosengarden knapen hebben ghelouet
                  vnde louen in desser scrift den vorbenomeden steden alle desse vorscreuen stůcke
                  by eren vnde by truwen stede vnde vaste thu holdende sunder yenegherleye helperede
                  vnde weddersprake ♦ Tho betůgnisse alle desser stucke de vorscreuen stan so hebbe
                  wi alle vnse ingheseghe&lt;le&gt; alse wi vorbenomed sin vor dessen bref
                  ghehenghet ♦ Datum etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 ridder] tilf. o.l. aa. </p>
               <p> 12 in desser] in desser in desser aa. </p>
               <p> 16 vor&lt;t&gt; oue&lt;r&gt;] vor oue aa, rettet Hanserec. </p>
               <p> 21 Stralessunde] Stralessunde se aa. </p>
               <p> 25 tu (2.)] tilf. o.l. aa. </p>
               <p> 27 tu] tilf. o.l. aa </p>
               <p> — tu dem] tilf. o.l. aa. </p>
               <p> 44 ingheseghe&lt;le&gt;] ingheseghe aa, rettet Hanserec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Vi Henning Podebusk, ridder, høvedsmand over Danmarks rige,
                  erkender i dette brev åbent og bevidner, at vi fra alle hansestæder har annammet
                  og modtaget borgene Helsingborg, Skanør, Fal<pb facs="4656447"/>sterbo og Malmø på
                  den måde, at vi på vor tro skal holde og værne dem i troskab til deres hånd<ref target="drb1"/>, begyndende fra nu af og indtil førstkommende sankt Jakobs dag
                  og derefter videre i de to umiddelbart følgende år, således at vi ikke skal
                  overantvorde de samme borge til nogen anden end til ham, som rådmændene i Lübeck
                  og Stralsund på alle stædernes vegne befaler os at overantvorde dem til. Ligeledes
                  hvis de kommer til den beslutning, at de vil have disse borge tilbage fra os inden
                  den tid, så skal vi uden modsigelse og nogen slags udflugter give dem tilbage til
                  dem, når rådmændene i Lübeck og Stralsund æsker dem af os. Disse fornævnte borge
                  skal vi underholde af de herreder, der ligger til dem. Derudover skal de give os
                  sjettedelen af tolden og af indtægter, der falder hvert år i Skåne, nemlig i
                  Skanør, Falsterbo og i Malmø, således som de herom har fastsat det. Herudover skal
                  vi ikke føre dem nogen omkostning eller udgift til regnskab. Fremdeles skal vi
                  efter de fornævnte stæders råd indsætte retskafne folk i Skanør, Falsterbo og
                  Malmø, som kan være købmanden behagelig og beskytte ham i hans ret. Desuden skal
                  de fornævnte stæder på hver af de forskrevne borge, Skanør, Falsterbo og Malmø i
                  Skånetiden have en mand, der kan opkræve tolden dér sammen med ham, der er dér på
                  kongens vegne; og til ham skal vi skaffe så megen bekvemmelighed, så han kan have
                  god plads sammen med sine folk. Dette lover vi fornævnte Henning Podebusk,
                  høvedsmand over Danmarks rige, sammen med vore medlovere, der står skrevet
                  herefter, at overholde stadig og fast uden nogen modsigelse og udflugter over for
                  disse forskrevne stæder på vor ære og i god tro. Og vi Fikke Moltke af Møn, Fikke
                  Moltke af Divitz, Henning Podebusk den yngre, Konrad van der Osten, Lippold van
                  der Osten, riddere, Bertold van der Osten, herr Henriks søn, Tetze van dem
                  Rosengarden, væbnere, har lovet og lover i dette brev de fornævnte stæder stadig
                  og fast uden nogen udflugter og modsigelse at overholde alle disse forskrevne
                  punkter på vor ære og i god tro. Til vidnesbyrd om alle disse punkter, der står
                  skrevet foran, så har vi alle, således som vi er nævnt foran, hængt vore segl
                  under dette brev. Givet o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _tho ener truwen hand_ (= lat. _ad fideles manus_), d.v.s. efter givet håndslag. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
