<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710714001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710714001</idno>
            <idno type="dd_serialno">58</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt — <hi rend="italic">aa</hi>: Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 3124 (afskrift
                  fra omkr. 1500 i formelsamling; senere ejerbemærkning: <hi rend="italic">Liber Tychici Asmundii
                     Superattendentis Scan. 1570</hi>) f. 242r med overskrift <hi rend="italic">Denunciacio contra
                     appostotam</hi> — <hi rend="italic">aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium, afskrift af C.U.A.
                  Plesner. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: C. Bruun, Broder Russes Historie, Fortale 13 (<hi rend="italic">efter aa1</hi>) —
                  Reg. Dan. nr. *2772 (<hi rend="italic">under 22. februar?</hi>); Rep. nr. 2963.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501388.webp">3. rk. IX nr. 58</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656403.webp">III:9 nr. 58</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 58. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-07-14"> 1371. [14.] juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund pålægger gejstligheden i Lunds ærkestift at forkynde
                  bandlysningen af munken Jens Krafse fra Esrom kloster, som har svigtet sit
                  klosterløfte og afkastet munkekutten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501389"/> N etcetera uiris uenerabilibus et discretis &lt;domini&gt;s
                  abbatibus prelatis prioribus canonicis et aliis in dignitate constitutis
                  presbiteris curatis et ecclesiarum rectoribus uicariis capellanis et notariis
                  publicis p&lt;er&gt; proui&lt;n&gt;ciam ciuitatem et diocesim Lundensem
                  &lt;constitutis&gt; salutem in domino et presens mandatum nostrum exequi cum
                  effectu ♦ Conquestus est nobis uenerabilis pater dominus frater P abbas monasterii
                  Esrom Cysterciensis ordinis Roskildensis dyocesis quod quidam frater Iohannes
                  Kraffse monachus professus predicti monasterii instigante scilicet dyabolo
                  relictis religione et habitu monachali ad secu&lt;lu&gt;m au&lt;s&gt;u temerario
                  est reuersus et habitu laycali iam in&lt;ce&gt;dit in sue periculum anime
                  scandalum plurimorum non modicum et ipsius ordinis Cisterciensis infamiam et
                  iacturam quem non est dubium sic habitum suum temere dimittendo sentenciam
                  excommunicacionis incurrisse ipso facto iuxta canonicas sanxiones et licet
                  predictus dominus abbas ipsum in apposta&lt;sia&gt;&gt;m pluries et carissime
                  admonere fecerat per se et suos monachos ut corde compunctus de huiusmodi
                  appostasia ad ordinem suum cicius rediret ordinis discipline humiliter se subdendo
                  idem tamen &lt;I&gt;o sue salutis immemor spreta monicione salutari sibi facta
                  brachio seculari confisus tanquam obst&lt;ina&gt;tus et rebellis ad monasterium
                  suum redire omnino contempsit et contempnit ob quam causam dominus abbas petiit
                  cum instancia a re&lt;u&gt;e&lt;rendo&gt; in Christo fratre nostro domino episcopo
                  Roskildensi predictum Iohannem appostatam et excommunicatum existentem per suos
                  subditos excommunicatum nunciari sed ut coram nobis idem dominus abbas proposuit
                  propria in persona idem episcopus dominus hoc facere penitus denegauit ♦
                  Quapropter ipse dominus abbas ad nos tanquam ad superiorem recursum habens de
                  predicta denegacione et pertinacia memorati Iohannis nobis grauiter est conquestus
                  supplicans ut sibi re&lt;medi&gt;o contra premissa prouideremus celeriter oportuno
                  ♦ Nos igitur consideratis s&lt;uis&gt; iustis supplicacionibus et de presenti
                  negocio sufficienter instructi ad instanciam predicti domini abbatis &lt;in
                  Esrom&gt; predictum fratrem Iohannem quem officialis noster in spiritualibus <pb facs="4501390"/> generalis sedendo in iudicio apud ecclesiam nostram Lundensem
                  huiusmodi de causa excommunicatum denunciauerat denomin&lt;atim&gt; eciam
                  excommunicatum denunciamus in hiis scriptis ♦ Uobis igitur et cuilibet uestrum et
                  uirtute sancte obediencie et excommunicacionis pena quam in uos et quemlibet
                  uestrum trina tamen monicione premissa canonica si mandatis nostris obedire
                  contempseritis feri&lt;mus&gt; in hiis scriptis precipiendo mandamus quatinus
                  sepedictum Io K &lt;s&gt;i&lt;c&gt; excommunicatum et ab omnibus Christi fidelibus
                  arcius e&lt;uitandu&gt;m singulis diebus dominicis et festis in ecclesiis uestris
                  et alibi ubi requisiti fueritis pulsatis campanis et accensis candelis ac demum
                  extinctis denuncietis publice et denunciari per alios facietis ♦ Uolumus insuper
                  et sub pena predicta precipiendo mandamus quod si predictus Iohannes appostata sic
                  excommunicatus a publicacione presentis post mensem quod absit animo
                  perseuerauerit indurato extunc in parochia ciuitate uel castro ubi domicilium
                  habuit uel moram fecerit &lt;c&gt;es&lt;s&gt;etur penitus a diuinis ♦ Ab huiusmodi
                  autem denunciacione et mandato nostro non cessetis donec ad ordinem suum et
                  monasterium Esromensem memoratum redierit et absolucionis beneficium obtinere
                  meruerit &lt;au&gt;t a nobis aliud habueritis in mandatis ♦ In signum autem
                  execucionis huiusmodi nostri mandati uos qui fueritis requisiti presentes
                  remittite uestris sigillis sigillatas ♦ In quorum o&lt;mnium&gt;
                  pre&lt;mi&gt;ssorum euidens testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum ♦ Datum etcetera anno domini m&lt;illesimo&gt; ccclxx primo
                  &lt;feria&gt; se&lt;cunda&gt; ante festum beate uirginis Margarete. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 N = Nicolaus. </p>
               <p> — &lt;domini&gt;s] V et S aa. </p>
               <p> 13 publicis] med fejlagtig forkortelsesstreg gennem p forneden ( = per) aa. </p>
               <p> 13-14 p&lt;er&gt; proui&lt;n&gt;ciam] proprouidenciam aa </p>
               <p> — &lt;constitutis&gt;] mgl. aa. </p>
               <p> 19 secu&lt;lu&gt;m au&lt;s&gt;u] secundam auxu aa. </p>
               <p> 20 in&lt;ce&gt;dit] intendit aa. </p>
               <p> 24 apposta&lt;sia&gt;m) appostatum aa. </p>
               <p> 26 &lt;I&gt;o] cio aa. </p>
               <p> 28 obst&lt;ina&gt;tus] obstractus aa </p>
               <p> — contempsit] contempssuit aa. </p>
               <p> 30 re&lt;u&gt;e&lt;rendo&gt;] remedio aa. </p>
               <p> 31 existentem] usikker læsning, Plesner læser epresente. </p>
               <p> 36 re&lt;medi&gt;o] retineo aa. </p>
               <p> 37 s&lt;uis&gt;] sine aa </p>
               <p> — supplicacionibus] supplicacacionibus ved linieovergang aa. </p>
               <p> 38-39 &lt;in Esrom&gt;] usikker læsning, Plesner læser nolentis. </p>
               <p> 40 sedendo] sendendo aa. </p>
               <p> 41 denomin&lt;atim&gt;] de nomine monacho aa. </p>
               <p> 45 feri&lt;mus&gt;] feritis aa. </p>
               <p> 46 &lt;s&gt;i&lt;c&gt;] die aa </p>
               <p> — e&lt;uitandu&gt;m] eundem aa. </p>
               <p> 53 &lt;c&gt;es&lt;s&gt;etur] testetur aa. </p>
               <p> 55 &lt;au&gt;t) et aa. </p>
               <p> 58 o&lt;mnium&gt; pre&lt;mi&gt;ssorum] oppressorum aa. </p>
               <p> 59 m&lt;illesimo&gt;] med aa. </p>
               <p> 60 &lt;feria&gt;] mgl. aa </p>
               <p> — se&lt;cunda&gt;] se aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23: cf. c. 24 X De regularibus III 31. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels o.s.v. til de ærværdige og gode mænd, de herrer abbeder, prælater, priorer,
                  kanniker og andre, der beklæder en dignitet og er pæsteviede med sjælesorg, og til
                  sognepræster, vikarer, kapellaner og offentlige notarer i kirkeprovinsen, i staden
                  og stiftet Lund hilsen med Gud og med ønske om virkningsfuld udførelse af denne
                  vor befaling. </p>
            <p> Den ærværdige fader, den herre broder Peder, abbed i Esrom kloster af
                  cistercienserordenen i Roskilde stift, har klaget til os over, at en broder Jens
                  Krafse, munk, der har aflagt klosterløfte i fornævnte kloster, ubetænksomt, nemlig
                  efter djævelens tilskyndelse, har forladt ordenen, kastet munkekutten og er vendt
                  tilbage til denne verden og nu går iklædt verdslig dragt til fare for sin sjæl,
                  til ikke ringe anstød for såre mange og til skændsel og fortræd for samme
                  cistercienserorden. Og ved den handling, nemlig ved så frækt at opgive sin
                  ordensdragt, har han utvivlsomt pådraget sig bandlysningsstraffen i henhold til de
                  kanoniske bestemmelser<ref target="drb1"/>. Og skønt den fornævnte herr abbed
                  flere gange personligt og gennem sine munke kærligt havde ladet denne forløbne
                  munk formane om, at han, ramt i sit inderste hjerte, snarest muligt skulde vende
                  tilbage til sin orden og opgive sit frafald og i ydmyghed under<pb facs="4656404"/>kaste sig ordensdisciplinen, lægger og lagde dog samme Jens, der glemmer sin
                  frelse og nærer foragt for den ham gjorte formaning, som en hårdnakket og
                  genstridig person overhovedet ikke vægt på at vende tilbage til sit kloster i
                  tillid til den verdslige arms magt, hvorfor den herre abbed indtrængende har bedt
                  vor ærværdige broder i Kristus den herre biskop af Roskilde om, at fornævnte Jens,
                  der er forløben og ifaldet band, skulde erklæres for bandlyst af de ham undergivne
                  præster; men som samme herr abbed i egen person har fremført over for os, nægtede
                  den samme herre biskop aldeles at gøre dette. Derfor tog samme herre abbed sin
                  tilflugt til os som den overordnede instans angående fornævnte afslag og angående
                  omtalte Jens' stivsind og beklagede sig svarligen til os, idet han bønfaldt os om,
                  at vi snarlig måtte ville forskaffe ham et gavnligt middel mod det anførte. Efter
                  at vi derfor har overvejet hans rimelige bønner og tilstrækkeligt er blevet sat
                  ind i denne sag, erklærer også vi på indtrængende opfordring af den fornævnte herr
                  abbed i Esrom, at den fornævnte broder Jens, som vor generalofficial i åndelige
                  sager, der sad til doms ved vor kirke i Lund, af denne grund havde erklæret for
                  bandlyst, med navns nævnelse er bandlyst med dette brev. Både i den hellige
                  lydigheds navn og under den bandlysningsstraf, som vi fælder mod Eder og enhver af
                  Eder – dog først efter tre gange forudskikket kanonisk påmindelse – hvis I
                  foragter at adlyde vore befalinger, pålægger vi Eder alle og enhver af Eder som
                  vor befaling med dette brev, at I hver eneste søn- og helligdag offentligt i Eders
                  kirker og andetsteds, hvor I måtte blive opfordret dertil, under klokkeringning og
                  med tændte og siden slukkede lys erklærer og ved andre lader erklære, at
                  oftenævnte Jens Krafse på denne måde er bandlyst og strengt bør undgås af alle
                  troende kristne. Vi vil desuden og påbyder som befaling under fornævnte straf, at
                  hvis fornævnte forløbne Jens, på den måde bandlyst, en måned efter denne
                  kundgørelse fremturer i sin forhærdelse – det ske ikke – da skal gudstjenesten
                  helt standse i det sogn, i den stad eller på den borg, hvor han har sin bopæl
                  eller hvor han opholder sig. I skal ikke holde Eder tilbage fra denne bandlysning
                  og fra vor befaling, førend han vender tilbage til sin orden og til omtalte
                  kloster i Esrom og gør sig fortjent til at få syndsforladelsen, eller om I måtte
                  få en anden befaling fra os. Men til tegn på udførelse af denne vor befaling skal
                  I, som får opfordringen, tilbagesende dette brev, beseglet med Eders segl. Til
                  klart vidnesbyrd om alt det fornævnte har vi ladet vort segl hænge under dette
                  brev. Givet o.s.v. i det Herrens år 1371 mandag før den hellige jomfru Margretes
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 24 X De regularibus III 31 (Friedberg II 578). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
