<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711212001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711212001</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 176 f. 633v med taksten XVIII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 150 nr, 5513 (<hi rend="italic">i udtog med datering 7.
                  december</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501469.webp">3. rk. IX nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656459.webp">III:9 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 145. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 24. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-12-12"> 1371. 12. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger efter ansøgning af kong Valdemar 4. Atterdag dekanerne
                  ved kirkerne St. Andreas og St. Mauricius extra muros i Hildesheim og skatmesteren
                  ved kirken i Verden at overdrage kongens kapellan Frederik Piper fra Hune et
                  kanonikat og kældermesterembedet ved kirken i Verden og give ham ventebrev på en
                  præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis .. sancti Andree Hildesemensis .. et sancti Mauricii extra muros
                  Hildesemensis .. decanis/ ac thesaurario Uerdensis ecclesiarum salutem etcetera ..
                  ♦ Laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius
                  Fredericus Peper de Hune clericus Uerdensis diocesis fidedigno commendatur
                  testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales/ ♦ Cum itaque sicut
                  accepimus celeraria ecclesie Uerdensis que dignitas <pb facs="4501470"/> existit/
                  ex eo uacauerit et uacet ad presens quod quondam Lambertus de Alden ipsius
                  ecclesie celerarius archidiaconatum curatum de He&lt;t&gt;felde in dicta ecclesia
                  tunc obtinens prefatam celerariam tunc uacantem canonice sibi collatam pacifice
                  assecutus ipsam una cum dicto archidiaconatu per annum et amplius tenuit
                  dispensacione apostolica super hoc non obtenta post et contra constitucionem
                  felicis recordacionis Iohannis pape XXII. predecessoris nostri que incipit
                  Execrabilis super hoc editam/ nos attendentes quod premissis existentibus ueris
                  nullus de dicta celeraria preter Romanum pontificem hac uice disponere potuit
                  neque potest pro eo quod idem predecessor omnes dignitates personatus/ et officia
                  ceteraque beneficia ecclesiastica que per constitucionem ipsam uacare contingeret
                  disposicioni sue ac sedis apostolice reseruans decreuit extunc irritum et inane si
                  secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari/ ac uolentes dicto Frederico premissorum meritorum suorum intuitu
                  necnon consideracione carissimi in Christo filii nostri Waldemari regis Dacie
                  illustris pro ipso Frederico dilecto capellano suo nobis super hoc humiliter
                  supplicantis graciam facere specialem discrecioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu . alios si
                  premissa inueneritis ueritati fulciri canonicatum ipsius ecclesie cum plenitudine
                  iuris canonici et celerariam predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis/
                  eidem Frederico auctoritate nostra conferre et assignare curetis ac facientes
                  ipsum uel dictum procuratorem pro eo in eadem ecclesia in canonicum recipi et in
                  fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo eiusdem ecclesie cum dicti iuris
                  plenitudine assignatis ac inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in
                  corporalem possessionem celerarie ac iurium et pertinenciarum predictorum/ ac
                  defendentes inductum amoto ab ea quolibet illicito detentore/ et ad dictam
                  celerariam ut est moris admitti ♦ Prebendam uero si qua in dicta ecclesia uacat ad
                  presens uel cum uacauerit quam idem Fredericus per se uel procuratorem suum ad hoc
                  legitime constitutum infra unius mensis spacium postquam sibi uel eidem
                  procuratori uacacio illius innotuerit duxerit <pb facs="4501471"/> acceptandam
                  conferendam dicto Frederico post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis donacioni uestre eadem auctoritate reseruetis districtius
                  inhibentes uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis capitulo Uerdensi
                  ac illi uel illis ad quem uel ad quos in dicta ecclesia prebendarum collacio
                  prouisio presentacio/ seu queuis alia disposicio pertinet communiter uel diuisim
                  ne de dicta prebenda interim eciam ante acceptacionem eandem nisi postquam eis
                  constiterit quod Fredericus uel procurator predicti illam noluerint acceptare
                  disponere quoquo modo presumant/ ac nichilominus prebendam ipsam &lt;quam&gt;
                  reseruabi&lt;ti&gt;s si ut premittitur uacat uel cum eam uacare contigerit eidem
                  Frederico post acceptacionem predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis
                  auctoritate predicta conferatis/ et eciam assignetis. ac faciatis ipsum uel dictum
                  procuratorem pro eo ipsius prebende pacifica possessione gaudere sibique de
                  ipsorum canonicatus et prebende ac celerarie fructibus redditibus prouentibus
                  iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi contradictores auctoritate
                  nostra appellacione postposita compescendo non obstantibus de certo canonicorum
                  numero/ et quibuscumque aliis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia
                  roboratis aut si aliqui apostolica/ uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia
                  in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super prouisionibus
                  sibi faciendis de canonicatibus et prebendis/ ac dignitatibus personatibus uel
                  officiis ipsius ecclesie speciales uel de beneficiis ecclesiasticis in illis
                  partibus generales apostolice sedis uel legatorum eius litteras impetrarint/ eciam
                  si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit
                  processum quibus omnibus in celerarie in prebende uero predictorum assecucione
                  ceteris preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa receptis uel prebendas
                  expectantibus in eadem dictum Fredericum uolumus anteferri sed nullum per hoc eis
                  quo ad assecucionem prebendarum/ ac dignitatum personatuum uel officiorum ac
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari aut si eisdem episcopo et capitulo uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sede sit indultum quod ad
                  receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur/ et ad id compelli aut quod
                  interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de canonicatibus et
                  prebendis/ ac dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie aut aliis
                  beneficiis ecclesiasticis (— — —) specialis aut si dictus Fredericus presens non
                  fuerit ad <pb facs="4501472"/> prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum dummodo in absencia sua per
                  procuratorem ydoneum/ et cum ad ecclesiam ipsam accesserit corporaliter illud
                  prestet ♦ Nos enim prout est irritum decernimus et inane si secus de dicta
                  celeraria a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan
                  est hactenus uel de ea et aliis premissis contigerit imposterum attemptari ♦ Datum
                  apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .ii. idus decembris. anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 He&lt;t&gt;felde] Herfelde Aa. </p>
               <p> 53 &lt;quam&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> — reseruabi&lt;ti&gt;s] reseruabis Aa, fejlen markeret med et +. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20-22: c. un. Extravag. De præbendis et dignitatibus III 1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære sønner dekanerne ved St. Andreas kirke i Hildesheim og St. Mauritius
                  kirke uden for murene i Hildesheim og skatmesteren ved kirken i Verden hilsen
                  o.s.v. </p>
            <p> De rosværdige retskaffenheds fortjenester og dyder, for hvilke vor kære søn
                  Frederik Piper af Hune, klerk i Verden stift, anbefales til os ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham nådig gavmildhed. Da derfor, som vi
                  har erfaret, kældermesterembedet ved kirken i Verden, som er en dignitet, er
                  blevet ledigt og for tiden er ledigt, fordi fordum Lambert v. Alden, kældermester
                  ved denne kirke, som da opnåede ærkedegneembedet <pb facs="4656460"/> med
                  sjælesorg i Hittfeld i nævnte kirke, ukæret kom i besiddelse af fornævnte
                  kældermesterembede, der da var ledigt, og som var overdraget ham på kanonisk vis,
                  og sad inde med dette sammen med nævnte ærkedegneembede i et år og mere efter og i
                  modstrid med vor forgænger – lykkelig ihukommelse pave Johannes 22.s herom
                  udstedte forordning, som begynder: Forbandelsesværdig<ref target="drb1"/>, uden at
                  have opnået apostolisk dispensation hertil, og da vi betænker, eftersom det
                  fornævnte er sandt, at ingen ud over den romerske pave denne gang har kunnet eller
                  kan træffe bestemmelse om nævnte kældermesterembede, fordi samme forgænger
                  reserverede alle digniteter, personater og officier og de øvrige kirkelige
                  beneficier, der måtte blive ledige som følge af denne forordning, for sin og det
                  apostoliske sædes rådighed, og fra da af erklærede det ugyldigt og magtesløst, om
                  nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at
                  handle anderledes i denne sag, og da vi under hensyntagen til hans fornævnte
                  fortjenester og desuden i betragtning af den bøn, som vor såre kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danmarks berømmelige konge, ydmygt har rettet herom til os på denne
                  Frederiks vegne, hans elskede kapellan, ønsker at vise nævnte Frederik en særlig
                  nåde, pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to
                  eller blot een af Eder personlig eller ved een eller flere andre, hvis I finder,
                  at ovennævnte har støtte i sandheden, med vor myndighed skal overdrage og anvise
                  samme Frederik et kanonikat ved denne kirke med fuld kanonisk ret og fornævnte
                  kældermesterembede med alle rettigheder og tilbehør og skaffe denne eller nævnte
                  befuldmægtigede i hans sted anerkendelse som kannik og broder i samme kirke, efter
                  at I har anvist ham sæde i koret og plads i kapitlet i samme kirke med fuld
                  kanonisk ret. I skal fremdeles indføre ham eller nævnte befuldmægtigede i hans
                  navn i korporlig besiddelse af fornævnte kældermesterembede og dets omtalte ret og
                  tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, efter at enhver ulovlig besidder er
                  fjernet derfra og, som det er skik, tilstede ham adgang til nævnte
                  kældermesterembede. Hvis en præbende for tiden er ledig i nævnte kirke, eller når
                  den bliver ledig, og samme Frederik selv eller hans dertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at han eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til dens ledighed, beslutter at godtage den, skal I reservere
                  den med samme myndighed til Eders overdragelse efter denne godtagelse, at
                  overdrage til nævnte Frederik med al ret og tilbehør. Vi forbyder strengt vor
                  ærværdige broder biskoppen og vore elskede sønner kapitlet i Verden, og den eller
                  dem, under hvem overdragelsen, provisionen, <pb facs="4656461"/> præsentationen af
                  eller al anden rådighed over præbende ved nævnte kirke i fællesskab eller hver for
                  sig hører, at driste sig til også i tiden før denne godtagelse på nogen måde at
                  træffe bestemmelse om nævnte præbende, undtagen efter at have bragt i sikker
                  erfaring, at fornævnte Frederik eller hans befuldmægtigede ikke har villet godtage
                  den, og I skal lige så vel med fornævnte myndighed efter fornævnte godtagelse
                  overdrage og ligeledes anvise samme Frederik denne præbende med alle rettigheder
                  og tilbehør, som I reserverer, hvis den som fornævnt er ledig eller når den måtte
                  blive ledig, og sørge for, at denne eller nævnte befuldmægtigede for ham nyder
                  ukæret besiddelse af denne præbende, og at der fuldt ud svares ham af samtlige
                  frugter, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat,
                  denne præbende og dette kældermesterembede, idet I med vor myndighed tugter dem,
                  der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel, uanset bestemmelsen om et
                  vist antal kanniker og alle andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner i
                  denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller
                  hvilken som helst anden bekræftelse, eller (uanset) om nogen med apostolisk eller
                  hvilken som helst anden myndighed er anerkendte som kanniker i samme kirke eller
                  arbejder på at få anerkendelse, eller med hensyn til provisioner, de skal have på
                  kanonikater og præbender og digniteter, personater eller officier ved denne kirke,
                  har fået særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået
                  almindeligt brev af det apostoliske sæde eller dets legater, selv om man derved er
                  skredet til forbud, reservation eller afgørelse eller er gået frem på en hvilken
                  som helst måde. Det er nemlig vor vilje, at nævnte Frederik med hensyn til
                  opnåelse af fornævnte kældermesterembede, samt også fornævnte præbende skal
                  foretrækkes for alle disse undtagen for dem, der med vor myndighed har fået
                  anerkendelse i denne kirke eller har ventebrev på præbender sammesteds, men at der
                  ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender
                  og digniteter, personater eller officier og beneficier; (Eders overdragelse gælder
                  endvidere), uanset om samme biskop og kapitel eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal
                  være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne
                  tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at
                  kanonikater og præbender og digniteter, personater eller officier ved denne kirke
                  eller andre kirkelige beneficier (— — —)<ref target="drb2"/> særlig omtale sted;
                  (Eders overdragelse gælder også), hvis nævnte Frederik ikke har været til stede
                  for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes <pb facs="4656462"/> bestemmelser og sædvaner, når blot han i sin fraværelse lader
                  en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når han kommer til denne kirke, gør det i
                  egen person. Thi vi erklærer det, således som det også er, for ugyldigt og
                  magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
                  muligvis hidtil har forsøgt eller i fremtiden skulde forsøge at handle anderledes
                  angående nævnte kældermesterembede og andet af det fornævnte. Givet i Villeneuve,
                  Avignon stift, den 12. december i vort første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. un. Extravag. De præbendis et dignitatibus III 1, jf. DRB. II 10 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291015002'&gt;161&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> for den forkortede formel se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710418001'&gt;24&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
