<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710418002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710418002</idno>
            <idno type="dd_serialno">25</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 176 f. 178v med taksten XVI. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. I 315 nr. 682.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501358.webp">3. rk. IX nr. 25</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656382.webp">III:9 nr. 25</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 25. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-04-18"> 1371. 18. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger abbeden i Allehelgens kloster ved Lund, provsten ved
                  kirken i Lübeck og dekanen ved St. Agricol i Avignon at indføre Folkvin Deinertsen
                  i det kanonikat, den præbende og provstiet ved kirken i Lund, som var ledige ved
                  Niels' udnævnelse til biskop af Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501359"/> In eodem modo dilectis filiis .. abbati monasterii Omnium
                  sanctorum Lundensis et .. preposito Lubicensis ac .. decano sancti Agricoli
                  Auinionensis ecclesiarum salutem etcetera ♦ Laudabilia probitatis etcetera usque
                  teneatur ♦ Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus
                  uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios prefatum Folquinum uel
                  procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem canonicatus et prebende
                  ac prepositure necnon iurium et pertinenciarum predictorum inducatis auctoritate
                  nostra et defendatis inductum amoto exinde quolibet detentore facientes ipsum uel
                  dictum procuratorem pro eo ad dictam prebendam in eadem ecclesia auctoritate
                  predicta in canonicum recipi/ et in fratrem stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum plenitudine iuris canonici assignatis et ad ipsius
                  preposituram ut est moris admitti sibique de ipsorum canonicatus et prebende ac
                  prepositure fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis
                  integre responderi non obstantibus omnibus supradictis seu si eisdem
                  &lt;archi&gt;episcopo et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a
                  prefata sede indultum existat quod interdici suspendi uel excommunicari non
                  possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                  uerbum de indulto huiusmodi mencionem contradictores auctoritate nostra
                  (appellacione postposita compescendo) ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 In eodem modo] cf. nr. 24. </p>
               <p> — .. = ? </p>
               <p> 10 .. preposito = Iohanni. </p>
               <p> — .. decano = Iohanni. </p>
               <p> 11 etcetera usque] cf. nr. 24. </p>
               <p> 23 &lt;archi&gt;episcopo] episcopo Aa. </p>
               <p> 26-27 nostra (appellacione postposita compescendo)] nostra etcetera Aa. </p>
               <p> 27 Datum ut supra] cf. nr. 24. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde<ref target="drb1"/> til vore elskede sønner .., abbed i Allehelgens
                  kloster i Lund, og Johan, provst ved kirken i Lübeck, og Johannes, dekan ved
                  kirken St. Agricol i Avignon, hilsen o.s.v. </p>
            <p> De rosværdige og retskafne dyder o.s.v. indtil<ref target="drb1"/> ledig fra da
                  af. Derfor pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller
                  to eller blot en af Eder personlig eller ved en eller flere andre med vor
                  myndighed skal indføre fornævnte Folkvin eller hans befuldmægtigede på hans vegne
                  i faktisk besiddelse af fornævnte kanonikat, præbende og provsti og sammes omtalte
                  ret og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, efter at enhver uretmæssig
                  besidder er fjernet derfra, idet I skal sørge for, at han eller nævnte
                  befuldmægtigede i hans sted med fornævnte myndighed anerkendes som kannik og
                  broder i nævnte kirke med adkomst til nævnte præbende, efter at I har anvist ham
                  sæde i koret og plads i kirkens kapitel med fuld kanonisk ret, og at han tilstedes
                  til kirkens provsti efter gældende sædvane, og at der fuldt ud svares ham samtlige
                  afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat,
                  denne præbende og dette provsti, uanset alt det ovenfor anførte, eller om samme
                  ærkebiskop og kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig
                  har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal kunne rammes af interdikt,
                  suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev, som ikke fuldstændigt og
                  tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling, idet I med vor myndighed tugter
                  dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710418001'&gt;24&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
