<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710326001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Roskildegårds reg. (omkr. 1570), trykt ÆA. III 359 Q
                  17 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Uppsala Univ. Bibl. De la Gardie nr. 51. Roskildebispens jordebog
                  f. 56v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501352.webp">3. rk. IX nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656377.webp">III:9 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 19. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-03-26"> 1371. 26. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gertrud Pedersdatter, enke efter ridderen hr. Erik Barnumsen, overdrager biskop
                  Niels af Roskilde alt sit gods i Tuse og Års herreder som vederlag for det gods,
                  han tilstod hende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501353"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gerthrudis Pætersdoter
                  relicta domini Erici Barnymsson militis bone memorie salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Tenore presentium notum facio uniuersis presentibus et futuris. me
                  reuerendo in Christo patri et domino domino Nicolao dei gracia episcopo
                  Roskildensi. suoque successori. omnia et singula bona mea subscripta uidelicet in
                  Twzehæreth primo in Iutethorp sex curias in quarum una residet Nicolaus Sartor
                  dans pro pensione dimidiam lagenam butiri. in secunda Michael Reef dans eciam
                  dimidiam lagenam butiri pro pensione. in tercia Gerechinus. dans unum pund annone.
                  in quarta Lagho dans unam oram annone pro pensione. in qualibet autem duarum
                  curiarum residuarum nunc desolatarum ponam pro estimacione infra .viii<hi rend="sup">o</hi>. dies proximos unam uaccam et sic quelibet dabit pro pensione
                  dimidiam lagenam butiri. item in Hembek tres curias in quarum una residet Sueno
                  Lise dans pro pensione duo pund annone in secunda Cristernus dans unam oram.
                  annone. in tercia Clemens dans eciam unam. oram. annone. item in Bendebothe unam
                  curiam in qua residet Ioseph dans pro pensione tria pund annone. item in Kundby
                  unam curiam in qua residet Iohannes Ormson. dans pro pensione sex pund annone item
                  in Aarshæreth in Snutathorp sex curias quarum quelibet habet in estimacione unam
                  uaccam et dat dimidiam lagenam butiri. una cum toto Snutethorpefang cum omnibus et
                  singulis dictorum bonorum pertinenciis et adiacenciis quibuscumque. uidelicet
                  agris pratis pascuis siluis piscaturis humidis et siccis mobilibus et immobilibus
                  nullis exceptis quocumque nomine censeantur ad dies meos tradidisse et assignasse
                  in recompensam bonorum michi ab eodem domino Nicolao episcopo dimissorum prout
                  litere sue super hoc confecte lucide protestantur/ pro suis usibus et uoluntate
                  libere ordinanda. obligans me firmiter in hiis scriptis ad appropriandum ipsi
                  domino Nicolao episcopo suoque successori predicta bona omnia et singula et ad
                  disbrigandum et liberandum ab impeticionibus et allocucionibus quorumcumque
                  presentium atque posterorum. ♦ In quorum omnium euidens testimonium et cautelam
                  sigillum meum una cum sigillo uiri honorabilis domini Olaui archidyaconi
                  Roskildensis presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx. primo. in crastino annunciacionis beate
                  Marie uirginis. </p>
            <div type="cit">
               <p> 32: Kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gertrud Pedersdatter, enke efter ridderen herr Erik Barnumsen, salig ihukommelse,
                  til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Ved dette brev gør jeg vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at
                  jeg til den ærværdige fader i Kristus og herre, herr Niels, af Guds nåde biskop af
                  Roskilde, og til hans efterfølger for min livstid har overgivet og opladt alt mit
                  nedennævnte gods, nemlig for det første i Tuse herred i Jyderup seks gårde, hvoraf
                  den ene bebos af Niels Skrædder, som yder ½ tønde smør i afgift, den anden af
                  Mikkel Ræv, som ligeledes yder ½ tønde smør i afgift, den tredie af Gerike, som
                  yder et pund korn, den fjerde af Lave, som yder en øre korn i afgift, medens de to
                  resterende nu er ødegårde, hvorfor jeg inden for de nærmeste otte dage i hver af
                  dem som virning vil anbringe en ko, således at hver af gårdene skal give ½ tønde
                  smør i afgift, fremdeles i Hjembæk tre gårde, hvoraf den ene bebos af Svend Lise,
                  som yder to pund korn i afgift, den anden af Kristian, som yder en øre korn, den
                  tredie af Klement, som ligeledes yder en øre korn, fremdeles i Bennebo en gård,
                  som bebos af Josef, der yder 3 pund korn i afgift, fremdeles i Kundby en gård, som
                  bebos af Jens Ormsen, der yder seks pund korn i afgift, og dernæst i Ars herred i
                     Snuderup<ref target="drb1"/> seks gårde som hver har en ko i virning og giver 4
                  tønde smør, tillige med hele Snuderup fang samt alt tilbehør og tilliggende til
                  nævnte gods, nemlig agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, vådt og tørt,
                  rørligt og urørligt, uden undtagelse og uanset benævnelse, til gengæld for det
                  gods, som er overladt mig af samme herr biskop Niels, således som hans brev<ref target="drb2"/>, affattet herom, tydeligt udviser, og idet jeg overlader ham
                  mit gods til hans brug, bestemmelse og fri rådighed, forpligter jeg mig ved dette
                  brev ubrydeligt til at hjemle nævnte herr Niels, biskop, og hans efterfølger alt
                  det ovennævnte gods og til at løse og fri ham det for alle nulevendes og
                  fremtidiges påkrav og indsigelser. Til klart vidnesbyrd om og til sikkerhed for
                  alt dette er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende den
                  hæderværdige mand herr Oluf, ærkedegn i Roskilde. Givet i det Herrens år 1371
                  dagen efter Marias Bebudelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nu i Skippinge herred. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
