<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711027002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711027002</idno>
            <idno type="dd_serialno">93</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. Nr. 467. Perg. 67,5 × 46,5 (plica 5,
                  2). Kong Valdemars sekret af rødt voks i perg.rem, DKS. nr. 37 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Greifswald Staatsarchiv. Dep. d. Stadt Kolberg nr. 208. Vidisse 1502 25. juni af
                  staden Stralsund — <hi rend="italic">Ab</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 1839. Vidisse
                  1502 27. august af magister Johan Homringehusen, Roskildebispens vikar —
                  <hi rend="italic">Ac</hi>: RA. T.K.U.A. Hansestæderne A II pk. nr. 6. Vidisse 1600 10. oktober af
                  domkapitlet i Lübeck. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rost. wöchentl. Nachr. 1754 117 (<hi rend="italic">under 15. maj</hi>); Hanserec. II
                  36 nr. 22; Oorkondenb. v. Groningen I 433 nr. 595 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). — Reg. Dan.
                  nr. 2656+ = *2796; Hans. UB. IV 168 nr. 402; Colmjon, Register nr. 346; O.
                  Heinemann, Gesch. d. Geschl. v. d. Lancken I 16 nr. 39; Poelman, Oostzeehandel I
                  96 nr. 393; Oorkb. van Amsterdam 196 nr. 291.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501417.webp">3. rk. IX nr. 93</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656425.webp">III:9 nr. 93</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 93. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-27"> 1371. 27. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag lover at overholde den fred, der 1370 24. maj er
                  sluttet mellem Lübeck, Stralsund, Wismar, Greifswald og 32 andre stæder og Henning
                  Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, samt de øvrige danske råder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501418"/> In godes namen amen. Wy Woldemer van godes gnaden. der Denen.
                  der Wende. ynde der Gothen koningh bekennen vnde betughen openbare in dessem
                  breue. dat wy hebben ghevulbordet. vnde vulborden. in desser scrift. de zone. vnde
                  alle de deghedinghe. de hir na ghescreuen stan. in dessem breue. de
                  ghedeghedinghet hebben. vnse leuen ghetruwen man. vnde ratgheuen. alz. her
                  Hennyngh van Pudbusk. vnse houetman vnses rikes tho Denemarken. den wy dar zuluen
                  tho settet hebben. Nicolaus ertzebysschop to Lunden. Erik. bysscop to Ødenzee.
                  Nicolaus. bysschop to Roskilde. Iohannes Tyrbach. houetman to Werdinghborch. Vicko
                  Molteke. houetman tho Nebbe. Iacob Olauisson. Bent Bugghe houetman tho Holebeke.
                  Øtze van Budelsbach. van Iungheshoued. Iacob Niclesson. houetman tho Zeborgh. vnde
                  to Gorghø. Ruyth. houetman to Korsøre. Hinric Ionsson Ientzeke Pariis. riddere in
                  Zelande. Ions Pele. houetman to Caluø. in Iutlande. Heyne Cabolt. Henningh
                  Kotelsbergh. riddere. houetlude tho Ørkele. Henneke Molteke. knecht. houetman to
                  Nůborgh. Ions Askilson. ridder. Hennyngh Meynerstorp ridder. houetman to Traneker
                  in Langhelande. Kersten Kule ridder. houetman to Alholm. in Lalande. Cord Molteke
                  houetman to Wardberghe in Hallande. Hinric van der Osten. ridder. houetman to
                  Weseborgh. to Samsø. Offe Basse. ridder. Ricman van der Lanke. Peter Eskilsson.
                  houetman to Lagheholm. Thuke Pøder houetman to Ørsteen. Peter Niclesson. houetman
                  to dem Lintholm. Torkel Niclesson. houetman to Ahusen. Peter Askelson van
                  Bernsholm. Bosse Pariis. vnde Peter Valke. knapen. mit den ratmannen. desser
                  stede. Lubeke. Rozstok Stralessunde. Wysmer. Grypeswold. Stetyn. Colbergh.
                  Nyenstargarde. Colne. Hamborgh. vnde Bremen. in Průcen Colme. Thorn. Elbingh.
                  Dantzk. Koninghesbergh. Brunsbergh. vnde alle den steden. in Průtzen gheleghen. in
                  Liiflande Righe. Darbte. Reuele. Pernowe. vnde den anderen steden. gheleghen in
                  Liiflande an der Zuderzee. Campen. Deuenter. Ytrecht. Swolle. Haselet Groningh.
                  Sirixzee. Brele. Middelborgh. Arremůde. Herderwiik. Zutphen. Elleborgh. Stouern.
                  Dordrecht. vnde Amsterdamme/ dar <pb facs="4501419"/> tho myd den anderen steden.
                  de myt en begrepen zint in erer endracht. vnde verbunde. vnde in erm rechte synt.
                  op den erbarn dagh. vnses heren godes hemmeluard to dem Stralessunde. na godes
                  borth. dretteynhundert iar. in deme seuenteghesten iare. in alle der wiis. alze
                  hir na ghescreuen steyth. in dessem breue\ ♦ In godes namen amen. ♦ Witlich sy
                  alle den ghenen. (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. 3. rk. VIII nr. 449</hi>)\ ♦ Vnde. wente
                  desse zone ghedeghedinghet. vnde ghemaket is mit vsem gantzen willen. witschop.
                  hethe. vnde vulborth. so hebbe wy ghelouet. vnde louen. in dessem yeghenwardighen
                  breue. den ratmannen. der vorbenomeden stede. eren. borgheren. vnde menheyth. vnde
                  alle den. de in erer endracht. vnde vorbunde. myt en begrepen zin. de zůluen zone.
                  vnde deghedinghe. in allen stucken. vnde articlen. alze ze. hir vorescreuen stan.
                  stede. vast. vnde vnghebroken to holdende. to ewighen tiden\ vnde hebben to
                  betůchnisse. bekantnisse. vnde merer bewaringhe. vnse cleyne ingheseghel. myd
                  gantzen willen. vnde witschop. an dessen bref ghehenghet laten\ wente wy vnse
                  grote ingheseghel nicht yeghenwardich hadden.. vnde hebben dar to ghelouet. vnde
                  louen in desser scrift. den zůluen ratmannen. der vorbenomeden stede. dat wy en.
                  alle desse vorescreuen stůcke. zone vnde deghedinghe. in allen articlen. alz ze
                  vorescreuen stan. beseghelen willen. myd. vnsem groten ingheseghele. twisschen
                  desser tyd. alz desse bref ghegheuen is. vnde sunte Iacobs daghe. de neghest to
                  comende is. ♦ Desse bref. is ghegheuen. vnde screuen. tho dem Stralessunde. na
                  godes borth. dretteynhundert iar. in deme en. vnde seuentighesten iare. in deme
                  auende. der hilghen apostole. Symonis et Iude. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge,
                  erkender og bevidner åbent med dette brev, at vi har samtykket og med dette brev
                  samtykker i den fred og alle de aftaler, der står skrevet herefter i dette brev,
                  og som vore kære tro mænd og rådgivere, nemlig herr Henning Podebusk, vor
                  høvedsmand i vort rige Danmark, som vi selv har sat dertil, Niels, ærkebiskop af
                  Lund, Erik, biskop af Odense, Niels, biskop af Roskilde, Johan Tirbach, høvedsmand
                  på Vordingborg, Fikke Moltke, høvedsmand på Nebbe, Jakob Olufsen, Bent Byg,
                  høvedsmand på Holbæk, Otze van Bydelsbak af Jungshoved, Jakob Nielsen, høvedsmand
                  på Søborg og Gurre, Rud, høvedsmand på Korsør, Henrik Jensen, Jensike Paris,
                  riddere på Sjælland, Jens Pele, høvedsmand på Kalø i Jylland, Heine Kabolt,
                  Henning Køtelberg, riddere, høvedsmænd på Ørkild, Henneke Moltke, væbner,
                  høvedsmand på Nyborg, Jens Absalonsen, ridder, Henning Meinerstorp, ridder,
                  høvedsmand på Tranekær på Langeland, Kristian Kule, ridder, høvedsmand på Ålholm
                  på Lolland, Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland, Henrik van der Osten,
                  ridder, høvedsmand på Vesborg på Samsø, Uffe Basse, ridder, Rikman van der
                  Lancken, Peder Eskilsen, høvedsmand på Laholm, Tyge Puder, høvedsmand på Öresten,
                  Peder Nielsen, høvedsmand på Lindholm, Torkil Nielsen, høvedsmand på Åhus, Peder
                  Absalonsen af Björnholm, Bosse Paris og Peder Falk, væbnere, har aftalt med
                  rådmændene i disse byer: Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar, Greifswald, Stettin,
                  Kolberg, Stargard, Köln, Hamburg og Bremen, i Preussen: Kulm, Thorn, Elbing,
                  Danzig, Königsberg, Braunsberg og alle de stæder, der ligger i Preussen, i
                  Livland: Riga, Dorpat, Reval, Pernau og de andre stæder, der ligger i Livland; og
                  ved Zuidersøen: Kampen, Deventer, Utrecht, Zwolle, Hasselt, Groningen, Zierikzee,
                  Briel, Middelburg, Arnemuiden, Harderwijk, Zutphen, Elburg, Stavern, Dordrecht og
                  Amsterdam, desforuden de andre stæder, der sammen med dem er indbefattet i deres
                  sammenslutning og forbund og hører under deres ret, hvilket blev skrevet på den
                  glorrige dag for Vorherre Guds himmelfart i Stralsund år 1370 efter <pb facs="4656426"/> Guds fødsel i alle henseender på den måde, som står skrevet
                  herefter i dette brev: I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle dem
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 8 nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524001" type="link">449</ref>
               </hi>). Og eftersom denne fredsslutning er aftalt og sluttet med vor udelte vilje,
                  vidende, befaling og samtykke, så har vi lovet og lover i dette nærværende brev
                  rådmændene i de fornævnte stæder, deres borgere og borgerskab og alle dem, der
                  sammen med dem er indbefattet i deres sammenslutning og forbund, at overholde
                  denne fredsslutning og overenskomst i alle dens punkter og artikler, således som
                  de står skrevet her foran, og det stadigt, fast og ubrudt til evige tider, og vi
                  har til vidnesbyrd, erkendelse og ydermere sikkerhed ladet vort lille segl,
                  eftersom vi ikke havde vort store segl for hånden, med vor fulde vilje og vidende
                  hænge under dette brev og har derudover lovet og lover i dette brev de samme
                  rådmænd fra de fornævnte stæder, at vi med vort store segl vil besegle alle disse
                  førskrevne punkter, denne fredsslutning og overenskomst for dem med alle de
                  artikler, som de står skrevet foran, mellem dette tidspunkt, hvor dette brev er
                  givet, og førstkommende sankt Jakobs dag. Dette brev er givet og skrevet i
                  Stralsund i året 1371 efter Guds fødsel dagen før de hellige apostle Simon og
                  Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
