<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710623001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710623001</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Haderslevbogen, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Ex registro capit.
                     Haderslev. in Arch. Canc. Germ. 1762</hi> og overskriften <hi rend="italic">Litera donationis
                     et unionis ac incorporacionis altarium scilicet beate Marie uirginis, sanctorum
                     Petri, Andree, Iacobi apostolorum, Crucis et Katarine</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 501 nr. 417; Aarsb. Geheimearch. II, Tillæg 4;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. 10 IV 859 nr. 1414 — Reg. Dan. nr. *2782; Rep. nr.
                  2918.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501384.webp">3. rk. IX nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656400.webp">III:9 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 52. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-06-23"> 1371. 23. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Henrik af Slesvig henlægger jomfru Maries, apostlene Peter, Andreas og
                  Jakobs, Helligkors' og Katarinas altre i kirken i Haderslev til kapitelsamfundet
                  sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas audituris seu uisuris He&lt;nric&gt;us dei et
                  apostolice sedis gracia episcopus Sleswicensis salutem in domino sempiternam. ♦
                  Licet omnibus aperire tenemur uiscera caritatis, illis tamen specialius et
                  abundancius, qui in seruicio dei, quam dulcis est, uacare et uidere salubriter
                  elegerunt. ♦ Unde noueritis, quod honorabiles uiri, nobis dilecti filii, Tuko
                  cantor totumque capitulum Hadersleuensis ecclesie nobis retulerunt querulose, quod
                  bona communitatis ecclesie sue diuersimode per malefactores et pestilencias
                  deuastata sunt, adeo quod de redditibus ipsorum bonorum sustentari commode non
                  ualeant, sed timent, quod necessitate urgente in fugam ineant et disiuncti loca
                     <pb facs="4501385"/> alibi, ubi commodosius maneant, querere dolencius
                  compellantur. ♦ Ipsorum igitur dictorum filiorum dilectorum necessitati
                  paternaliter compacientes, eorundem inopiam subleuare uolentes, quantum in nobis
                  est, feruore diuino preuio, ne ipsis dispersis prefata ecclesia sine seruicii
                  diuini decore orbata et relicta sit, communitati perdilecti capituli altaria beate
                  Marie uirginis, sanctorum Petri, Andree, Iacobi, apostolorum, crucis et Katerine
                  ibidem constructa, quamuis exilis redditus una cum omnibus et singulis suis
                  pertinenciis ac iuribus inseparabiliter annectimus et unimus. ♦ Datum anno domini
                  m. ccc.lxxi. in uigilia beati Iohannis baptiste nostro sub sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 He&lt;nricgt;us] Hermannus Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Slesvig, til alle, der
                  får dette brev at høre eller se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Skønt vi er forpligtet til at vise alle øm næstekærlighed, så er vi dog navnlig
                  og i videste omfang forpligtet over for dem, som på helsebringende vis har valgt
                  at vie sig til og forrette den Guds tjeneste, som er dyrebar. Derfor skal I vide,
                  at de ærværdige mænd, vore elskede sønner Tyge, kantor, og hele kapitlet ved
                  kirken i Haderslev, under klage har berettet for os, at deres kirkes fællesgods på
                  forskellig vis er blevet lagt øde af onde mennesker og af pesten, og det i en
                  sådan grad, at de ikke på passende måde kan have deres underhold af godsets
                  indtægter, men nærer frygt for, at de nødtvungent må give sig på flugt og blive
                  tvunget til i fjerne egne og adsplittet på mange steder, hvor de kan have bedre
                  ophold, fremføre deres sorgfulde klager. Af faderlig medfølelse med disse elskede
                  sønners nød og optændt af et fromt ønske om at afhjælpe deres betrængte kår,
                  såvidt det står til os, så den fornævnte kirke ikke, efter at disse er spredt til
                  alle sider, skal være berøvet gudstjenestens pryd og stå forladt, henlægger vi den
                  hellige jomfru Marias alter, apostlene sankt Peters, sankt Andreas' og sankt
                  Jakobs alter, Helligkors' alter og sankt Katarinas alter, hvilke findes sammesteds
                  – skønt indtægten er ringe – til det højtelskede kapitelsamfund og inkorporerer
                  dem uadskilleligt med alle deres tilliggende og rettigheder. Givet under vort segl
                  i det Herrens år 1371 dagen før den hellige Johannes Døberens dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
