<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711203004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711203004</idno>
            <idno type="dd_serialno">141</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 175 f. 479r ep. 180 med taksten XIII½. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. VII 150 nr. 5512.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501465.webp">3. rk. IX nr. 141</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656456.webp">III:9 nr. 141</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 141. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 25. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-12-03"> 1371. 3. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger biskoppen af Linköping, abbeden i Allehelgens kloster i
                  Lund og dekanen ved St. Pierre i Avignon at indføre Niels Jensen i et kanonikat
                  ved kirken i Uppsala. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eodem modo uenerabili fratri .. episcopo Lincopensi/ et dilectis filiis ..
                  abbati. monasterii Omnium sanctorum Lundensis/ ac .. decano ecclesie sancti Petri
                  Auinionensis salutem etcetera. ♦ Uite ac morum etcetera usque realiter et omnino ♦
                  Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo
                  aut unus uestrum per uos uel alium seu alios. eundem Nicolaum uel procuratorem
                  suum eius nomine exnunc auctoritate nostra in dicta ecclesia Upsalensi recipi
                  facientes in canonicum et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo
                  ipsius ecclesie cum plenitudine iuris assignatis prebendam ac dignitatem uel
                  officium huiusmodi per nos ut premittitur in dicta ecclesia reseruatas uel
                  reseruatos seu reseruata si tempore nostre reseruacionis huiusmodi uacabant uel
                  postea uacauerunt aut cum illas. uel illos. seu illa uacare contigerit. prefato
                  Nicholao post acceptacionem predictam cum omnibus iuribuset <pb facs="4501466"/>
                  pertinenciis suis auctoritate predicta conferre et assignare curetis. inducentes
                  eum uel dictum procuratorem pro eo in corporalem possessionem prebende ac
                  dignitatis personatus uel officii ecclesie Upsalensis ac iurium et pertinenciarum
                  predictorum et defendentes inductum ac facientes ipsum uel dictum procuratorem pro
                  eo. ad dignitatem personatum uel officium huiusmodi ut est moris. admitti sibique
                  de canonicatus et prebende ac dignitatis personatus uel officii ecclesie
                  Upsalensis predictorum fructibus (— — —) ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 In eodem modo] cf. nr. 140. </p>
               <p> — .. = Godscalco </p>
               <p> — .. = ? </p>
               <p> 9.. = ? </p>
               <p> 21-23 ac dignitatis indtil predictorum] tilf. i mrg. med henvisningstegn Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde<ref target="drb1"/> til vor ærværdige broder (Godskalk), biskop af
                  Linköping, og vore elskede sønner (... og ...), abbed af Allehelgens kloster i
                  Lund, og dekanen ved St. Pierre kirke i Avignon, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dit liv, din vandel o.s.v. indtil<ref target="drb1"/> som fornævnt besidder.
                  Derfor pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to
                  eller blot en af Eder personlig eller ved een eller flere andre med vor myndighed
                  fra nu af skal skaffe samme Niels eller hans befuldmægtigede i hans sted
                  anerkendelse som kannik og broder i nævnte kirke i Uppsala, efter at I har anvist
                  ham sæde i koret og plads i kapitlet i denne kirke med fuld kanonisk ret, og at I
                  efter fornævnte godtagelse med fornævnte myndighed sørger for at overdrage og
                  anvise fornævnte Niels denne præbende og dignitet eller dette officium med alle
                  rettigheder og tilbehør, der af os som ovenfor omtalt er reserveret ham i nævnte
                  kirke, hvis sådanne, da vi foretog reservationen, var ledige eller senere blev
                  ledige, eller når de måtte blive ledige. I skal fremdeles indføre ham eller nævnte
                  befuldmægtigede for ham i korporlig besiddelse af fornævnte præbende og dignitet,
                  personat eller offcium ved kirken i Uppsala og deres omtalte rettigheder og
                  tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at denne eller nævnte
                  befuldmægtigede for ham – som det er skik – antages til denne dignitet, dette
                  personat eller officium, og at der fuldt ud svares ham samtlige afkastninger,
                  afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af fornævnte kanonikat og
                  præbende og dignitet, personat eller officium ved kirken i Uppsala, uanset alt det
                  ovenfor anførte, (— — —)<ref target="drb2"/>. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13711203003'&gt;140&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710418002'&gt;25&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
