<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711030001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711030001</idno>
            <idno type="dd_serialno">131</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Dänemark Nr.
                  37. Perg. 47 × 29,5 (plica 3). Kong Valdemars sekret af voks i perg.rem, DKS. nr.
                  37. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: G. G. Gerdes, Nitzliche Sammlung 610 (<hi rend="italic">udtog</hi>); Reinhardt,
                  Valdemar Atterdag 614 nr. 12; Mekl. UB. XVIII 78 nr. 10229 (<hi rend="italic">begge med datering
                     14. august</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501455.webp">3. rk. IX nr. 131</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656448.webp">III:9 nr. 131</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 131. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-30"> 1371. 30. oktober <note>
                  <p> Martyren Eusebius' dag er den 30. oktober. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og hans
                  søn hertug Henrik 3. har tilbagegivet ham de borge i Danmark, som de havde
                  erobret, mod, at hans dattersøn hertug Albrecht, søn af hertug Henrik, skal arve
                  Danmarks rige, hvis kongen dør uden mandlige arvinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501456"/> Wy Woldemar van godes gnaden konigh der Denen der Wende vnde
                  der Ghoten bekennen vnde bethughen openbar in desme breue dat wy dorch svnderlyke
                  lyue. vnde dorch des wyllen. dat vs dy irluchtededen vorsten vnsen vront hertoghe
                  Alberth. van Mekelenborgh de øldere. vnde hertoghe Hinrik syn sone wedder gheuen
                  vnde l{ae}ten. vnse slote. dy se vs afghedrvngen vnde wnnen hadden mit eren
                  hulperen in deme ryke tø Denemarken. vnde ok vmme svnderlyker lyue vnde vmme
                  natvrlykes rechtes wyllen. dat wy bylken hebben scholen tu vnser dochtere kinderen
                  also dat wy hebben gheløuet vnde louen. vestelyken tø holden in desme breue vnsen
                  vorbenomeden vrønden hertoghen Alberte van Mekelenborgh vnde hertoghe Hinrike.
                  syme sonen vnde eren eruen. ♦ Were dat wy afgynghen edder storuen ane eruen
                  manesgheslechtes. dy van vseme lyue gheboren weren. dat nement dat ryke tø
                  Denemarken na vseme dode hebben schal. vnde alse eyn konigh besitten schal met
                  alme konighlykeme rechte svnder hertoghe Alberth. hertogen Hinrikes sone vnser
                  øldestern dochter sone vern Ingheborghe. ♦ Doch so schal men vnser anderen dochter
                  konigh Haken wyues husvrowen van Norweghen vnde ereme kinde vmme ere deyl vnses
                  erues dun also vele alse moghelik vnde redelik is. ♦ Were ok. dat vs edder ymende
                  van vnser weghene dessee vorscreuenen hertoghe Alberth dee ølderee edder hertoghen
                  Hinrike edder ere eruen iennegherleye bryue gegheuen hadden edder anders
                  ienegherleye louede dan hadden de dat desme vorbenomden hertoghen Alberte hertogen
                  Hinrikes sone vnser vorscreuenen dochter sone an desme vorbenomden konighryke to
                  Denemarke vnde an syme erue desses vorscreuen konighrykes tu ghenghen schaden
                  komen můchten edder moghen. dy dode wy met desme breue ynde maken se degher vnde
                  altomale vnmechtich vnde vndogelik in al ereme doghende. vnde in al ereme wesenden
                  wodane wys sy lůden edder screuen sint. ♦ Vnde vp desse vorscreuene* degedinghe
                  hebben wy vntfangen myt hande vnde <pb facs="4501457"/> myt m{vo}nde dessen
                  vorscreuenen hertoghen Alberte vnser vorscreuen dochter sone vern Ingheborgh. also
                  dat na vnseme dode ofte wy steruen ane eruen mannesghesclechtes dy van vseme lyue
                  gheboren sint nemant schal hebben besitten vnde beholden dyt vorghescreuene vnse
                  konigryke to Denemarken svnder vnser vorghescreuene øldester dochter sone ver
                  Ingheborghes hertoghe Alberth. hertoghe Hinrikes sone van Mekelenborgh svnder
                  hynder wernisse edder weddersprake. van al den dyt anroret edder van rechtes
                  weghen anroren mach ♦ Al desse vorscreuene dynk stede vnde vast to holdende loue
                  wy konigh Woldemer vorbenomet vnde vnse eruen dessen vorbenomeden hertoghen
                  Alberte van Mekelenborgh deme ølderen vnde konighe Alberte van Sweden. hertoghen
                  Hinrike vnde hertogen Magnuse synen sonen. vnde hertogen Alberte vnser dochter
                  sone vnde eren eruen. vnde den nakomelynghen in guden trůwen in desme breue. dar
                  wy tø thughe vnse inghesegelle anghehenghen hebben. dy ghescreuen vnde gheuen is
                  na godes bort dusent iar dry hvndert iar in deme eyn ynde souentygesten iare in
                  svnte Eusebius daghe des hilgen merteleres ♦ Tughe desser dyngh sint dy eddelen
                  heren. vnde. lude Gherard greue tu der Hoghe. Wedeghe here tu deme Berghe vnde
                  eddele voghet tø Minden. Wedeghe Bughenhaghen dy øldere. Kersten Kule Hennygh
                  Meynestorpe Hinrik Stralendorpe. Hinrik van Bulow. Vicko Molteke ryddere. vnde
                  Busse Parys knape. vnde ander ereborer lude nůch. dy truwen. vnde louen wol
                  werdich syn. </p>
            <div type="app">
               <p> 37 vorscreuene] vor vorscreuene på linieovergang A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, erkender og
                  bevidner åbenbart med dette brev, at vi på grund af en særlig forkærlighed og i
                  anledning af, at de højvelbårne fyrster, vore frænder, hertug Albrecht af
                  Mecklenburg den ældre og hertug Henrik, hans søn, tilbagegiver og overlader os
                  vore borge, som de havde afvundet og taget fra os sammen med deres hjælpere i
                  Danmarks rige, og også på grund af den særlige kærlighed og naturgivne
                  pligtfølelse, som vi billigt bør nære over for vor datters børn, har lovet og i
                  dette brev lover vore fornævnte frænder, hertug Albrecht af Mecklenburg og hertug
                  Henrik, hans søn, og deres arvinger fast at overholde, at hvis vi abdicerer eller
                  dør uden kødelige mandlige arvinger, da skal ingen have Danmarks rige efter vor
                  død og sidde inde med det som konge med alle kongelige rettigheder uden hertug
                  Albrecht, hertug Henriks søn, vor ældste datter fru Ingeborgs søn. Dog skal man da
                  fyldestgøre vor anden datter, kong Håkon af Norges hustru og deres barn for deres
                  del af vor arv i det omfang, som det er muligt og redeligt. Og skulde det forholde
                  sig sådan, at disse forskrevne hertug Albrecht den ældre eller hertug Henrik eller
                  deres arvinger har givet os eller nogen på vore vegne breve eller ellers aflagt
                  nogle løfter, som kunde eller kan være denne fornævnte hertug Albrecht, hertug
                  Henriks søn, vor førskrevne datters søn til skade med hensyn til fornævnte
                  kongerige Danmark og til hans arv af dette forskrevne kongerige, da annullerer vi
                  dem med dette brev og gør dem ganske og aldeles kraftløse og ugyldige i hele deres
                  omfang og i al deres beskaffenhed, hvorledes de end lyder eller er beskrevet. Og
                  på disse forskrevne betingelser har vi med hånd og mund godtaget denne forskrevne
                  hertug Albrecht, vor forskrevne datter fru Ingeborgs søn, således at efter vor
                  død, hvis vi dør uden mandlige arvinger, født af vor ægtefælle, skal ingen have,
                  sidde inde med og bevare dette vort forskrevne kongerige Danmark uden vor
                  forskrevne ældste datter, fru Ingeborgs søn, hertug Albrecht, hertug Henrik af
                  Mecklenburgs søn, og det uden hindring, modstand eller indsigelse fra alle dem,
                  som dette vedrører eller med rette kan vedrøre. Vi fornævnte kong Valdemar og vore
                  arvinger lover på vor tro med brev bestandigt og fast at overholde alt det
                  forskrevne over for de fornævnte hertug Albrecht af Mecklenburg den ældre og kong
                  Albrecht af Sverige, hertug Henrik og hertug Magnus, hans sønner, og hertug
                  Albrecht, vor datters søn, og deres arvinger og efterkommere og har til vidnesbyrd
                  hængt vort segl under dette brev, som er skrevet og givet år 1371 efter Guds
                  fødsel på den hellige martyr sankt Eusebius' dag. Vidner til dette er de ædle
                  herrer og mænd Gerhard, <pb facs="4656450"/> greve af Hoya, Wedege, friherre til
                  Berge og verdslig foged i Minden, Wedege Buggenhagen den ældre, Kristian Kule,
                  Henning Meinerstorp, Henrik Stralendorp, Henrik v. Bülow, Fikke Moltke, riddere,
                  og Bosse Paris, væbner, og mange andre retskafne folk, der er fuldt værdige til
                  tro og tillid. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
