<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710501003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710501003</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1371-80, cf. nr. 35. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2916 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref. I 306 nr. 988;
                  Reg. Dan. nr. *2777.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501364.webp">3. rk. IX nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656386.webp">III:9 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 31. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-05-01"> 1371. 1. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jensen af Torp overgiver Peder Absalonsen af Härlöv det åbne brev, hvorved
                  Ulf Ågesen af Ellinge pantsatte sit gods i Ellinge og Dammstorp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Ieenson de Thorp. salutem in
                  domino/ ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. me uiro nobili Petro Axelson. de
                  Herløwf. illas litteras apertas cum quibus Wlpho Akoson de Ællingæ. michi omnia et
                  singula bona sua. in Ællinge. et in Danstorp. cum uniuersis suis pertinenciis uere
                  inpignorauit. in manus suas et heredum suorum cum omni iure libere assignasse. per
                  me et meos heredes recognoscens. me plenum precium. ab ipso Petro Axelson. pro
                  illis litteris. apertis. et pro antedictis bonis subleuasse. ita ut ipsum Petrum
                  Axelson et suos heredes pro me et omnibus meis heredibus natis uel nascendis pro
                  dictis litteris et bonis quittos dimitto. et penitus excusatos. quare obligo me et
                  meos heredes. ad apropriandum et. disbrigandum. dicto P. Axelson et suis heredibus
                  prefatas litteras et bona. cum omnibus iuribus. que in <pb facs="4501365"/> illis
                  habui. ab impeticione et alloqucione mea. et. meorum heredum. et omnium aliorum. ♦
                  Insuper renuncio pro me et meis heredibus omni iuri accioni et adinuencionibus
                  quibuscumque dolosis. que contra tenorem presencium poterint obici auxilio iuris
                  canonici uel ciuilis. ♦ In quarum recognicionis et obligacionis testimonium.
                  sigillum meum cum sigillis uirorum discretorum Laurencii Pætersson. de Brunstathæ/
                  Iohannis Lundz/ Iacobi Niclesson. et Petri Wffoson de Ægilstathæ presentibus est
                  appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi>. primo. in festo beatorum Philippi et Iacobi\
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Jensen af Torp til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg til den velbyrdige mand Peder
                  Absalonsen af Härlöv til hans og hans arvingers rådighed med al ret frit har
                  opladt det åbne brev, hvorved Ulf Ågesen af Ellinge i sandhed pantsatte mig alt
                  sit gods i Ellinge og Dammstorp med alle dets tilliggender, idet jeg på egne og
                  mine arvingers vegne erkender, at jeg har oppebåret den fulde værdi af denne Peder
                  Absalonsen for dette åbne brev og for fornævnte gods, således at jeg erklærer
                  denne Peder Absalonsen og hans arvinger for kvit og fri i forholdet til mig og
                  alle mine arvinger, fødte eller ufødte, med hensyn til nævnte brev og gods; derfor
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle det fornævnte brev og gods med
                  alle de rettigheder, som jeg har haft deri, for nævnte Peder Absalonsen og hans
                  arvinger og fri det for egne og mine arvingers og alle andres påkrav og tiltale.
                  Desuden giver jeg på egne og mine arvingers vegne afkald på enhver ret, ethvert
                  krav og alle listige påfund, som vil kunne rejses mod dette brevs ordlyd med
                  støtte i kanonisk eller borgerlig ret. Til vidnesbyrd om denne erkendelse og
                  forpligtelse er mit segl <pb facs="4656387"/> sammen med segl tilhørende de gode
                  mænd Lars Pedersen af Brönnestad, Jens Lunds, Jakob Nielsen og Peder Uffesen af
                  Eggelstad hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1371 på sankt Filip og
                  sankt Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
