<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710525001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 79v — <hi rend="italic">B</hi>: tabt —
                     <hi rend="italic">Ba</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanse. Recesse (tidl. Hanseatica vol. I nr.
                  7148). Forsiden af en lang perg.strimmel, skrevet med samme hånd som original B i
                  nr. 34 — <hi rend="italic">Bb</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Hanse-Recesse nr. 7 — <hi rend="italic">Bc</hi>: Kampen
                  byarkiv. Inv. I nr. 2126. Hanseatica vol. II. Papir, brugt som omslag. Omfatter §§
                  1—10. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 21 nr. 11; Poelman, Oostzeehandel I 94 nr. 390 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *2780; D. Kausche, Putbusser Regesten 104 nr. 375.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501378.webp">3. rk. IX nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656396.webp">III:9 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 48. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa, varr. efter Ba—c: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-05-25"> 1371. 25. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501379"/> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxi<hi rend="sup">o</hi> in festo pentecosten consules ciuitatum
                  maritimarum Stralessundis congregati de Lubek domini Iacobus Plescowe et Hermannus
                  de Osenbrugge de Rostok Arnoldus Krøpelin et Iohannes de Kiritze de Wismaria
                  Tidericus de Rampen Hermannus Kropelin et Iohannes Dargetzowe de Gripeswold
                  Euerhardus Rubenowe et Arnoldus Langhe de Stetin Henninghus Westfal et Iohannes
                  notarius ibidem de Colberghe Henningus Ghemelin de Prussia de Thorun Iohannes de
                  Loo de Elbingho Hartwicus Beteken de Dantzeke Paulus Sane de Mari meridiano de
                  Campen Gherardus de Putte de Sirixe Wilhelmus Wilhelmsson de Stralessundis
                  Hermannus de Rode Hinricus Schiele Bertrammus Wulflam Iohannes Wreen Iohannes
                  Rughe et Ludolfus de Kulpen egerunt et terminauerunt acta et negotia infrascripta </p>
            <p> &lt;1—3&gt; ..... </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer sprak me mit hern Henninghe van Putbusch wo me darane wesen <pb facs="4501380"/> scholde mit dem hus to Falsterbode des sede he vs dat alle de
                  dar quemen van den steden scholden velich wezen liues vnde ghudes </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer vmme den tollen ward aldus up een ghedreghen dat to Falsterbode
                  schal her Henning enen setten vnde de van Lubeke vnde de stede van der Wendeschen
                  siden enen vnde de van Prussen enen vnde de van der Zuderzee/ de schollen den
                  tollen upboren vnde in ene kisten samnen dar malk enen slotel to hebbe ♦ In dessem
                  stucke wolden de van Rostoke vnde van der Wismer nicht sitten ♦ Des ghelikes
                  schollen de van Lubeke vnde van der Wendeschen siden enen hebben to Schonøre vnde
                  de van Prussen vnde van der Zuderzee enen de dar den tollen upnemen vnde samnen ok
                  in ene kisten dar malk enen slotel to hebbe ♦ Vnde dat gheld van beiden tollen
                  schal men bringhen to dem Sunde to sunte Michelis daghe dar de stede meenliken to
                  samende komen </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer mach me solten to Falsterbode to Schønøre vnde to dem
                  Ellenboghen vnde dar schal een iewelik man de sulues here is komen mit sineme
                  vullen harnasche vnde malk schal by dem anderen bliuen vnde nene koplude schollen
                  ligghen mank den vischeren by dren lodighen marken vnde allike wol nicht to
                  stedende dar to ligghende ♦ Wel ok yemand anders wor solten wen in dessen dren
                  steden de mach dat dun sunder brøke </p>
            <p> &lt;7&gt; Malk schal ok mit dem anderen gutliken up een dreghen vnde we enen
                  krich maket dar schade af kumpt/ des hebbet de stede ouer een ghedreghen dat dat
                  malk mit den sinen also richten schal dat een ander dar an denke/ ♦ Vnde <pb facs="4501381"/> wente ouer enem iare schelinghe was twischen den van Rostok.
                  vnde den vamme Sunde alse van eren vischeren uppe Schone dat hebben de menen stede
                  to sik ghenomen also dat dat in gude stan schal vnde dat dar nemant schelinghe af
                  maken schal by sinen hogesten wente de stede darumme spreken willen to dem
                  neghesten daghe den se to samende holdet na sunte Michelis daghe vnde also vøghen
                  dat we ghebroken heft beteren schal </p>
            <p> &lt;8&gt; Vortmer dat pundgheld to Schone schal een iewelik voghet upboren van
                  alle den de uppe siner vitten liggen de in dem vorbunde nicht en sin ane de dem
                  køninghe van Denemarken to høret ♦ Men van Enghelschen Vlaminghen Brabanderen vnde
                  alle den de in dem vorbunde nicht en sin de up den vitten nicht en ligghen scholen
                  dat pundgeld upboren to Schonøre de voghede van der Wismer vnde de van Campen to
                  Valsterbode de voghede van Lubeke vnde van Prussen to dem Ellenboghen schollen. de
                  van Lubeke enen bedderuen børgher vnde de van Rostoke enen dar to voghen de dat
                  pundgheld dar up nemen ♦ Dit gheld schal een iewelik beseghelen vnde antworden dat
                  den ghennen de den tollen upboren to Schonore vnde de schollen dat bringhen to dem
                  Sunde uppe sunte Michelis dach </p>
            <p> &lt;9&gt; Vortmer schal en iewelik stad alle ere pundgeld dat se upghebøret heft
                  van den gesten bringhen to dem Sunde uppe sunte Michelis dach </p>
            <p> &lt;10&gt; Vmme den tollen to dem Ellenboghen ward up een ghedreghen dat men van
                  Helzingborch dar schal to voghen enen scriuer vnde van der stede weghene enen
                  scriuer edder enen anderen bederuen man de den tollen upbøren vnde don dar
                  rekenschop van to sunte Michelis daghe vor den steden to dem Sunde ♦ Vnde <pb facs="4501382"/> de suluen twe de van Lubeke vnde Rostok dar to ghevoghet
                  werden dat se dat pundgelt upnemen de schollen ok den dar to schicken de den
                  tollen upboren schal van der stede weghene </p>
            <p> &lt;11&gt; Vortmer woruen de van Lubeke van Wartberghes weghen vmme den cogghen
                  vul meles de eme nomen ward in dem Noressunde ♦ Dar schal malk vmme spreken mit
                  sinen høuetluden vnde bringhen des een antworde to sunte Michelis daghe ♦ Dit
                  schach in dem ersten orloghe ♦ Ok schal malk spreken in sinen rade vmme de schepe
                  de ghebrand worden vor Helzingborch de dar ligghen mosten van hete weghen der
                  stede des ok een antworde to bringende to sunte Michelis daghe </p>
            <p> &lt;13&gt; Vortmer rekende her Gregorius Zwerting van den hus to Helzingborch
                  also dat me eme blef schuldich bouen alle dat dat he vntfanghen hadde iiii<hi rend="sup">c</hi>lxiɉ mark ♦ Vnde des heft he aldermalkem ene scrift ghegheuen
                  uppe de rekenschop de wel malk vor sinen rad bringhen ♦ Vnde dat gheld schal he
                  upboren van dem ersten ghelde dat to Schone vellet men dat gheld dat me eme gheuen
                  schal vor sinen denst dat schal stan wente to sunte Michelis daghe dat de stede
                  tosamende komen </p>
            <p> &lt;14&gt; ..... </p>
            <div type="app">
               <p> 10 lxxi<hi rend="sup">o</hi>] lxx primo Ba-c </p>
               <p> — consules] domini consules Ba. </p>
               <p> 11 Stralessundis congregati] congregati in Stralessund Ba </p>
               <p> — Plescowe] Pleskowe Ba, Bc </p>
               <p> — et] Ba, Bc, mgl. Aa, Bb. </p>
               <p> 12 Osenbrugge] Ozenbr{u/}gghe Ba, Ozenbrůgge Bb, Ozenbrugghe Bc </p>
               <p> — Rostok] Rozstok Ba-c </p>
               <p> — Krøpelin] Crøpelyn Ba-b, Kropelyn Bc </p>
               <p> — Kiritze] Kyritze Ba-b.. </p>
               <p> 13 Wismaria] Wysmaria Ba, Bc </p>
               <p> — Tidericus] Thidericus Bb-c </p>
               <p> — Kropelin] Crøpelyn Bab, Kropelyn Bc. </p>
               <p> 14 Dargetzowe] Darghetzowe Ba, Bc, Darghesouwe Bb </p>
               <p> — Gripeswold] Ghrypeswaldis Ba, Gripeswaldis Bc </p>
               <p> — Langhe] Langge Bb </p>
               <p> — Stetin] Stetyn Bb-c. </p>
               <p> 15 Henninghus] Henningus Ba, Hennynghus Bb, Hennyngus Bc. </p>
               <p> 15 Westfal] Westfaal Ba </p>
               <p> — et Iohannes notarius ibidem] Bb, mgl. Aa, Ba, Bc </p>
               <p> — Colberghe] Kolberghe Bb </p>
               <p> — Henningus] Hennynghus Bb, Hennyngus Bc. </p>
               <p> 16 Ghemelin] Ghemelyn Ba-c </p>
               <p> — Prussia] Prucia Ba-c </p>
               <p> — Elbingho] Elbingo Bc. </p>
               <p> 17 Beteken] Beteke Ba-b </p>
               <p> — Dantzeke] Dantzicke Ba, Dantzik Bc </p>
               <p> Sane] Tsane Ba, Sone Bc </p>
               <p> — meridiano] meridionali Ba. </p>
               <p> 18 Putte] Putten Ba, Putto Bc </p>
               <p> — Sirixe] Tsyrixe Ba, Zyrixee Bb, Zirixzee Bc </p>
               <p> — Wilhelmus Wilhelmsson] Willehelmus Willemson Ba, Wilhelmus Willamesson Bb,
                  Wilhelmus Wilhelmesson Bc. </p>
               <p> 19 Schiele] Schele Ba-c </p>
               <p> — Wulflam] Wlfam Bb </p>
               <p> — Iohannes Rughe et Ludolfus de Kulpen] mgl. Bb. </p>
               <p> 20 Ludolfus] Ludolpus Ba, Ludekinus Bc </p>
               <p> — Kulpen] K{u/}lpen Ba, Kůlpen Bc. </p>
               <p> 20 egerunt indtil acta et] pertractauerunt hec Ba. </p>
               <p> 22 Henninghe] Hennynghe Bb-c </p>
               <p> — Putbusch] Pudbozk Ba, Pudbuzk Bb, Pudbuske Bc. </p>
               <p> 23 Falsterbode] Valsterbode Ba-c </p>
               <p> — des sede] de seghede Bb </p>
               <p> — dat] dat. .dat Ba, dat/dat Bb. </p>
               <p> 24 steden] steden de Bc. </p>
               <p> 26 Falsterbode] Valsterbode Ba-c </p>
               <p> — Henning] Hennince Ba, Hennyngh Bb-c. </p>
               <p> 27 Wendeschen] Wendesschen Bc </p>
               <p> — Prussen] Prucen Ba-c </p>
               <p> — enen vnde de] vnde Ba-c </p>
               <p> — Zuderzee] Sudersee enen Ba, Zuderzee enen Bb-c. </p>
               <p> 28 samnen] sammen Ba, sammelen Bb, zamen Bc. </p>
               <p> 28-29 to hebbe] schal t{ov} hebben Ba, to hebben schal Bb. </p>
               <p> 29 In dessen stucke indtil slotel to hebbe] mgl. Bb </p>
               <p> — Rostoke] Rozstok Ba-c </p>
               <p> — Wismer] Wysmer Ba, Bc. </p>
               <p> 30 Wendeschen] Wendesschen Bc. </p>
               <p> 31 Schonøre] Schonoer Ba. Schonore Bc </p>
               <p> — Prussen] Prucen Ba, Bc. </p>
               <p> 32 samnen] zamen Bc </p>
               <p> — ok] mgl. Bb. </p>
               <p> 34 dar de stede meenliken to samende komen] dar de menen stede denne t{ov} samne
                  sint Ba, dar denne de stede menliken sint Bb, dar de stede menliken to samen comen
                  Bc. </p>
               <p> 35 Falsterbode] Valsterbode Ba-c </p>
               <p> — to] vnde Bb </p>
               <p> — Schønøre] Schonore Ba, Schonøre Bb-c. </p>
               <p> 36 Ellenboghen] Elenboghen Ba-c </p>
               <p> — schal] mgl. Bc </p>
               <p> — de] do en Ba. </p>
               <p> 37 (1.) vnde] mgl. Ba. </p>
               <p> 38 allike wol] tilf. o.l. Ba, mgl. Bb. </p>
               <p> 39 to stedende] to steden en Ba, Bb </p>
               <p> — dar] mgl. Bb </p>
               <p> — Wel ok yemand] Wil auer ienich kopman Ba, Wil ener yenich kopman Bb. </p>
               <p> 39-40 sen in dessen dren steden] mgl. Bc </p>
               <p> — dessen] Ba-b, dessem Aa. </p>
               <p> 41 enen] ienighen Ba, yeneghen Bb. </p>
               <p> 42 ouer] op Bc. </p>
               <p> 43-49 Vnde wente indtil beteren schal] mgl. Bc; i Ba og Bb tilf. imellem § 12 og
                  13 med henvisning til den rette plads. </p>
               <p> 44 ouer enem iare schelinghe] de schelinghe de ouer enem iare Bb </p>
               <p> — Rostok] Rozstok Bb. </p>
               <p> 46 in gude stan schal] schal in gode staan Ba. </p>
               <p> 48 den se indtil daghe] na sunte Michelis daghe den se to samende holdet Bb </p>
               <p> — vnde] vnde dat Bb. </p>
               <p> 49 we] de de Bb — ghebroken] broken Bb </p>
               <p> — heft] heft da he Bb. </p>
               <p> 50-51 Vortmer dat indtil liggen] Vordmer schal een iewelk voghet pundgeld vpnemen
                  vp siner vitten van alle den Ba, Vortmer schal eyn yewelk voghet pundghelt vpnemen
                  vppe syner vitten van alle den Bb. </p>
               <p> 51 de] herefter overstreget tho Schonore Bb </p>
               <p> — vorbunde] verbunde Ba-b. </p>
               <p> 53 de in dem vorbunde nicht en sin] mgl. Ba-b. </p>
               <p> 54 Schonøre] Schonore Bc. </p>
               <p> 55 Wismer] Wysmer Ba, Bc </p>
               <p> — de (1.)] mgl. Ba-c. </p>
               <p> 56 Prussen] Prucen Ba-c </p>
               <p> — Ellenboghen] Elenboghen Ba-c </p>
               <p> — Lubeke] Ba-c, mgl. Aa. </p>
               <p> 57 Rostoke] Rozstok Ba-c. </p>
               <p> 58 gheld] pundgheld Ba-b. </p>
               <p> 59 Schonore] Schonøre Ba-b. </p>
               <p> 61 upghebøret heft] opboren Bc. </p>
               <p> 63 Vmme] Vortmer vmme Ba-b </p>
               <p> — Ellenboghen] Elenboghen Ba-c. </p>
               <p> 64 Helzingborch] Helsingheborch Ba, Helsingborgh Bb, Helsinghborch Bc </p>
               <p> — dar schal] schal dar Bb. </p>
               <p> 65 tollen] tollen dar Ba-b. </p>
               <p> 66 van to sunte indtil to dem Sunde] van to dem Sunde to sunte Michels daghe vor
                  den steden Ba-b. </p>
               <p> 67 de van] de de van Bc </p>
               <p> — Rostok] van Rozstok Ba-b, Rozstok Bc </p>
               <p> — dar] de dar Bb </p>
               <p> — se] mgl. Ba-b. </p>
               <p> 68 upnemen] vp tp borende Ba-b </p>
               <p> — upboren schal] dar vpnemen Bab. </p>
               <p> 69 van] mgl. Bc. </p>
               <p> 70 Wartberghes] Wardberghes Bb. </p>
               <p> 71 Noressunde] Øressunde Ba, Nøressunde Bb. </p>
               <p> 74 sinen] syme Ba, sime Bb </p>
               <p> — Helzingborch] Helsingheborch Ba, Helsingborgh Bb. </p>
               <p> 75 weghen] mgl. Ba. </p>
               <p> 78 Zwerting] Swertingh Ba, Swertyngh Bb </p>
               <p> — Helzingborch] Helsinghborch Ba, Helsingborgh Bb. </p>
               <p> 79 blef schuldich] schuldich blef Bb. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1371 på pinsedag forsamledes rådmændene fra søstæderne i
                  Stralsund, fra Lübeck de herrer Jakob Pleskow og Herman v. Osenbrugge, fra Rostock
                  Arnold Kröpelin og Johan v. Kyritz, fra Wismar Didrik v. Rampen, Herman Kröpelin
                  og Johan Dargetzow, fra Greifswald Everhard Rubenow og Arnold Lange, fra Stettin
                  Henning Westfal og Johan, notar sammesteds, fra Kolberg Henning Gemelin, fra
                  Preussen fra <pb facs="4656397"/> Thorn Johan v. Lohe, fra Elbing Hartvig Beteke,
                  fra Danzig Povl Sane, fra Zuidersøen fra Kampen Gerrit af Putten, fra Zierikzee
                  Willem Willemssen, fra Stralsund Herman v. Rode, Henrik Scheele, Bertram Wulflam,
                  Johan Wren, Johan Ruge og Ludolf v. Kulpe, og forhandlede og afsluttede
                  nedenforanførte handlinger og sager. </p>
            <p> &lt;1-3&gt; ...<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;4&gt; Endvidere talte man med herr Henning Podebusk om, hvordan man skulde
                  forholde sig med borgen i Falsterbo; desangående sagde han os, at alle, der kom
                  didhen fra stæderne, skulde være sikre på liv og gods. </p>
            <p> &lt;5&gt; Endvidere angående tolden blev der truffet aftale således: i Falsterbo
                  skal herr Henning indsætte een (foged) og de fra Lübeck og fra de vendiske stæder
                  een og de fra Preussen og de fra Zuidersøen een. De skal opkræve pundtolden og
                  opbevare den i en kiste, hvortil enhver skal have nøgle. På dette punkt vilde de
                  fra Rostock og de fra Wismar ikke være med. Deslige skal de fra Lübeck og fra den
                  vendiske side have een (tolder) i Skanør og de fra Preussen og fra Zuidersøen een,
                  hvilke skal oppebære tolden og ligeledes opbevare den i en kiste, hvortil enhver
                  skal have en nøgle. Og udbyttet af begge toldafgifter skal man bringe til
                  Stralsund til sankt Mikkelsdag, hvor alle stæder kommer sammen. </p>
            <p> &lt;6&gt; Endvidere må man nedsalte sild i Falsterbo, i Skanør og i Malmø, og dér
                  skal enhver, der er sin egen herre, komme med sit fulde harnisk, og alle skal
                  holde sammen, og ingen købmænd skal ligge blandt fiskere under straf af tre lødige
                  mark, og ligervis skal det ikke tilstedes nogen at ligge der. Vil nogen nedsalte
                  andetsteds end disse tre steder, kan han gøre det uden bøde. </p>
            <p> &lt;7&gt; Ligeledes skal alle forliges godt med hinanden, og angående den, der
                  volder strid med skade til følge, desangående er stæderne blevet enige om, at
                  enhver skal dømme sine egne folk på en sådan måde, at en anden betænker sig. Og
                  eftersom der for et år siden var strid mellem dem fra Rostock og dem fra
                  Stralsund, nemlig angående deres fiskere i Skåne, har hansestæderne taget sig af
                  den strid, således at den skal være stillet i bero, og ingen må rejse strid
                  desangående under højeste straf, eftersom stæderne vil føre forhandlinger derom på
                  det næste rådsmøde, de holder efter sankt Mikkelsdag, og foranledige, at den, der
                  har forbrudt sig, skal give bøde. </p>
            <p> &lt;8&gt; Endvidere skal enhver foged indkræve pundtolden i Skåne hos alle dem,
                  der ligger på hans fed og ikke er med i forbundet; undtaget er de, der hører under
                  kongen af Danmark. Men af englændere, flamlændere, brabandere og af alle dem, der
                  ikke er i forbundet og ikke ligger på feddet, skal <pb facs="4656398"/> pundtolden
                  i Skanør opkræves af fogederne fra Wismar og fra Kampen, i Falsterbo af fogederne
                  fra Lübeck og fra Preussen. I Malmø skal de fra Lübeck indsætte en retskaffen
                  borger og de fra Rostock dertil een, som skal oppebære pundtolden. De penge skal
                  alle give beseglet brev om og overdrage dem til Stralsund til sankt Mikkelsdag. </p>
            <p> &lt;9&gt; Endvidere skal enhver stad til sankt Mikkelsdag i Stralsund medbringe
                  hele sin pundtold, som den har opkrævet af fremmede. </p>
            <p> &lt;10&gt; Angående tolden i Malmø enedes man om, at de fra Helsingborg skal
                  beskikke en skriver did og en skriver eller en anden retskaffen mand på stædernes
                  vegne; de skal opkræve tolden og gøre regnskab derfor på sankt Mikkelsdag over for
                  stæderne i Stralsund. Og de samme to, som af Lübeck og Rostock bliver sat til at
                  opkræve pundtolden, de skal også indsætte en til at indkræve tolden på stædernes
                  vegne. </p>
            <p> &lt;11&gt; Endvidere forhandlede de fra Lübeck på (Johan) Wartbergs<ref target="drb2"/> vegne om den kogge fuld af mel, som blev taget fra ham i
                  Øresund. Herom skal enhver tale med sine høvedsmænd og medbringe svar desangående
                  til sankt Mikkelsdag. Dette skete i den første krig. Desuden skal enhver i sit råd
                  drøfte spørgsmålet om de skibe, der blev opbrændt foran Helsingborg, hvor de på
                  stædernes befaling skulde ligge; også herom skulde de medbringe et svar til sankt
                  Mikkelsdag. </p>
            <p> &lt;12&gt; ...<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;13&gt; Endvidere aflagde herr Gregor Swerting regnskab vedrørende borgen i
                  Helsingborg på den måde, at man blev ham 462 mark skyldig ud over alt det, som han
                  havde modtaget. Og desangående har han givet enhver et brev om regnskabet, som
                  enhver kan forelægge for sit råd. Og pengene skal han oppebære af de første penge,
                  som forfalder i Skåne; men betalingen, som man skal give ham for hans tjeneste,
                  skal stå i bero indtil sankt Mikkelsdag, når stæderne kommer sammen. </p>
            <p> &lt;14&gt; ...<ref target="drb1"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> § 1 handler om regnskabet for pundtolden, §§ 2-3 om forhandlinger med
                  Norge, § 12 om forholdet til Rostock og Wismar og § 14 om forholdet til Livland. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13711027001'&gt;92&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
