<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711027034</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711027034</idno>
            <idno type="dd_serialno">125</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 81r — <hi rend="italic">B</hi>: Stralsund
                  Stadtarchiv. Acta Hanseatica. Fach I nr. 7. Indeholder §§ 1—7, 14, 9, 10—13, 15
                  (l. 1—8 på latin), 15 og 20 — <hi rend="italic">C</hi>: Stettin Staatsarchiv. Hanseatica Nr. 2, I.
                  »Heft von zwei losen Blättern«. Indeholder §§ 1—7, 8, 13 og 20. Ikke forefundet
                  efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 28 nr. 18 — Reg. Dan. nr. *2798; Mekl. UB. XVIII 92 nr.
                  10248; Poelman, Oostzeehandel I 95 nr. 392; D. Kausche, Putbusser Regesten 106 nr.
                  380.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501444.webp">3. rk. IX nr. 125</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656442.webp">III:9 nr. 125</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 125. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa og B, varr. fra C ifølge Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-27"> 1371. [e.] 27. oktober 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4501445"/> Et udateret perg.blad i Lübeck Staatsarchiv med
                  bagsidepåskrift <hi rend="italic">Computaciones de pecunia librali et de thelonio Scanie et
                     aliis</hi> indeholder Evert Bozen fra Kampens afregning af pundtold af købmænd
                  fra Brabant, Flandern og England samt afregning fra Harderwijk, Elburg og Zutphen,
                  trykt Hanserec. III 45 nr. 50 — Reg. Dan. nr. *2809; Poelman, Oostzeehandel I 98
                  nr. 400. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa, B, C:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx primo in uigilia Symonis et
                     lude apostolorum consules ciuitatum maritimarum Stralessundis congregati de
                     Lubeke domini Iacobus Plescow Iohannes Schepenstede Hermannus de Osenbrugge et
                     Iohannes Langhe de Rostok Gerwinus Wilde Ludolphus Niendorp de Wismaria
                     Thidericus de Rampen Hermannus Kropelin et Iohannes Darghetzowe de Gripeswold
                     Euerhardus Rubenowe Arnoldus Langhe et Hinricus Schuppelingberch de Stetin
                     Hartwich van dem Sunde de Kolberghe Detleuus Verchemyn de Tanklim Ludolphus
                     Zutemunt de Lyuonia de Righa Hinricus Berner de Tarbato Hermannus Kaporie de
                     Reualia Iohannes de Molendino de Pruscia de Colme Ertmarus de Hereke de Thorun
                     Iohannes de Loo de Campen Gherardus de Putte de Sirixe Hugho de Lochin de
                     Zuthphania Thidericus van dem Walle de Brele Iacob Mannesson de Dordraco
                     Wilhelmus Elewodesson de Stauria Symon Bere de Herderwik Herman Kleek de
                     Amsterledamme Gherardus Wilhelmsson de Deuentir Iohan Rouer de Eleborg Lambert
                     van Ertborn egerunt et terminauerunt acta infrascripta una cum dominis
                     consulibus eiusdem ciuitatis Stralessundensis uidelicet Hermanno de Rode
                     Hinrico Schielen Bertrammo Wulflam Iohanne Wreen Iohanne Rughen Ludolfo de
                     Kulpen. </p>
               <p>
                  <pb facs="4501446"/> &lt;1&gt; To dem ersten ward ouer een ghedreghen dat me
                     dat pundgeld meenliken aflegghen schal vnde na dessem daghe nerghene pundgheld
                     nemen schal </p>
               <p> &lt;2&gt; Vortmer ward dar gherekent van dem pundgelde dat gheuallen was vor
                     desser tiid vnde dat wart ghedelet int ghemene oueral na mantale alse it sik
                     gheboret </p>
               <p> &lt;3&gt; Vortmer bewareden sik de stede van Lubeke vnde van der Wendeschen
                     siiden de de slote inne hebben na deme dat se uele meer uth ghegheuen hebben an
                     den sloten to holdende wen se up ghebøret hebben van dem tollen vnde van aller
                     nut dat se dat des en vnbrikt willen upbøren van dem ersten dat uppe Schone
                     vellet to dem anderen iare ♦ Dat willen de van Prussen van Campen vnde van der
                     Zuderzee malk bringhen to sinem rade </p>
               <p> &lt;4&gt; ..... </p>
               <p> &lt;5&gt; Vortmer vmme de schelinghe de dar was ouer enem iare to Schone
                     twischen den van Rostok vnde den vamme Sunde dat me nu scholde entscheden
                     hebben dat schal stan in ghude bet dat de stede bynnen landes tosamende komen ♦
                     Wordet ok dar nicht entrichtet so schal it stan bet dat de stede meenliken
                     tosamende komen </p>
               <p> &lt;6&gt; Vortmer schal malk spreken in sinem rade vmme schepe uth to makende
                     ieghen den zomer de zee to vredende vnde enbeden dat antworde den van Lubeke
                     twischen hir vnde lichtmissen </p>
               <p> &lt;7&gt; Vortmer worden dem biscope van Lunden breue ghesand dat he komen
                     scholde to dem Sunde to antwordende vmme dat gud dat de van Prussen vorloren
                     vnder Bornholm vnde dar qwam nemand van siner weghen ♦ Des sint eme up een nie
                     breue sand van hern Henninghe van Putbusch vnde van den steden ♦ Vnde des
                     antwordes sin de vamme Sunde wachtende </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">
                     <hi rend="italic">Aa</hi>:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4501447"/> &lt;8&gt; <hi rend="italic">mangler</hi>
               </p>
               <p>
                  <pb facs="4501448"/> &lt;9&gt; <hi rend="italic">mangler</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">
                     <hi rend="italic">B</hi>:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4501447"/> &lt;8&gt; <hi rend="italic">mangler</hi>
               </p>
               <p> &lt;14&gt; Summa tocius theolonei de Schania xxxiiii<hi rend="sup">o</hi>
                     liiiɉ marce et iiii denarii Lubicenses absque in Elenboghen ♦ Item de
                     Elenboghen Ixiii marce Lubicenses, de Schania iiɉ marce ♦ Omnes Pecunia
                     libralis Lubicensium a festo pasche anni lxx usque Michaelis anni lxxi ccxxix
                     marce xv denarii Lubicenses ♦ Rozstokcenses xx marce Lubicenses ♦ Wismarienses
                     xliiii marce Lubicenses ♦ Gripeswoldenses viii marce Lubicenses ♦ Stetynenses
                     ii marce Lubicenses ♦ Colbergenses ix marce Lubicenses ♦ Rygenses et
                     Tarbatenses nichil ♦ Reualienses ix marce Lubicenses ♦ Stralessundenses xli
                     marce Lubicenses, de Schania iiɉ marce ♦ Omnes ciuitates Průscie xxxix marce
                     Lubicenses et ix marce de Schania ♦ Campenses nichil ♦ Zyryxcenses xxv marce et
                     vii solidi Lubicenses ♦ Zutphanienses v marce Lubicenses et ii solidi ♦
                     Brelenses iiii marce et vi denarii Lubicenses ♦ Dordracenses nichil ♦
                     Stauryenses nichil ♦ Harderwiikcenses iij marce et iii sølidi Lubicenses ♦
                     Aemstelredammenses xvi marce Lubicenses minus iiii solidis ♦ Deuenther nichil ♦
                     Elborg nichil ♦ Summa cccclxxx marce ii solidi et ix denarii </p>
               <p>
                  <pb facs="4501448"/> &lt;9&gt; ..... </p>
               <p> In ghodes namen ♦ Wy Woldemer etcetera bekennen (<hi rend="italic">etc. = nr. 94: overstreget
                        udkast</hi>) </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa, B, C:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;10&gt; Vortmer schal een iewelik stad eren borgheren openbaren dat de
                     koning ghevulbordet heft de zøne vnde de deghedinghe de ouer enem iare maket
                     worden mit den Denen vnde heft de beseghelt mit sinem hemeliken inghesegele
                     vnde heft ghelouet dat he it vultheen wille mit sinem groten inghesegel
                     twischen hir vnde sunte Iacobes daghe ♦ Dar up hebbe wy mit im ghelouet vnde
                     ghewissent enen ganczen vrede vnde en iewelik schal sine borghere warnen to
                     sunte Iacobes daghe de erst kumpt dat aldermalk in Denemarken vnde uppe Schone
                     sik høde dat he nenen upstot noch krich make men dat sik malk in rechte noghen
                     late vnde vnderwinde sik nicht men dar he recht to heft dede iemant dar bouen
                     dat wolden de stede also richten dat enander dar an denken scholde </p>
               <p> &lt;11&gt; Vortmer is ouer een ghedreghen dat malk nottelen schal mede to hus
                     nemen alse de breue luden schollen de me dem koninghe vnde den Denen beseghelen
                     schal also dat allermalk de breue besegheld mit siner stad groten ingheseghele
                     schal senden alse he aller erst kan to dem Sunde twischen hir vnde paschen vnde
                     wan de dar komen so schollen de vamme Sunde des mechtich wezen dat se des
                     koninghes breue vntfan vnde eme vnse breue wedder antworden </p>
               <p> &lt;12&gt; In dem ersten orloghe ward itliken schepen gheboden vor Helzingborg
                     dat se scholden ligghende bliuen ♦ Der bleff en deel de worden ghebrand vnde
                     etlike andere segelden enwech ane orlof dat sin de hir na ghescreuen stan de
                     Lubeke Panpowe senior Bernhardus Aldewerlt de Rostok Albert Thomas greue Iacob
                     Grawetop de Sundis Heyno de Løchin senior Rudolfus de Dalewitze ♦ Vmme desse
                     schal aldermalk spreken in sineme rade dat me se vor de stede <pb facs="4501449"/> bringhe also dat me eren broke neme vnde belegghe den
                     anderen eren schade mede </p>
               <p> &lt;13&gt; Vortmer vmme Wartberghe de klaghede dat em in dem ersten orløghe
                     vor Helzingborch wart mel ghenømen dat ghedelet ward vnder den houetluden der
                     stede wart aldus ghesproken dat he schal theen van ener stad tho der anderen
                     vnde laten sik rechtes pleghen also dat aldermalk eme wedder keren schal wat he
                     des ghenoten heft edder vntledighe sik des mit rechte dat wart meenliken
                     ouergheuen van den steden </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">
                     <hi rend="italic">B</hi>:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;19&gt; Witlik sy dat der stede deghedinghe mit dem koninghe (<hi rend="italic">etc. = nr.
                        126</hi>). </p>
               <p> &lt;15&gt; Domini Iohannes Langghe et Thidericus Crudener receperunt
                     theoloneum in Schonor et Valsterbode et extendit se super xxxiiii<hi rend="sup">c</hi> liiiɉ marcas et vi solidos Lubicenses ♦ De hiis exposuerunt hec
                     infrascripta ♦ Primo domino Gregorio Swertyngh cccclxiɉ marcas Lubicensium
                     denariorum item Nicolao Zoldys super Schonor cc marcas Lubicenses item
                     stipendiariis ibidem xcix marcas x solidos et viii denarios item dominis
                     Iohanni Langhen et Thiderico Crudener ad ipsorum consumptus xx marcas
                     Lubicenses ♦ Summa remanens xxvi<hi rend="sup">c</hi> lxxxiɉ marce iii solidi
                     et viii denarii </p>
               <p> In ghodes namen amen. ♦ Wy Hennyngh van Pudbuzke (<hi rend="italic">etc. = nr. 127</hi>) </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa og B:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4501450"/> &lt;15&gt; Vortmer rekenden her Iohan Langhe vnde her
                     Diderik Crudener van dem tollen to Schone also dat se hadden vntfanghen
                        xxxiiii<hi rend="sup">c</hi> liiiɉ mark vnde vi schillinge Lubesch ♦ Dar van
                     hebben se gheuen hern Gregorio Swertinghe iiii<hi rend="sup">c</hi> lxii mark
                     Lubesch vnde Nicolao Zoldis ii<hi rend="sup">c</hi> mark Lubesch vortmer den
                     soldeneren to Schonore c mark myn iiii penninge vnde v schillinge ♦ Vortmer
                     hebben her Iohan Langhe vnde her Diderik Crudener ghenomen xx mark Lubesch de
                     summe bliuende xxvi<hi rend="sup">c</hi> lxxxiɉ mark iii schillinge vnde viii
                     penninge ♦ Dar van hebben de vamme Sunde ghenomen vi<hi rend="sup">c</hi>
                     xxxiiii mark vnde vi schillinge Lubesch de se gheuen eren vredekogghen uth to
                     makende ok seden se hedde her Iohan Rughe mer ghegheuen des wolden se
                     vnvorsumet wesen ♦ Vortmer nemen de van Lubeke xvi<hi rend="sup">c</hi> mark
                     myn xvɉ schillinge Lubesch de ere vredecogghe kosteden ♦ Item nemen se c vnde x
                     mark vnde xviii penninge Lubesch de her Iohan Langhe to Schone gaf to dem
                     suluen vredecogghen ♦ Vortmer rekenden her Iohan Rughe cxxiii mark vnde ii
                     schillinge Lubesch de he ok uthgaf to dem vredekoggen de nemen de van dem Sunde
                     ok van dem tollen ♦ Also blift dar ouer ii<hi rend="sup">c</hi> xv mark vnde i
                     schilling </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">
                     <hi rend="italic">Aa</hi>:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;16&gt; In godes namen amen ♦ Witlik sy alle den ghennen (<hi rend="italic">etc. = nr.
                        105</hi>). </p>
               <p> &lt;17&gt; In godes namen amen ♦ Witlik sy alle den ghennen (<hi rend="italic">etc. = nr.
                        115</hi>). </p>
               <p> &lt;18&gt; In godes namen amen ♦ Wy radmanne der stad to Lubeke (<hi rend="italic">etc. = nr.
                        95</hi>). </p>
               <p> &lt;19&gt; Witlik sy dat der stede deghedinghe mit dem koninghe (<hi rend="italic">etc. = nr.
                        126</hi>). </p>
               <p> &lt;20&gt; ..... </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 15 millesimo] m<hi rend="sup">o</hi> B. </p>
               <p> 17 Plescow] Plescowe B. </p>
               <p> 18 Langhe] Langghe B </p>
               <p> — Rostok] Rozstok her og i det følgende B </p>
               <p> — Gerwinus] Gherwinus B </p>
               <p> — Niendorp] Nyendorp B. </p>
               <p> 19 Kropelin] Crøpelyn B. </p>
               <p> — Darghetzowe] Darghesouwe B. </p>
               <p> 20 Langhe] Langge B </p>
               <p> — Schuppelingberch] Schupplenberch B, Schufflenbergh C. </p>
               <p> 21 Stetin] Stetyn B </p>
               <p> — Hartwich van dem Sunde] Hartwicus de Sundis B </p>
               <p> — Detleuus] herefter overstreget Pretemyn Aa </p>
               <p> — Verchemyn] Verghemyn B. </p>
               <p> 22 Tanklim] Tangklim B </p>
               <p> — Zutemunt] Søtemund B </p>
               <p> — Righa] Rygha B. </p>
               <p> 23 Kaporie] de Caporien B </p>
               <p> — Iohannes] tilf. o.l. Aa </p>
               <p> — Pruscia] Prucia her og i det følgende B </p>
               <p> — Colme] Kolme B. </p>
               <p> 24 Loo] Lo B </p>
               <p> — Putte] Půtten B. </p>
               <p> 25 Sirixe] Zirixee B </p>
               <p> — Lochin] Lochen B </p>
               <p> — Zuthphania] Zůtphania B </p>
               <p> — Thidericus van dem] Iacobus de C. </p>
               <p> 26 Iacob] Iacobus B </p>
               <p> — Dordraco] Dørdraco B </p>
               <p> — Elewodesson] Ellewoydesson B, Ellewardessone C. </p>
               <p> 27 Herderwik] herefter overstreget Symon Aa, Herderwiik B </p>
               <p> — Amsterledamme] Amstelredamme B </p>
               <p> — Wilhelmsson] Willamsson B, Willemsone C. </p>
               <p> 28 Deuentir] Deuenther B </p>
               <p> — Rouer] R{ov}uer B </p>
               <p> — Eleborg] Elborgh B </p>
               <p> — Lambert] Lambertus B. </p>
               <p> 28-31 egerunt indtil Kulpen] de Stralessundis Hermannus de Rode Hinricus Schele
                  Bertramus Wulflam Iohannes Rughe Iohannes Wreen et Ludolphus de Kulpen egerunt et
                  terminauerunt infrascripta B. </p>
               <p> 31 Iohanne (1.)] Iohannes Aa. </p>
               <p> 33 nerghene] nen C. </p>
               <p> 34 van dem pundgelde] dat pundgeld C. </p>
               <p> 35 oueral] mgl. C </p>
               <p> — it sik] sick dat C. </p>
               <p> 38 an] tho B, to C. </p>
               <p> 40 en] ym B. </p>
               <p> 41 Campen] Kampen B. </p>
               <p> 42 Zuderzee] Sudersee B. </p>
               <p> 44 dar] se C </p>
               <p> — to] vppe B. </p>
               <p> 49 Vortmer] Vortmer so B. </p>
               <p> 52 ghesand] zand B. </p>
               <p> 53 Prussen] Prucen B. </p>
               <p> 54 Bornholm] Borneholm B, Borholm C. </p>
               <p> 55 eme up een nie breue sand] uppe nyghe breue em ghesand C </p>
               <p> — Henninghe van Putbusch] Hennynghe van Pudbuzk B. </p>
               <p> 58 &lt;8&gt;] Findes kun i C. </p>
               <p> 59-88 Summa tocius indtil denarii] Summa pecunie libralis omnium ciuitatum 400
                  marce Lubicensium denariorum. ♦ Summa theolonei de Schania 3400 marce Lubicenses,
                  et 63 marce de quibus datum est scriptoribus C. </p>
               <p> 94 eren] synen C. </p>
               <p> 95 maket] market B. </p>
               <p> 96 sinem hemeliken] zyme lutteken C. </p>
               <p> 97 ghelouet] gheseget C </p>
               <p> — vultheen] beseghelen B. </p>
               <p> 100 Denemarken] Dennemarken B </p>
               <p> — høde] hůde B. </p>
               <p> 101 nenen] uppe Schone neen C. </p>
               <p> 102 nicht men) mgl. C. </p>
               <p> 104 malk nottelen] malk ene notelen B. </p>
               <p> 106 besegheld] beseghele C. </p>
               <p> 110 Helzingborg] Helsingborgh B, Elsingborghe C. </p>
               <p> 113 de hir)] de/ de hir B. </p>
               <p> 113 Panpowe] Pampowe B </p>
               <p> — Bernhardus] Bernt efter overstreget Bernt Aldewerlt B </p>
               <p> — Albert] Albertus B </p>
               <p> — greue] groue B. </p>
               <p> 114 Heyno de Løchin] Heyno van Lochen B </p>
               <p> — Rudolfus] Rudolphus B </p>
               <p> — Dalewitze] Daluitze B. </p>
               <p> 116 vnde)] herefter overstreget beseghelde beleghede B. </p>
               <p> 118 Wartberghe] Wardberghe B. </p>
               <p> 120 wart aldus] des ward darvmme B, wart darumme alsus C. </p>
               <p> 122 ghenoten] ghenomen C. </p>
               <p> 123 ouergheuen] ouer en ghedreghen B, C. </p>
               <p> 148 Diderik] Dyderik B. </p>
               <p> 150 Lubesch] Lubesch penninge B </p>
               <p> — lxii] lxiɉ B. </p>
               <p> 151 Lubesch] Lubesch penninge B </p>
               <p> — Nicolao Zoldis] Claus Zoldys B. </p>
               <p> 152 Schonore] Schonor B </p>
               <p> — myn iiii penninge vnde v schillinge] myn v schillinge vnde iiii penninge B </p>
               <p> — hebben] mgl. B. </p>
               <p> 153 Langhe] mgl. B </p>
               <p> — Diderik] Thiderike B </p>
               <p> — Crudener] mgl. B </p>
               <p> — ghenomen] mgl. B </p>
               <p> — Lubesch] Lubesch vor ere køte B </p>
               <p> — summe] summa B. </p>
               <p> 155—156 gheuen eren] vtghegheuen tho beh{oe}f eres B. </p>
               <p> 157 ghegheuen] vtghegheuen B. </p>
               <p> 158 myn xvɉ] vnde xvj myn B. </p>
               <p> 160 rekenden] rekende B. </p>
               <p> 160-161 cxxiii mark indtil vredekoggen] c mark et xxiii mark Lubesch pennynge
                  vnde ii schillinge de he ok vtghegheuen hadde tho des suluen vredekoggen hi behof
                  B. </p>
               <p> 161—162 de nemen indtil tollen] mgl. B. </p>
               <p> 162 Also] Aldus B </p>
               <p> — dar] hir B </p>
               <p> — ouer] bouen desse vtghift B </p>
               <p> — ii<hi rend="sup">c</hi>xv] cc vnde xv B </p>
               <p> — vnde i schilling] et i solidus Lubicensium denariorum B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1371 dagen før apostlene Simon og Judas' dag forsamledes
                  rådmændene fra søstæderne i Stralsund: fra Lübeck de herrer Jakob Pleskow, Johan
                  Schepenstede, Herman v. Osenbrugge og Johan Lange, fra Rostock Gerwin Wilde,
                  Ludolf Niendorp, fra Wismar Didrik v. Rampen, Herman Kröpelin og Johan Dargetzow,
                  fra Greifswald Everhard Rubenow, Arnold Lange og Henrik Schuppelenberg, fra
                  Stettin Hartvig van dem Sunde, fra Kolberg Detlev Verchemin, fra Anklam Ludolf
                  Sotemund, fra Livland: fra Riga Henrik Berner, fra Dorpat Herman Kaporie, fra
                  Reval Johan v. Mole, fra Preussen: fra Kulm Ertmar v. Hereke, fra Thorn Johan v.
                  Lohe, fra Kampen Gerrit af Putten, fra Zierikzee Hugo van Lochen, fra Zutphen
                  Didrik van dem Walle, fra Briel Jakob Mannesen, fra Dordrecht Willem Eliwoldsen,
                  fra Stavern Simon Bere, fra Harderwijk Herman Kleek, fra Amsterdam Gerrit
                  Willemssen, fra Deventer Jan Rover, fra Elburg Lambert van Ertborn, og har sammen
                  med de herrer rådmænd fra samme stad Stralsund, nemlig Herman v. Rode, Henrik
                  Scheele, Bertram Wulflam, Johan Wren, Johan Ruge, Ludolf v. Kulpe, forhandlet og
                  truffet afgørelse i de nedennævnte sager. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første kom man overens om, at man generelt efter denne dag skal
                  afskaffe pundtolden, og ingen pundtold skal opkræves. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles blev der dér gjort regnskab for den pundtold, der var
                  indbetalt indtil nu, og den blev fordelt mellem alle i fællesskab efter mandtal,
                  som det sig hør og bør. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles tog Lübeck og de vendiske stæder, der sidder inde med
                  borgene, forbehold, eftersom de har givet meget mere ud for at holde borgene, end
                  de har oppebåret af told og af al anden indtægt, så de vil indkræve det, de
                  mangler, af de første indtægter, der oppebæres i Skåne i det andet år. Det vil
                  stæderne fra Preussen, fra Kampen og fra Zuidersøen forelægge for deres råd. </p>
            <p> &lt;4&gt; ...<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles angående den strid, som for et år siden var i Skåne mellem
                  dem fra Rostock, og dem fra Stralsund, og som man nu skulde have afgjort; den sag
                  skal henstå i venskabelighed, indtil stæderne inden for landet<ref target="drb2"/>
                  mødes. Bliver det heller ikke da bilagt, så skal det henstå, indtil alle stæder
                  mødes. </p>
            <pb facs="4656443"/>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles skal enhver i sit råd drøfte udrustning af skibe til sommer
                  til beskyttelse af havet; og svaret skal sendes til dem fra Lübeck inden
                  kyndelmisse. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles blev der sendt biskoppen af Lund breve om, at han skulde
                  komme til Stralsund for at svare for det gods, som de fra Preussen mistede under
                  Bornholm; og der kom ingen på hans vegne. Desangående er der på ny sendt ham breve
                  fra herr Henning Podebusk og fra stæderne. Og de fra Stralsund venter på svar
                  desangående. </p>
            <p> &lt;8&gt; ...<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;9&gt; ...<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles skal enhver stad forkynde sine borgere, at kongen har
                  tiltrådt fredsslutningen og de aftaler, som blev truffet med danskerne for et år
                  siden, og han har beseglet dem med sit private segl og lovet, at han vil gøre det
                  endegyldigt med sit store segl inden sankt Jakobs dag. Derefter har vi sammen med
                  ham lovet og givet garantier for en fuldstændig fred; og enhver skal på
                  førstkommende sankt Jakobs dag advare sine borgere, at alle og enhver skal undlade
                  at give anledning til splid eller strid i Danmark og i Skåne men lader sig nøje
                  med, hvad ret er, og ikke tiltager sig noget uden at have ret dertil. Hvis nogen
                  overtræder det, det vil stæderne dømme således, at en anden i påkommende tilfælde
                  må betænke sig. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles er man kommet overens om, at enhver skal tage koncepter med
                  sig hjem, svarende til, hvad de breve skal indeholde, som man beseglet skal give
                  til kongen og danskerne; på den måde skal enhver, så snart han kan, sende det med
                  sin stads store segl beseglede brev til Stralsund i tiden mellem nu og inden
                  påske. Og når de ankommer dertil, så skal de fra Stralsund have fuldmagt til, at
                  de får udleveret kongens breve og til gengæld sender ham vore (hansestædernes)
                  breve. </p>
            <p> &lt;12&gt; I den første krig blev det påbudt nogle skibe foran Helsingborg, at de
                  skulde forblive liggende der. En del blev liggende og blev opbrændt; og nogle
                  andre sejlede bort uden orlov, det er dem, der står nævnt herefter: fra Lübeck
                  Panpow den ældre, Bernhard Aldewerlt, fra Rostock Albrecht Thomas, fede Jakob
                  Grawetop, fra Stralsund Heine v. Lochen den ældre, Rudolf v. Dalwitz. Angående
                  disse skal enhver drøfte i sit råd, om man kan indkalde dem for stæderne, så man
                  kan tage deres bøde og hermed erstatte de andre deres skade. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles angående Wartberg, der klagede over, at der blev taget mel
                  fra ham i den første krig foran Helsingborg, hvilket blev fordelt blandt <pb facs="4656444"/> stædernes høvedsmænd, blev der truffet afgørelse, at han skal
                  drage fra den ene stad til den anden og stævne til doms, således at enhver skal
                  erstatte ham det, han har forbrugt af melet, eller frigøre sig for sagen med
                  rette; det blev almindelig tiltrådt af stæderne. </p>
            <p> &lt;14&gt; Summen af hele tolden i Skåne 3453½ mark og 4 penning lybsk med
                  undtagelse af den i Malmø. Fremdeles fra Malmø 63 mark lybsk, af hvilke notarerne
                  skal underholdes. </p>
            <p> Lybækkernes pundtold fra påskedag (13)70 indtil mikkelsdag år (13)71 229 mark 15
                  penning lybsk. </p>
            <p> De fra Rostock 20 mark lybsk. </p>
            <p> De fra Wismar 44 mark lybsk. </p>
            <p> De fra Greifswald 8 mark lybsk. </p>
            <p> De fra Stettin 2 mark lybsk. </p>
            <p> De fra Kolberg 9 mark lybsk. </p>
            <p> De fra Riga og Dorpat intet. </p>
            <p> De fra Reval 9 mark lybsk. </p>
            <p> De fra Stralsund 41 mark lybsk, fra Skåne 2½ mark. </p>
            <p> Alle stæder i Preussen 39 mark lybsk og 9 mark fra Skåne. </p>
            <p> De fra Kampen intet. </p>
            <p> De fra Zierikzee 25 mark og 7 skilling lybsk. </p>
            <p> De fra Zutphen 4½ mark lybsk og 2 skilling. </p>
            <p> De fra Briel 4 mark og 6 penning lybsk. </p>
            <p> De fra Dordrecht intet. </p>
            <p> De fra Stavern intet. </p>
            <p> De fra Harderwijk 2½ mark og 3 skilling lybsk. </p>
            <p> De fra Amsterdam 16 mark lybsk minus 4 skilling. </p>
            <p> Deventer intet. </p>
            <p> Elburg intet. </p>
            <p> Tilsammen 480 mark 2 skilling og 9 penning. </p>
            <p> &lt;15&gt; De herrer Johan Lange og Didrik Krudener har oppebåret tolden i Skanør
                  og Falsterbo, og den beløber sig til mere end 3.453½ mark og seks skilling lybsk.
                  Heraf udredede de dette nedenforanførte. Først til herr Gregor Swerting 461½ mark
                  lybske penninge, fremdeles til Nicolaus Soldis i Skanør 200 mark lybsk, fremdeles
                  til lejesvendene sammesteds 99 mark 10 skilling og 8 penning, fremdeles til de
                  herrer Johan Lange og Didrik Krudener 20 mark lybsk til deres forbrug. Den
                  tiloversblevne sum er 2.681½ mark 3 skilling og 8 penning. </p>
            <pb facs="4656445"/>
            <p> I Guds navn, amen. Vi Henning Podebusk (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1371/dd_13711027036" type="link">127</ref>). </p>
            <p> &lt;15&gt; Fremdeles aflagde herr Johan Lange og herr Didrik Krudener regnskab
                  for tolden i Skåne på den måde, at de havde modtaget 3454 mark og 6 skilling
                  lybsk. Deraf har de givet herr Gregor Swerting 462 mark lybsk og Nicolaus Soldis
                  200 mark lybsk, endvidere lejesvendene i Skanør 100 mark minus 4 penninge og 5
                  skilling. Fremdeles har herr Johan Lange og herr Didrik Krudener fået 20 mark
                  lybsk, så der i alt resterer 2682 mark 3 skilling og 8 penninge. Deraf har de fra
                  Stralsund fået 634 mark og 6 skilling lybsk, som de gav til udrustning af deres
                  fredskogge; fremdeles sagde de: havde herr Johan Ruge givet mere, vilde de ikke
                  stå til ansvar herfor. Fremdeles fik de fra Lübeck 1600 mark minus 16 skilling
                  lybsk, som deres fredskogger kostede. Fremdeles fik de 110 mark og 18 penning
                  lybsk, som herr Johan Lange udgav i Skåne til den samme fredskogge. Endvidere
                  gjorde herr Johan Ruge regnskab for 123 mark og 2 skilling lybsk, som han
                  ligeledes udgav til fredskoggen; de penge fik de fra Stralsund også fra tolden.
                  Således bliver der til overs 215 mark og 1 skilling. </p>
            <p> &lt;16&gt; I Guds navn, amen. Det skal være åbenbart for alle dem (<hi rend="italic">o.s.v. =
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1371/dd_13711027014" type="link">105</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;17&gt; I Guds navn, amen. Det skal være åbenbart for alle dem (<hi rend="italic">o.s.v. =
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1371/dd_13711027034" type="link">125</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;18&gt; I Guds navn, amen. Vi rådmænd i staden Lübeck (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1371/dd_13711027004" type="link">95</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;19&gt; Det skal være åbenbart, at stædernes overenskomst med kongen
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1371/dd_13711027035" type="link">126</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;20&gt; ...<ref target="drb4"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> § 4 handler om en kommende forhandling med Norge. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. de vendiske stæder. </p>
                  <p n="drb3"> vedrører forholdet til Stargard og Novgorod. </p>
                  <p n="drb4"> handler om hansestædernes indbyrdes afregning for krigsomkostninger.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
