<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13710901001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13710901001</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: London. The British Library. Cotton Charters XVI, 57. Perg., medtaget af
                  brand. Lukket brev, 25,5 × 16,5. Ingen plica. På bagsiden <hi rend="italic">Excellentissimo
                     [principi et] domino Edwardo [regi Anglie et] Irlant. domin[o..... ] cum
                     reu[erencia .....]</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Index to the Charters and Rolls in the British Museum II 256
                  col. 2 (<hi rend="italic">uden datering, men anset for rettet til Edvard 1.</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501399.webp">3. rk. IX nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656411.webp">III:9 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 70. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-09-01"> [1371] 1. september 
               <note>
                  <p> Brevet er uden årsangivelse, men den i brevet omtalte væbnede intervention af
                  kong Ludvig af Ungarn i forbund med hertugerne af Bayern til fordel for markgreven
                  af Brandenburg, hvem kejser Karl 4. 1371 21. juni havde erklæret for sin fjende,
                  cf. Böhmer, Reg. Imperii VIII nr. 4973 samt Strecker 196 og Tägil 386, fandt sted
                  i august måned, cf. Karl Wenck i Erforschtes und Erlebtes aus dem alten Berlin p.
                  441 og Johannes Schultze, die Mark Brandenburg II 153-54. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Gottorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Henrik 2. af Holsten meddeler kong Edvard 3. af England, at søstæderne har
                  sluttet overenskomst med kong Valdemar uden om ham og hans broder, og at kongen nu
                  befinder sig i kystegnene kun to dages sejlads fra sit rige; efter at have givet
                  efterretninger om krigen mellem kejser Karl 4. på den ene side og markgreven af
                  Brandenburg, hertugerne af Bayern og kongen af Ungarn på den anden, minder han
                  kong Edvard om et tilgodehavende, som han har hårdt brug for til fremme af sine
                  planer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501400"/> Excellentissimo principi et domino. dei gracia. Edwardo regi
                  Anglie domino michi gracioso et preamando. obsequiosam in omnibus compl[acen]dis
                  uoluntatem cum perpetuo subiectionis et obediencie famulatu ♦ Uestra noscat
                  regalis dignitas me [gaud]ere [d]e prosperis uestris [et] u[estr]orum successibus
                  et uos fore sanum quod mul[tum] desidero. ♦ Sciat uestra dominacio. quod
                  ciuitatenses maritime uidelicet Lubeke et alie ciuitates se cum rege Dacie
                  composuerunt me excludendo cum fratre meo in magnum preiudicium et grauamen contra
                  litteras eorum confederacionis in quibus hoc edocere possumus et ob hoc rex Dacie
                  se appropinquauit partibus marinis quod si uellet et auderet infra duos dies
                  nauigio posset intrare regnum. sed ut michi uidetur et bene in wlgo dicitur quod
                  non audeat propter discordiam suorum et aliorum in regno existencium. de quibus
                  non gerit plenam confidenciam et hoc grauiter uobis conqueror quod Lubeke et alie
                  ciuitates hoc fecerunt contra eorum litteras. ♦ Item sciatis quod ego et frater
                  meus habemus castra et municiones adhuc in regno malis gratibus regis et suorum et
                  pro parte meliores regni in nostros coadiutores. et eciam e[m]ulos nostros
                  prouisores regni ita fore discordes. quod si possemus consilio et auxilio uestro
                  et gracia dei cum mille armatis [in]tra[re reg]num <pb facs="4501401"/> quibus
                  necessaria possemus inpertire. uelle nostrum u&lt;e&gt;llemus ducere ad bonum
                  finem triumphando. ♦ Item sciatis quod rex Ungarie. duces et domini Bauarie. ac
                  marchio Brandenburgensis cum pluribus nobilibus diffidabant domino inperatori ac
                  rex Ungarie manu forti terras et partes inperatoris intrauit plura castra ab eo
                  acquirend[o] et expugnando ♦ Item sciatis. dominos marchionem. Brandeburgensem et
                  ducem Magnopolensem. maxime inimicari et mag[nam] briga[m] esse inter eos. ♦ Quod
                  si placeret u[estre domina]cioni. michi litteras uestras dirigendo ad eundem
                  dominum marchionem uestrum cong[na]tum. ..... libenti animo obtemperabo ..... quod
                  possem e[o]s concordare .... multum effectum proficuum s ..... ♦ Supplico uestram
                  graciosam et regalem dominacionem. quatenus de pec[u]nia restanti apud uestr[am]
                  cameram. gracia uestra dignetu[r] prouidere quia necesse habeo. ♦ Nam ad presens
                  pluria noua nescio que uobis de partibus nostris scribere ualeam. sed quod gracia
                  uestra michi subueniat michi uelle uestrum et uestrorum reformando et precipiendo
                  perpetuis temporibus. nam ad omnia genera uestrorum mandatorum sum [par]atus. ♦
                  Dominus omnipotens uos conseruet ♦ Scripta in castro nostro Gottorpe nostro sub
                  secreto Egidii abbatis ♦ Responsum peto de uestra gracia ♦ Eciam si haberetis
                  exigenciam mei obsequii. tunc supplico michi rescribi scientes me omnibus quibus
                  ualeo semper et ubique fore beniuolum et paratum\ </p>
            <p rend="right"> Hec nos [Hin]ricus dei gracia comes Ho[l]tz[acie] et Stormarie
                  uester totus. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 dies] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 32 conqueror] rettet fra conquerorum A. </p>
               <p> 37 u&lt;e&gt;llemus] ullemus A. </p>
               <p> 49 nescio] med n rettet fra m A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den såre fremragende fyrste og herre Edvard, af Guds nåde konge af England,
                  den mig nådige og såre kære herre, i føjelig vilje til i alt at være til behag
                  samt til altid underdanigt og lydigt at stå til tjeneste. </p>
            <p> I skal vide, kongelige højhed, at jeg fryder mig over Eders og Eders fræn<pb facs="4656412"/>ders held og lykke, og over at I er rask, hvad der er mit store
                  ønske. Vide skal I, herre, at søstæderne nemlig Lübeck og de andre stæder, til
                  stor skade og tynge og i modstrid med deres forbundsbrev har sluttet forlig med
                  kongen af Danmark under udelukkelse af mig og min broder, hvilket vi kan bevise
                  med henvisning til dets ordlyd. Og som følge heraf har kongen af Danmark begivet
                  sig til kystområderne, så han, hvis han vilde og turde, i løbet af to dage til
                  skibs vilde kunne nå til kongeriget. Men som det synes mig og træffende siges
                  blandt menigmand, tør han ikke dette på grund af splid blandt sine mænd og blandt
                  andre i riget, til hvem han ikke har fuld tillid. Og at Lübeck og de andre stæder
                  har gjort dette i modstrid med deres brev, besværer jeg mig svarligen over hos
                  Eder. Fremdeles skal I vide, at jeg og min broder stadig har borge og befæstninger
                  i riget til ugunst for kongen og hans mænd og til dels har rigets bedste mænd som
                  vore hjælpere, og ligeledes at vore fjender, rigets forstandere, er så uenige, at
                  hvis vi med Eders råd og hjælp og ved Guds nåde kunde invadere riget med 1000
                  væbnede mænd, som vi kunde forstrække med det nødvendige, vilde vi i triumf kunne
                  føre vor vilje igennem til en god afslutning. Fremdeles skal I vide, at kongen af
                  Ungarn, hertugerne og herrerne af Bayern og markgreven af Brandenburg tillige med
                  flere velbyrdige mænd har kastet den herre kejseren deres handske, og kongen af
                  Ungarn er med våben i hånd trængt ind i kejserens lande og områder og har taget og
                  erobret flere borge fra ham. Fremdeles skal I vide, at de herrer markgreven af
                  Brandenburg og hertugen af Mecklenburg kraftigt bekæmper hinanden, og stor
                  uenighed råder mellem dem. Hvis det derfor måtte behage Eder, nådige herre, at
                  tilstille mig Eders brev til markgreven, Eders slægtning<ref target="drb1"/> ...
                  vil jeg gerne og villigt efterkomme ... så jeg kunde forlige dem<ref target="drb2"/> ...<ref target="drb3"/> Jeg bønfalder Eder, nådige og kongelige herre, om, at
                  Eders nåde vil værdiges at træffe afgørelse om de penge, der resterer i Eders
                  kammer, eftersom jeg har behov for dem. Ja, nu har jeg ikke mere nyt fra vore
                  egne, som jeg kan skrive til Eder om, undtagen at Eders nåde burde støtte mig ved
                  som svar at meddele mig Eders og Eders mænds vilje og ved at byde over mig til
                  evige tider, thi jeg er rede til alle arter af befalinger fra Eder. Den almægtige
                  Gud bevare Eder. Skrevet på vor borg Gottorp under vort sekret på abbeden Egidius'
                  dag. Jeg beder om svar fra Eders nåde. Ligeledes hvis I skulde have brug for min
                  tjeneste, så bønfalder jeg om, at der skrives til mig igen, idet I skal vide, at
                  jeg i alt, hvad jeg evner, stedse og overalt vil være velvillig og redebon. </p>
            <pb facs="4656413"/>
            <p> Dette (sender) vi Henrik, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, Eders i eet
                  og alt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> markgrev Otto af Brandenburg var søn af kejser Ludvig af Bayern i dennes
                  2. ægteskab med Margarethe, datter af grev Vilhelm af Hainaut og Holland; hendes
                  søster Philippa var gift med kong Edvard 3. af England. </p>
                  <p n="drb2"> allerede 4. september 1371 sluttede hertug Albrecht og markgrev Otto
                  fred i Prenzlau uden medvirken fra grev Henriks side, Strecker s. 197. </p>
                  <p n="drb3"> beskadigelser i originalen på grund af brand. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
