<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711027024</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711027024</idno>
            <idno type="dd_serialno">115</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Hansestæderne. Perg., blind liniering, 43 × 26,5 (plica 5).
                  Stralsunds dobbeltsegl af ufarvet voks med sekretet som rygsegl i perg.rem.
                  Registreret Ældste efterretninger om RA. indtil 1660 (15. årh.), trykt ÆA. V 6 —
                     <hi rend="italic">a</hi>: Udkast, tabt — <hi rend="italic">aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 82v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 39 nr. 26, 1 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *2801;
                  Hans. UB. IV 169 nr. 406; Rep. nr. 2948; UB. d. Stadt Königsberg 79 nr. 78;
                  Poelman, Oostzeehandel I 97 nr. 397; Oorkb. van Amsterdam. 197 nr. 294.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501436.webp">3. rk. IX nr. 115</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656437.webp">III:9 nr. 115</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 115. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-27"> 1371. 27. oktober 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. 95. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar og Greifswald og 32 andre stæder lover at
                  tilbagegive Helsingborg, Malmø, Skanør og Falsterbo med alle tilliggender, der er
                  pantsat til dem i 15 år, når perioden er udløbet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501437"/> In godes namen. amen. ♦ Witlich sy alle den ghenen. de dessen
                  bref seen. vnde høren lezen. dat wy ratmanne. desser stede. Lubek. Rozstok.
                  Stralessund. Wysmer. Gripeswold. Stetyn. Colberghe. Nyenstargarde. Colne. Hamborg
                  vnde Bremen. an Prucen. Colme. Thorn. Elbingh. Dantzik. Koninghesbergh.
                  Brunsbergh. vnde alle de anderen stede. vnder vnsem heren. dem homeystere. in
                  Prucen gheleghen. an Liiflande. Righe. Darpte. Reuele. Pernowe. an der Zuderzee.
                  Campen. Deuenter. Vtrecht. Zwolle. Haselet. Groningh. Sirixzee. Brele.
                  Middelborgh. Arremůde. Herderwiik. Zutphen. Elborgh. Stouern. Dordrecht. vnde
                  Amstelredamme\ bekennen vnde betughen. in desser scrift. dat wy. na den. vefteyn.
                  iaren. de men rekenen schal. na der borth godes. dretteynhundert iar. in deme
                  seuentighesten iare. des neghesten daghes. godes hemeluard. wannere. dat wy.
                  opghebored hebben. toln. vnde aller nůth. de twe deil. vry. vnde vmbeworn/ ynde.
                  de koningh. Woldemer. to Denemarken. vnde syn rike. dar zůlues. dat derdendeil.
                  sunder bewernisse. des koninghes. Woldemers. to Denemarken. vnde synes rikes. wes.
                  dar vallen mach. vnde vallen is. in den vefteyn. iaren. alze to Helsinghborgh.
                  Ellenboghen. Schonøør. vnde Valsterboden. mit alle eren tobehøringhen. alz. de
                  breue spreken. de. des rikes rat. to Denemarken. naghescreuen. dar ouer.
                  ghegheuen. vnde beseghelt hebben/ so schole wy. vnde willen. de vorbenomden slote.
                  myd alle erer tobehøringhe. alze ze vns to pande stan. vnde alze wy. ze denne in
                  vnsen weren hebben. deme koninghe Woldemer. to Denemarken. edder. synen eruen.
                  deme rike. vnde des rikes rade. alz. her Hennynghe van Pudbusk. houetmanne des
                  rikes to Denemarken. ertzebyscope. byscopen. ridderen. vnde knechten. naghenomet
                  in dessem breue. de. dyt. myd deme zuluen houetmanne. her Henninghe van Pudbusk.
                  to dem Sunde ghedeghedinghet hebben. edder. we denne koningh. edder. houetman.
                  edder ratgheuen. des rikes to Denemarken zint. wedder antwerden. vry. vnde
                  vmbeworn. alze wy. ze denne in vnsen weren hebben. dat loue wy. deme vorbenomden.
                  koningh. Woldemer. in allen stucken, vnde articlen. alze ze. vore. vnde na.
                  ghescreuen stan. mid zinen ratgheuen alz. hern. Hennynghe van Pudbusk. houetmanne.
                  des rikes to Denemarken. Nicolaus. ertzebyscop to Lunden. Erik byscop. to Odenzee.
                  Nicolaus byscop to Roskilde. Iohan Tyrbach. houetman. to Werdinghborgh. Vicken
                  Molteken. houetman. to Nebbe. Iacob Olauisson. Benth. Bugghen. houetman. to
                  Holenbeke. Øtze van Budelsbach. van <pb facs="4501438"/> Iungheshouede Iacob
                  Niclesson. houetman. to Zeborgh. vnde to Gorgø. Ruth. houetman. to Korsøre. Hinric
                  Ionsson. Yentzeken Parys. riddere. in Zelande. Ions Pele. houetman to Caluø. in
                  lutlande. Heyne Kabold. Henningh Kotelsberghe. riddere. houetluden to Ørkel.
                  Henneke Molteken. houetman. to Nůborgh. Ions Askilsson ridder. Henninghe
                  Meynerstorp. ridder. houetman to Traneker. in Langhelande. Kersten Kůle. houetman.
                  to Aleholm. in Lalande. Cord. Molteken. houetman to Wardberghe. in Hallande.
                  Hinric van der. Ost. ridder. houetman. to Wezeborgh. to Samsø. Offen Bassen.
                  ridder. Ricmanne van der Lanken. Peter Eskilsson. houetman. to Lagheholm. Tůke
                  Poder. houetman to Ørsten. Peter. Niclesson. houetman. to dem Lintholm. Torkel
                  Niclesson. houetman to Ahusen. Peter Axelsson. van Bernsholm. Bosse Parys. vnde
                  Peter Valken. knapen. ratgheuen. vnde mannen. des zůluen koninghes Woldemers. vnde
                  des rikes. vorbenomet\ ♦ Ok scholen. de inwonere to Denemarken. beyde ghestlich
                  ynde werlich. bruken alle der vriheyth. der wy. stede. vnde de vnse bruken. op
                  deme lande to Schone. vor vns. vnde de vnse. wo ze de koningh Woldemer. vnde de
                  zine. dar by. laten. ♦ Vortmer. in dessen herden. de vns bescheden zint to den
                  sloten. vorbenomet. scholen alle de yene. van gheystliken luden. ridderen. vnde
                  knechten. de dar guth. inne hebben. vnde dar inne wonen. in alle den yeghenen. de
                  wy. in vnsen weren hebben. bi rechte bliuen. vor vns. vnde alle de ghene. de dorch
                  vnsen willen. don. vnde laten willen. to beholdende. den sloten. vorbenomet. wes
                  me. en. van rechtes weghene plichtich. ys ♦ Des hebben to betuchnisse. de ratmanne
                  van dem Stralessunde. ere grote ingheseghel. van vnser aller weghene. vor dessen
                  bref ghehenghet/ wente wy. vnser stede ingheseghele. nicht bi vns hadden. vnde
                  hebben gheloued vørder. dem vorbenomden koninghe. dat en yewelich. vnser
                  vorbenomden stede. twisschen desser tyd. alz desse bref ghegheuen is. vnde sunte
                  Iacobs daghe. neghest tocomende. eren bref. van dessen lude. mit eren groten
                  ingheseghelen beseghelt. senden scholen. in de stad. to dem Stralessunde. dem.
                  vorescreuen heren. dem koninghe. to antwerdende. wan men zine breue entfeyth. de
                  beseghelt zint myd syme groten ingheseghele. ♦ Ghegheuen. vnde ghescreuen is desse
                  bref. to dem Stralessunde. na godes borth. dretteynhundert iar. in deme enen. vnde
                  seuentighesten iare. in dem auende. der hilghen apostolen Symonis et Iude. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle, der ser dette brev og hører
                  det læse, at vi rådmænd i disse stæder: Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar,
                  Greifswald, Stettin, Kolberg, Stargard, Köln, Hamburg og <pb facs="4656438"/>
                  Bremen, i Preussen: Kulm, Thorn, Elbing, Danzig, Königsberg, Braunsberg og alle de
                  andre stæder, der er beliggende under vor herre højmesteren i Preussen, i Livland:
                  Riga, Dorpat, Reval, Pernau; og ved Zuidersøen: Kampen, Deventer, Utrecht, Zwolle,
                  Hasselt, Groningen, Zierikzee, Briel, Middelburg, Arnemuiden, Harderwijk, Zutphen,
                  Elburg, Stavern, Dordrecht og Amsterdam erkender og bevidner med dette brev, at
                  når vi i 15 år, som man skal regne fra dagen efter Guds himmelfart år 1370 efter
                  Guds fødsel, frit og uhindret har oppebåret to trediedele og kong Valdemar af
                  Danmark og hans rige sammesteds en trediedel uden hindring fra Kong Valdemar af
                  Danmark og hans rige, af den told og af alle de indtægter, som kan falde og er
                  faldet i de 15 år, nemlig i Helsingborg, Malmø, Skanør og Falsterbo med alle deres
                  tilliggender, således som de breve lyder, som nedennævnte rigsråd i Danmark har
                  givet og beseglet desangående, så skal og vil vi frit og uhindret, som vi da har
                  dem i vor besiddelse, tilbagegive de fornævnte borge med alle deres tilliggender,
                  således som de er pantsat til os, og som vi til den tid har dem i vor besiddelse,
                  til kong Valdemar af Danmark eller hans arvinger, til riget og rigsrådet, nemlig
                  herr Henning Podebusk, høvedsmand i Danmarks rige, ærkebiskop, biskopper, riddere
                  og væbnere, der nævnes nedenfor i dette brev, som sammen med den samme høvedsmand,
                  herr Henning Podebusk, har aftalt dette i Stralsund, eller til den eller dem, som
                  til den tid er konge eller høvedsmand eller rådet i Danmarks rige. Det lover vi
                  den fornævnte kong Valdemar at overholde i alle sine punkter og artikler, som de
                  står skrevet her foran og her efter, sammen med hans råder, nemlig herr Henning
                  Podebusk, høvedsmand i Danmarks rige, Niels, ærkebiskop af Lund, Erik, biskop af
                  Odense, Niels, biskop af Roskilde, Johan Tirbach, høvedsmand på Vordingborg, Fikke
                  Moltke, høvedsmand på Nebbe, Jakob Olufsen, Bent Byg, høvedsmand på Holbæk, Otze
                  van Bydelsbak af Jungshoved, Jakob Nielsen, høvedsmand på Søborg og Gurre, Rud,
                  høvedsmand på Korsør, Henrik Jensen, Jensike Paris, riddere på Sjælland, Jens
                  Pele, høvedsmand på Kalø i Jylland, Heine Kabolt, Henning Køtelberg, riddere,
                  høvedsmænd på Ørkild, Henneke Moltke, høvedsmand på Nyborg, Jens Absalonsen,
                  ridder, Henning Meinerstorp, ridder, høvedsmand på Tranekær på Langeland, Kristian
                  Kule, ridder, høvedsmand på Ålholm på Lolland, Konrad Moltke, høvedsmand på
                  Varberg i Halland, Henrik van der Osten, ridder, høvedsmand på Vesborg på Samsø,
                  Uffe Basse, ridder, Rikman van der Lancken, Peder Eskilsen, høvedsmand på Laholm,
                  Tyge Puder, høvedsmand på Öresten, Peder Nielsen, høveds<pb facs="4656439"/>mand
                  på Lindholm, Torkil Nielsen, høvedsmand på Åhus, Peder Absalonsen af Björnholm,
                  Bosse Paris og Peder Falk, væbnere, den samme fornævnte kong Valdemars og rigets
                  råder og mænd. Endvidere skal indvånerne i Danmark, både gejstlige og verdslige, i
                  forholdet til os nyde al den frihed, således som vi stæder og vore folk nyder den
                  i landet Skåne i det omfang, som kong Valdemar og hans folk lader dem blive
                  derved. Fremdeles skal i disse herreder, som er tildelt os til de fornævnte borge,
                  alle de gejstlige, alle riddere og væbnere, som har gods der og bor nogetsteds i
                  de områder, som vi har i vor besiddelse, blive ved deres ret i forholdet til os og
                  alle dem, der vil gøre og undlade at gøre noget for vor skyld, under forbehold af,
                  hvad man med rette er skyldig at yde de fornævnte borge. Til vidnesbyrd herom har
                  rådmændene i Stralsund på alle vore vegne hængt deres store segl under dette brev,
                  fordi vi ikke havde alle vore stæders segl hos os, og vi har yderligere lovet den
                  fornævnte konge, at enhver af vore fornævnte stæder mellem det tidspunkt, hvor
                  dette brev er givet, og førstkommende sankt Jakobs dag skal sende deres brev med
                  samme indhold, beseglet med deres store segl, til staden Stralsund, at overgive
                  til den førskrevne herre kongen, når man modtager hans breve, beseglede med hans
                  store segl. Dette brev er givet og skrevet i Stralsund år 1371 efter Guds fødsel
                  dagen før de hellige apostle Simon og Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
