<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711027013</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711027013</idno>
            <idno type="dd_serialno">104</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4501429"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Hansestæderne. Perg. 42,5 × 21,5 (plica 2,8). Stralsunds
                  dobbeltsegl af ufarvet voks med sekretet som rygsegl i perg.rem. På bagsiden med
                  hd. fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Breff om daghtingen oc endracht i kunge Waldemars
                     daghe mellom Danmarck etcetera oc alle hensæstæder</hi>. Registreret Ældste
                  efterretninger om RA. indtil 1660 (15. årh.), trykt ÆA. V 6. Perg. og segl
                  konserveret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 38 nr. 24, 1 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *2799;
                  Hans. UB. IV 169 nr. 405; Rep. nr. 2938; UB. d. Stadt Königsberg 79 nr. 77;
                  Poelman, Oostzeehandel I 97 nr. 396; Oorkb. van Amsterdam 196 nr. 293.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501428.webp">3. rk. IX nr. 104</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656432.webp">III:9 nr. 104</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 104. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-27"> 1371. 27. oktober <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. 95. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar og Greifswald og 32 andre stæder lover at
                  overholde den fred, der er beseglet af kong Valdemar 4. Atterdag og hans råder, og
                  giver disse og indbyggerne i deres rige ret til at genoptage handelen med stæderne
                  som før krigen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501429"/> In ghodes namen ♦ Witlik sy alle den yenen de dessen bref
                  seen vnde horen lesen dat wy ratmanne der stede Lubek Rozstok Stralessund Wismer
                  Gripeswold Stetyn. Colberghe Nyenstargarde Cølne Hamborgh vnde Bremen an Průcen
                  Colme Thorun Elbinge Dantzk Konynghesbergh Brunsbergh vnde alle de anderen stede
                  de vnder vnseme heren dem homestere in Průcen beleghen sind an Liflande Ryghe
                  Darpte Reuele Pernowe an der Sudersee Campen Deuenther {Vo}trecht Swulle Haselet
                  Grønynghen Syrixee Brele Middelborgh Arremůde Zutphen Elborgh St{ov}uern Dørdrecht
                  vnde Amsterdamme bekennen vnde betughen in desser scrift dat alsodane deghedinge
                  vnde handelinge ener gantzen z{ov}ne vnde ewighes vredes alse vns beseghelt is
                  vnde bestedighet van dem irlůchteden vørsten vnde hocheborn heren kønyngh Woldemer
                  tho Denemarken vnde synen eddelen mannen vnde ratgheuen alse her Hennyngh van
                  Pudbuzk høuetman des rykes tho Denemarken Nicolaus ertzebyschop tho Lunden Erik
                  byschop. tho Odenzee Nicolaus byschop tho Roskilde Iohan Theerbagh houetman tho
                  Werdingborgh Vicke Molteke houetman thů Nebbe Iacob Olauusson Benth Bůgge houetman
                  tho Holebeke Otze van Bůdelsbagh van Iungheshouede Iacob Nickilsson houetman tho
                  Seeborgh vnde tho Ghorgø Ruyt houetman tho Korsøre Hinric Yønsson Yentzke Parys
                  riddere in Seelande Yøns Peele houetman tho Caluø in Iutlande Heyne Cabold
                  Hennyngh Køtelsbergh ridderen houetluden thu Ørkele Henneke Molteke houetman thů
                  Nůborgh Yons Askelsson ridderen Hennyngh Meynerstorpe ridder houetman tho Traneker
                  in Langelande. Kersten Kůle ridder houetman tho Aleholm in Lalande Cord Molteke
                  houetman tho Wardberghe in Hallande Hinric van der Osten ridder houetman tho
                  Weseborgh <pb facs="4501430"/> tho Samsø Offe Basse ridder Ricman van der Langken
                  Peter Eskelsson houetman tho Lagheholm. Thůke P{ov}der houetman tho Orsten Peter
                  Nickilsson houetman thome Lintholm Tørkil Nickilsson houetman tho Ahusen Peter
                  Askelsson van Bernsholm Bosse Parys vnde Peter Valken knapen. dat wi de holden
                  willen by eren vnde guden trůwen tho ewighen thiden ♦ Ok wille wi dat de
                  vorbe&lt;n&gt;o&lt;m&gt;eden kønyngh Woldemer tho Denemarken. her Hennyngh van
                  Pudbuzk houetman des rikes tho Denemarken ertzebyschop byschope riddere vnde
                  knapen vorbenomed vnde de ere gheystlik vnde werlik vnde alle inw{ov}nere des
                  rikes tho Denemarken scholen komen also vrygh mid erer kopenschop vnde mid ereme
                  ghude vnde by rechte tho bliuende in den vorbenomeden steden markeden hauenen vnde
                  landen alze se tho vøren deden eer dat ørloghe anstund tho kopende vnde tho
                  verkøpende vnde ere werf tho weruende alze se tho vøren deden do de vrede
                  alderbest was ♦ Vortmer schal nemand vor den anderen beteren mer we dar brekt de
                  schal vor sik suluen beteren ♦ Dar schal ok nemand des anderen vntghelden ♦
                  Vortmer schal mid dessen vorbenomeden stůcken alle twydracht vnde schelinge de
                  twůsschen deme kønynghe vnde synem rike tho Denemarken vnde alle den synen vppe
                  ene siden. vnde den vorbenomeden steden vnde eren børgheren vnde de in ereme
                  rechte sind vppe de anderen siden gheweset hebben ghelegherd vnde ghes{ov}net
                  wesen tho ewighen thiden sunder wrake ♦ Des hebben thu betůgnisse de ratmanne van
                  dem Stralessunde ere grote ingheseghel van vnser aller weghene vor dessen bref
                  ghehenget wente wi vnser stede ingheseghele nicht by vns hadden vnde hebben
                  ghel{ov}uet vurder den vorbenomeden kønynghe dat en iewelk vnser vorbenomeden
                  stede twůsschen desser thyd\ alze desse bref ghegheuen is vnde stnte Iacopes daghe
                  naghest komende eren bref van desseme lude mit eren groten ingheseghelen beseghelt
                  senden\ ♦ scholen in de stad thome Sunde dem vorscreuenen heren dem konynghe tho
                  antwardende wan men syne breue vntfeyt de beseghelt sint mid sinem groten
                  ingheseghele ♦ Ghegheuen vnde screuen is desse bref na ghodes bord drutteynhundert
                  yar in deme en vnde seuentighesten yare in deme hilghen auende der apostele
                  Symonis et Iude. </p>
            <div type="app">
               <p> 44 vorbe&lt;n&gt;o&lt;m&gt;eden] vorbemoneden A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev og
                  hører det læse, at vi rådmænd i stæderne Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar,
                  Greifswald, Stettin, Kolberg, Stargard, Köln, Hamburg og Bremen, i Preussen: Kulm,
                  Thorn, Elbing, Danzig, Königsberg, Braunsberg og alle de andre stæder, der er
                  beliggende under vor herre højmesteren <pb facs="4656433"/> i Preussen, i Livland:
                  Riga, Dorpat, Reval, Pernau; og ved Zuidersøen: Kampen, Deventer, Utrecht, Zwolle,
                  Hasselt, Groningen, Zierikzee, Briel, Middelburg, Arnemuiden, Harderwijk, Zutphen,
                  Elburg, Stavern, Dordrecht og Amsterdam erkender og bevidner i dette brev, at den
                  aftale og overenskomst om en fuldstændig fredsslutning og evig fred, som vi har
                  fået beseglet og stadfæstet af den høje fyrste og højbårne herre kong Valdemar af
                  Danmark og hans ædle mænd og rådgivere, nemlig herr Henning Podebusk, høvedsmand i
                  riget Danmark, Niels, ærkebiskop af Lund, Erik, biskop af Odense, Niels, biskop af
                  Roskilde, Johan Tirbach, høvedsmand på Vordingborg, Fikke Moltke, høvedsmand på
                  Nebbe, Jakob Olufsen, Bent Byg, høvedsmand på Holbæk, Otze van Bydelsbak af
                  Jungshoved, Jakob Nielsen, høvedsmand på Søborg og Gurre, Rud, høvedsmand på
                  Korsør, Henrik Jensen, Jensike Paris, riddere på Sjælland, Jens Pele, høvedsmand
                  på Kalø i Jylland, Heine Kabolt, Henning Køtelberg, riddere, høvedsmænd på Ørkild,
                  Henneke Moltke, høvedsmand på Nyborg, Jens Absalonsen, ridder, Henning
                  Meinerstorp, ridder, høvedsmand på Tranekær på Langeland, Kristian Kule, ridder,
                  høvedsmand på Ålholm på Lolland, Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland,
                  Henrik van der Osten, ridder, høvedsmand på Vesborg på Samsø, Uffe Basse, ridder,
                  Rikman van der Lancken, Peder Eskilsen, høvedsmand på Laholm, Tyge Puder,
                  høvedsmand på Öresten, Peder Nielsen, høvedsmand på Lindholm, Torkil Nielsen,
                  høvedsmand på Åhus, Peder Absalonsen af Björnholm, Bosse Paris og Peder Falk,
                  væbnere, den vil vi overholde i ære og på vor gode tro til evige tider. Desuden er
                  det vor vilje, at de fornævnte herrer kong Valdemar af Danmark, herr Henning
                  Podebusk, høvedsmand over Danmarks rige, ærkebiskop, biskopper, riddere og væbnere
                  fornævnt og deres folk, både gejstlige og verdslige, og alle indvånere i Danmarks
                  rige skal med deres handelsvarer og deres gods kunne komme til og med rette
                  forblive i de førnævnte stæder, markeder, havne og lande lige så frit, som de
                  gjorde til forn, før krigen begyndte, og købe, sælge og udføre deres forretninger,
                  som de gjorde det til forn, da freden var allerbedst. Endvidere skal ingen mand
                  bøde for den anden, men den, der forbryder sig, han skal bøde for sig selv. Da
                  skal heller ikke nogen mand betale for en anden. Endvidere skal med disse
                  fornævnte punkter al tvedragt og strid, der har været mellem kongen og hans rige
                  Danmark og alle hans folk på den ene side og på den anden side de fornævnte stæder
                  og deres borgere og dem, der er indbefattet i deres ret, være bilagt og sonet til
                  evige tider uden hævngerrighed. Til vidnesbyrd herom har råd<pb facs="4656434"/>mændene i Stralsund hængt deres store segl under dette brev på alle vores vegne,
                  eftersom vi ikke havde vore stadssegl hos os, og vi har endvidere lovet den
                  fornævnte konge, at enhver af vore fornævnte stæder mellem dette tidspunkt, da
                  dette brev er givet, og førstkommende sankt Jakobs dag skal sende deres brev af
                  dette indhold, beseglet med deres store segl, til staden Stralsund, at overgive
                  til den førskrevne herre kongen, når man får hans breve, beseglet med hans store
                  segl. Dette brev er givet og skrevet år 1371 efter Guds fødsel på den hellige
                  aften før apostlene Simon og Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
