<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711027003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711027003</idno>
            <idno type="dd_serialno">94</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 468. Perg., hullet langs
                  foldningerne, 47 × 48 (plica 4,2). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4501420"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 35 nr. 21 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Oorkondenb. v. Groningen I
                  433 nr. 594 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *2797; Hans. UB. IV 169 nr. 403;
                  Poelman, Oostzeehandel I 96 nr. 394; Oorkb. van Amsterdam 196 nr. 292.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501419.webp">3. rk. IX nr. 94</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656426.webp">III:9 nr. 94</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 94. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-27"> 1371. 27. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag lover at overholde overenskomsten mellem Lübeck,
                  Rostock, Stralsund, Wismar, Greifswald og 32 andre stæder og Henning Podebusk,
                  Danmarks riges høvedsmand, og de øvrige danske råder af 1370 24. maj angående
                  pantsættelsen af Helsingborg, Malmø, Skanør og Falsterbo, dog med udeladelse af
                  bestemmelsen om Varberg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen. ♦ Wy Woldemer van godes gnaden. der Denen. der Wende. vnde
                  der Gothen koningh bekennen vnde betughen openbare in dessem breue. dat wy hebben
                  ghevulbordet. vnde vulborden in desser scrift. de zone. vnde alle de deghedinghe.
                  de hir na ghescreuen stan. in dessem breue. de ghedeghedinghet hebben. vnse leuen
                  ghetruwen man. vnde ratgheuen. alz her Henningh van Pudbusk. vnse houetman vnses
                  rikes to Denemarken den wy dar zuluen tho ghesettet hebben. Nicolaus. ertzebyschop
                  to Lunden. Erik byschop to Odenzee. Nicolaus byschop to Roskilde. Iohannes
                  Tyrbach. houetman to Werdinghborch. Vicke Molteke houetman to Nebbe Iacob
                  Olauisson. Benth Bůgghe. houetman to Holebeke. Øtze van Budelsbach. van
                  Iungheshouet Iacob Niclesson. houetman tho Zeborgh. vnde to Gorgø. Ruyth houetman
                  to Korsøre. Hinric Ionsson. Ientzeke Parys. riddere in Zelande. Ions Pele houetman
                  to Caluø. in Iutlande. Heyno Kabolt. Henningh Kotelsbergh riddere. houetlude to
                  Ørkel. Henneke Molteke knecht houetman to Nůborgh. Ionis Askilson. ridder.
                  Henningh Meynerstorp. ridder. houetman to Traneker. in Langhelande. Kersten Kůle
                  ridder. houetman to Aleholm in Lalande Cord Molteke. houetman to Wardberghe in
                  Hallande. Hinric van der Ost. ridder. houetman to Wezeborgh. to Samsø. Offe Basse
                  ridder. Ricman van der Lanke Peter Eskilson. houetman to Lagheholm. Tuke Pøder.
                  houetman to Ørsteen. Peter Niclesson houetman to dem Lintholme. Torkel Niclesson.
                  houetman to Ahusen Peter Askilsson van Bernsholm. Bosse Parys vnde Peter Valke.
                  knapen. mit den ratmannen desser stede. Lubeke. Rozstok. Stralessund. Wysmer.
                  Gripeswold. Stetyn. Colbergh. Nyenstargard. Colne. Hamborgh. vnde Bremen. in
                  Průcen. Colme. Thorn. Elbingh. Dantzik. Koninghesbergh. Brunsbergh. vnde alle den
                  steden in Prucen gheleghen in Liiflande. Righe. Darbte. Reuele. Pernow. vnde den
                  anderen steden. gheleghen in Liiflande. an der Zuderzee. Campen. Deuenter.
                  Vtrecht. Zwolle. Haseleth. Groningh. Sirixzee. Brele. Middelborgh. Arremůde.
                  Herderwiik. <pb facs="4501421"/> Zutphen. Elborgh. Stouern. Dordrech&lt;t&gt;.
                  vnde Amsterdamme dar to mit den anderen steden. de mit en begrepen zint. in erer
                  endracht. vnde vorbunde. vnde in erem rechte sint. op den erbarn dach. vnses heren
                  godes hemeluart to dem Stralessunde. na godes børth. dretteynhundert iar. in deme
                  seuentighesten iare. in alle der wiis. alz hir na screuen steyth. in dessem breue\
                  ♦ In godes namen amen. ♦ Witlich sy alle den ghenen. (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. 3. rk.
                     VIII nr. 450</hi>)\ ♦ Vnde wente. desse zone ghedeghedinghet. vnde ghemaket is.
                  myd vnsem gantzen willen. witschop. hete. vnde vulborth. so hebbe wy ghelouet.
                  vnde louen in dessen yeghenwardighen breue. den [rad]mannen. der vorbenomeden
                  stede. eren borgheren. vnde menheyth. vnde alle den. de in erer endracht. vnde
                  vorbunde. myd en begrepen zint. de zuluen zone. vnde deghedinghe. in allen
                  stucken. vnde ar[ticlen]. alze ze. hir vorescreuen stan. stede. vast. vnde
                  vnghebroken to holdende. to ewighen tiden. vnde hebben to betuchnisse. vnse cleyne
                  ingheseghel. myd gantzen willen vnde witschop. an dessen bref [ghe]henghet laten.
                  wente wy vnse grote ingheseghel. nicht yeghenwardich hadden vnde hebben dar tho
                  gheloued. vnde louen. in desser scrift. den zuluen ratmannen. der vorbenomeden
                  stede dat wy en [a]lle desse vorescreuen stucke. zone. vnde. deghedinghe. in allen
                  articlen. alze ze vorescreuen stan. bezeghelen willen. mit vsem groten
                  ingheseghele. twisschen desser tyd. alz desse bref ghegheuen is vnde sunte
                  I[aco]bs daghe. de neghest comende ys. vthghenomen den artikel. van Wartberghe.
                  des ze vns. myd guden willen vordreghen willen\ ♦ Desse bref is ghegheuen. vnde
                  ghescreuen. to dem Stralessunde. na godes borth. dretteynhundert iar. in deme
                  enen. vnde seuentighesten iare. in deme auende der hilghen apostolen. Symonis et
                  Iude. </p>
            <div type="app">
               <p> 40 Dordrech&lt;t&gt;] Dordrech A, men cf. nr. 93. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge,
                  erkender og bevidner åbent med dette brev, at vi har samtykket og med dette brev
                  samtykker i den fred og alle de aftaler, der står skrevet herefter i dette brev,
                  og som vore kære tro mænd og rådgivere, nemlig herr Henning Podebusk, vor
                  høvedsmand i vort rige Danmark, som vi selv har sat dertil, Niels, ærkebiskop af
                  Lund, Erik, biskop af Odense, Niels, biskop af Roskilde, Johan Tirbach, høvedsmand
                  på Vordingborg, Fikke Moltke, høvedsmand på Nebbe, Jakob Olufsen, Bent Byg,
                  høvedsmand på Holbæk, Otze van Bydelsbak af Jungshoved, Jakob Nielsen, høvedsmand
                  på <pb facs="4656427"/> Søborg og Gurre, Rud, høvedsmand på Korsør, Henrik Jensen,
                  Jensike Paris, riddere på Sjælland, Jens Pele, høvedsmand på Kalø i Jylland, Heine
                  Kabolt, Henning Køtelberg, riddere, høvedsmænd på Ørkild, Henneke Moltke, væbner,
                  høvedsmand på Nyborg, Jens Absalonsen, ridder, Henning Meinerstorp, ridder,
                  høvedsmand på Tranekær på Langeland, Kristian Kule, ridder, høvedsmand på Ålholm
                  på Lolland, Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland, Henrik van der Osten,
                  ridder, høvedsmand på Vesborg på Samsø, Uffe Basse, ridder, Rikman van der
                  Lancken, Peder Eskilsen, høvedsmand på Laholm, Tyge Puder, høvedsmand på Öresten,
                  Peder Nielsen, høvedsmand på Lindholm, Torkil Nielsen, høvedsmand på Åhus, Peder
                  Absalonsen af Björnholm, Bosse Paris og Peder Falk, væbnere, har aftalt med
                  rådmændene i disse byer: Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar, Greifswald, Stettin,
                  Kolberg, Stargard, Köln, Hamburg og Bremen, i Preussen: Kulm, Thorn, Elbing,
                  Danzig, Königsberg, Braunsberg og alle de stæder, der ligger i Preussen, i
                  Livland: Riga, Dorpat, Reval, Pernau og de andre stæder, der ligger i Livland; og
                  ved Zuidersøen: Kampen, Deventer, Utrecht, Zwolle, Hasselt, Groningen, Zierikzee,
                  Briel, Middelburg, Arnemuiden, Harderwijk, Zutphen, Elburg, Stavern, Dordrecht og
                  Amsterdam, desforuden de andre stæder, der sammen med dem er indbefattet i deres
                  sammenslutning og forbund og hører under deres ret, hvilket blev skrevet på den
                  glorrige dag for Vorherre Guds himmelfart i Stralsund år 1370 efter Guds fødsel i
                  alle henseender på den måde, som står skrevet herefter i dette brev: I Guds navn,
                  amen. Det skal være vitterligt for alle dem (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 8 nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524002" type="link">450</ref>
               </hi>). Og eftersom denne fredsslutning er aftalt og sluttet med vor udelte vilje,
                  vidende, befaling og samtykke, så har vi lovet og lover i dette nærværende brev
                  rådmændene i de fornævnte stæder, deres borgere og fællesskab og alle dem, der
                  sammen med dem er indbefattet i deres sammenslutning og forbund, at overholde
                  denne fredsslutning og overenskomst i alle dens punkter og artikler, således som
                  de står skrevet her foran, og det stadigt, fast og ubrudt til evige tider, og vi
                  har til vidnesbyrd ladet vort lille segl, eftersom vi ikke havde vort store segl
                  for hånden, med vor fulde vilje og vidende hænge under dette brev og har derudover
                  lovet og lover i dette brev de samme rådmænd fra de fornævnte stæder, at vi med
                  vort store segl vil besegle alle disse førskrevne punkter, denne fredsslutning og
                  overenskomst for dem med alle de artikler, som de står skrevet foran, mellem dette
                  tidspunkt, hvor dette brev er givet, og førstkommende sankt Jakobs dag, undtagen
                  den artikel om Varberg, som de i god vilje vil fritage <pb facs="4656428"/> os
                  for. Dette brev er givet og skrevet i Stralsund i året 1371 efter Guds fødsel
                  dagen før de hellige apostle Simon og Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
