<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711027025</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711027025</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Hansestæderne. Perg. 30 × 22,5—20,7 (plica 1,5—2). Perg.rem.
                  Registreret Ældste efterretninger om RA. indtil 1660 (15. årh.), trykt ÆA. V 6.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Hanserec. II 40 nr. 26, 3; Hans. UB. IV 169 Anm. 3; Rep. nr.
                  2949.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501438.webp">3. rk. IX nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656439.webp">III:9 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 116. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-10-27"> 1371. 27. oktober <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. 96. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Dorpat lover at tilbagegive Helsingborg, Malmø, Skanør og
                  Falsterbo med alle tilliggender, der er pantsat til dem i 15 år, når perioden er
                  udløbet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501439"/> In godes. namen. amen. ♦ Witlic. si alle den. ghenen. de
                  dessen bref seen. vnde horen. lesen. dat wi.. ratmanne. der stad. to Darpte.
                  bekennen. vnde betůghen. in desser. scrift dat. wi na den .xv. iaren de men. an
                  rekenen scal. na godes. bort. xiii<hi rend="sup">c</hi>. iaer. in deme
                  seuentigesten. iare. in deme negesten. dage vnses hern godes hemeluart wanner. wi
                  mitten. andern steden. de dar mede. tho horet vpgheboren. hebben. tollen. vnde
                  aller. nůd. de twedel. vri vnde vnbeworen. vnde. de koningh. Woldemer to
                  Denemarken. vnde sin. rike. dar. sulues. den derdendel. sunder. bewernisse. des
                  koninges Woldemeres. to Denemarken. vnde. sines. rikes. wes. dar. vallen. mach.
                  vnde vallen is. in den xv iaren. als to Helzingborgh. Ellenbogen Sconøre. vnde
                  Valsterbode. mit. alle eren tobehorunge. als. de breue spreken de de koningh vnde
                  des koninges rikes raet. to. Denemarken. dar ouer. ghegheuen vnde besegeld.
                  hebben. so. scole wi vnde willen. mitten andern. steden. de de vorbenomden slote.
                  mid vns inne hebben. als Helzinborgh Ellenboghe. Schønor vnde Valsterbode mid al
                  eren. tobehoringen. als se vns. to pande stan. vnde als wi se denne. in vnsen
                  weren hebben. dem. koninge Woldemere to Denemarken. eder sinen. eruen. deme rike
                  vnde des rikes. rade. als hern. Henninge. van. Pudbuzk houetman des rikes. to
                  Denemarken erzebisscope bisscopen riddern. vnde. knechten. naghenomet. de dit.
                  mitten suluen. houetmanne. hern. Henninge van. Pudbuzke to deme Sunde.
                  ghedegedinget. hebben. eder. we denne. kønyngh. eder houetman. eder. ratgheuen.
                  des koninges. to Denemarken. sint. weder. antworden vri vnde vnbeworen als wi se
                  denne. in vnsen weren hebben. dat. loue wi den vorbenomden koningh Woldemere. in
                  allen <pb facs="4501440"/> stucken. vnde artikelen. als se. hir vore vnde na
                  screuen stan. mit. sinen ratgheuen als hern. Henninghe van Pudbuzke houetmanne.
                  des rikes. to Denemarken. Nicolaus ertzenbisscope. to Lunden. Erik bisscop to der
                  Odenzee. Nicolaus. bisscope. to Roskilde. Iohan Tirbagh houetmanne. to
                  Werdincborgh Vicken Molteken. houetmanne to Nebbe. Iacob. Olauesson. Benth Bůgge
                  houetmanne. to. Holenbeke. Otze. van Budelsbagh van lungeshouede Iacob Nicclesson
                  houetman to Zeborgh vnde to Gorgø. Ruth houetman. to Korsøre Hinric Ionsson
                  Yentzeke Paris. ridderen. in Zelande. Ions Peele. houetmanne. to Kalfø in
                  Iutlande. Henneke Cabolt. Henninge. Køtelsbergh ridderen houetluden. to Ørkele.
                  Henneken. Molteken. houetmanne to Nůborgh Ions. Askilsson. riddere Henninge
                  Meynerstorpe. riddere houetman. to Traneker. in Langelande. Kersten Kůle. ridder.
                  houetman. to Aleholm vppe Lalande. Cort. Molteke. houetman. to Wartberge. in
                  Hallande. Hinric. van der Osten ridder. houetman. to Weseborgh oppe. Samsø Offen
                  Bassen. ridder. Ricmanne van der. Lanken. Peter. Eskelsson houetman to Lagheholme.
                  Thuke Pøder. houetmanne. to Orstene. Peter. Nicclesson houetman to dem. Lintholme
                  Tørkele Nicclesson houetman to Ahusen. Peter. Askilsson van Bernsholm. Bossen.
                  Parys. vnde Peter. Valken knapen. ♦ Ok solen. de inwonre des rikes to Denemarken
                  beide geystlik. vnde wertlik. bruken. alle der. vriheit der vze stad vnde de vze.
                  bruken. oppe deme lande. to Schone. vor vns vnde de vze wo se de koningh Woldemer
                  vnde de sine. dar bi laten. ♦ Vortmer in den herden. de vns vnde den andern.
                  steden. besceden sin to den sloten vorbenomet. scolen alle de yene van geistliken.
                  luden ridderen vnde knechten. de dar gut inne hebben. vnde dar inne wonen. in alle
                  de yeghenen. de wi mitten. andern. steden hebben. in vzen weren. bi rechte bliuen
                  vor vns vnde alle de yene de dor. vnsen. willen. doen vnde laten. willen. to
                  beholdende. den sloten. vorbenomet wes me en. van rechtes weghene. plichtich is. ♦
                  To betuchnisse. desser. stucke. hebbe wi vzer. stad. grote. ingesegel. an dessen
                  bref. ghehenget. ♦ Ghegheuen. in. den. iaren na godes bort. .xiii<hi rend="sup">c</hi>. iaer. lxxi iaer. in dem. auende. Simonis. vnde Iude. der hilghen
                  apostolen. </p>
            <div type="app">
               <p> 57 me] rettet fra mene 4. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle, der ser dette brev og hører
                  det læse, at vi rådmænd i staden Dorpat erkender og bevidner med dette brev, at
                  når vi i 15 år, som man skal regne fra dagen efter Guds himmelfart år 1370 efter
                  Guds fødsel, frit og uhindret (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1371/dd_13711027024" type="link">115</ref>
               </hi>). Til vidnesbyrd om disse punkter har vi hængt vor stads store segl under
                  dette brev. Givet i året 1371 efter Guds fødsel dagen før de hellige apostle Simon
                  og Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
