<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13711203003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13711203003</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 175 f. 479r ep. 180 med taksten XI½. I mrg.
                  til venstre .<hi rend="italic">A</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 150 nr. 5512 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501463.webp">3. rk. IX nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656454.webp">III:9 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 140. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 24. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1371-12-03"> 1371. 3. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. overdrager Niels Jensen et kanonikat ved kirken i Uppsala og
                  giver ham ventebrev på en præbende og en dignitet sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao Iohannis canonico Upsalensi salutem etcetera. ♦ Uite ac
                  morum honestas aliaque probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  fidedignorum commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales ♦ Uolentes itaque tibi in presbiteratus ordine constituto qui ut
                  asseritur in iure canonico per quinque annos studuisti premissorum meritorum
                  tuorum intuitu graciam facere specialem canonicatum ecclesie Upsalensis cum
                  plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate conferimus et de illo eciam
                  prouidemus ♦ Prebendam uero necnon dignitatem personatum uel officium cum cura uel
                  sine cura/ eciam si ad illam illum uel illud consueuerit quis per electionem
                  assumi dummodo dignitas ipsa maior in eadem ecclesia post pontificalem non existat
                  si que uel si qui aut si qua in dicta ecclesia uacant ad presens uel cum
                  uacauerint quas uel quos seu que tu per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime
                  constitutum infra unius mensis spacium postquam tibi uel eidem procuratori uacacio
                  illarum uel illorum innotuerit duxeris acceptandas <pb facs="4501464"/>
                  acceptandos uel acceptanda conferendas uel conferendos seu conferenda tibi post
                  acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni
                  apostolice reseruamus. districcius inhibentes uenerabili fratri nostro
                  archiepiscopo et dilectis filiis capitulo Upsalensi ac illi uel illis ad quem uel
                  ad quos in eadem ecclesia prebendarum et dignitatum personatuum uel officiorum
                  collacio prouisio seu queuis alia disposicio pertinent communiter uel diuisim ne
                  de prebenda ac dignitate personatu uel officio huiusmodi interim eciam ante
                  acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit quod tu uel procurator
                  predictus illas uel illos seu illa nolueritis acceptare disponere quoquo modo
                  presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari. non obstantibus
                  de certo canonicorum numero et quibuslibet aliis statutis et consuetudinibus
                  ipsius ecclesie contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque
                  firmitate alia roboratis aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in
                  eadem ecclesia in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant. seu si
                  super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus
                  personatibus uel officiis in dicta ecclesia speciales uel de beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales apostolice sedis uel legatorum eius
                  litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum
                  uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam auctoritate nostra
                  in ecclesia ipsa receptis uel prebendas ac dignitates uel personatus seu officia
                  expectantibus in eadem te in in assecucione prebende ac dignitatis personatus uel
                  officii huiusmodi uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  prebendarum ac dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari. seu si eisdem archiepiscopo et capitulo uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim a dicta sit sede indultum quod ad recepcionem uel
                  prouisionem alicuius minime teneantur et ad &lt;id&gt; compelli non possint/
                  quodque de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis
                  aut aliis beneficiis ecclesiasticis (— — —) consuetudinibus ipsius ecclesie
                  solitum iuramentum (— — —) illud prestes seu si hodie pro alio uel aliis in eadem
                  ecclesia super equali uel equalibus gracia uel graciis litteras nostras duxerimus
                  concedendas ♦ Nos enim tam illas quam presentes effectum sortiri uolumus quacumque
                  constitucione apostolica contraria non obstante et quod canonicatum et prebendam
                  ecclesie Lincopensis nosceris obtinere/ quodque <pb facs="4501465"/> nuper tibi de
                  quibusdam aliis canonicatu et prebenda ipsius ecclesie Lincopensis tunc uacantibus
                  per alias nostras litteras duxerimus prouidendum per quarum+ dictos alios
                  canonicatum et prebendam quos obtines ut prefertur teneris dimittere realiter et
                  omnino ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre collacionis
                  prouisionis reseruacionis inhibicionis constitucionis (— — —) incursurum. ♦ Datum
                  Auinione. iii nonas decembris pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Upsalensi] rettet in scribendo fra Ispalensi Aa. </p>
               <p> 23 .. = Birgero. </p>
               <p> 47 &lt;id&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 56 quarum] quarum alios canonicatum et prebendam Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Jensen, kannik i Uppsala, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dit liv, din vandel i ærbarhed og gode sæder og din retskaffenheds øvrige
                  fortjenester og dyder, for hvilke du anbefales til os ved troværdige mænds
                  vidnesbyrd, bevæger os til at vise dig nådig gavmildhed. Idet vi derfor i
                  betragtning af dine fornævnte fortjenester ønsker at vise dig særlig nåde – du,
                  der har præstegrad og, som du forsikrer, har studeret kanonisk ret i fem år –,
                  overdrager vi dig med apostolisk myndighed et kanonikat ved kirken i Uppsala med
                  fuld kanonisk ret og giver dig det ved provision. Hvis en præbende samt en
                  dignitet, et personat eller et officium med eller uden sjælesorg, selv om man
                  plejer at blive antaget til den eller det ved valg – når blot denne dignitet ikke
                  er den største i samme kirke efter den biskoppelige – for tiden er ledige i nævnte
                  kirke, eller når de bliver ledige, og du eller din dertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at du eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til deres ledighed, beslutter at godtage dem, reserverer vi dem
                  til apostolisk overdragelse efter denne godtagelse, at overdrage til dig med al
                  ret og tilbehør. Vi forbyder strengt vor ærværdige broder (Birger), ærkebiskop, og
                  vore elskede sønner kapitlet i Uppsala, og den eller dem, under hvem
                  overdragelsen, provisionen eller al anden rådighed over præbenderne og
                  digniteterne, personaterne eller officierne ved samme kirke i fællesskab eller
                  hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før denne godtagelse på nogen
                  måde at træffe bestemmelse om denne præbende og denne dignitet, dette personat
                  eller officium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at du eller
                  fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage dem. Og vi erklærer det fra nu
                  af ugyldigt eller magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller
                  uden viden <pb facs="4656455"/> herom skulde forsøge at handle anderledes i denne
                  sag, uanset bestemmelsen om et vist antal kanniker og alle andre herimod stridende
                  bestemmelser og sædvaner i denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed,
                  apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller (uanset)
                  om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendte som
                  kanniker i samme kirke eller arbejder på at få anerkendelse, eller med hensyn til
                  provisioner, de skal have på kanonikater og præbender og digniteter, personater
                  eller officier ved nævnte kirke, har fået særligt eller angående kirkelige
                  beneficier i de egne har fået almindeligt brev af det apostoliske sæde eller dets
                  legater, selv om man derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller
                  er gået frem på en hvilken som helst måde. Det er nemlig vor vilje, at du med
                  hensyn til opnåelse af den præbende og denne dignitet, dette personat eller
                  officium skal foretrækkes for alle disse undtagen for dem, der med vor myndighed
                  har fået anerkendelse i denne kirke eller har ventebrev på præbender og digniteter
                  eller personater eller officier sammesteds, men at der ikke derved må gøres nogen
                  indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender og digniteter, personater
                  eller officier eller beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om
                  samme ærkebiskop og kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver
                  for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at de ikke skal være pligtige til
                  anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og
                  at kanonikater og præbender og digniteter, personater eller officier eller andre
                  kirkelige beneficier, hvortil de (— — —)<ref target="drb1"/> at aflægge den
                  sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner, når
                  blot (— — —)<ref target="drb1"/> i egen person, eller (uanset) om vi i dag til
                  fordel for en anden eller andre i samme kirke har ladet tilstå vort brev om en
                  eller flere lignende nådesbevisninger. Thi det er vor vilje, at såvel det som
                  dette brev skal have sin virkning, uanset en hvilken som helst herimod stridende
                  apostolisk bestemmelse, og (uanset) at du vides at besidde et kanonikat og en
                  præbende ved kirken i Linköping, og at vi for nylig ved provision har ladet dig
                  give et andet kanonikat og en anden præbende ved denne kirke i Linköping, som da
                  var ledige, ved et andet brev af os, hvorved du virkeligt og fuldt ud skal afstå
                  nævnte andet kanonikat og nævnte anden præbende, som du som fornævnt besidder.
                  Intet menneske må altså bryde dette vort overdragelses-, provisions-,
                  reservations-, forbuds-, bestemmelses- og viljesbrev (— — —)<ref target="drb1"/>
                  vrede. Givet i Avignon den 3. december i vort første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13710418001'&gt;24&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
