<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10721231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10721231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">9</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg</hi>.: Chronicon Roskildense c. 9. Med hensyn til håndskrifterne (<hi rend="italic">K</hi>:
                  Cod. Kiloniensis, s. XIII exeunte; <hi rend="italic">O</hi>: AM. 107 89, s. XVI; <hi rend="italic">S</hi>: Systema
                  Stephanii, s. XVII): Script. min. I 8. — Suhm IV 425; Rep. udat. 2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen I 1412; SRD I 378; Script. min. I 22. 
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Erslev, Sven Estridsen og Biskop Vilhelm. Hist. Tidsskrift VI:3
                  617; Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2 155.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335708.webp">1. rk. II nr. 9</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508029.webp">I:2 nr. 9</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 9. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Script. min. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1072-12-31"> [1072-1073] <note>
                  <p> Det dokument, der stadfæstede Estrids donation, var et beseglet privilegium,
                  udstedt af modtageren, biskop Vilhelm af Roskilde. </p>
                  <p> For dateringen af biskop Vilhelms privilegium har følgende grunde været
                  afgørende. Biskop Vilhelm døde en 8. maj (Liber daticus Roskildensis 37: <hi rend="italic">VIII.
                     idus Maii</hi>. <pb facs="4335709"/>
                     <hi rend="italic">Obiit episcopus Willelmus</hi>), i henhold til Roskildekrøniken c. 9 ikke længe
                  efter, at han havde stadfæstet Estrids donation (Script. min. I 23: <hi rend="italic">Nec multo
                     post Villelmus obiit</hi>). Ifølge krøniken udså Svend Estridsen derpå sin
                  kapellan Svend til hans efterfølger (<hi rend="italic">cui gloriosus rex Sveno equiuocum suum et
                     capellanum subrogauit</hi>). Til yderligere bekræftelse anfører Ailnoth c. 3, at
                  denne var biskop af Roskilde, da kong Svend døde (Vitae sanctorum Danorum 89:
                     <hi rend="italic">regii glebam cadaueris</hi> ... <hi rend="italic">in ęcclesia sanctę et indiuiduę Trinitatis
                     et sancti Lucii martyris, insigni lapideo tabulatu a Suegnone eiusdem tunc
                     sedis pontifice constructa, debitis honorificantes exequiis recondunt</hi>).
                  Kongens død er altså indtruffet efter biskop Vilhelms, ialfald så længe efter, at
                  Vilhelms efterfølger da har fungeret i embedet. Året for kongens død har længe
                  været omstridt. Det står efter alt at dømme nu fast: 1074 (Vitae sanctorum Danorum
                  89). Også om dødsdagen har meningerne længe været delte (Lunds domkyrkas
                  nekrologium 45; cf. Liber daticus Roskildensis 170). I virkeligheden står også
                  dødsdagen fast. Ailnoth har tilegnet Svend Estridsens søn, kong Niels, sit skrift
                  om Knud den Hellige; han udtaler i dette c. 3, at Svend døde 1074 i sin regerings
                  28, år 28. april (Vitae sanctorum Danorum 89: <hi rend="italic">Actum anno incarnationis dominice
                     millesimo septuagesimo quarto, qui erat annus regni eius uicesimus octauus,
                     quarto kal. Mai., regnante in perpetuum omnium dominatore Ihesu Christo
                     domino</hi>). Samme dag, 28. april, afholdt man i Lunds domkirke kongens
                  anniversarium ifølge Memoriale fratrum i Necrologium Lundense, hvor notitsen er
                  indført med en hånd fra den sidste halvdel af 1120'erne (Lunds domkyrkas
                  nekrologium 69). Reglen var, at årtid og dødsdag faldt sammen. Overfor disse to
                  oplysninger er den dødsnotits om Svend Estridsen, som er indført i Liber daticus
                  Roskildensis under 9. maj uden betydning. </p>
                  <p> Tager man de data, som her er anført, i betragtning, må biskop Vilhelm, som døde
                  en 8. maj før Svend Estridsen, der døde 1074 28. april, være afgået ved døden
                  senest 1073. Sikkert netop i dette år. Adam af Bremen meddeler i sin Gesta
                  Hammaburgensis ecclesiae pontificum de danske biskoppers dødsfald til og med
                  ærkebiskop Adalberts dødsår 1072. Enhver oplysning om Vilhelms død mangler hos ham
                  (cf. Lauritz Weibull, Ringstedklostrets privilegier 1135—1225. Scandia XIV 57;
                  Nordisk historia II 295). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Vilhelm af Roskilde bekræfter Estrids gave på 50 bol til kapitlet i
                  Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Villelmus episcopus predicauit ... Cuius temporibus mater regis Suenonis Estrith
                  ecclesie Roskildensi. l. mansos, filio consenciente, contulit, quos prescriptus
                  episcopus sigillo et priuilegio ecclesie confirmauit. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Villelmus] Vilhelmus O, Wilhelmus S; Svenonis i marginen S. </p>
               <p> 10 Estrith] Estrid O, Estridh S; </p>
               <p> Roskildensi] Roscildensi O; </p>
               <p> l.] quinquaginta S§, O i marginen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Biskop Vilhelm prædikede ... I hans dage skænkede kong Svends moder Estrid med
                  sønnens billigelse 50 bol til Roskildekirken, og kirkens fornævnte biskop
                  stadfæstede dem med segl og privilegium. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> denne af L. Weibull i Dipl. Dan. givne datering bør tages med et vist
                  forbehold. Hans udgangspunkt er Svend Estridsens dødsår. Dette \"står efter alt at
                  dømme nu fast: 1074\", mener Weibull. Med \"nu\" tænkes sikkert på B. Schmeidlers
                  undersøgelse: Das Todesjahr des Svend Estridsen (Hamburg-Bremen u. Nordost-Europa
                  vom 9. bis 11. Jahrhundert s. 290-303, 1918), men der overses, at Sture Bolin i
                  1931 har karakteriseret årstallet 1074 som \"osäkert och tvivelaktigt\", Om
                  Nordens äldsta historiesforskning s. 124-33. Bolins hovedanke mod Schmeidler er,
                  at det er uberettiget at føre de senere danske årbøgers enstemmige angivelse af
                  dødsåret som 1074 i marken som bevis, eftersom de ikke går tilbage til nogen
                  samtidig dansk årbog, men til Ailnoth, der skrev sin Knudslegende en generation
                  efter Svend Estridsens død. Men som det direkte eller indirekte fremgår af brevene
                  nrr. 11 og 13, må Svend Estridsen endnu have været i live i 1075. Anglo-Saxon
                  Chronicles angivelse af, at han døde i 1076, må derfor foretrækkes frem for
                  Ailnoths årstal, jf. nr. 15. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
