<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">262</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14270323002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Altes Senatsarchiv (ASA), Externa, Danica 3.2. Krieg Erichs von Dänemark gegen die Grafen von Holstein</collection>
                        <idno>signatur 1013 (tidligere ASA, Externa, Reste)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse: <q>Den ersamen wisen heren borgermeisteren, radmannen der stede
        Lubeke, Rostok, Stralessund, Wismer ende Lunenborch, onsen besunderen lieuen ende geminden
        vrienden</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Spor efter rådet i Deventers brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 7, nr. XII, p. 8-9</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 117, p. 78 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter UBStL l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1427-03-23"
                  notBefore="1427-03-23"
                  notAfter="1427-03-23"
                  cert="high">[1427.] 23. marts</date>
            <placeName cert="low">[Deventer]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="nl"/>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Deventer skriver til hansestæderne Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar og
      Lüneburg.</ab>
            <ab>Rådet i Deventer meddeler, at det har set og forstået det åbne advarselsbrev, som de
      vendiske hansestæders udsending har medbragt til Deventer, hvori de vendiske hansestæder
      meddeler, at de har erklæret kong Erik 7. af Pommern krig.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Deventer, at det har givet de vendiske hansestæders advarsel
      videre til de af Deventers handelsfolk, som nu befinder sig i Deventer, således at de ikke
      kommer til at lide skade på grund af krigen.</ab>
            <ab>Endelig beder rådet i Deventer de vendiske hansestæder om at hjælpe de handelsfolk fra
      Deventer, som har befundet sig i kong Eriks riger allerede inden krigens udbrud. Såfremt disse
      handelsfolk fra Deventer nu rejser fra kong Eriks riger til områder kontrolleret af de
      vendiske hansestæder, så ønsker rådet i Deventer, at de vendiske hansestæder skal bistå dem,
      således at de kan rejse videre med deres gods.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-11-19" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-11-19. </change>
         <change when="2018-11-19" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-11-19. </change>
         <change when="2019-01-16" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-01-16. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nl">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Ersamen heren, besunderen lieue vriende.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Uwen brief<ref target="drb1"/> an ons gesant inholdende van uwes guetlikens voruollichs an den duerluchtigesten
      vorsten <persName>hern Erick, koning toe Denemercken, Sweden, Noerwegen</persName> etcetera
      gedaen omme menigerley gewald, hinder, schaden ende onrechts wille, v ende den gemenen
      coepmanne ende schipheren van der Duytscher henze van langen tiden here tegen Got, recht,
      redelicheyt ende uwer priuilegien van denseluen duerluchtigesten vorsten ende sinen ondersaten
      gedaen, ende woe gij vormyts groten noet, die v dairtoe gedrongen heeft, sijn ende sijnre ryke
      vyand geworden sijt etcetera, hebben wij guetliken ontfangen ende verstaen ende laten v
      vrentliken dair weder op weten, dat ons die saken leet sijn.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Ende als gij, lieue vriende, mede scriuen van ons guetliken begerende, de onse te wairnen,
      dat ze die voirgescreuen ryke ende oere stroeme nyet en zueken ende oere guede op uwer vyande
      boedeme nicht en schepen ende oec gene hantieringe mit den vte den vorscreuenen ryken en
      hebben, op dat sie des in genen schaden en nemen, dat hebbe wij, lieue vriende, vnsen
      coepluden, die nv ter tijt toe huys sijn, te kennen gegeuen ende gewaernt, dat sie yn genen
      schaden en komen.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Oec, lieue vriende, soe sint noch eens deels von onsen coepluden in des coninges ryken van
        <placeName>Denemarcken</placeName> lange voir uwer veden getogen. Weret, lieue vriende, dat
      sie in uwen gebiede quemen, of dair gij macht hebben, soe bidden wij uwe eersamheit seer
      vrentliken, hem bistendich te wesen, dat sie mit eeren guede onbelet varen m{ue}chten, iv soe
      gunstliken dairynne bewisende, als wij uwe eersamheit vollenkomentliken toe betrouwen.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Got sy mit v.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Gescreuen op den sonnendach oculi.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Scepenen ende raet der stat van <placeName>Deuenter</placeName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
