<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130908001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen 521-22, Overskrift: <hi rend="italic">Paa noget iord y
                     Imbersche marck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 219 — Reg.Dan. nr.1784; Hasse III 144 nr. 278.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489108.webp">2. rk. VII nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512465.webp">II:7 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 91. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-09-08"> 1313. 8. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Frise erklærer at have solgt alt sit jordegods i Emmerske mark til Løgum
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489109"/> Omnibus hoc scriptum cernentibus Iohannes Frisæ salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Quoniam unusquisque de die mortis sue incertus est. quo
                  loco, quoue fine diem terminabit extremum, ideo tenore presentium presentibus et
                  futuris constare uolo, me domino Henrico abbati et conuentui monasterii Løghum
                  uendidisse omnes terras, quas iure hereditario habui post obitum matris mee in
                  Imberschæth mark, in agris, pratis et siluis, pro ducentis marchis et lx marchis
                  denariorum. tali conditione adiecta, quod ego recognosco me de predicto precio
                  xliii marchas denariorum in prompta pecunia recepisse. sed centum marchas et
                  septem marchas proximo placito post festum beati Andree apostoli persoluat mihi
                  dominus abbas. ♦ Ipsi abbati et conuentui eodem placito dictas terras iure
                  perpetuo possidendas in presenti promitto me scotaturum, et ab omni impeticione
                  cognatorum meorum finaliter liberaturum, cum proximo placito Tunderensi ante
                  purificationem beate uirginis centum et decem marchas habuero. ♦ In cuius rei
                  testimonium, et promissionis cautelam domino abbati et conuentui sigilli mei
                  munimen do et presentibus appono. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xiii in die natiuitatis beate Marie uirginis gloriosæ.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Frise til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi enhver er usikker med hensyn til sin dødsdag, på hvilket sted eller på
                  hvilken tid han skal dø, gør jeg ved dette brevs ordlyd vitterligt for nulevende
                  og tilkommende, at jeg til herr Henrik abbed og det menige konvent i Løgum kloster
                  har solgt alle jorder, som jeg har haft i Emmerske mark med arveret efter min
                  moders død i agre, enge og skove, for 260 mark penge på følgende vilkår: jeg
                  erkender af fornævnte betaling at have modtaget 43 mark i rede penge, men 107 mark
                  skal den herre abbeden betale mig på næstkommende ting efter apostlen St. Andreas'
                  dag. Jeg lover ved nærværende at skøde abbeden og det menige konvent på samme ting
                  nævnte jorder at besidde med rette evindelig, og at jeg vil fritage dem endeligt
                  for al tiltale fra mine nærmeste, såsnart jeg har modtaget 110 mark på næste
                  Tønder ting før kyndelmisse. Til vidnesbyrd herom og til sikkerhed for mit løfte
                  bekræfter jeg overfor herr abbeden og det menige konvent dette salg med mit segl,
                  som jeg hænger under dette brev. Givet i det Herrens år 1313 på vor glorrige
                  jomfru Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
