<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130305001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130305001</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.357 med overskrift: <hi rend="italic">Jet breff
                     Kornetued</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 154 — Reg.Dan. nr.1772; Hasse III 139 nr. 266.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489051.webp">2. rk. VII nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512419.webp">II:7 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 11. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-03-05"> 1313. 5. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lydvard Nannesen, raadet og borgerne i Tønder bevidner, at Niels Lydichsen paa
                  Tønder herredsting har skødet sit gods i Korntved til Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas inspecturis Lydwardus Nannessøn et consules ceterique
                  ciues in L&lt;i&gt;tt&lt;l&gt;e Tunder habitantes salutem in domino sempiternam. ♦
                  Constare uolumus uniuersis, quod conciuis noster Nicholaus Lydichssøn, omnia bona
                  sua mobilia et immobilia, que habuit in Kornetwed in domibus, terris, pratis,
                  siluis, aquis, et cum omnibus suis pertinentiis in placito Tunderherret abbati et
                  monasterio Loci Dei, cum omni iure scotauit, et eadem bona a se et a suis
                  heredibus in perpetuum alienauit, recognoscens se in eodem placito pro dictis
                  bonis plenum pretium habuisse. <pb facs="4489052"/> tali conditione inter dictum
                  Nicholaum et monasterium prius habita, quod idem Nicholaus quamdiu uixerit et
                     iiii<hi rend="sup">or</hi> solidos siliginis, iiii<hi rend="sup">or</hi>
                  solidos ordei et iiii<hi rend="sup">or</hi> solidos auene annuatim in profesto
                  sancti Andree apostoli persoluerit in ipsis bonis libere et quiete possit
                  residere, exeptis dimidietate pecorum, et terris, si que emptæ per abbatem
                  monasterii supradicti fuerint uel alio modo luste acquisite, de quibus monasterio
                  quolibet anno certos redditus debeat respondere. ♦ Ceterum significamus uniuersis,
                  quod dicta bona post mortem dicti Nicholai cedant monasterio libere in perpetuum.
                  possidenda ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum et siggillum eiusdem ciuitatis
                  presentibus sunt appensa ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xiii tertio nonas martii. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 L(iytt«lye] Luttke Aa. </p>
               <p> 4 exeptis=exceptis. </p>
               <p> 9 siggillum=sigillum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lydvard Nannesen og rådmændene og de øvrige borgere, som bor i Tønder, til alle,
                  der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vor medborger Niels Lydiksen med al ret har skødet
                  på Tønder herredsting alt sit gods, løst og fast, som han har haft i Korntved i
                  huse, jorder, enge, skove, vande og med alt dets tilliggende, til abbeden og
                  klostret i Løgum, og samme gods afhændede han for stedse fra sig og sine arvinger,
                  idet han erkendte, at han på samme ting for nævnte gods havde fået den fulde
                  betaling. Der er i forvejen aftalt denne <pb facs="4512420"/> betingelse mellem
                  nævnte Niels og klostret, at samme Niels, sålænge han lever og hvert år dagen før
                  apostlen St. Andreas' dag betaler fire ørtug rug, fire ørtug byg og fire ørtug
                  havre, kan bo frit og ukrænket på samme gods, dog med undtagelse af (afgiften for)
                  halvdelen af de kreaturer og jorder, som fornævnte klosters abbed måtte købe<ref target="drb1"/> eller på anden måde retmæssigt erhverve, af hvilke han hvert år
                  skal svare klostret bestemte afgifter. Og vi tilkendegiver for alle, at nævnte
                  gods efter nævnte Niels' død frit skal overgå til klostret at besidde evindelig.
                  Til vidnesbyrd herom er mit segl og samme stads segl hængt under dette brev. Givet
                  i det Herrens år 1313 den 5. marts. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> meningen er antagelig, at han skal svare leje (landgilde) med et fast
                  beløb af gården med besætning; hvis abbeden forøger gårdens tilliggende, skal der
                  svares særlig afgift heraf. Forøger abbeden besætningen, får Niels Lydiksen
                  halvdelen uden afgiftsforhøjelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
