<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130312003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130312003</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Reg. over Løgum klosters arkiv (1575), trykt ÆA. V
                  777; omtalt af Hamsfort i Chronologia secunda, trykt SRD. I 298 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Løgumbogen p.414 med overskrift: Hertuch Ericus y Julland tager abbeten och
                  conuent aff Lyom closter y sin beschermelsse, oc stadfester deris priuilegia. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 177 — Hasse III 139 nr.267; Reg.Dan. nr.1774; Rep. nr.1006.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489054.webp">2. rk. VII nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512422.webp">II:7 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 15. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-03-12"> 1313. 12. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nordborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 2. af Jylland tager Løgum kloster under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia dux Iuciæ omnibus presentes literas inspecturis salutem in
                  domino. ♦ Uniuersa negotia mandata literis et uoci testium ab utroque trahunt
                  immobile firmamentum. ♦ Hinc est quod tenore presentium constare uolumus tam
                  presentibus quam futuris, nos dilectos nobis abbatem et conuentum Loci Dei cum
                  omnibus bonis et familia eorundem sub nostra recepisse protectione speciali,
                  dimittentes ipsis omnia bona sua, tam in decimis quam in aliis piis eleemosinis
                  eisdem a sede apostolica, archiepiscopis ecclesiæ Lundensis, epis&lt;c&gt;opis
                  Ripensibus: et Slessuicensibus, a nostris etiam progenitoribus misericorditer
                  indulta, per totum ducatum nostrum, a graua<pb facs="4489055"/>mine expeditionis,
                  impeticione exactoria, ceterisque oneribus et solutionibus, iuri nostro
                  attinentibus, libera pariter et exempta, ac hanc superaddentes eis gratiam
                  spetialem, quod uillici eorum et coloni, seu alii eisdem in familia attinentes, de
                  excessibus suis pro iure nostro nulli respondeant, nisi ipsi domino abbati uel
                  monachis suis supradictis, quibus huiusmodi negotium duxerit committendum. ♦
                  Prohibemus igitur sub obtentu gratie nostre districte precipientes, ne quis dictos
                  abbatem et fratres suos contra protectionis nostre tenorem, et huiusmodi
                  libertatis et gratiæ donationem presumat ausu temerario m&lt;o&gt;lestare. ♦ Quod
                  qui fecerit indignationem nostram non effugiet et uindictam. ♦ In cuius rei
                  testimonium et perpetuam memoriam presentes ipsis contulimus literas sigilli
                  nostri appensione roboratas. ♦ Datum Norborgh Alsse in presentia nostra, anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xiii. in die beati Gregorii
                  papæ. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 epis(c)opis] episopis Aa. </p>
               <p> 9 m(o)lestare] melestare Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 30: cf.1288 2. februar (Dipl. Dan. 2. rk. III nr. 279). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der får dette brev at se, hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> Alle anliggender, som er betroet breve og vidners røst, modtager af begge
                  urokkelig bekræftelse. Derfor gør vi vitterligt ved dette brevs ordlyd for såvel
                  nulevende som tilkommende, at vi har taget vor elskede abbed og vort elskede
                  konvent i Løgum, med alt deres gods og undergivne under vor særlige beskyttelse,
                  idet vi erklærer, at alt deres gods, såvel i tiende som i andre fromme almisser,
                  der miskundeligt er skænket samme af det apostoliske sæde<ref target="drb1"/>,
                  ærkebisperne af Lund<ref target="drb2"/>, bisperne af Ribe<ref target="drb3"/> og
                     Slesvig<ref target="drb4"/> og også af vore forfædre i hele vort
                     hertugdømme<ref target="drb5"/>, skal være i lige grad frit og undtaget for
                  ledingstynge, ombudsmandens krav og de øvrige byrder og ydelser, der hører til vor
                  ret, og vi giver dem yderligere den særlige nåde, at deres bryder og landboer og
                  andre af deres undergivne for deres lovovertrædelser ikke skal svare nogen for vor
                  ret undtagen samme herr abbed eller hans ovennævnte munke, hvem han måtte
                  overdrage et sådant hverv. Vi forbyder derfor med vor strenge befaling under
                  trusel om vor nådes fortabelse, at nogen drister sig til i letsindig forvovenhed
                  at krænke nævnte abbed og hans brødre mod vort beskyttelsesbrev og mod denne
                  frihed og nåde. Den, der gør det, skal ikke undgå vor vrede og hævn. Til
                  vidnesbyrd og evigt minde herom har vi overdraget dem nærværende brev og til
                  yderligere bekræftelse vedhængt vort segl. Givet i Nordborg på Als i vor
                  nærværelse i det Herrens år 1313 på den hellige pave Gregors dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1206 21. jan. 1272. 18. okt. (DRB II 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1272/dd_12721018004'&gt;196&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> Absalon (Rep. udat. 43), Anders Sunesen (Rep. udat. 77). </p>
                  <p n="drb3"> Esger af Ribe 1255 (DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1255/dd_12551231101'&gt;170&lt;/a&gt;). 1256 (DRB II
                  1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12561231101'&gt;196&lt;/a&gt;). Tyge
                  af Ribe 1284 (DRB II 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841231104'&gt;125&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb4"> Se Rep. IV p. 71. </p>
                  <p n="drb5"> 1240 26. aug. 1249 16. febr.
                  <!--DRB II 3 nr. 188, slettet d. 16-01-2023 af GJM. Det må være en fejl: 1249 16 februar er trykt i DD/DRB række 1 bind 7, der udkom i 1989/90. Nærværende bind udkom 1956-->.
                  1288 2. febr. (DRB II 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880202001'&gt;279&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
