<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130828003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130828003</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 42
                  nr.45. Dansk oversættelse hos Hvitfeld III 172, fol, 367. Registreret af
                  Stephanius efter A 5 (Cancellariæ liber) p. 462, trykt Birket Smith 174 og Danske
                  Mag. 6 rk. I 15. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Suhm XI 705 — Reg.Dan. nr.1782*; Rep. nr.
                  1037.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489105.webp">2. rk. VII nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512463.webp">II:7 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 89. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-08-28"> [1313. o. 28. august?] 
               <note>
                  <p> Det er rimeligt at antage, at processen mod de oprørske jyske bønder fandt sted
                  samtidig med, at kongen rejste anklage mod Niels Brok, Jens Pape og andre for
                  deltagelse i oprøret, se nr. <ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130828001" type="link">87</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Horsens</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Nielsen af Taasinge og 44 andre adelsmænd erklærer, at de oprørske bønder
                  fra fire sysler, deriblandt Harsyssel, Almindsyssel og Jellingsyssel, har sluttet
                  forlig med kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> 1. Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4489106"/> Iohannes Nicklessøn/ de Toslandia, Iuarus Grubbi Iohan
                     Nicklessøn de Kaas, Johan Muli de Beeg, N. Hææ, N. Ranij, N. Oluffssøn/
                     illustris domini regis Danorum dapifer, Lauge Aackessøn/ eiusdem domini regis
                     marschalcus, Trugillus Tordo, Ambring (!)/ Johan Stauerskow/ Ericus Erichssøn/
                     Johan Peterssøn Træthere/ Iohannes Grubbi, Petrus Grubbi, Petrus Nicklessøn/
                     Neb. Thure Perssøn/ Nicolaus Holgerssøn/ Holinger Nicklessøn/ Olaus Flæming/
                     Magnus Joenssøn/ Io. Frijs; Michaël Paack/ Paulus Magnussøn/ Johan Slet/ N.
                     Korff/ Ago Thønnissøn/ Joen Balhorn/ Andreas Balhorn Johannes Jenssøn/ Carolus
                     Jacobssøn/ Carolus Peterssøn/ Seuet Skiene/ Petrus Wether/ Esbernus Magnussøn/
                     N. Torbernssøn/ Turo Strangess. Henricus Lang, Petrus Nicklessøn de Vurtemarck/
                     Nicolaus Joenssøn Alckel/ Petrus Magnussøn/ Nicolaus Tunessøn(!) de Klappetorp/
                     Tuko Lauritzsøn/ Magnus Aagessøn/ oc Jacob Fleeby etcetera. ♦ Alle skal vide/
                     at oss hørendis oc næruerendis/ da vaar skicket bønder aff Harsyssel oc
                     Almindsyssel/ vdi kong Erichs næruerelse/ bekiende oc tilstode wtvunget/ aff
                     fri vilge/ at de haffue veret forførde aff nogle onde deris raad/ at opsætte
                     dennem imod hans maiestat/ huoroffuer de haffue beganget stor forseelse/ oc
                     crimen læsæ maiestatis, at de ere inddragne ved Gambeuad/ oc til Viborge
                     landsting/ oc haffue der aff egen myndighed/ giort skickelse oc straff/ offuer
                     dennem/ som icke fulde dem/ imod hans naadis forbud/ met oprette faner/ oc
                     affuindskiold/ oc haffue ihielslagede en hob hans adel/ at de formedest slig
                     gierning haffue forbrut liff oc gods/ vden hans maiestat dennem benaade ville/
                     ♦ Der faare haffue de nu optinget hos hannem/ saaledis/ oc den sone soret ved
                     deris eed. ♦ Først skal de vdlegge dem/ som haffue veret aarsage <pb facs="4489107"/> til samme oprør oc intet ydermere indlade sig met dennem. ♦
                     Ville de icke legge dem alle vd/ da maa kongen sigte huem hand vil/ oc at de
                     lanverge (!) dem effter lowen. ♦ Item disse forneffnde vdi de fire syssel/
                     skulde fundere oc stiffte tu ortekorns rente inden pintzdag/ til it altere i
                     Kolding for de døde deres siele/ som wskyldigen aff dennem bleffue ihielslagne/
                     ♦ Til forneffnde altere skal kongen oc hans effterkommere haffue ius
                     patronatus, ♦ Huer(!) dennem skal giffue vdi dette aar it pund korn/ oc tre
                     marck penninge/ aff huer plowg vdi tu aar/ ♦ Den skyld skal ydis til Ribe/ s.
                     Mortens dag/ vdi effterkommendis aar. ♦ Kirckernis tiende skal kongen oppebære
                     vdi 4.aar/ ♦ Item de skal giffue kongen aff huer marck gulds iord/ en skieppe
                     rug/ aarligen/ til euig tid/ s. Thomæ dag/ i huem hand tilhører. ♦ Om nogen
                     ligger mere til marck guldsiord/ end(!) haffuer veret aff arrild/ oc hand der
                     met befindis/ skal iorden vere forbrut til kronen. ♦ De skal strax giffue
                     kongen aff huert herret 9. heste/ huer saa god som 15. marck penninge/ ♦ Huert
                     syssel skal haffue it indsegle reede/ 8. dage effter vor frue dag oc føre
                     det(!) kongens forneffnde handel at forsegle. ♦ Om kongen vil bygge nogen
                     festninge/ da skal alle bønder ihuem de tilhøre/ hielpe der til. ♦ De loffuede/
                     aldrig effter at opsætte dem icke heller beuise hans wuenner nogen hielp/ eller
                     bære budstycke imod kongens lænsmand/ kongen imod/ de det giør/ skal straffis
                     vden all naade. ♦ De skal aldrig giøre forsamlinge vden kongens vidskaff/ Huem
                     det giør/ skal haffue forgiort liff oc gods. ♦ Ved disse vilkaar/ om de icke
                     holde dette/ da skal alle bisper i Danmarck haffue mact/ dennem at bandsætte/ ♦
                     Bønderne aff Jelling haffue loffuet kongen 20. heste/ huer saa god som 15.
                     marck/ ♦ De skal giffue kongen tu pund korn aff plougen dette aar/ vdi
                     effterkommendis aar skal de giffue hannem 4. marck penninge/ s. Mortens dag vdi
                     Ribe/ ♦ De skal vnde kongen kirckernis tiende vdi 5. effterfølgende aar. ♦ Item
                     aff huer marckguldsiord tu skiepper korn aarligen/ til s. Thomæ dag/ ihuem som
                     heldst marckguldsiord eyer/ da skal de saa giffue der aff. ♦ Ligger de mere
                     jord til marckguldsiord/ end som veret haffuer aff arrild/ skal den vere
                     forbrut til kongen. ♦ Item de skal forplicte dennem til/ at holde alle
                     forneffnde puncter oc artickle/ ♦ De skal loffue til Viborg landsting/ til
                     deris syssel oc herret/ alt dette som forskreffuet staar/ vnder deris oc gaat
                     folckis indsegle. ♦ Item bønderne vdlagde disse effterskreffne vdi Harsyssel oc
                     Jellingsyssel/ Jacob <pb facs="4489108"/> Sieppel/ Peder Vind/ Isaach
                     Poffuelssøn/ Matz Pederssøn Rød/ Johan Kæl/ Tord Rød/ Peder Naal/ Giernhind(!)/
                     N. Tostessøn Gyndingherret/ Christen N. Varuitsyssel/ Pallin Jenssøn/ Lauge
                     Jenssøn/ Ture Judas/ Johan Tordssøn/ Oluff Huid/ Jellingsyssel/ Torsten Lange/
                     Johan Pederssøn/ Peder Arnfast/ Almindsyssel/ Johan Bryni/ Peder Jacobssøn/
                     Niels Erichssøn/ Niels Joenssøn/ Suend Vulff/ Louersyssel/ Tord Typssøn/ Johan
                     Papessøn/ oc Cusping(!) Lock. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> De inhabitantibus Harisyssel et quibusdam articulis eorum. ♦ 1313. Hotersnes.
                  </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 9 N.=Nicolaus. </p>
               <p> 10-11 marschalcus, Trugillus Tordo, Ambring, læs marschalcus Trugillus, Tordo
                     Ambring. Cf.nr.313. </p>
               <p> 12 Træthere] Errata, indsat p. 278 i kvartudg. Træhære Hvitfeld 4*, Cf. Dipl.
                     Dan. 2.rk. VIII nr. 243: Trækkæhær. </p>
               <p> 14 Jo= Johannes. </p>
               <p> 15 Thønnissøn=Thomesen. </p>
               <p> 17 N.=Nicolaus. </p>
               <p> 19 Tunessøn=Tuesen, </p>
               <p> 21 Harsyssel oc Almindsyssel) cf. s.681. 3: Item disse forneffnde vdi de fire
                     syssel og 8.68 I. 22 ff., hvor ogsaa Jelling-, Varde- og Løversyssel er nævnt. </p>
               <p> 2 lanverge læs lauverge som i fol. </p>
               <p> 6 Huer] Huer aff fol. </p>
               <p> 11 end) end den fol. </p>
               <p> 15 det] det til fol. </p>
               <p> 2 Giernhind] Errata Giernherit. </p>
               <p> — N.=Niels, </p>
               <p> — Gyndingherret) vdi Gyndingherret fol. </p>
               <p> 3 Varuitsyssel) vdi Varuitsysel fol. </p>
               <p> — Pallin Jenssøn] Palne Joenssøn/lege, Pallne Errata, Pallin Jensøn fol. </p>
               <p> 4 Jellingsyssel] vdi Jellingsysel fol. </p>
               <p> 5 Almindsyssel] Vdi Almindsyssel fol. </p>
               <p> 6 Louersyssel) Vdi Louersyssel fol. </p>
               <p> — Cusping=Krispin. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Udtog af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Jens Nielsen af Tåsinge, Ivar Grubbe, Jens Nielsen af Kås, Jens Mule af Bæg,
                     Niels Hee, Niels Rane, Niels Olufsen, den berømmelige herre kongen af Danmarks
                     drost, Lave Ågesen, samme herre konges marsk, Troels...<ref target="drb2"/>,
                     Tord Amring, Jens Staverskov, Erik Eriksen, Jens Pedersen Træ(kkehære), Jens
                     Grubbe, Peder Grubbe, Peder Nielsen Neb, Ture Pedersen, Niels Holgersen, Holger
                     Nielsen, Oluf Flemming, Mogens Jonsen, Jens Friis, Mikkel Påk, Povl Mogensen,
                     Jens Slæt, Niels Kurv, Ove Thomsen, Jon Balhorn, Anders Balhorn, Jens Jensen,
                     Karl Jakobsen, Karl Pedersen, Sævid Skene, Peder Wether, Esbern Mogensen, Niels
                     Torbensen, Ture Strangesen, Henrik Lang, Peder Nielsen af Vormark, Niels
                     Jonsen, Alkil<ref target="drb3"/>, Peder Mogensen, Niels Tuesen af Klågerup,
                     Tyge Larsen, Mogens Ågesen og Jakob Flæb o.s.v. Alle skal vide, at i vort påhør
                     og i vor nærværelse var bønder fra Hardsyssel og Almindsyssel fremstillet i
                     kong Eriks nærværelse. </p>
               <p> De bekendte og tilstod uden tvang og af fri vilje, at de har været forført af
                     nogle onde menneskers råd til at sætte sig op imod hans majestæt, hvorved de
                     har begået en stor forseelse og majestætsforbrydelse, at de er draget ind ved
                     *Gambevad og på Viborg landsting og der af egen myndighed har fastsat en
                     forordning og straf over dem, som ikke fulgte dem, imod hans nådes forbud med
                     oprejste faner og avindskjold, og de har ihjelslået mange af hans adel, at de
                     formedelst slig gerning har forbrudt deres liv og gods, med mindre hans
                     majestæt vil benåde dem. Derfor har de nu forhandlet med ham således og svoret
                     med deres ed at ville holde dette forlig. For det første skal de udlægge dem,
                     som har været årsag til samme oprør og ikke i fremtiden indlade sig med dem.
                     Vil de ikke udlægge dem alle, må kongen sigte, hvem han vil, og de skal
                     forsvare sig efter loven. Fremdeles skal disse fornævnte i de fire sysler
                     fundere og stifte to ørtug korns rente inden pinsedag til et alter i Kolding
                     for de dødes sjæle, som uskyldig blev ihjelslået af dem. Til det fornævnte
                     alter skal kongen og hans efterkommere have patronatsret. Hver af dem skal i
                     dette år give et pund korn og tre mark penge af hver plov i to år. Denne skat
                     skal betales i Ribe St. Mortensdag i det kommende år. Kongen skal oppebære
                     kirketienden i <pb facs="4512464"/> fire år. Fremdeles skal de give kongen af
                     hver mark gulds jord en skæppe rug årlig til evig tid på St. Thomas dag, hvem
                     den end tilhører. Hvis nogen lægger mere til mark gulds jord, end der har været
                     af arild, og han bliver overbevist derom, skal jorden være forbrudt til kronen. </p>
               <p> De skal straks give kongen ni heste af hvert herred, hver af dem så god som 15
                     mark penge. Hvert syssel skal have et indsegl parat otte dage efter Vor frues
                     dag og føre det til kongen for at besegle fornævnte forlig. Hvis kongen vil
                     bygge en fæstning, skal alle bønder, hvem de end tilhører, hjælpe med dertil.
                     De lovede, at de aldrig vilde gøre oprør i fremtiden, ikke heller yde kongens
                     fjender nogen hjælp eller bære budstikke imod kongens lensmand på trods af
                     kongen. De, der gør det, skal straffes uden al nåde. De skal aldrig holde
                     forsamling uden kongens vidende; de, der gør det, skal have forbrudt liv og
                     gods. Hvis de ikke holder dette, er det bestemt, at alle bisperne i Danmark
                     skal have magt til at banlyse dem. Bønderne fra Jellingsyssel har lovet kongen
                     tyve heste, hver af dem så god som 15 mark. De skal give kongen to pund korn af
                     hver plov dette år; i det kommende år skal de give ham fire mark penge St.
                     Mortens dag i Ribe. De skal give kongen kirketienden i de fem følgende år.
                     Fremdeles skal de give to skæpper korn årlig af hver mark gulds jord på St.
                     Thomas' dag, uanset hvem der ejer mark gulds jord, da skal de give således
                     deraf. Lægger de mere jord til mark gulds jord, end der har været af arild,
                     skal den være forbrudt til kongen. Fremdeles skal de forpligte sig til at holde
                     alle fornævnte punkter og artikler. De skal love på Viborg landsting og på
                     deres syssel- og herredsting alt det, som foran skrevet står under deres og
                     gode mænds segl. Fremdeles udlagde bønderne disse efterskrevne i Hardsyssel og
                     Jellingsyssel: Jakob Sieppel, Peder Vind, Isak Poulsen, Mads Pedersen Rød, Jens
                     Kæl, Tord Rød, Peder Nål, i Gern herred: Niels Tostesen, i Ginding herred
                     Kristian N., i Vardesyssel: Palle Jensen, Lave Jensen, Ture Judas, Jens Torsen,
                     Oluf Hvid, i Jellingsyssel: Torsten Lange, Jens Pedersen, Peder Arnfast, i
                     Almindsyssel: Jens Bryne, Peder Jakobsen, Niels Eriksen, Niels Jonsen, Svend
                     Ulf, i Løversyssel: Tord Tibbesen, Jens Papesen, og Krispin Lok. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Om indbyggerne i Hardsyssel og nogle af deres artikler. 1313. Horsens. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> det er rimeligt at antage, at processen mod de oprørske jyske bønder
                     fandt sted samtidig med, at kongen rejste anklage mod Niels Brok, Jens Pape og
                     andre for deltagelse i oprøret, se nr. <ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130828001" type="link">87</ref>. </p>
               <p n="drb2"> jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1315/dd_13151214003" type="link">313</ref>: Troels marsk. </p>
               <p n="drb3"> jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140706004" type="link">170</ref>: Alkil af Lolland. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det er rimeligt at antage, at processen mod de oprørske jyske bønder
                     fandt sted samtidig med, at kongen rejste anklage mod Niels Brok, Jens Pape og
                     andre for deltagelse i oprøret, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130828001'&gt;87&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1315/dd_13151214003'&gt;313&lt;/a&gt;: Troels marsk. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140706004'&gt;170&lt;/a&gt;: Alkil af Lolland. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
