<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130326001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">21</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 165 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 206 med overskrift: <hi rend="italic">Super bonis in Gødersløff Kirkeby que
                     pertinent altari Iohannis Ubbæssun</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Suec. III 120 nr.1910 — Reg.Dan. nr. *1024; Rep. nr.1010.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489058.webp">2. rk. VII nr. 21</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512425.webp">II:7 nr. 21</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 21. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-03-26"> 1313. 26. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Davidsen af *Ötthorp pantsætter og skøder to gaarde i Görslöv kirkeby,
                  Bara h., til de tre brødre, magister Thomas, kannik i Lund, Jens og Daniel
                  Ubbesen, for 70 mk. rent sølv i dansk vægt, som hans fader var deres fader og dem
                  skyldig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489059"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Dauidsøn de
                  Øtthorp. salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me. exhibitori bus
                  presencium. uiris discretis. magistro Thome canonico Lundensi Iohanni et Danieli
                  filiis Ubbonis quondam ciuis Lundensis bone memorie in septuaginta marchis puri et
                  examinati argenti. sub pondere Daco. tam racione trecentarum marcharum Scaniensium
                  denariorum nouorum. pro quibus bona omnia mobilia et immobilia in Gøttersløff
                  Kirkeby sita. scilicet due curie, in quibus morantur Thorstanus et Nicolaus. per
                  patrem meum dilectum dicto Ubboni ac suis heredibus prius eciam inpignorata
                  fuerunt. quam racione aliorum debitorum quoruncumque in quibus. nomine dicti
                  patris mei, dictis magistro Thome. Iohanni et Danieli tenebar qualitercumque
                  obligatus teneri et esse efficaciter obligatum. dictis filiis Ubbonis in placito
                  generali Scanie proximo ante assumpcionem beate uirginis iam instante. sine omni
                  inpedimento integraliter persoluendis pro qua quidem argenti summa. predictas duas
                  curias in Gøthersløff cum omnibus mobilibus et immobilibus dictis curiis
                  adiacentibus uidelicet agris pratis estimacionibus omnibus et aliis quibuscumque
                  inpignero et scoto/ tali condicione. quod si dicta summa argenti in termino
                  prefixo soluta non fuerit. extunc dicta bona supradictis filiis Ubbonis cedant
                  lure perpetuo possidenda nec ipsi mihi seu alicui patris mei heredi aliquid addere
                  teneantur. ♦ Promitto insuper et obligo me supradictis filiis Ubbonis. dicta bona
                  cum singulis adiacentibus prelibatis pro omnibus patris mei heredibus et aliis
                  quibuscumque personis appropriare. et ab omni inpeticione cuiuslibet. illibata
                  penitus conseruare ♦ In cuius rei <pb facs="4489060"/> testimonium sigilla
                  discretorum uirorum dominorum. patris mei dilecti Nicolai dicti Haak. Iohannis
                  Kanne. militum Andree Stigoti et Iohannis Kaa. una cum sigillo meo. presentibus
                  sunt appensa ♦ Datum Lundis. anno domini mcecexiii/ feria secunda post
                  anunciacionem beate uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 e. memorie er overstreget: septuaginta marcas puri et examinati argenti;
                  desuden er in tilføjet over linjen e. memorie. </p>
               <p> 1 e. testimonium er overstreget: d. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Davidsen af *Ötthorp til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til dette brevs ihændehavere, de gode mænd magister
                  Thomas, kannik i Lund, Jens og Daniel, sønner af Ubbe, fordum <pb facs="4512426"/>
                  borger i Lund, salig ihukommelse, skylder og faktisk er forpligtet til uden enhver
                  modstand fuldstændig at betale til Ubbes nævnte sønner på nærmest forestående
                  landsting i Skåne før Vor Frues himmelfart 70 mark rent og prøvet sølv i dansk
                  vægt, dels for 300 mark nye skånske penge, for hvilke alt gods, løst og fast, i
                  Görslöv kirkeby, nemlig to gårde i hvilke Torsten og Niels bor, allerede tidligere
                  er blevet pantsat til nævnte Ubbe og hans arvinger af min elskede fader, dels for
                  al anden gæld, som jeg i min nævnte faders navn er de nævnte, magister Thomas,
                  Jens og Daniel skyldige, på hvilken måde jeg end var blevet dem forpligtet. For
                  dette beløb i sølv pantsætter og skøder jeg de to fornævnte gårde med alt, løst og
                  fast, der ligger til nævnte gårde, nemlig ager, eng, virning og alt andet af
                  enhver som helst art, på følgende betingelse, at hvis nævnte beløb i sølv ikke
                  betales til fornævnte termin, skal det nævnte gods fra da af tilfalde Ubbes
                  ovennævnte sønner at besidde evindelig; og de samme er ikke pligtige at give mig
                  eller nogen af min faders arvinger noget. Ydermere lover og forpligter jeg mig til
                  at hjemle Ubbes fornævnte sønner det nævnte gods med hvert enkelt af de fornævnte
                  tilliggender, for alle min faders arvinger og enhver som helst anden person og at
                  bevare det fuldstændig ukrænket mod ethvert krav ligegyldigt fra hvilken side. Til
                  vidnesbyrd herom er segl tilhørende de gode mænd, min elskede herr fader Niels
                  kaldet Hak, herr Jens Kande, riddere, Anders Stigsen og Jens Kås tilligemed mit
                  eget segl hængt under dette brev. Givet i Lund i det Herrens år 1313 mandag efter
                  Vor Frues bebudelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
