<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130613003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130613003</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; se Dipl. Dan. 2. rk. I 42
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk
                  udtog af Hvitfeld III 178, Fol. 370. Registreret efter A 5 (Cancellariæ liber) p.
                  498 af Stephanius, trykt Birket Smith 174 og Danske Mag. 6. rk. I 16. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Mekl. UB. VI 22 nr.3607; Rydberg I 378
                  nr.179; Pom. UB. V 104 nr.2797. Jf. Suhm XI 696 — Reg.Dan. nr. *1028; Rep.
                  nr.1040.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489080.webp">2. rk. VII nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512443.webp">II:7 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 46. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-06-13"> 1313. [o. 13. juni?] 
               <note>
                  <p> Brevet er sikkert udstedt under nogle forhandlinger, som gik forud for freden i
                  Helsingborg, 30 se nr. 52. Man har ment, at brevet maatte være udstedt i april
                  eller maj, idet man er gaaet ud fra, at det i brevet fastsatte møde mellem
                  fyrsterne trinitatis søndag, skulle finde sted <pb facs="4489081"/> trinitatis
                  søndag 1313 2: 10. juni. Der er dog intet til hinder for, at aaret kan være 1314.
                  Afgørende for dateringen er, at de i brevet nævnte rygenske vidner med undtagelse
                  af Fikke Moltke, som var i Heinrich af Mecklenburgs og Nicolaus af Werles
                  tjeneste, den 21. juni bevidner et brev for fyrst Wizlaus i Barth paa Pommerns
                  kyst. I vidnelisten opføres de i samme rækkefølge som hos Hvitfeld: <hi rend="italic">Iohannes de
                     Gristow, Nicolaus de Pudbuske, Tzyfridus de Plone, Ernestus Budde, aduocatus,
                     Refridus de Pentze, Tidericus Sukow, nostri mililes et consiliarii fideles,</hi>
                  cf. Pom. UB. V nr. 2808. De har da befundet sig paa tilbagerejsen, og fyrst
                  Wizlaus' tilstedeværelse kunne tyde paa, at han selv har været med i Danmark. Om
                  han, som foreslaaet af Rosén 213<hi rend="sup">5</hi>, ogsaa er den virkelige
                  udsteder af dette brev og ikke fyrst Heinrich, som i Hvitfelds udtog og hos
                  Stephanius, er vanskeligt at afgøre. Den rygenske delegation var endnu den 15,juni
                  i Danmark, se nr.51, hvoraf det fremgaar, at Siegfried af Plön modtog en forlening
                  af kong Erik i Helsingør den 15. juni. Brevet maa følgelig dateres til tiden der
                  omkring. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Helsingør</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg lover på fyrst Wizlaus 3. af Rügens vegne, at
                  dennes datter Eufemia skal ægte Magnus, kong Birger af Sveriges søn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>1. Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Aar 1313. til Helsingør/ vaar her Henrich aff Mekelnborg tilstede/ ♦ Der til
                     sagde hand hertug Witzlaffs daatier aff Ryene/ Eufemiam, Magno, kong Byrgis
                     søn/ ♦ Witzlaus skal giffue hende it aar effter brylluppet/ 3000. marck sølff/
                     eller Witzlaus oc 30. hans riddere skulle indlegge til Tribezes/ ♦ Her Magnus
                     skal forskriffue hende igien til liffgeding 600. marcks rente. ♦ Døer de vden
                     arffuinger oc de ville haffue godset igien/ skal hende giffues 6000. marck
                     sølff ♦ Dispensatz skal de selff fly dennem/ ♦ Kongen aff Suerige oc førsten
                     aff Ryen/ skulle møde kong Erich oc hertug Christoffer til Stege Vordingborg
                     eller Nykiøbing i Falsters hellig trefoldigheds søndag. ♦ Dette breff haffue
                     beseglet her Henrich aff Mekelnborrig/ Claus Pudbusky Sigefrid(!) oc Wicke
                     Molticke/ Reinfrid aff Pænitz. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Stephanius: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Quibus conditionibus dominus Magnopolensis promisit filiam Wiislaui
                     desponsandam domicello Magno de Suecia. ♦ 1313. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 23 Sigefrid=Sigefred de Plön. </p>
               <p> — Wicke = Vicke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Udtog af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> År 1313 var herr Henrik af Meklenborg tilstede i Helsingør. Han lovede der
                     kong Birgers søn Magnus hertug Vizlav af Rygens datter Eufemia. Vizlav skal
                     give hende 3000 mark sølv et år efter brylluppet, eller herr Vizlav og 30 af
                     hans riddere skal gå i indlager i Tribsees. Herr Magnus skal skriftlig
                     forpligte sig til på sin side at give hende 600 marks rente i livgeding. Dør de
                     uden arvinger, og vil de have godset igen, skal de give hende 6000 mark sølv.
                     De skal selv skaffe sig dispensation. Kongen af Sverige og fyrsten af Rygen
                     skal møde kong Erik og hertug Kristoffer i Stege, Vordingborg eller Nykøbing på
                     Falster hellig Trefoldigheds søndag. </p>
               <p> Herr Henrik af Meklenborg, Nicolaus Podebusk, Sigfried og Fikke Moltke og
                     Reinfried af Penz har beseglet dette brev. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <pb facs="4512444"/>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> På hvilke betingelser fyrsten af Meklenborg lovede, at Vizlavs datter skulde
                     troloves med junker Magnus af Sverige. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> brevet er sikkert udstedt under nogle forhandlinger, som gik forud
                     for freden i Helsingborg, se nr. <ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130619001" type="link">52</ref>. Man har
                     ment, at brevet måtte være udstedt i april eller maj, idet man er gået ud fra,
                     at det i brevet fastsatte møde mellem fyrsterne Trinitatis søndag, skulde finde
                     sted Trinitatis søndag 1313 ↄ: 10. juni. Der er dog intet til hinder for, at
                     året kan være 1314. Afgørende for dateringen er, at de i brevet nævnte rygenske
                     vidner med undtagelse af Fikke Moltke, som var i Henrik af Meklenborgs og
                     Nicolaus af Werles tjeneste, den 21. juni bevidner et brev for fyrst Vizlav i
                     Barth på Pommerns kyst. I vidnelisten opføres de i samme rækkefølge som hos
                     Hvitfeld. De har da befundet sig på tilbagerejsen, og fyrst Vizlavs
                     tilstedeværelse kunde tyde på, at han selv har været med i Danmark. Om han, som
                     foreslået af Rosén 213<hi rend="sup">5</hi>, også er den virkelige udsteder af
                     dette brev og ikke fyrst Henrik, som i Hvitfelds udtog og hos Stephanius, er
                     vanskeligt at afgøre. Den rygenske delegation var endnu den 15. juni i Danmark,
                     se nr. <ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130615002" type="link">51</ref>,
                     hvoraf det fremgår, at Siegfried af Plön modtog en forlening af kong Erik i
                     Helsingør den 15. juni. Brevet må følgelig sættes til ca. 15. juni. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er sikkert udstedt under nogle forhandlinger, som gik forud
                     for freden i Helsingborg, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130619001'&gt;52&lt;/a&gt;. Man har
                     ment, at brevet måtte være udstedt i april eller maj, idet man er gået ud fra,
                     at det i brevet fastsatte møde mellem fyrsterne Trinitatis søndag, skulde finde
                     sted Trinitatis søndag 1313 ↄ: 10. juni. Der er dog intet til hinder for, at
                     året kan være 1314. Afgørende for dateringen er, at de i brevet nævnte rygenske
                     vidner med undtagelse af Fikke Moltke, som var i Henrik af Meklenborgs og
                     Nicolaus af Werles tjeneste, den 21. juni bevidner et brev for fyrst Vizlav i
                     Barth på Pommerns kyst. I vidnelisten opføres de i samme rækkefølge som hos
                     Hvitfeld. De har da befundet sig på tilbagerejsen, og fyrst Vizlavs
                     tilstedeværelse kunde tyde på, at han selv har været med i Danmark. Om han, som
                     foreslået af Rosén 213<hi rend="sup">5</hi>, også er den virkelige udsteder af
                     dette brev og ikke fyrst Henrik, som i Hvitfelds udtog og hos Stephanius, er
                     vanskeligt at afgøre. Den rygenske delegation var endnu den 15. juni i Danmark,
                     se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130615002'&gt;51&lt;/a&gt;,
                     hvoraf det fremgår, at Siegfried af Plön modtog en forlening af kong Erik i
                     Helsingør den 15. juni. Brevet må følgelig sættes til ca. 15. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
