<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13131130001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13131130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">105</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.81r. med overskrift: <hi rend="italic">De curia in
                     Brinnæ impignerata Brothero dyacono</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 487 — Reg.Dan. nr. 1786.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489117.webp">2. rk. VII nr. 105</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512472.webp">II:7 nr. 105</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 105. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-11-30"> 1313. 30. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Kurø, ridder, pantsætter sin gaard i * Brinne til hr. Broder Degn, kannik i
                  Aarhus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus dictus Korf salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi me discreto uiro domino Brothero dyacono canonico
                  Arusiensi curiam meam in Brinnæ cum agris pratis siluis et domibus uniuersis eidem
                  fundo seu curie attinentibus sicut ea <pb facs="4489118"/> omnia tenui et possedi
                  pro centum sexaginta marchis denariorum nouorum titulo pigneris obligasse sibi uel
                  heredibus suis per me uel heredes meos proximo placito Abæsysel post festum omnium
                  sanctorum sub anno domini m ccc quartodecimo integraliter exsoluendis condicione
                  eciam hac adiecta quod si in solucione summe predicte totalis uel eiusdem partis
                  defecerimus ego uel heredes mei termino supradicto extune statim cedat ipsa curia
                  in Brynnæ scilicet fundus cum domibus et ceteris suis attinenciis supradictis ipsi
                  domino Brothero et heredibus suis ab impeticione mea et successorum meorum
                  quorumcumque iure perpetuo pro usibus suis libere ordinanda ♦ In cuius facti
                  plenius testimonium et certitudinem firmiorem sigilla diseretorum uirorum domini
                  Aghonis Thomassun Nicolai Bonde Iohannis Heldæ et Cristerni Litlæ dicti Kube una
                  cum meo presentibus sunt appensa ♦ Datum anno domini m ccc tercio decimo in die
                  beati Andree apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels kaldet Kurv til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til den gode mand herr Broder Degn, kannik i Århus, har
                  pantsat min gård i *Brinne med agre, enge, skove, og alle huse, der hører til
                  samme toft eller gård, sådan som jeg har ejet og besiddet det altsammen, for 160
                  mark ny penge, der skal betales ham eller hans arvinger uden afkortning af mig
                  eller mine arvinger på førstkommende Åbo sysselting efter Allehelgens dag 1314,
                  idet der også er vedføjet denne betingelse, at hvis jeg eller mine arvinger er ude
                  af stand til at betale hele fornævnte sum eller en del af den til fornævnte
                  termin, skal samme gård i *Brinne med bygninger og alt dens ovennævnte tilliggende
                  straks fra da af tilfalde samme herr Broder og hans arvinger til fri rådighed til
                  deres brug med rette <pb facs="4512473"/> evindelig uden noget krav fra mig og
                  hvem som helst af mine efterkommere. Til vidnesbyrd og urokkelig sikkerhed herom
                  er de gode mænd, herr Ove Thomsens, Niels Bondes, Jens Heldes, Kristian Lilles
                  kaldet Kubes og mit segl hængt under dette brev. </p>
            <p> Givet i det Herrens år 1313 på St. Andreas apostels dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
