<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130730001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130730001</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 43 nr. 3634. Desuden Michelsen II 219 nr. 175 — Reg.
                  Dan. nr. *1036.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489093.webp">2. rk. VII nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512453.webp">II:7 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 73. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-07-30"> 1313. 30. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 4. af Holsten slutter aftale med grev Nicolaus 1. af Schwerin, at
                  han skal ægte dennes datter Anastasia, hvis medgift hertug Erik 2. af
                  Sønderjylland på nærmere betingelser skal udrede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Gherardus dei gracia comes Holzacie, Stormarie et de Schouwenborch per
                  presentes litteras recognoscimus, inter nos, ex una, et inter comitem Nicolaum de
                  Zweryn illustrem, parte ex altera, in modum qui sequitur esse concorditer
                  placitatum: ♦ Primo, quod filiam eius Anastasiam ducemus matrimonialiter in uxorem
                  et cum ipsa nomine dotis accipiemus mille et ducentum marcas argenti puri,
                  persoluendas infra annum et diem, numerandum a tempore nupciarum conpletarum, ita
                  tamen quod huius argenti respectum habebimus ad illustrem Ericum ducem Yucie, si
                  ex parte comitis Nicolai dux idem promittere curauerit memoratam summam argenti
                  nobis sub tali caucione, qua comiti Nicolao dux extitit obligatus; alias autem
                  comes Nicolaus tantum nobis in suis bonis et redditibus assignabit percipiendis
                  annuatim pro dote, quantum uasallis suis et nostris equm uisum fuerit atque
                  iustum; sed cum primum potuerit comes Nicolaus a duce Yucie predicto argentum, quo
                  sibi obligatur, expetere, redimere tenebitur bona sua, que nobis titulo pingnoris
                  obligauit..... ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est
                  appensum/ ♦ Datum anno domini millesimo trecentesimo terciodecimo, in die
                  sanctorum Abdon et Sennen. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 ducentum =ducentas. </p>
               <p> 22 equm- = equum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten, Stormarn og Schauenburg, erklærer ved
                  dette brev, at der mellem os på den ene side og den berømmelige grev Nicolaus af
                  Schwerin på den anden side i enighed er truffet overenskomst på følgende måde: For
                  det første at vi skal ægte hans datter Anastasia og med hende modtage som medgift
                  1200 mark rent sølv, der skal betales inden år og dag at regne fra tidspunktet for
                  brylluppets fuldbyrdelse, dog således, at vi for denne sum har krav på den
                  berømmelige hertug Erik af Jylland, hvis samme hertug på grev Nicolaus' vegne vil
                  love os nævnte sum med sådan sikkerhed, som han skylder grev Nicolaus den; men
                  ellers skal grev Nicolaus anvise os så meget af sit gods og sine indtægter til
                  årlig betaling for medgiften, som hans og vore vasaller anser for ret og billigt;
                  men så snart grev Nicolaus kan kræve den sum af fornævnte hertug af Jylland, som
                  denne skylder ham, er han pligtig at tilbagekøbe det gods, som han har givet os i
                  pant... </p>
            <p> Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
                  1313 St. Abdon og St. Sennens dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
