<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130809009</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130809009</idno>
            <idno type="dd_serialno">83</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 42
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Referat
                  hos Hvitfeld III 81-82, fol. 330. Registreret af Stephanius efter A 5 (Cancellariæ
                  liber) 228, trykt Birket Smith 170, Danske Mag. 6. rk. I 12. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Suhm XI 514; Mekl. UB, VI 48 nr. 3638 B, cf.
                  V 306 nr. 3122 — Reg.Dan. nr. 1783*, cf. nr. *882; Rep. nr.1025.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489100.webp">2. rk. VII nr. 83</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512458.webp">II:7 nr. 83</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 83. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-08-09"> [1313. 9. august - 1314. 29. september] <note>
                  <p> I Horsensforliget, se nrr. <ref target="_" type="link">81</ref>—<ref target="_" type="link">82</ref>, indgik en bestemmelse om, at hertug Erik 2, inden
                  Mikkelsdag 1314 skulle lade udstederne af dette brev erklære, at de var hans
                  forlovere og vilde sørge for, at han overholdt forliget; i modsat fald skulle de
                  støtte hans modpart, den danske konge, cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130809008" type="link">82</ref>. Det er derfor
                  urigtigt, naar det i Mekl. UB., Reg.Dan. og Rep. l. l. antages, at dette brev er
                  et udkast til Horsensforliget. Det hedder i dette: <hi rend="italic">Wi haffue oc loffuet/ at
                     hertug Erich aff Sachsen/ Nicolaus de Verle, oc greffuerne aff Holsten/ huilcke
                     wi kunde til formaa/ inden</hi>
                     <pb facs="4489101"/>
                     <hi rend="italic">s. Michels dag it aar/ skulde foruisse for oss/ at wi det skulde holde.</hi> Nu
                  siges det i dette brev: <hi rend="italic">At dette saa skal holdis/ haffuer Nicolaus de Verle/
                     Erich hertug aff Saxen/ Johannes herre aff Verle/ oc greffue Henrich aff
                     Suerin/ met greffuerne aff Holsten/ oc nogen deris raad dem forskreffuet oc
                     forseglet</hi>, hvoraf det fremgaar, at dette brev ikke kan være et udkast til
                  Horsensforliget, men maa være det deri stipulerede brev, som hertug Erik var
                  pligtig til at lade sine forlovere udstede. </p>
                  <p> Brevet mangler datum saavel hos Hvitfeld som hos Stephanius, en mangel, der
                  maaske gaar tilbage til D 10 eller en af afskrifterne deraf. Hvitfeld, som Suhm
                  følger, har det under 1306, sikkert fordi det i rigsbrevbogen fulgte efter to
                  breve af 1306 vedrørende kongen og hertugen af Sønderjylland, cf. Dipl. Dan. 2.
                  rk. VI 15 nr. <ref target="/books/dipdan/1306/dd_13060814001" type="link">20</ref>
                  og 27 nr. <ref target="/books/dipdan/1306/dd_13061104001" type="link">35</ref>;
                  derfor retter han i indledningen hertug Erik til hertug Woldemar og bruger i
                  slutningen udtrykket <hi rend="italic">hertugerne</hi> ɔ: hertug Valdemar og junker Erik af
                  Langeland. Som paavist ovenfor maa brevet være udstedt efter den 9. august 1313,
                  men før den 29. september 1314, cf. Mekl. UB., Reg.Dan. og Rep. l. l. </p>
                  <p> Hvitfeld tilføjer efter brevet: <hi rend="italic">Kongen giorde hannem en forskriffuing igien/
                     paa hues hand hannem der vdi haffuer loffuet</hi>. Dette er sikkert kun en
                  gætning af Hvitfeld, der vidste, at kongen ogsaa maa have udstedt et brev til
                  hertugen, men brevet selv, som ikke er bevaret, har han sikkert ikke haft adgang
                  til, eftersom han ikke gengiver dets indhold. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Nicolaus af Werle, hertug Erich af Sachsen, fyrst Johann af Werle, grev
                  Heinrich af Schwerin, greverne af Holsten og nogle af deres raader erklærer som
                  forlovere for hertug Erik 2. af Sønderjylland, at de vil bistaa kong Erik 6.
                  Menved, hvis hertugen ikke overholder forliget af 9. august 1313. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> 1. Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Denne sone er giort imellem konning Erich oc hertug Woldemar. Hertugen skal
                     lade kongen quit for all den tiltale/ hand kunde haffue til Langeland/ oc alt
                     det gods/ kongen haffuer vdi verge/ ♦ Item hand skal lade hannem quit/ for all
                     den skade/ hans fader fick i Suerig vdi kongens tieniste/ all den omkostning/
                     som giordis for Verneminde taarn/ oc skade der fanget ♦ Item for all hans skade
                     paa indreysen oc vdreysen at Danmarck/ ♦ Hand skal faa kongen igien hues
                     forskriffning hand der paa haffuer/ ♦ Hertugen skal lade kongens folck komme
                     til deris gods igien/ pant eller eyendom/ oc vere dennem en gunstig herre/ oc
                     de som fredløse ere/ icke handthæffue/ ♦ Kongen skal ingen vasal antage/ som
                     sig vil sætte imod hertugen aff Sønder Judland/ ♦ Haffuer hand nogen sager/ da
                     maa hand dennem met retten tale/ ♦ Hertugen skal ingen kongens wuenner antager
                     men forfølge hans wuenner/ ♦ Huad festninge som ere bygde for Ribe/ skal inden
                     15. dage brydis/ ♦ Hertugen eller hans m&lt;æ&gt;nd maa ingen slaat/ skantzer/
                     eller fester bygge for kongens slaat oc stæder/ vden de haffue veret aff
                     arrild. ♦ Hertugen skal lade capittel/ bisper/ klercke oc leeg/ vdi
                     førstendommet/ bruge deris gamle friheder/ ♦ Hertugen skal tiene hannem imod
                     huer en/ met 50. vebnede/ paa hans egen omkost/ ♦ Hertugen met alle hans <pb facs="4489102"/> festninge oc mact/ skal vere kongen forplicht om behoff
                     giøris/ ♦ Kongen skal beskytte hertugen/ imod huer mand/ ♦ All trætte imellem
                     kongen oc hertugen her til veret haffuer/ skal her met vere opheffuet/ vdi
                     beggis deris liffs tid. ♦ At dette saa skal holdis/ haffuer Nicolaus de Verle/
                     Erich hertug aff Saxen/ Johannes herre aff Verle/ oc greffue Henrich aff
                     Suerin/ met greffuerne aff Holsten/ oc nogen deris raad dem forskreffuet oc
                     forseglet. ♦ Hues hand brød nogen aff disse artickle/ da skal hans forloffuere
                     tilhenge kongen/ oc alt huad ellers loffuet er hertugerne (!)/ skal bliffue til
                     intet. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Aliud foedus regis et ducis. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 19 Woldemar læs Erik. </p>
               <p> 21 hand] fol.; mgl. 4*. </p>
               <p> 31 m(æ)ynd] mand Hvitfeld. </p>
               <p> 8 hertugerne læs hertugen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <pb facs="4512459"/>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Udtog af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Dette forlig er sluttet imellem kong Erik og hertug (Erik)<ref target="drb1"/>. Hertugen skal lade kongen være fri for påtale med hensyn til alle de krav,
                     han kunde have på Langeland og alt det gods, som kongen har i sit værge.
                     Fremdeles skal han lade ham fri for påtale for al den skade, hans fader led i
                     Sverige i kongens tjeneste, og al omkostning, som gjordes foran tårnet i
                     Warnemünde, og den skade, han led der. Fremdeles for al hans skade ved
                     indrejsen til og udrejsen af Danmark. Han skal tilbagelevere kongen den
                     forskrivning, han har derpå. Hertugen skal lade kongens folk få deres gods,
                     pant eller ejendom tilbage og være dem en gunstig herre og ikke understøtte
                     dem, som er fredløse. Kongen skal ikke antage nogen vasal, som vil sætte sig op
                     imod hertugen af Sønderjylland. Har han sager imod nogen, skal han tiltale dem
                     for retten. Hertugen må ikke antage sig nogen af kongens fjender, men skal
                     forfølge hans fjender. Fæstninger, som er bygget foran Ribe, skal nedbrydes
                     inden 15 dage. Hertugen eller hans mænd må ikke bygge slotte, skanser eller
                     fæstninger foran kongens slotte og stæder, medmindre de har været af arild.
                     Hertugen skal lade kapitel, bisper, klerke og lægfolk i fyrstendømmet nyde
                     deres gamle friheder. Hertugen skal tjene ham mod enhver med 50 væbnede på egen
                     omkostning. Hertugen skal stå til tjeneste for kongen, hvis det er nødvendigt,
                     med alle sine fæstninger og hele sin styrke. Kongen skal beskytte hertugen imod
                     enhver. Al trætte, som hidtil har været imellem kongen og hertugen, skal hermed
                     være ophørt i deres begges livstid. At dette skal holdes således, har Nicolaus
                     af Werle, hertug Erik af Sachsen, fyrst Johan af Werle og grev Henrik af
                     Schwerin sammen med greverne af Holsten og nogle af deres råder skriftligt
                     lovet og beseglet. Hvis han bryder nogle af disse artikler, skal hans forlovere
                     stå på kongens side og alt, hvad der ellers er lovet hertugen<ref target="drb2"/>, skal være ugyldigt. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> En anden traktat mellem kongen og hertugen. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> i Horsensforliget, se nrr. <ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130809007" type="link">81</ref>—<ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130809008" type="link">82</ref>, indgik en
                     bestemmelse om, at hertug Erik 2. inden Mikkelsdag 1314 skulde lade udstederne
                     af dette brev erklære, at de var hans forovere og vilde sørge for, at han
                     overholdt forliget; i modsat fald skulde de støtte hans modpart, den danske
                     konge, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130809008" type="link">82</ref>. Det er derfor urigtigt, når det i Mekl. UB., Reg. Dan. og Rep.
                     nr. 1025 antages, at dette brev er et udkast til Horsensforliget. Det hedder i
                     dette: 'Vi har også lovet, at hertug Erik af Sachsen, Nicolaus af Werle og
                     greverne af Holsten, hvem af dem vi kan formå dertil, inden Mikkelsdag om et
                     år, skal garantere for os, at vi vil holde det'. — Nu siges det i dette brev
                     (nr. <ref target="/books/dipdan/1313/dd_13130809009" type="link">83</ref>) 'At
                     dette skal holdes således, har <pb facs="4512460"/> Nicolaus af Werle, hertug
                     Erik af Sachsen, fyrst Johan af Werle og grev Henrik af Schwerin sammen med
                     greverne af Holsten og nogle af deres råder skriftligt lovet og beseglet'.
                     Heraf fremgår, at dette brev ikke kan være et udkast til Horsensforliget, men
                     må være det deri stipulerede brev, som hertug Erik var pligtig at lade sine
                     forlovere udstede. Brevet mangler datum såvel hos Hvitfeld som hos Stephanius,
                     en mangel, der måske går tilbage til rigsbrevbogen eller en af afskrifterne
                     deraf. Hvitfeld, som Suhm følger, har det under 1306, sikkert fordi det i
                     rigsbrevbogen fulgte efter to breve af 1306 vedrørende kongen og hertugen af
                     Sønderjylland, jf. DRB II 6 nr. <ref target="/books/dipdan/1306/dd_13060814001" type="link">20</ref> og <ref target="/books/dipdan/1306/dd_13061104001" type="link">35</ref>; derfor retter han i indledningen hertug <hi rend="italic">Erik</hi>
                     til hertug <hi rend="italic">Valdemar</hi> og bruger i slutningen udtrykket 'hertugerne' ↄ:
                     hertug Valdemar og junker Erik af Langeland. Som påvist ovenfor må brevet være
                     udstedt efter den 9. august 1313, men før 29. september 1314, jf. Mekl. UB.,
                     Reg. Dan., Rep. nr. 1025. — Hvitfeld tilføjer efter brevet: 'Kongen gav ham en
                     forskrivning igen på hvad han har lovet ham derudi'. Dette er sikkert kun en
                     gætning af Hvitfeld, der vidste, at kongen også må have udstedt et brev til
                     hertugen, men brevet selv, som ikke er bevaret, har han sikkert ikke haft
                     adgang til, eftersom han ikke gengiver dets indhold. </p>
               <p n="drb2"> hertugen; Hvitfeld: hertugerne. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Horsensforliget, se nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130809007'&gt;81&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130809008'&gt;82&lt;/a&gt;, indgik en
                     bestemmelse om, at hertug Erik 2. inden Mikkelsdag 1314 skulde lade udstederne
                     af dette brev erklære, at de var hans forovere og vilde sørge for, at han
                     overholdt forliget; i modsat fald skulde de støtte hans modpart, den danske
                     konge, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130809008'&gt;82&lt;/a&gt;. Det er derfor urigtigt, når det i Mekl. UB., Reg. Dan. og Rep.
                     nr. 1025 antages, at dette brev er et udkast til Horsensforliget. Det hedder i
                     dette: 'Vi har også lovet, at hertug Erik af Sachsen, Nicolaus af Werle og
                     greverne af Holsten, hvem af dem vi kan formå dertil, inden Mikkelsdag om et
                     år, skal garantere for os, at vi vil holde det'. — Nu siges det i dette brev
                     (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130809009'&gt;83&lt;/a&gt;) 'At
                     dette skal holdes således, har <pb facs="4512460"/> Nicolaus af Werle, hertug
                     Erik af Sachsen, fyrst Johan af Werle og grev Henrik af Schwerin sammen med
                     greverne af Holsten og nogle af deres råder skriftligt lovet og beseglet'.
                     Heraf fremgår, at dette brev ikke kan være et udkast til Horsensforliget, men
                     må være det deri stipulerede brev, som hertug Erik var pligtig at lade sine
                     forlovere udstede. Brevet mangler datum såvel hos Hvitfeld som hos Stephanius,
                     en mangel, der måske går tilbage til rigsbrevbogen eller en af afskrifterne
                     deraf. Hvitfeld, som Suhm følger, har det under 1306, sikkert fordi det i
                     rigsbrevbogen fulgte efter to breve af 1306 vedrørende kongen og hertugen af
                     Sønderjylland, jf. DRB II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1306/dd_13060814001'&gt;20&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1306/dd_13061104001'&gt;35&lt;/a&gt;; derfor retter han i indledningen hertug _Erik_
                     til hertug _Valdemar_ og bruger i slutningen udtrykket 'hertugerne' ↄ:
                     hertug Valdemar og junker Erik af Langeland. Som påvist ovenfor må brevet være
                     udstedt efter den 9. august 1313, men før 29. september 1314, jf. Mekl. UB.,
                     Reg. Dan., Rep. nr. 1025. — Hvitfeld tilføjer efter brevet: 'Kongen gav ham en
                     forskrivning igen på hvad han har lovet ham derudi'. Dette er sikkert kun en
                     gætning af Hvitfeld, der vidste, at kongen også må have udstedt et brev til
                     hertugen, men brevet selv, som ikke er bevaret, har han sikkert ikke haft
                     adgang til, eftersom han ikke gengiver dets indhold. </p>
                  <p n="drb2"> hertugen; Hvitfeld: hertugerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
