<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13131206003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13131206003</idno>
            <idno type="dd_serialno">108</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen 535-36. Overskrift: <hi rend="italic">Jacobus Apeldgaard
                     haffuer sold Lyom closter alt sith godtz y Jmberschæmarck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 224-25 — Reg.Dan. nr.1787; Hasse III 146 nr. 283.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489119.webp">2. rk. VII nr. 108</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512473.webp">II:7 nr. 108</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 108. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-12-06"> 1313. 6. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Abildgaard erklærer at have solgt og skødet sit gods i Emmerske mark til
                  Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Apeldgaarth salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Notum facio tam presentibus quam futuris. quod recognosco me
                  uendidisse monasterio Loci Dei omnia bona in Imbersehe Marck sita, in terris,
                  pratis, aquis et siluis, que post obitum patris mei me iure hereditario
                  contigerant, cum omnibus attinentiis suis mobilibus et immobilibus, et a me et
                  meis heredibus in perpetuum alienasse. recognoscens me pro eisdem bonis de
                  memorato monasterio lx mark nouorum denariorum recepisse. ♦ Unde et assigno eadem
                  bona dicto monasterio cum omni iure in perpetuum possidenda. et scotationem abbati
                  dicti monasterii super bonis prefatis in placito Tundher prius factam affirmo,
                  nihil iuris recognoscens me in bonis supradictis de cetero habiturum et si qua
                  impeticio fratrum uel cognatorum meorum super bonis sepedictis in posterum suborta
                  fuerit, ea pro omnibus impetentibus sepedicto monasterio promitto libera facere
                  cum effectu. ♦ Ne igitur in posterum dieto monasterio super hoc facto aliqua
                  possit iniuria prouenire, presentem literam sigilli mei appensione facio
                  communiri. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  xiii. in die saneti Nicholai episcopi et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Abildgård til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at jeg erkender at have solgt
                  til Løgum kloster alt gods i Emmerske mark<ref target="drb1"/> i jord, eng, vand
                  og skov, som efter min faders død var tilfaldet mig ved arveret, med alt til
                  liggende, løst og fast, og at det er afhændet af mig og mine arvinger evinde<pb facs="4512474"/>lig, idet jeg erkender, at jeg af nævnte kloster for samme gods
                  har modtaget 60 mark nye penge. Derfor overdrager jeg også nævnte kloster samme
                  gods med al ret at besidde evindelig, og jeg bekræfter den skødning, der tidligere
                  har fundet sted til nævnte klosters abbed med hensyn til fornævnte gods på Tønder
                  ting, idet jeg erkender, at jeg i fremtiden ikke har nogen ret med hensyn til
                  ovennævnte gods. Hvis der senere skulde rejses noget krav fra mine brødres eller
                  slægtninges side vedrørende oftnævnte gods, lover jeg oftnævnte kloster at fri det
                  fra al tiltale med fuld retsvirkning. For at der ikke i fremtiden for nævnte
                  kloster vedrørende dette skal opstå nogen uret, lader jeg dette brev bekræfte med
                  mit segl. Givet i det Herrens år 1313, St. Nicolai biskop og bekenders dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130908001'&gt;91&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
