<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130315001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">18</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 33,5 × 12 (plica 1,8). 8 perg.remme — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ibid.
                  Afskrift af Broocmann med afbildning af to segl: nr.3, Peder Jonsen, DAS. nr.98,
                  og nr.7, Jens Nielsen, DAS. nr.99. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.516. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 117 nr.1908 (Aa) — Reg.Dan. nr. *1022; Rep. nr.1007.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489055.webp">2. rk. VII nr. 18</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512423.webp">II:7 nr. 18</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 18. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-03-15"> 1313. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Grevlunda </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jonsen af Rønninge og hans brødre Jens, Peder, Gregers, Anders og Jakob
                  skifter deres mødrene arv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489056"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Jonos sun de
                  Ryninge/ ceterique fratres eiusdem/ uidelicet Iohannes/ Petrus/ Gregorius Andreas
                  et Iacobus salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno domini/
                     m<hi rend="sup">o</hi>/ ccc<hi rend="sup">o</hi> terciodecimo quinta feria
                  proxima post diem beati Gregorii pape in Grelundæ facta scrutacione bonorum omnium
                  et singulorum nobis post dilectam matrem nostram dominam Mariannam pie
                  recordacionis iure hereditario contingencium presentibus dilectis parentibus
                  nostris dominis Iohanne Niclis sun et Petro eiusdem fratre/ conuenimus et
                  unanimiter concordauimus super diuisionem dictorum bonorum ut subsequitur in hunc
                  modum/ ♦ Primo uidelicet quod curia in qua habitat Øiar Suens man cum incolis
                  Andrea/ Elef de Grelundæ/ Suinabiargh/ Tokohusa/ octo solidi terre in wæstræ wangh
                  cum duabus piscariis que Suinæbiargs alagartha dicuntur in sortem dicti Nicolai
                  Ryninge/ ♦ Item dimidia pars de Lathagarth fundi et terre uersus austrum/ dimidius
                  holmen/ dimidium stagnum et dam iuxta holmen cum incolis Iohanne/ Petro Skinnær in
                  Grelundæ/ curia quedam iam deserta in Nætabotha cum quarta parte Kata scogh/
                  Ællemosæ cum pascuis pecorum lignis cremalibus et edificalibus in Høkabøke fundus
                  in Hialmaryth in qua habitat quedam tabernatrix/ oc[to] solidi terre in wæstra
                  wang cum dimidia parte alagarth qui dicitur Hørsænkia in sortem Iohannis
                  supradicti ♦ Item dimidia pars de Lathagarth fundi et terre uersus boream dimidius
                  holmen cum dimidio stagno et dam iuxta holmen cum incola Ingiman in Grelundæ/
                  curia Paiæ in Hialmaryth curia Øthens curia Stenkil in Lerbæcstorp cum tercia
                  parte Katascogh incole Sueno Acerus de Hialmaryth/ octo solidi terre de wæstra
                  wang et dimidietas unius alagarth qui Hørsænkia dicitur in sortem Petri Jonos sun
                  supradicti/ ♦ Item/ Øiar Østre cum incolis Suenone Cristine sun Gudmundo/ Nicolao
                  Magnus sun fundo in quo quondam resedit faber in Grel[undæ] una curia in Mæthilby
                  cum terra in Akathorph/ octo solidi terre in wæstra wang et alagarth qui Høghæ
                  Allis garth dicitur in sortem Gregorii supradicti/ ♦ Item curia Martini cum Petro
                  dicto Mothero/ Io[o]n And incolis in Grelunda curia <pb facs="4489057"/> Benedicti
                  de Hialmaryth/ curia Haquini de Lerbæcstorp cum sexta parte Kata scogh/ octo
                  solidi terre de wæstra wangh et alagarth qui dicitur Norra Sanda garth in sortem
                  Andree Ionos sun supradicti ♦ Item curia Thrygilli cum incolis Anund/ Nicolao
                  Botilde sun de Grelunda/ curia Thrugilli de Hialmaryth/ curia Laurencii de
                  Nætæbothæ cum quarta parte Katascogh/ octo solidi terre de wæstra wangh et
                  alagarth qui dicitur Kodda Ør in sortem. Iacobi Ionos sun/ deuenerunt/ cum
                  mobilibus et immobilibus/ agris/ campis/ pratis/ siluis/ pascuis/ stagnis/
                  piscariis/ ac aliis quibuscumque pertinenciis unicuique parti asscriptis et ab
                  antiquo adiacentibus unicuique appropriamus et scotamus per presentes/ ♦ Insuper
                  silua Høkabøke/ Markascogh et molendinum nostrum ad Grelunda pertineant et ut a
                  singulis partibus ibidem habeantur equaliter et utentur/ promittentes diuisionem
                  hanc/ fraude/ cauillacione circumuencione procul remotis penitus irrefragabiliter
                  in omnibus obseruari ♦ In cuius rei ratihabicionem sigilla omnium nostrorum una
                  cum siggillis dominorum supradictorum qui presentes uel ut presentes huic facto
                  fuerunt presentibus sunt appensa/ ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 siggillis = sigillis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Jonsen af Rönninge og hans brødre Jens, Peder, Gregers, Anders og Jakob til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1313 på torsdagen efter den hellige pave
                  Gregors dag foretog vi i Grevlunda en undersøgelse af det arvegods, alt og hvert
                  enkelt, der tilfaldt os efter vor elskede moder fru Marianne, salig ihukommelse,
                  og i nærværelse af vore elskede slægtninge herrerne Jens Nielsen og Peder, broder
                  til samme, enedes vi og traf vi i samdrægtighed aftale om at skifte det omtalte
                  gods på følgende måde: </p>
            <p> Først falder på nævnte Niels Rönninges lod den gård, i hvilken bor Øjar Svensmand
                  med beboerne Anders og Elav af Grevlunda, Svinaberga, Tåghusa, 8 ørtug jord i
                  Vestervang og to fiskedamme, som kaldes Svinebergas ålegårde. </p>
            <p> Dernæst (falder) på ovennævnte Jens' lod halvdelen af Ladegårds toft og jorden
                  der ligger mod syd, det halve af Holmen, den halve sø og dæmning ved siden af
                  Holmen med beboerne Jens og Peder Skinder i Grevlunda, en gård i Nöteboda, hvilken
                  nu er øde, med fjerdedelen af *Kataskog, Ællemose med græsgange for kreaturerne og
                  brænde og gavntømmer i *Hökaböke, en toft i Hjelmaröd, på hvilken bor en
                  kroholderske, og 8 ørtug jord i Vestervang med halvdelen af den ålegård, der
                  kaldes *Hörsänkia. </p>
            <p> Fremdeles (falder) på ovennævnte Peder Jonsens lod halvdelen af Ladegårds toft og
                  jord mod nord, halvdelen af Holmen med den halve sø og dæmning ved siden af Holmen
                  med beboeren Ingeman i Grevlunda, Paies gård i Hjelmaröd, Öthens gård og Stenkils
                  gård i Lerbergstorp med trediedelen af *Kataskog og beboerne Svend og Asser af
                  Hjelmaröd, 8 ørtug jord i Vestervang og halvdelen af ålegården, der kaldes
                  *Hörsänkia. </p>
            <p>
               <pb facs="4512424"/> Fremdeles (falder) på ovennævnte Gregers' lod: Östaräd med
                  beboerne Svend Kristinesen, Gudmund og Niels Mogensen, en toft, på hvilken
                  tidligere smeden i Grevlunda boede, en gård i Mellby med jord i Åkarp, 8 ørtug
                  jord i Vestervang og en ålegård, der kaldes Höghæ Allis gård. </p>
            <p> Fremdeles falder på ovennævnte Anders Jonsens lod Mortens gård med beboerne Peder
                  kaldet Moder og Jon And i Grevlunda, Bents gård i Hjelmaräd, Hågens gård i
                  Lerbergstorp med sjettedelen af *Kataskog, 8 ørtug jord i Vestervang og ålegården,
                  der kaldes Norra Sanda gård. </p>
            <p> Jakob Jonsen fik Troels' gård med beboerne Anund og Niels Bodelsen af Grevlunda,
                  Troels af Hjelmarödsgård, Lars af Nötebodas gård med fjerdedelen af *Kataskog, 8
                  ørtug jord i Vestervang og en ålegård, der kaldes Kodda Ör. </p>
            <p> Alt dette gods tillige med løst og fast, agre, marker, enge, skove, græsgange,
                  søer, fiskedamme og alle andre tilliggender, der er tillagt hver enkelt del fra
                  gammel tid, hjemler og tilskøder vi hver især ved dette brev. Fremdeles skal
                  skoven *Hökaböke, Markaskog og vor mølle høre til Grevlunda, så at de skal ejes og
                  bruges af hver enkelt der i lige høj grad. Vi lover, at dette skifte skal holdes
                  fri for al svig, strid og bedrag og ubrødeligt respekteres i alle dets punkter.
                  Til bekræftelse af dette er alle vore segl sat under dette brev, tilligemed
                  ovennævnte herrers segl, der har været tilstede ved denne handling eller ladet sig
                  repræsentere. Givet ovennævnte dag, år og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
