<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130602001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">42</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont.Svec.Cam. I 130 nr. 136. Bull. Dan. 951 nr. 1039 (udtog).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489078.webp">2. rk. VII nr. 42</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512441.webp">II:7 nr. 42</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 42. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-06-02"> 1313. 2. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Masinus de Iugulo, præceptor for Johanniterklostret i Parma, skatkammermester,
                  prokurator og særlig udsending i landene nord for Alperne vedrørende den
                  Johanniterordenen bevilgede korstogstiende, meddeler ærkebispen af Nidaros og hans
                  lydbiskopper, at han i stedet for de tidligere udnævnte stedfortrædere har udnævnt
                  sin ordensbroder, Jakob de Monte Leone, til sin stedfortræder i Norge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Venerabilibus in Christo patribus et dominis, archiepiscopo Nidrosiensi et
                  cæteris eius suffraganeis per regnum Noruegiæ constitutis, frater Masinus de
                  I(u)gulo, præceptor Parmensis, sanctæ domus hospitalis sancti Iohannis
                  Ierosolimitani, et thesaurarius procurator ac nuntius generalis per omnes et
                  singulas partes Citramontanas, et specialiter per regna Datiæ, Suetiæ et Noruegiæ,
                  necnon et per episcopatus Leodiensem, Suerinensem et lubicensem, super terræ
                  sanctæ et indulgentiarum pro eiusdem subsidio concessarum negotio, reuerentiam
                  debitam cum salute. ♦ ...post generalem cassationem omnium procuratorum
                  substitutorum in prædicto negotio terræ sanctæ, in regnis Daciæ, Sueciæ et
                  Noruegiæ, et procuratoriorum eorundem, si qua super hoc haberent, quam uestræ
                  reuerentiæ insinuaui me fecisse in ciuitate Lundensi regni Daciæ ad cautelam
                  propter discretionem, legalitatem et prouidentiam, ab antiquo et nunc repertam, in
                  religioso et honesto uiro, fratre Iacobo de Monte Leone, domus hospitalis
                  predicti, exhibitore præsentium, ipsum fratrem Iacobum, auctoritate mihi commissa,
                  procuratorem certum et indubitatum in supradicto terræ sanctæ negotio substitui, ♦
                  ... <pb facs="4489079"/> Datum sub sigillo meo in ciuitate Lundensi regni Datiæ,
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xiii<hi rend="sup">o</hi> in uigilia pentecostes. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 I(u)gulo] forlægget: Ingulo (!). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Masinus af Iugulo, præceptor i Parma for det hellige hospitals hus af st.
                  Johannes i Jerusalem og skatkammermester, prokurator og almindelig udsending i
                  alle og hvert enkelt af landene nord for Alperne og særligt i kongerigerne
                  Danmark, Sverige og Norge og ligeledes i bispedømmerne Liège, Schwerin og Lübeck
                  vedrørende det hellige land og den hertil tilståede aflad, til de ærværdige fædrer
                  og herrer i Kristus, ærkebispen af Nidaros og hans lydbisper i kongeriget Norge,
                  skyldig ærbødighed og <pb facs="4512442"/> frelse ... efter den almindelige
                  tilbagekaldelse af alle de stedfortrædere, som var udnævnte i fornævnte sag
                  vedrørende det hellige land i kongerigerne Danmark, Sverige og Norge, og sammes
                  fuldmagter, hvis de havde sådanne i denne sag, hvilken (tilbagekaldelse) jeg
                  meddelte Eders velærværdighed, at jeg havde foretaget i staden Lund i kongeriget
                  Danmark for en sikkerheds skyld, har jeg på grund af den klogskab, lovkyndighed og
                  forudseenhed, som før og nu er befundet hos den fromme og ærværdige mand, broder
                  Jacobus af Monte Leone, af fornævnte hospitals hus, nærværende brevviser, udnævnt
                  denne broder Jacobus ved den mig overdragne magtbeføjelse til min visse og
                  utvivlsomme stedfortræder i fornævnte sag vedrørende det hellige land, ... </p>
            <p> Givet under mit segl i staden Lund i kongeriget Danmark i det Herrens år 1313
                  pinseaften. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
