<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13130124001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13130124001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont.Suec.Cam. 11, 126 nr.132 efter afskrift af Arne Magnussen:
                  AM. Apogr. Dipl. Dan. Desuden Dipl. Norv. VIII 64 nr. 41 — Reg.Dan. nr. *1018.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489041.webp">2. rk. VII nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512411.webp">II:7 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 3. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1313-01-24"> 1313. 24. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Eudo, i kraft af kejserlig bemyndigelse offentlig notar, bevidner, at Leonardus
                  de Tibertis, prior i Johanniterklostret i Venezia, der er stedfortræder for
                  ordensmagisteren i landene nord for Alperne og er dennes generalprokurator, saavel
                  med hensyn til den Johanniterordenen af paven bevilgede korstogstiende som ved
                  pavehoffet, har udnævnt otte af sine ordensbrødre til i sit sted at opkræve den
                  nævnte tiende bl.a. i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ A natiuitate eiusdem m<hi rend="sup">o</hi> trecentesimo
                  decimo tertio, indictione undecima, uicesima quarta die mensis ianuarii,
                  pontificatus sanctissimi patris, domini Clementis diuina prouidentia papæ quinti,
                  anno octauo. ♦ Pateat uniuersis hoc præsens [scriptum] publicum inspecturis, quod
                  nobilis et religiosus uir, dominus frater Leonardus de Tibertis, sanctæ domus
                  hospitalis sancti Iohannis Ierusolimitani uenerabilis prior Uenetiarum, uicesque
                  gerens reuerendi patris domini magistri hospitalis <pb facs="4489042"/> prædicti
                  in omnibus partibus Cismarinis, et generalis dicti domini magistri tam super
                  negotio indulgentiarum per dominum nostrum summum pontificem pro particulari terræ
                  sanctæ passagio magistro et fratribus dicti hospitalis concessarum in
                  citramontanis partibus, quam in Romana curia procurator, prout de præmissis
                  omnibus, et precipue de ipsius domini prioris procuratione super negotio
                  indulgentiarum predictarum constat michi Eudoni, notario infrascripto, per
                  litteras dicti domini magistri (= 1310 13. februar) ..... </p>
            <p> Quia uero dictus dominus prior siue procurator nequiens, ut asserit, singula sibi
                  per dictum dominum magistrum commissa, propter nonnulla et ardua negotia dicti
                  domini magistri et ordinis hospitalis prædicti in Romana curia promouenda,
                  personaliter adimplere, et de legalitate industria et discretione ac prudentia
                  religiosorum uirorum, in Christo sibi carissimorum, uidelicet fratris Angeli
                  Salonis, fratris Iacobi de Monte Leone, fratris Petri de Bouico et fratris Henrici
                  de Amano, præsentium et honus huiusmodi in se suscipientium, ac fratris Gentilis
                  de Ponte, fratris Petri de Bocino, fratris Iohannis de Perticaria, fratris
                  Bernardi de Amano, hospitalis prædicti, absentium tanquam præsentium, plenam in
                  domino gerens fiduciam, eos et quemlibet eorum in solidum substituit et ordinauit,
                  suos et dictorum magistri et hospitalis ueros, certos et indubitatos procuratores
                  ac nuntios speciales, generales, ita quod non sit melior cognitio occupantis, et
                  quod unus eorum inceperit, alius possit prosequi et finire, uidelicet ad
                  inducendum, monendum et sollicitandum in regnis Datiæ, Suetiæ et Noruegiæ, et in
                  medietate episcopatus Leodiensis, ac in episcopatibus Lubicensi et Suerinensi,
                  uniuersos et singulos prelatos, rectores ecclesiarum, prædicatores, minores et
                  aliorum ordinum, qui potestatem habent confessiones audiendi et uerbum dei
                  prædicandi in prædictis partibus..... item ad petendum et recipiendum nomine
                  dictorum domini magistri et fratrum hospitalis prædicti uniuersa et singula, quæ a
                  fidelibus dictis magistro et fratribus et domui præfatæ, seu nomine et occasione
                  ipsorum, in dictis partibus iam largita sunt..... ♦ In cuius rei testimonium
                  prædictus dominus prior siue procurator prædictis procuratoribus ultra
                  publicationem infrascriptam, hoc præsens publicum instru<pb facs="4489043"/>mentum
                  sui sigilli mandauit munimine roborari et extitit sigillatum.♦ Datum et actum
                  Auinione in domo hæredum condam Francisci de Cabillone, in qua dictus dominus
                  prior habitabat, præsentibus magistro Jacobo Martini de Vezano, notario Lunensis
                  dyocesis, Stefano Kelis Sertani de Florentia, Matheo Iohannis de Reate et Peguto
                  de Spoleto, testibus ad hæc uocatis. </p>
            <p> Et ego Eudo, uillæ Prigencii clericus Corisopitenensis [ɔ: Corisopitensis]
                  dyocesis, publicus auctoritate imperiali notarius, præmissis omnibus, una cum
                  testibus suprascriptis, interfui, et ex hoc istud publicum instrumentum confeci et
                  in hanc publicam formam redegi, scripsi et signo meo solito signaui rogatus. </p>
            <div type="app">
               <p>7 1310 13. februar] trykt Acta Pont.Suec.Cam. I 1, 113 nr.117. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. År 1313 efter sammes fødsel, i den ellevte indiktion, den
                  24. dag i januar måned, i den højhellige fader, af Guds miskundhed herr pave
                  Clemens 5.s ottende pontifikatsår. Lad det være kendt for alle, der får nærværende
                  offentlige brev at se, at den velbyrdige og fromme mand, den herre broder
                  Leonardus de Tibertis, den ærværdige prior for St. Johannes af Jerusalems hellige
                  hospitalshus i Venezia og stedfortræder for den ærværdige fader, den herre
                  Magisteren for den fornævnte hospitalsorden i alle lande nord for Alperne og den
                  nævnte herre Magisterens generalprokurator saavel med hensyn til den aflad, som er
                  tilstået den herre Magisteren og brødrene af nævnte hospitalsorden i landene nord
                  for Alperne af den højhellige fader, den herre paven for et særskilt korstog til
                  det hellige land, som ved pavehoffet, således som jeg, Eudo, nedenfornævnte notar,
                  véd det af den nævnte herr Magisters brev (= 1310 13.februar) om alt det fornævnte
                  og specielt om den herre priorens virksomhed som stedfortræder i sagen med den
                  fornævnte aflad...<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> [Men da den nævnte herre prior eller prokurator] er ude af stand til, som han
                  anfører, i egen person at udrette hver enkelt af de ting, som den nævnte herr
                  Magister har overdraget ham, fordi han ved pavehoffet skal fremme nogle tilmed
                  vanskelige sager, der angår fornævnte hospitals magister og orden, og da han nærer
                  fuld tillid i Gud til lovligheden, fliden og kyndigheden og klogskaben hos de
                  fromme og højtelskede mænd i Kristus, nemlig broder Angelus Salonis, broder
                  Jacobus de Monte Leone, <pb facs="4512412"/> broder Petrus de Bovico og broder
                  Henricus de Amano, der var tilstede og påtog sig dette hverv, og broder Gentilis
                  de Ponte, broder Petrus de Bocino, broder Johannes de Perticaria, broder Bernardus
                  de Amano, af den fornævnte hospitalsorden, skønt fraværende dog ligesom
                  nærværende, har han indsat og udnævnt dem og hvem som helst af dem på alles vegne
                  til sine og nævnte Magisters og hospitals sande, visse og utvivlsomme
                  stedfortrædere og sendebud, særlige og almindelige, således at den, som påbegynder
                  en retslig undersøgelse ikke skal have noget fortrin, og hvad en af dem har
                  begyndt, kan en anden fortsætte og fuldende, med henblik på i kongerigerne
                  Danmark, Sverige og Norge og i halvdelen af Liège bispedømme og i Lübeck og
                  Schwerin bispedømmer at tilskynde, påminde og opfordre alle og hver enkelt af
                  prælater, sognepræster, dominikanere, franciskanere og af de andre ordner, som har
                  tilladelse til at høre skriftmål og prædike Guds ord i de fornævnte lande...
                  fremdeles til i de nævntes den herre Magisterens og det fornævnte hospitals
                  brødres navn, at bede om og modtage alle gaver og hver enkelt, som af de troende i
                  de nævnte lande nu er skænket til de nævnte, Magisteren og brødrene og det
                  fornævnte hus eller på deres navn og vegne... </p>
            <p> Til vidnesbyrd herom lod den fornævnte herre prior eller stedfortræder til de
                  fornævnte stedfortrædere foruden den nedenforskrevne offentliggørelse dette
                  nærværende offentlige brev bekræfte med sit segls værn, og det blev forseglet.
                  Givet og forhandlet i Avignon i det hus, der tilhører arvingerne efter afdøde
                  Franciscus de Cabillo, i hvilket hus den nævnte herre prior boede, i overværelse
                  af magister Jacobus Martini af Vezzano, notar i Luna stift, Stefanus Kelis Sertani
                  af Firenze, Matheus Johannis af Rieti og Pegutus af Spoleto, der var tilkaldte som
                  vidner. </p>
            <p> Og jeg Eudo, klerk i byen *Prigencium, i stiftet Quimper, offentlig notar med
                  kejserlig bemyndigelse, har deltaget i alt det fornævnte med de ovenforskrevne
                  vidner, og på grundlag af dette har jeg udarbejdet dette offentlige brev og
                  beseglet det med mit sædvanlige segl, da jeg blev anmodet derom. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sætningen er anakolutisk; det brev, hvortil der henvises (1310 13.
                  februar), er magister Fulco de Villaretos udnævnelse af prioren Leonardus de
                  Tibertis til sin stedfortræder; tankegangen i ovenstående brev forstås bedst,
                  såfremt man ser bort fra ordene inden for skarp parentes. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
