<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14041002001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-119</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">451</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">119</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>British Library</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Cotton ms. Nero B III f. 26r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>empty</width>
                                    <height>empty</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Beskadiget langs midterfoldningen</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Inuictissimo principi ac domino suo
                                 gracioso domino Henrico dei gratia regi Anglie et Francie et domino
                                 Hybernie cum omni reuerencia presentetur</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- London. British Library. Cotton ms. Nero B III f. 26r. Papir,
                  beskadiget langs midterfoldningen. På bagsiden Inuictissimo principi ac domino suo
                  gracioso domino Henrico dei gratia regi Anglie et Francie et domino Hybernie cum
                  omni reuerencia presentetur. I brevet nævner Peder Lykke dronning Margretes kamp
                  for Gotland som overstået, og det skete i 1404. Hingeston, Royal and Historical
                  Letters I 114 nr. 47 (med år 1402); Styffe, Bidrag II p. xxxvii (i udtog); Dipl.
                  Norv. XIX 806 nr. 657 - Reg. Dan. nr. *3913; Meddelanden från Kungl. Krigsarkivet
                  V 80 nr. 19 (med datering 2. oktober 1402); J. Engberg, Kilder til dansk hist. i
                  engelske arkiver 63 (med datering 2 oktober 1402). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hingeston, Royal and Historical Letters I 114 nr. 47 (med år
                              1402); Styffe, Bidrag II p. xxxvii (i udtog); Dipl. Norv. XIX 806 nr.
                              657 - Reg. Dan. nr. *3913; Meddelanden från Kungl. Krigsarkivet V 80
                              nr. 19 (med datering 2. oktober 1402); J. Engberg, Kilder til dansk
                              hist. i engelske arkiver 63 (med datering 2 oktober 1402)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1404-10-02" notAfter="1404-10-02"> [1404]. 2. oktober<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Borgen København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, erklærer over for kong Henrik 4.
                           af England, at kong Eriks udsendinge i løbet af kort tid er klar til
                           afrejse, at kongen og dronningen er raske, og at krigen om Gotland
                           foreløbig er afsluttet med den af hansestæderne mæglede stilstand, der
                           skal vare til 1405 24. juni.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:42.304+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:42.304+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Inclitissime princeps regum preclarissime ♦ Propter certas causas eos hactenus
               retardantes ambasiatores illustrissimi regis Dacie Swecie et Norwegie ad uestram
               regiam celsitudinem transituri ante hec tempora congregari nullatenus potuerunt. sed
               fauente domino in breui parati erunt sic quod ante immediate futuram hyemem. si
               prospere uelis eorum uentus seruierit ad Angliam uenire proponunt pro incepti per me
               negocii uotiuo complemento. ♦ Ceterum uestram regiam maiestatem scire desidero quod
               inclitissimi rex Dacie etcetera prefatus et consanguinea sua carissima domina regina
               Margareta optata gaudent sospitate. in tribus regnis suis pacificeque gubern[a]nt.
               illo prestante per quem reges regnant/ ♦ De guerris equidem Prutenorum in Gotlandia
               scire dignetur ipsa uestra regia celsitudo quod Pruteni Gotlandiam in septimana
               palmar[um] iam proximo preterita nauigio intrantes bastutam quandam ligneam ibidem de
               nouo per nostros edificatam cum decem milibus armatorum obsidione cingebant. et in
               tribus aggressibus ad [ip]sam bastutam. centum quinquaginta de nostris in ea
               existentes ultra septingentos Prutenos. cum eorum capitaneo occiderunt. ♦ Uidentes
               autem residui se contra nostros cum tanta multitudine in nul[lo] posse proficere inde
               recesserunt. pro ampliori armatorum numero uersus Pruciam transmittentes et sic demum
               ex abrupto reuersi ad bastutam prefatam. sedecim milia armatorum cum [ma]chinis et
               maximis gunnis. iterum interfecta per nostros magna eorum multitudine. nondum per uim
               eam habere potuerunt. ♦ Tandem tractatum erat inter eos utrobique. quod nostri
               bastutam illam cum duabus aliis in Gotlandia per nostros de nouo edificatis igni
               succendere debebant. et cum rebus harnesiisque suis ad propria remeare. ♦
               Consequenter per illos de hensa tractatum est de treugis inter inclitissimum regem
               Dacie etcetera et ipsos Prutenos usque ad proximo futurum festum sancti Iohannis
               baptiste obseruandis. necnon de termino in quo ipsi Pruteni ad inclitissimi regis
               Dacie etcetera presenciam se conferant. ad tractandum de restitucione predicte terre
               Gotlandie. memorate regie celsitudini per ipsos Prutenos facienda. nec ipsi Pruteni
               minimum pedem terre infra aliquod regnorum Dacie Swecie uel Norwegie in istis guerris <app>
                  <lem>conquesti</lem>
                  <rdg> = <q>conquisiti</q>
                  </rdg>
               </app> sunt nec tenent. excepto dumtaxat illo quod ante ipsas guerras in Gotlandia
               occupabant. ♦ Altissimus uestram regiam maiestatem dignetur incolumen conseruare. ♦
               Scriptum in castro Hafnensi. mensis octobris die secunda. meo sub sigillo. ♦
               Uestrorum humilimus Petrus Luckearchidyaconus Roskildensis. uestre regie celsitudini
               seipsum recommendans. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Navnkundige fyrste, berømmeligst blandt konger. På grund af visse årsager, der
               hidtil har sinket dem, har den berømmelige konge af Danmark, Sverige og Norges
               udsendinge, der skulle rejse til Eder, høje konge, på ingen måde kunnet samles før
               dette tidspunkt, men ved Guds nåde vil de være rede om kort tid, således at de agter
               at komme til England før den umiddelbart kommende vinter, hvis vinden heldigt
               betjener deres sejl, for som ønsket at fuldføre det af mig påbegyndte hverv. Men jeg
               ønsker, at I, kongelige majestæt, skal vide, at den fornævnte navnkundige konge af
               Danmark o. s. v. og hans kære navnkundige slægtning fru dronning Margrete nyder den
               forønskede uskadthed i deres tre riger og styrer dem i fred med hans hjælp, hvorved
               konger styrer. I selv, høje konge, skal jo værdiges at vide om Preussernes krige på
               Gotland, at Preusserne nu sidst forbigangne palmesøndagsuge med skibe trængte ind på
               Gotland og indesluttede en skanse af træ, der sammesteds var bygget af nyt af vore,
               under belejring med 10000 bevæbnede, og under tre angreb på denne skanse dræbte de
               150 af vore, der befandt sig i den; vi dræbte over 700 preussere tillige med deres
               høvedsmand. Men da de resterende så, at de slet ikke kunne udrette noget mod vore med
               så stor en mængde, trak de sig tilbage derfra, idet de sendte bud til Preussen efter
               et større antal bevæbnede, og således vendte endelig pludselig 16000 tilbage til
               fornævnte skanse med belejringsmaskiner og de største kanoner og kunne for anden
               gang, efter at der var dræbt en stor mængde af dem af vore, endnu ikke tage den med
               magt. Omsider blev der på begge sider forhandlet mellem dem, at vore skulle sætte ild
               til den skanse sammen med to andre, der af nyt var bygget af vore på Gotland, og
               vende tilbage til deres eget med deres ejendele og udrustning. Derefter blev der af
               dem fra hansen forhandlet om våbenstilstand mellem den navnkundige konge af Danmark
               og så videre og disse preussere, at overholde indtil næstkommende sankt Hans dag,
               samt om den termin, på hvilken disse preussere skal begive sig den navnkundige konge
               af Danmark o. s. v. personlig for at forhandle om tilbagegivelsen af fornævnte land
               Gotland, der skal foretages af disse preussere til omtalte høje konge, og disse
               preussere har ikke erhvervet den mindste fod jord i disse krige inden for noget af
               rigerne Danmark, Sverige eller Norge og sidder ikke inde dermed undtagen blot det,
               som de erobrede på Gotland før disse krige. Den højeste skal værdiges at bevare Eder,
               kongelige majestæt, uskadt. Skrevet på borgen København den 2. oktober under mit
               segl. Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, den ydmygste blandt Eders, der anbefaler sig
               selv til Eder, høje konge. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
