<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12120801101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12120801101</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Niedersächsisches Staatsarchiv, Wolfenbuttel, Urkunden Abteilung 1 nr.
                  8. Pergament 14,5 × 20,5 (plica 1,5). Segl i pergamentsrem tilhørende markgrev
                  Albrekt II af Brandenburg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mader, Antiquitates Brunsvicenses, 129; Orig. Guelficae III 812;
                  Buchholtz, Geschichte v. Brandenburg, IV Anhang 47; Barthold, Geschichte v. Rigen
                  u. Pommern, II 335 (udtog); Cod. dipl. Brandenburgensis II:4 5; Meklenburgisches
                  UB. I nr. 212, jf. X 620; Cod. dipl. Saxoniae I:3 nr. 168 (udtog); Pommersches UB.
                  I nr. 158 (udtog); UB. der Stadt Braunschweig II nr. 38 (udtog); MGH. LL. II 220;
                  MGH. Sectio IV LL. II nr. 441. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 210; Reg. Danica nr. 599*; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 285;
                  Böhmer-FickerWinkelmann V:1 nr. 486; Reg. Thuringiae II nr. 1512; Reg. der
                  Markgrafen von Brandenburg nr. 550. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Böhmer-Ficker-Winkelmann V:1 nr. 486; Reg. Thuringiae II nr. 1512;
                  Reg. der Markgrafen von Brandenburg nr. 550.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474742.webp">1. rk. V nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509133.webp">I:5 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 17. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1212-08-01"> 1212. [august-september] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4474743"/> Forbundsbrevet mellem den tyske kejser og markgreven af
                  Brandenburg meddeler året for sin udstedelse, 1212, men ikke datoen herfor.
                  Imidlertid er årsangivelsen ledsaget af indiktionstallet 15. Det skiftede til 16 i
                  september, enten 1. eller 24. dag i måneden, såfremt det da ikke er den romerske
                  beregningsmåde, der er lagt til grund, og som lader indiktionen udløbe 24. eller
                  31. december. Sandsynligvis har vi her den Bedanske beregning for os, hvorefter
                  indiktionen ændres den 24. september (Grotefend, Zeitrechnung des deutschen
                  Mittelalters, I 94). Har vi hermed en temmelig sikker terminus ante quem, synes
                  det også muligt at nå frem til en terminus post quem. Forbundet er indgået <hi rend="italic">apud
                     Wicense in castris</hi>. Hvad enten dette forstås som 'i feltlejren foran
                  Weissensee' eller 'feltlejren i Weissensee', er det klart, at aftalen først er
                  indgået, efter at belejringen af byen havde taget sin begyndelse. Det skete i juli
                  1212 (Böhmer-Ficker-Winkelmann V:1 nr. *483, 484a). Weissensee overgav sig i
                  august. Borgen holdt imidlertid stadig stand. Og endnu i samme august måned, eller
                  muligvis i de første dage af september, måtte kejser Otto hæve belejringen af
                  kastellet og drage til Sydtyskland for at imødegå Frederik II (ib. nr. 486). Den
                  5. september opholdt han sig i Würzburg (ib. nr. 487). </p>
                  <p> Såfremt <hi rend="italic">apud Wicense</hi> tolkes som 'foran Weissensee', fremgår det af det
                  foranstående, at forbundsbrevet må tilhøre juli—august. Opfattes det som
                  ensbetydende med, at kejseren nu stod i byen og altså havde bragt den til fald, må
                  forbundet tilsvarende være sluttet august—september. Ved valget mellem disse
                  muligheder må vidnelisten tages i betragtning. Kun få navne opregnes, og det er
                  kun Saksere, der nævnes. Dette kunde tyde på, at dokumentet er blevet til, efter
                  at Bajrerne og Svaberne havde forladt kejser Otto. Den 11. august afgik Ottos
                  gemalinde, Beatrix, ved døden. Hun var datter af kong Filip af Svaben, og hendes
                  død blev signalet til et frafald blandt Sydtyskerne (ib. <pb facs="4474744"/> nr.
                  485a, 486-7). Dette taler for at vælge dateringen august—september, idet det må
                  understreges, at kun de allerførste dage af september i givet fald kan komme i
                  betragtning for udstedelsen. </p>
                  <p> Det er bemærkelsesværdigt, at dokumentet kun anfører 15 garanter for markgreven,
                  mens selve texten kræver et antal på 20. Men efter de 15 navne er der ladt en hel
                  linie åben i originalen, sikkert for senere at kunne indføje de navne, der
                  manglede. Forbundsbrevet får herved noget ufærdigt over sig. Særlig må dog
                  beseglingen påkalde opmærksomheden i så henseende. Kun markgrev Albrekt har hæftet
                  sit segl ved, ikke kejser Otto. Og der er ikke snit efter andre sigiller end
                  markgrevens, så der har fra først af været dette ene, ikke flere. Markgrev Albrekt
                  har forseglet overenskomsten, til trods for at garantlisten var ufuldstændig.
                  Dette forhold har da ikke været så afgørende, at det efter hans opfattelse
                  hindrede, at aftalen kunde træde i kraft. Måske har kejseren og hans mænd set
                  anderledes herpå. I hvert fald mangler det kejserlige sigil, som man måtte vente
                  hang ved. Her kan henvises til korroborationsformlen, der udtrykkeligt fremhæver
                  det fælles ønske hos de to parter om at sætte overenskomsten op i skriftlig form
                  og få den forseglet, omend den ikke direkte forlanger, at de begge besegler. Den
                  mulighed må herefter tages i betragtning, at kejser Otto har undladt at forsegle
                  aftalen og dermed undladt at sætte den i kraft. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Weissensee </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kejser Otto IV af Tyskland og markgrev Albrekt II af Brandenburg afslutter
                  forbund, hvorefter kejseren skal mægle mellem markgreven og Venderne på den ene
                  side og kong Valdemar II Sejr på den anden. Hvis kejseren ikke kan gennemføre en
                  mægling, der gør fyldest for markgreven, skal han sige sig løs fra den danske
                  konge og hans tilhængere og hjælpe Brandenburgeren imod dem mod til gengæld at få
                  støtte i Saksen og Thyringen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hec est forma unionis qua se dominus Otto Romanorum. imperator. et Albertus
                  marchio Brandenburgensis. confæderando colligarunt. Imperator marchioni data fide.
                  manu in manum sicut imperialem excellentiam certitudinem decet facere promisit; se
                  mediatorem studiosum et efficacem inter regem Dacie. et ipsum marchionem. et
                  Slauos existere. Si uero medium marchioni competens non inuenerit; promisit regi
                  Dacie suisque fautoribus dedicere; et marchioni contra ipsos. et contra omnem
                  hominem. firmum et constans auxilium cum effectu portare. Econtra marchio promisit
                  domino imperatori. in terminis sibi finitimis. precipue in Saxonia. et Thuringia.
                  contra omnem hominem. ad conseruandum ei imperium quantum uires et facultates
                  ipsius admittunt; fideliter seruire. Idem etiam xx. familiares marchionis quorum
                  nomina subscripta sunt; sub forma subscripta iurauerunt. Si marchio promissum
                  infregerit; imperator ipsum super uoti uiolatione conueniet. Åccepta conuentione.
                  marchio in presentia imperatoris productis utrobique conscriptis. innocenciam suam
                  probabit. Si in <pb facs="4474745"/> probatione defecerit; abinde infra vi.
                  septimanas. xx. sacramentales ipsius Brunswic intrabunt. et inde non exibunt nisi
                  per consensum domini imperatoris. Sine uinculis tamen et captiuali custodia
                  manebunt. Nomina sacramentalium. Henricus comes de Zwerin. Iachezo. Fridericus de
                  Hassele. Theodericus et Henricus fratres de Osterburch. Burcardus de Cocstede.
                  Albertus de Niendorp. Gerardus de Beliz. Yo de Giserslage. Albertus de Buntveld.
                  Rudengerus de Piulingen. Fridericus de Buoh. Arnoldus Sac. Conradus. et Henricus
                  de Saltwedele.</p>
            <p> Ut autem hec forma rata teneatur et inconuulsa; placuit utrique” imperatori
                  scilicet et marchioni presentem paginam. que pacti certum maneat indicium. inde
                  conscribi. et appensione sigilli communiri. </p>
            <p> Acta sunt hec anno dominice incarnationis m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xii<hi rend="sup">o</hi>. indictione xv<hi rend="sup">a</hi>. apud Wicense in castris. Hiis testibus presentibus. Adolpho et Ludolpho
                  comitibus de Dassela. Bernardo de Dorstat. Hermanno et Henrico comitibus de
                  Hartesburc. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 ad] herefter overstreget obti A. </p>
               <p> 31 sub] efter overstreget cum A. </p>
               <p> 6 Gerardus] Grardus med er-forkortelse efter G A. </p>
               <p> 8 Saltwedele] herefter er en hel linie ladt åben A, sikkert for senere at kunne
                  indføje de fem navne, der mangler i det foreskrevne tal på tyve garanter. </p>
               <p> 9 utrique*] utrique utrique A. </p>
               <p> 23 Rex = Iohannes. </p>
               <p> — W. = Willelmo. </p>
               <p> — Huntendoniensi (salutem)] Huntendoniensi etcetera Rot. litt.claus. </p>
               <p> 25 comitis de Selandia = Absolonis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er ordlyden af den aftale, hvorved hr. Otto, Romernes kejser, og markgrev
                  Albrekt af Brandenburg har sluttet forbund og pagt med hinanden. </p>
            <p> Kejseren lovede markgreven med håndslag, hånd i hånd, således som det anstår sig
                  den kejserlige majestæt at afgive forsikring, at han vilde være en ivrig og
                  virksom mægler mellem kongen af Danmark og samme markgreve og Venderne. Men hvis
                  han ikke finder en middelvej, der gør fyldest for markgreven, har han lovet at
                  sige sig løs fra kongen af Danmark og hans tilhængere og virkningsfuldt bringe
                  markgreven sikker og ved<pb facs="4509134"/>varende hjælp mod disse og mod hvem
                  som helst. Til gengæld har markgreven lovet hr. kejseren, såvidt hans styrke og
                  midler tillader det, at tjene ham tro mod hvem som helst i de ham tilgrænsende
                  lande, særlig i Saksen og Thyringen, for at bevare kejserriget for ham. På dette
                  samme har også 20 af markgrevens husfolk, hvis navne er antegnet nedenfor, aflagt
                  ed på den her antegnede måde: Hvis markgreven bryder, hvad han har lovet, skal
                  kejseren stævne ham for krænkelse af løftet. Efter at have modtaget stævningen
                  skal markgreven i kejserens nærværelse godtgøre sin uskyld med fremlæggelse af
                  akterne fra begge sider. Hvis han ikke formår at godtgøre den, skal hans 20 folk,
                  der har aflagt ed, inden seks uger fra da af gå i indlager i Brunsvig og ikke
                  forlade dette undtagen med hr. kejserens samtykke. De skal dog forblive dær uden
                  at være lænkede og bevogtede som fanger. Navnene på edsaflæggerne er: Grev Henrik
                  af Schwerin, Jakze, Friedrich af Hasel, brødrene Dietrich og Heinrich af
                  Osterburg, Burchard af Kockstädt, Albrecht af Niendorf, Gerhard af Belitz, Io af
                  Giesenschlage, Albrecht af Buntfeld, Rüdiger af Peulingen, Friedrich af Buch,
                  Arnold Sack, Konrad og Heinrich af Salzwedel<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Men for at ordlyden af dette skal holdes gyldigt og uanfægtet, har det behaget
                  begge parter, nemlig kejseren og markgreven, at lade dette brev affatte herom og
                  bestyrke ved vedhængning af segl, for at det kan forblive et sikkert vidnesbyrd om
                  pagten. </p>
            <p> Dette er forhandlet år 12122) for Herrens menneskevorden i den femtende indiktion
                  i feltlejren ved Weissensee i nærværelse af disse vidner: Adolf og Ludolf, grever
                  af Dassel, Bernhard af Dorstadt, Hermann og Heinrich, grever af Harzburg. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> her er en hel linie ladt åben i originalen, sikkert for senere at kunne
                  indføje de fem navne, der mangler i det foreskrevne antal på tyve garanter.
                  Forbundsbrevet får herved noget ufærdigt over sig. Særlig må imidlertid
                  beseglingen påkalde opmærksomhed. Kun markgrev Albrekt har hæftet sit segl ved,
                  ikke kejser Otto. Den mulighed må da tages i betragtning, at kejseren har undladt
                  at forsegle aftalen og dermed undladt at sætte den i kraft. </p>
                  <p n="drb2"> forbundsbrevet meddeler året for sin udstedelse, men ikke datoen herfor.
                  Imidlertid er årsangivelsen ledsaget af indiktionstallet 15. Det skiftede til 16 i
                  september, enten 1. eller 24. dag i måneden, såfremt det da ikke er den romerske
                  beregningsmåde, der er lagt til grund, og som lader indiktionen udløbe 24. eller
                  31. december. Sandsynligvis har vi her den Bedanske beregning for os, hvorefter
                  indiktionen ændres den 24. september. Har vi hermed en temmelig sikker terminus
                  ante quem, synes det også muligt at nå frem til en terminus post quem. Forbundet
                  er indgået 'i feltlejren ved Weissensee'. Hvad enten dette forstås som 'foran
                  Weissensee' eller 'i Weissensee', er det klart, at aftalen først er indgået, efter
                  at belejringen af byen havde taget sin begyndelse. Det skete i juli 1212.
                  Weissensee overgav sig i august. Borgen holdt imidlertid stadig stand. Og endnu
                     <pb facs="4509135"/> i samme august måned, eller muligvis i de første dage af
                  september, måtte kejser Otto hæve belejringen af kastellet og drage til
                  Sydtyskland for at imødegå Frederik II. Den 5. september opholdt han sig i
                  Würzburg. Såfremt oplysningerne om udstedelsesstedet tolkes som 'foran
                  Weissensee', fremgår det af det foranstående, at forbundsbrevet må tilhøre tiden
                  juli—august. Opfattes det som ensbetydende med, at kejseren nu stod i byen og
                  altså havde bragt den til fald, må forbundet tilsvarende være sluttet
                  august—september. Ved valget mellem disse muligheder lønner det sig at tage
                  vidnelisten i betragtning. Kun få navne opregnes, og det er kun Saksere, der
                  nævnes. Dette kunde tyde på, at dokumentet er blevet til, efter at Bajrerne og
                  Svaberne havde forladt kejser Otto. 11. august afgik Ottos gemalinde, Beatrix, ved
                  døden. Hun var datter af kong Filip af Svaben, og hendes død blev signalet til
                  frafald blandt Sydtyskerne. Dette taler for at vælge dateringen august—september,
                  idet det må understreges, at kun de allerførste dage af september i givet fald kan
                  komme i betragtning for udstedelsen.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
