<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590624001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">223</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.143 med overskrift <hi rend="italic">Item super bonis in
                     Salthorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: O. Nielsen, Cod. Esrom. 177 nr.166 — Reg.Dan. nr. 2383.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498624.webp">3. rk. V nr. 223</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646980.webp">III:5 nr. 223</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 223. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-06-24"> [1359. f. 24. juni]<note>
                  <p> Af de fire følgende sammenhørende breve skal de tre første rimeligvis opfattes
                  som udkast. Kun det sidste har datering: 1359 <hi rend="italic">circa festum Iohannis
                     baptiste</hi>, men ifølge Københavns kapitels anniversarium døde Jens Jakobsen
                  1359 3. juni, Kbh.s Dipl. II p. 11. Da klostret 1497 var i besiddelse af gårdene i
                  Saltrup, Pårup og Bannebjerg, cf. jordebogen 1497, Cod. Esrom. p. 274—75, og der
                  ikke foreligger vidnesbyrd om, at besiddelsen nogensinde er blevet anfægtet, har
                  forholdet sandsynligvis været det, at klostret. og Jens Jakobsen i tiden forud for
                  hans død har drøftet forskellige måder at ordne hans mellemværende med klostret
                  på, og at man sluttelig er enedes om det postdaterede brev af omkring 24. juni,
                  idet en skødning på tinge først skulde foretages. Hans i mellemtiden indtrufne død
                  har ifølge de senere besiddelsesforhold øjensynligt ikke ændret denne aftale. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Jakobsen, præst og kannik i Århus, pantsætter sit gods i Saltrup til Esrom
                  kloster for tolv mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498625"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Iacobi
                  presbiter canonicus Arusiensis salutem in domino. ♦ Tenore presencium recognosco
                  me uiris religiosis. domino abbati et conuentui in Esrom presencium exhibitoribus
                  in duodecim marchis puri argenti. ponderis Coloniensis. ab ipsis uicissim pro
                  utilitate mea leuatis. teneri et esse ueraciter obligatum. proximo festo beati
                  Martini episcopi persoluendis. pro quibus sibi omnia bona mea in Salthorp sita.
                  uidelicet dimidiam marcham terrarum in censu cum fundis. domibus. agris. pratis
                  pascuis. et omnibus aliis eorum pertinentiis quibuscumque inpignero per presentes.
                  tali condicione adiecta quod si dicta argenti. summa predicto termino soluta non
                  fuerit extunc memorati domini de ipsis bonis fructus et redditus pro usibus suis
                  percipient annuatim. in sortem summe principalis minime computandos. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum meum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Jakobsen, præst og kannik i Århus, til alle, der ser dette brev, hilsen i
                  med Gud. </p>
            <p> Jeg erkender med dette brev, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til nærværende
                  brevvisere, de fromme mænd herr abbeden og det menige konvent i Esrom, for tolv
                  mark lødigt sølv efter kølnsk vægt, som jeg har hævet som lån af dem til brug for
                  mig selv, og som skal betales til næste St. Mortens dag. For disse penge
                  pantsætter jeg dem med dette brev alt mit gods i Saltrup, nemlig en halv mark
                  skyldjord med tofter, huse, agre, enge, græsgange og <pb facs="4646981"/> alle
                  dets andre tilliggender af enhver art, med den tilføjede betingelse, at hvis
                  nævnte sum sølv ikke bliver betalt til fornævnte termin, da skal omtalte herrer
                  til egen nytte årligt nyde frugterne og afgifterne af dette gods, uden at de på
                  mindste måde skal afregnes i hovedstolen. Til vidnesbyrd herom er mit segl<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> af de fire følgende sammenhørende breve skal de tre første rimeligvis
                  opfattes som udkast. Kun det sidste har datering: 1359 _circa festum Iohannis baptiste_; men ifølge Københavns kapitels anniversarium døde Jens Jakobsen
                  1359 3. juni, Kbhs. Dipl. II, p. 11. Da klostret 1497 var i besiddelse af gårdene
                  i Saltrup, Pårup og Bannebjerg, jf. jordebogen 1497, Cod. Esrom. p. 274—75, og der
                  ikke foreligger vidnesbyrd om, at besiddelsen nogensinde er blevet anfægtet, har
                  forholdet sandsynligvis været det, at klostret og Jens Jakobsen i tiden forud for
                  hans død har drøftet forskellige måder at ordne hans mellemværende med klostret
                  på, og at man sluttelig er enedes om det postdaterede brev af _omkring_ 24.
                  juni, idet en skødning på tinge først skulde foretages. Hans i mellemtiden
                  indtrufne død har ifølge de senere besiddelsesforhold øjensynligt ikke ændret
                  denne aftale. </p>
                  <p n="drb2"> fortsættelsen mangler. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
