<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590620001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590620001</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Rygen. Perg. 20,2 × 9,7 (plica 1,5). 1: Seglsnit. 2:
                  Nicolaus Rockuts segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem; rudet
                  skråbjælke fra højre omgivet af to gange 3 stjerner; ikke identisk med det i Mekl.
                  UB. XV 144 nr. 8986 (1362 13. januar) skildrede segl. På bagsiden <hi rend="italic">Quitancia. H.
                     et .N. Rokket super redempcione Ruye</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium
                  med angivelse af, at begge segl fandtes. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2571 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498621.webp">3. rk. V nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646978.webp">III:5 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 221. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-06-20"> 1359. 20. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Eselsvoth og Nicolaus Rockut, borgere i Stralsund, kvitterer biskop Henrik
                  af Roskilde for en gæld på 1000 mark stralsundske penge, som denne har betalt på
                  kong Valdemar 4. Atterdags vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498622"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Henricus Eslesu{oe}t.
                  et Nicholaus Rokut. ciues Sundenses. salutem in domino. ♦ Noueritis reuerendum in
                  Christo patrem/ dominum Henricum episcopum Roskildensem. nobis ad presens de
                  debitis/ inter predecessores suos/ ad instanciam magnifici principis/ domini
                  Waldemari regis Danorum illustris/ ex parte una. et Iohannem ac Andream/ dictos
                  Wesenden. bone memorie/ quondam ciues Sundenses ex altera. uersantibus/ ac
                  postmodum in nos/ per dictos Wesenden. sub tytulo pignoris/ deuolutiss mille.
                  marchas. denariorum Sundensium integre persoluisse. pro quibus ipsum reuerendum
                  patrem/ ac suos successores/ necnon dictum regem supradictos ab impeticione
                  nostra. nostrorum heredum/ ac aliorum quorumcumque. quittos dimittimus ac penitus
                  absolutos» remittentes eidem reuerendo patri. centum. marcharum/ denariorum
                  Sundensium/ redditus quos hucusque/ de bonis episcopalibus in terra Ruye. iuxta
                  placita consulum Sundensium. annuatim leuauimus pro nostris laboribus/ atque
                  dampnis. ♦ Amplius ego Henricus/ uolo omnibus esse notum. nichil de residuo
                  debitorum predictorum/ nunc restante/ ad me spectare. seu quomodolibet pertinere.
                  ymmo totum ad Nicholaum prelibatum/ ♦ Datum Sundis/ nostris sub sigillis, anno
                  domini. m.<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>.l<hi rend="sup">o</hi>.
                  nono. in die corporis Christi. presentibus uiris discretis. Martino Strascenborgh.
                  Iohanne Semeloghen. et Hinrico Vrenen ciuibus Sundensibus/ ad hoc per nos uocatis
                  specialiter ac rogatis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik Eselsvoth og Nicolaus Rockut, borgere i Stralsund, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at den ærværdige fader i Kristus herr Henrik, biskop af Roskilde,
                  til nærværende tidspunkt fuldt ud har betalt 1000 mark stralsundske penge til os
                  af den gældsforpligtelse, der består imellem hans forgængere (, der indgik den) på
                  opfordring af den stormægtige fyrste herr Valdemar, de Danskes berømmelige konge,
                  på den ene side og Johan og Andreas, kaldet Wesent, salig ihukommelse, fordum
                  borgere i Stralsund, på den anden side, og som senere i form af pant overførtes
                  til os af de omtalte Wesent. Vi kvitterer og frigør fuldt ud ovennævnte, nemlig
                  den ærværdige fader selv og hans efterfølgere samt den nævnte konge for vort, vore
                  arvingers og alle andres krav, idet vi eftergiver den samme ærværdige fader de
                  indtægter på 100 mark stralsundske penge, som vi hidtil ifølge rådet i Stralsunds
                  forhandlinger har oppebåret årligt af det biskoppelige gods på Rügen for vort
                  besvær og vore omkostninger. Fremdeles ønsker jeg, Henrik, at det skal være <pb facs="4646979"/> kendt for alle, at intet af det, der resterer i ovennævnte
                  gældsforpligtelse, tilkommer eller på nogen måde tilhører mig, men i sin helhed
                  tilhører foromtalte Nicolaus. Givet i Stralsund under vore segl i det Herrens år
                  1359 på Kristi legemsdag i nærværelse af de gode mænd Martin Strassborg, Johan
                  Semlow og Henrik Wren, borgere i Stralsund, som af os særligt er tilkaldt og bedt
                  om at være tilstede. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
