<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 13591011001</title>
        <editor>C.A. Christensen</editor>
        <editor>Herluf Nielsen</editor>
        <editor>Peter Jørgensen</editor>
        <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
        <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
        <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
        <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">13591011001</idno>
        <idno type="dd_serialno">256</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Landeshauptarchiv. Ratzeburg bispearkiv. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Wigger, Geschichte d. Familie v. Blicher I 249; Mekl.UB. XIV 511-418
                  nr. 8668 — Reg. Dan. nr. *2351.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498666.webp">3. rk. V nr. 256</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647018.webp">III:5 nr. 256</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 256. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1359-10-11"> 1359. 11. oktober 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Stade</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Abbed Herman i Marie kloster i Stade, konservator for biskop Wipert af Ratzeburg,
                  meddeler <hi rend="italic">'de ærværdige fædre i Kristus, de herrer ærkebisper af Guds nåde af
                     Bremen, Magdeburg og Lund, samt bisperne ved kirkerne i Lübeck, Schwerin,
                     Kammin, Havelberg, Brandenburg, Slesvig og Odense og deres vikarer og alle de
                     herrer abbeder, officialer, provster, ærkedegne, skatmestre, skolemestre,
                     kantorer, præster ved kirker og kapeller og deres stedfortrædere, præster og
                     andre gejstlige og offentlige notarer i Tysklands, Danmarks og Sveriges lande
                     og riger og iøvrigt overalt, især i kirkerne, stæderne og stifterne Bremen,
                     Lübeck, Schwerin, Ratzeburg, Kammin, Havelberg, Slesvig og Odense'</hi>, at
                  biskop Wipert har klaget til ham over, at <hi rend="italic">'Sigfred Parkentin, væbner, Henrik v.
                     Snickrode, ridder, Lemmeke af Alt-Ruppersdorf, kaldet Buchwald, Sten Burowe,
                     Hartvig og Markvard, kaldet Brockdorf, Arnold v. d. Wisch, Henrik v.
                     Krempelsdorp, Eler Qualen, Henneke Sten, Germar, kaldet Rønnow, Ivan Bichel,
                     Henneke Hardenacke, Bennike Rutze, Hobe den sorte, Fikke Babbe, Henning
                     Musteke, Nicolaus Gikow, Johan Kok, Stubbe, Otto Babbe, Sten, Detlev Schütte,
                     Nicolaus Schütte, Goldensee, Peter Plate den tørre, Gerhard Wendelberns,
                     Sadelman, Kanneman, Markvard Wotzeke, Johan Hohenfeld, Nothelman, Johan
                     Ratlowe, Hartvig Gammaal, Henrik Bolewange, Emeke Oltena, Otto, Volrad og Otto
                     v. Sletzen, Barsbeke, Johan og Heine Breyde, Latendorp, Otto Dissowe, Johan og
                     Kaie Ankerman, Lydeke den ru, Johan Berkows søn, Radeke Seedorp, Wilsterman,
                     Schwanheide, Raboise, Barn og Kampele Kule, lægmænd i Bremen, Lübeck, Schwerin,
                     Slesvig og Ratzeburg stifter, tillige med deres medskyldige i denne sag'</hi>
                  den 30. juli 1358 har foretaget et plyndringstogt mod bispestolens besiddelser i
                  Boitin, og at <hi rend="italic">'fornævnte Sigfred Parkentin, væbner, Henrik v. Snickrode,
                     ridder, og Lemmeke af Alt-Ruppersdorf, kaldet v. Buchwald, Arnold v. d. Wisch,
                     Germar, kaldet Rönnow, Otto v. Sletzen, Heine Bederweknecht og Gerhard
                     Wendelberns og sammen med dem <pb facs="4647019"/> Timme Meinerstorp og Timme
                     Marute, riddere, Detlev v. Buchwald af Schwienkuhlen, Eggert Krummedige, Eler
                     Siggen, Detlev Meinerstorp, Schiphorst, Johan Steffens, indvånere i Plön,
                     Volrad Storm, Henneke Seedorp, Heine Wilsterman, Henneke Breyde, Henneke
                     Moller, Röver den onde, Nicolaus Hargen og Nicolaus Aspe fra Neumünster, Volrad
                     Wode, Johan Wollin, Michael Pritzeke, lange Make, Pöl, Wessel, Otto Schütte,
                     Underdererden, Swert ute, Binge, Hane, Hasseltwich, Nicolaus Gödelen, Vos,
                     Timmeke Poppe, Musbyl, Kule den ældre, Emeke Sten, Leyge, Henneke Schuderen,
                     Jesse, Heine Schütte og Henneke Hovemester, lægmænd i fornævnte Bremen, Lübeck,
                     Schwerin, Ratzeburg og Slesvig stifter, idet også adskillige andre væbnede mænd
                     var blevet hvervede og havde sluttet sig til dem'</hi>, på ny 1359 24. januar
                  har gentaget plyndringen af bispegodset uden hensyntagen til <hi rend="italic">'forordningen af
                     den afdøde ærværdige fader i Kristus herr Johannes, biskop af Tusculum,
                     kardinal, det apostoliske sædes legat i Tysklands, Böhmens, Danmarks og
                     Sveriges lande og riger og nogle andre lande'</hi>, der havde stillet
                  bispestolens gods under pavestolens beskyttelse<ref target="drb1"/>, hvorfor abbed
                  Herman pålægger de ovennævnte adressater og <hi rend="italic">'særlig de herrer ærkebispen af
                     Bremen og bisperne af Schwerin, Lübeck, Kammin, Slesvig og Odense og Gerhard
                     Kothe, den ærværdige herre biskop af Schwerins vikar, samt præsterne ved
                     kirkerne og kapellerne og deres stedfortrædere i nævnte kirker, stæder og
                     stifter og alle andre ovennævnte, som bliver opfordret med dette brevq</hi>, at
                  bandlyse de nævnte voldsmænd, samt befaler desuden under straf af bandlysning
                  hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og greverne Adolf 7., Henrik 2., Klaus og Adolf
                  af Holsten, at de forbyder <hi rend="italic">'Sigfred Parkentin og de andre fornævnte angribere
                     og ugerningsmænd, som vides at være deres vasaller og undergivne, nemlig enhver
                     sine vasaller og undergivne og andre, der er underkastet hans
                  jurisdiktion'</hi>, for fremtiden at angribe biskop Wipert og hans bispestols gods.
               </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Abbed Herman i Marie kloster i Stade, konservator for biskop Wipert af
                     Ratzeburg, meddeler</hi> uenerabilibus in Cristo patribus, dominis dei gracia
                  Bremensi, Magdeburgensi ac Lundensi archiepiscopis, necnon Lubicensis,
                  Zwerinensis, Caminensis, Hauelbergensis, Brandenburgensis, Sleswicensis et
                  Ottoniensis ecclesiarum episcopis eorumque uicariis ac uniuersis et singulis
                  dominis abbatibus, officialibus, prepositis, archydyaconis, thesaurariis,
                  scolasticis, cantoribus, ecclesiarum capellarumque rectoribus et eorum uices
                  gerentibus, presbiteris et clericis aliis ac notariis publicis per partes Almanie,
                  Dacie et Suecie regna et alias ubilibet, presertim in Bremensi, Lubicensi,
                  Zwerinensi, Razeburgensi, Caminensi, Hauelbergensi, Zleswicensi et Ottoniensi
                  ecclesiis, ciuitatibus et dyocesibus constitutis, <hi rend="italic">at biskop Wipert har <pb facs="4498667"/> klaget til ham over, at</hi> Cyfridus Parkentin, armiger,
                  Hinricus de Snicrode, miles, Lemmeke de Roberstorpe dictus Bukwolde, Sten Burowe,
                  Hartwicus et Marquardus dicti Brukdorpe, Arnoldus de Wysch, Hinricus de
                  Krempelstorpe, Elerus Quale, Henneke Sten, Germer dictus Ronnowe, Ywanus Bychel,
                  Henneke Hardenacke, Beneke Ruze, swarte Hobe, Vicko Babbe, Henninghus Musteke,
                  Nycolaus Ghykowe, Iohan Kok, Stubbe, Otto Babben, Sten, Ditleuus Schutte, Nicolaus
                  Schutte, Goldense, Petrus Droghe Plote, Gherardus Wendelberns, Sadelman, Kanneman,
                  Marquardus Woszeke, Iohannes Hoghenvelde, Nottelman, Iohannes Ratlowe, Hartwicus
                  Gammaal, Hinricus Bolewanghe, Emeke Oltena, Otto, Volradus et Otto de Sletzen,
                  Barsbeke, Iohannes et Heyno Breyde, Latendorp, Otto Diszowe, Iohannes et Keyge
                  Ankerman, Rughe Ludeke, Iohannes Berkowen sone, Radeke Zedorpe, Wylsterman,
                  Swanheyde, Raboyse, Barn et Kampele Kule, layci Bremensis, Lubicensis,
                  Zwerinensis, Sleswicensis et Razeburgensis dyocesium, cum suis in hac parte
                  complicibus <hi rend="italic">den 30. juli 7358 har foretaget et plyndringstogt mod bispestolens
                     besiddelser i Boitin, og at</hi> Cyfridus Parkentin, armiger, Hinricus de
                  Snicrode, miles, et Lemmeke de Roberstorpe dicti de Bocwolde, Arnoldus de Wysch,
                  Germer dictus Ronnowe, Otto de Sletzen, Heyno Bederwe Knecht et Gherardus
                  Wendelberns predicti et cum eis Tymmo Meynerstorpe et Tymmo Marute, milites,
                  Ditleuus de Suinekule de Bocwolde, Eghehardus Krummendich, Elerus Syghem, Ditleuus
                  Meynerstorpe, Schyphorst, Iohannes Sthephani, opidani in Plone, Volradus Storm,
                  Henneke Zedorpe, Heyne Wylsterman, Henneke Breyde, Henneke Moller, quade Rouer,
                  Nicolaus Harghe et Nicolaus Aspe de Nygemonster, Volradus Wode, Iohannes Wollin,
                  Mychel Pritzeke, langhe Make, Pol, Wessel, Otto Schutte, Vnderdererden, Suert ute,
                  Binghe, Hane, Hasseltuich, Nicolaus Godelen, Vos, Tymmeke Poppe, Musbyl, maior
                  Kule, Emeke Sten, Leyge, Henneke Schuder, Yesse, Heyne Schutte et Henneke
                  Houemester, layci Bremensis, Lubicensis, Zwerinensis, Razeburgensis et
                  Sleswicensis dyocesium predictarum, accersitis et associatis sibi eciam pluribus
                  aliis armatis <hi rend="italic">på ny 1359 24. januar har gentaget plyndringen af bispegodset
                     uden hensyntagen til</hi> constitucionem uenerabilis olim in Cristo patris <pb facs="4498668"/> domini Iohannis episcopi Tusculani, cardinalis, apostolice
                  sedis legati per partes Almanie, Boemie, Dacie et Suecie regna et nonnullas alias
                  partes, <hi rend="italic">der havde stillet bispestolens gods under pavestolens beskyttelse,
                     hvorfor abbed Herman pålægger de ovennævnte adressater og</hi> presertim dominis
                  archiepiscopo Bremensi et Zwerinensi, Lubicensi, Caminensi, Slesuicensi et
                  Ottoniensi episcopis ac Gherardo Koten, uenerabilis domini episcopi Zwerinensis
                  uicario, necnon ecclesiarum capellarumque rectoribus et eorum uices gerentibus,
                  per dictas ecclesias, ciuitates et dyoceses constitutis, et omnibus aliis et
                  singulis supradictis, qui presentibus fueritis requisiti <hi rend="italic">at bandlyse
                     voldsmændene, samt befaler desuden under straf af bandlysning hertug Albrecht
                     af Mecklenburg og greverne Adolf 7., Henrik 2., Klaus og Adolf af Holsten, at
                     de forbyder</hi> Cyfrido Parkentin et aliis predictis inuasoribus et
                  iniuriatoribus, qui uasalli eorum et subditi existere dinoscuntur, quilibet
                  uidelicet suis uasallis et subditis et aliis iurisdicioni sue subiectis <hi rend="italic">for
                     fremtiden at angribe biskop Wipert og hans bispestols gods</hi>. </p>
        <div type="cit">
          <p> 32: cf. brev af 1287, Mekl.UB. III nr. 1894. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
