<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590331001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590331001</idno>
            <idno type="dd_serialno">202</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Schwerinarkivet, Verträge mit Dänemark nr. 24,
                  Samtidig afskrift på papir. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 404 nr. 320, gentaget 443 nr. 372; Mekl. UB. XIV 435
                  nr. 8589; Schlesw.Holst. Reg. u. Urk. IV 523 nr. 808 — Reg.Dan. nr. *2354.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498601.webp">3. rk. V nr. 202</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646962.webp">III:5 nr. 202</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 202. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-03-31"> [1359. f. 31. marts]<note>
                  <p> Klagerne må være fremsat efter Barnims kendelse 1358 30. oktober, cf. Annal.Dan.
                  185 og nr. 162 og 163, og inden grev Johan 3.'s død 1359 27. september. Da hertug
                  Albrecht 5. af Sachsen i et brev af 1359 31. marts, Mekl. UB. XIV 436 nr. 8590,
                  lover hertug Albrecht 2. af Mecklenburg at give de holstenske fanger henstand med
                  betalingen af løsepenge til pinse 1359, er dette rimeligvis en følge af de
                  holstenske grevers henvendelse, således også Mekl. UB. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Johan 3. og Adolf 7. af Holsten formulerer overfor hertug Albrecht 2. af
                  Mecklenburg deres klager mod kong Valdemar 4. Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498602"/> Wethen scole gi, leue om hertoghe Albert van Mecklenborgh,
                  dat dit de scůlt is, de wi greue Johan vnde greue Alef, vnse sone, greuen to
                  Holsten vnde to Stormeren, gheuen koningh Woldemar van Denemarken. ♦ Des ersten,
                  dat he vnse lant to Vemeren, dat he vs afwant, vnde an der sone, de vns vnse om
                  hertoghe Barnym van Stetthyn kůnghede, scolde vri vnde vnbeworen hebben wedder
                  antwordet, na der kůnghinghe heft vns mit vnrechte vorbiholden vnde darane scadit
                  an scattunghe mer den twe dusint marc Lubisch. ♦ Vortmer vmbe vnse vanghene, de vs
                  vnse vorbenømede om van Stettin los sprac, de alrede biscattet sint vnde noch
                  biscattet werden, dar wi an grotem scaden mede bisittet, noch nicht en heft beyde,
                  dat vorsproken lant to Vemeren vnde de vanghene, de vns sine denre, als de
                  hertoghen van Sassen mit den eren, afvinghen an dem lande to Rasseborgh ynde to
                  Holsten, vriet vnde quitet, als he van rechten scolde. ♦ Vortmer, dat hertoghe
                  Albert van Sassen, sin helper, na der kundinghe der sone vns vnde vsen landen heft
                  ghescadet mer denne veer dusent marc Lubisch, dat wi biwisen willet, als wi van
                  rechten scøllen. ♦ Vortmer, dat sine denre vt sinen sloten vnde wedder yn veftein
                  scepe, als vns ghesecht is vnde weten ne wedder myn edder meer, hebben ghenomen vs
                  vnde vsen lůden op der see vnde darane scadit binnen der sone mer den dusint marc
                  Lubisch. </p>
            <div type="cit">
               <p> 10: cf. nr. 162 og 163. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I skal vide, kære onkel, hertug Albrecht af Mecklenburg, at dette er den klage,
                  som vi grev Johan og grev Adolf, vor søn, grever af Holsten og af Stormarn,
                  indgiver mod kong Valdemar af Danmark. For det første, at vort land Femern, som
                  han erobrede fra os, og som han ifølge det forlig, som vor onkel hertug Barnim af
                  Stettin mæglede, skulde have tilbagegivet os frit og ubehæftet, har han efter
                  mæglingen med urette forholdt os og derved ved beskatninger forvoldt os skade på
                  mere end 2000 mark lybsk. Fremdeles med hensyn til vore fanger, som vor fornævnte
                  onkel af Stettin afsagde kendelse om frit skulde tilbagegives os, og som der
                  allerede er og endnu bliver betalt løsepenge for, hvorved vi stadig sidder i store
                  udgifter, (klager vi), at han endnu ikke, således som han med rette skulde,
                  hverken har frigjort fornævnte land Femern eller frigivet de fanger, som hans
                  tjenere, nemlig hertugerne af Sachsen med deres mænd, fratog os i landet Ratzeburg
                  og i Holsten. Fremdeles at hertug Albrecht af Sachsen, hans hjælper, efter
                  forkyndelsen af forliget har tilføjet os og vore lande skade til mere end 4000
                  mark lybsk, hvad vi vil føre bevis for, som vi med rette skal. Fremdeles at hans
                  tjenere (ved udfald) fra hans borge og tilbage igen har taget femten skibe —
                  således som det er fortalt os, og således som vi er vidende om, hverken flere
                  eller færre — på havet fra os og vore mænd og derved under forliget tilføjet os og
                  vore mænd skader til mere end 1000 mark lybsk. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet må være affattet efter 1358 30. oktober, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13581030001'&gt;162&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13581030002'&gt;163&lt;/a&gt; og inden grev Johans død 1359
                  27. september. Når hertug Albrecht 5. af Sachsen i et brev af 1359 31. <pb facs="4646963"/> marts, Mekl. UB. XIV 436 nr. 8590, lover hertug Albrecht 2. af
                  Mecklenburg at give de holstenske fanger henstand med betaling af løsepenge til
                  pinse, er dette rimeligvis en følge af grev Johans og grev Adolfs henvendelse.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
