<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590824002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590824002</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1377 20. maj af kongens retterting. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498654.webp">3. rk. V nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647008.webp">III:5 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 245. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-08-24"> 1359. 24. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Holgersen, ridder, pantsætter fire gårde i Skåne til Niels Eskilsen for 20
                  mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498655"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus Holmgersøn
                  miles. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi me exhibitori presencium
                  uiro discreto Nicholao Eskilsøn in uiginti marchis puri argenti ponderis
                  Coloniensis teneri et esse ueraciter obligatum sibi uel suis heredibus per me uel
                  heredes meos. festo pasce proxime futuro in puro argento uidelicet grossis
                  Turonensibus sterlingis siue Libicensibus bonis et datiuis uel denariis
                  Scaniensibus equipolentibus tante summe argenti et nullo alio ualore integraliter
                  persoluendis. ♦ Pro qua quidem summa argenti eidem Nicholao bona mea omnia et
                  singula infrascripta uidelicet unam curiam in Birkæ in qua residet Aasl reddens
                  annuatim pro pensione dimidiam marcham annone. duas curias in Lwndom in quarum una
                  residet Iacobus Karlsøn reddens pro pensione duas oras annone. et altera Helgho
                  reddens quinque solidos annone et unam curiam in Bosarp in qua residet Thorstanus
                  reddens duas oras annone. cum omnibus et singulis suis pertinenciis tam
                  estimacionibus quam aliis nullis penitus exceptis. inpignero per presentes.
                  condicione tali quod si prefixo michi termino defecero in soluendo extunc dictus
                  Nicholaus prefatam pensionem illius anni de predictis bonis omnibus racione dampni
                  et interesse totaliter subleuabit. condicione consimili in duobus annis exinde
                  immediate subsequentibus. si in ipsis prefato festo pasce memoratam summam argenti
                  integre non persoluero equanimiter duratura. quibus elapsis si tunc quod absit non
                  fuerit ut premittitur integre persoluta. extunc prefata bona omnia et singula sine
                  diminucione qualibet. ipsi Nicholao et suis heredibus absque omni additamento alio
                  cedere debent iure perpetuo possidenda. ad que quidem bona sibi et suis heredibus
                  predictis ab inpeticione quorumlibet approprianda tenore presencium firmiter me
                  astringo. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum. una cum sigillo honorabilis
                  uiri domini Pauli canonici Lundensis presentibus est appensum ♦ Datum. anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo nono. die
                  beati Bartholomei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 equipolentibus=equipollentibus. </p>
               <p> 8 qua] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 16 si] tilf. o. l. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Holgersen, ridder, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser,
                  den gode mand Niels Eskildsen for 20 mark lødigt kølnsk vægt, der fuldt ud skal
                  betales ham eller hans arvinger af mig eller mine arvinger næstkommende påske<ref target="drb1"/> i lødigt sølv og ikke i nogen anden værdi, nemlig i groter fra
                  Tours, i sterlinger eller lybske penninge, gode og gængse, eller i skånske
                  penninge svarende til summen i sølv. For denne sum sølv pantsætter jeg med dette
                  brev samme Niels mit nedenfornævnte gods, alt og hvert, nemlig en gård i Björka,
                  på hvilken Asle bor, som årligt svarer en halv mark korn i landgilde, to gårde i
                  Lunnom, hvoraf Jakob Karlsen bebor den ene og svarer to øre korn i landgilde,
                  Helge den anden og svarer fem ørtug korn, og en gård i Boserup, på hvilken Torsten
                  bor, der svarer to øre korn, med alle dette gods' tilliggender, såvel virning som
                  andet, intet som helst undtaget, på den betingelse, at hvis jeg svigter med
                  betalingen til den for mig fastsatte termin, skal nævnte Niels for det år fuldtud
                  oppebære den fornævnte landgilde af fornævnte gods som erstatning for tab og
                  morarente; en ganske lignende betingelse skal i fordragelighed gælde for de to
                  derpå nærmest følgende år, hvis jeg i dem ikke fuldtud betaler nævnte sum sølv til
                  fornævnte påske; hvis den da efter forløbet af disse år ikke fuldtud betales som
                  ovenfor omtalt — det ske ikke — da skal fornævnte gods, alt og hvert, uden nogen
                  som helst indskrænkning og uden nogen som helst tillæg tilfalde samme Niels og
                  hans arvinger, at besidde med rette evindelig. Jeg binder mig ved dette brev fast
                  til at hjemle ham og hans arvinger dette gods mod krav fra hvem som helst. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende den <pb facs="4647009"/>
                  hæderværdige mand herr Povl, kannik i Lund, hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1359 på apostlen St. Bartholomæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 5. april 1360. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
