<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590130001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">198</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Haag. Algemeen Rijksarchief. Leen- en registerkamer
                  van Holland nr.4 (=gl. sign. EL 4) f.50r med overskriften <hi rend="italic">Ianne den Hond Ians
                     zoen</hi>, tilf. med anden hd. Efter teksten til venstre <hi rend="italic">Thidericus
                     Vopponis</hi> og til højre <hi rend="italic">Sigillatum. P. (=Petrus) Camericus de
                     Haytsteyn</hi> — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ibid. Leen- en registerkamer van Holland nr.50
                  (=gl. sign. Liber IV Aelbrecht 1358—1391, Cas. E) f.17v med overskriften <hi rend="italic">Ian
                     die Hond</hi>, tilf. med anden hd. Afskriften overstreget og i marginen til
                  venstre bemærkningen <hi rend="italic">Prior commissarius uixit</hi>, tilf. med anden hd. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mieris III 78; Rechtsbronnen van Zierikzee 32 nr.38 (<hi rend="italic">efter
                  Aa1</hi>) — Hans. UB. III 203 nr.435; Poelman, Oostzeehandel I 52 nr. 240.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498598.webp">3. rk. V nr. 198</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646960.webp">III:5 nr. 198</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 198. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-01-30">
                   1359. 30. januar<note/>
            </date>
            <placeName>Dordrecht</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht af Bayern, greve af Holland, erklærer, at han har overdraget Jan
                  den Hond Janssen fogediet i Skåne over borgere og købmænd fra Zierikzee. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498599"/> Aelbrecht etcetera doen cond allen luden. dat wi ghegheuen
                  hebben ende gheuen beuolen hebben ende beuelen. Ianne den Hond Ians soen die
                  voghedie opden lande te Sconen van onser steden ende horen poerters. ende comans
                  van Zierixee ende der anderen die mit him tot haer hebben gheweest in allen
                  manieren alse si plaghen te wesen onder Aernd Willaem Ocken soen ende Hughen
                  Pieter Yen zoens filio te bedriuen ende to bewaren tot ere ende oerbaer der coop
                  lude ende der goeder lude voirscreuen. him daer of te hebben alsulc profiit ende
                  oerbaer alse daer toe staet ende hoirt. ende onbieden allen den comans. ende
                  goeden luden die tot Sconen comen sellen wter stede van Sirixee iof den ghenen die
                  mit hun voir noch pleghen te siin dat si Ianne voirseid onderdanich ghehenghich
                  ende ghehorich ziin in allen manieren alse der voghedyen toe bihoirt na rechte
                  ende costume die voirtiits ghehantiert is. ♦ Die des niet en dede dat souden wi an
                  him houden alse hi te lande quame alse anden ghenen die ons onser heerlicheit
                  verminneren woude. ♦ In orconde etcetera. ♦ Ghegheuen Tordrecht des woensdages na
                  sinte Pouwels conuersio dach int iaer. lviii. iussu domini ducis Alberti. per
                  dominum de Lec et. G. de Heemstede. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Aelbrecht] delvis forskrevet, idet rettet fra Aelbertus Aa. </p>
               <p> 20 filio] kun f. i Aa og Aa1. </p>
               <p> 22 ende (2.)] Aa1, mgl. Aa. </p>
               <p> 30 conuersio] tilf. o.l. Aa. </p>
               <p> 31 G. = Gerardum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrecht osv. kundgør for alle mennesker, at vi har givet og giver og har
                  overladt og overlader Jan den Hond Janssen fogediet i landet Skåne over vor stad
                  Zierikzee og dens borgere og købmænd og de andre, der hidtil har opholdt sig hos
                  dem, i alle henseender, således som forholdene plejede at være under Arnold,
                  Vilhelm Okkes søn, og Hugo<ref target="drb1"/>, Pieter Janssens søn; og han skal
                  forvalte og tage vare på det til ære og nytte for fornævnte købmænd og gode folk
                  og selv have en sådan gavn og nytte deraf, som ligger og hører dertil. Og vi byder
                  alle de købmænd og gode folk, der måtte komme til Skåne fra byen Zierikzee, samt
                  dem, der i fremtiden efter skik vil opholde sig hos dem, at de skal være fornævnte
                  Jan underdanige, lydige og hørige i alle henseender, som det efter ret og sædvane,
                  der tidligere er overholdt, sømmer sig over for fogedembedet. Hvis nogen ikke
                  overholder dette, skal vi, når han kommer her til landet, stille ham til ansvar
                  herfor, således som vi gør over for den, der formindsker vor højheds beføjelser.
                  Til vidnesbyrd osv. Givet i Dordrecht onsdag efter dagen for St. Paulus'
                  omvendelse i året (13)58 på befaling af herr hertug Albrecht ved herren af Lek og
                  Gerhard van Hemmstede. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1355/dd_13550706001'&gt;261&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
