<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590621001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590621001</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Rygen. Perg. 23,3 × 17 (plica 1,9). 1: Nicolaus
                  Rockuts segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, cf. nr. 221. 2: Martin
                  Strassborgs segl, beskadiget, af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem. 3:
                  Henrik Eselsvoths segl, beskadiget, af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem.
                  4: Johan Semlows segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem. 5: Henrik Wrens
                  segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem. På bagsiden: <hi rend="italic">Littera Roket
                     super inpigneracione in Ruya</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2572 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498622.webp">3. rk. V nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646979.webp">III:5 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 222. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-06-21"> 1359. 21. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nicolaus Rockut, borger i Stralsund, erklærer at have deponeret alle de gælds- og
                  forpligtelsesbreve på rådhuset i Stralsund, som biskoppen af Roskilde i sin tid
                  til fordel for kong Valdemar havde udstedt til brødrene Johan og Andreas Wesent,
                  og som disse havde transporteret til ham, således at de skal udleveres til biskop
                  Henrik af Roskilde, når de resterende 1400 mark stralsundsk er betalt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498623"/> Nouerint uniuersi. quod ego Nicholaus Rokut. ciuis Sundensis.
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.l<hi rend="sup">o</hi>. nono. feria sexta in crastino corporis Christi. constitutus cum amicis
                  meis. coram uiris prudentibus proconsulibus. et consulibus ciuitatis Sundensis. in
                  consistorio eorundem omnes et singulas litteras obligatorias. ac cauciones alias
                  quascunque. quas super debitis inter dominum episcopum Roskildensem. ad instanciam
                  magnifici principis/ domini regis Danorum/ ex una parte et Iohannem/ ac Andream/
                  germanos/ dictos Wesenden/ bone memorie/ quondam ciues Sundenses ex altera.
                  uersantibus. et in me postmodum/ per dictos Wesenden. sub tytulo pignoris/
                  deuolutis/ habui/ siue sciui. mencionem/ de bonis episcopalibus/ in terris/ Ruye/
                  et Meonie/y quomodolibet facientes. uiro prouido/ domino Arnoldo dicto
                  Goldenstethen proconsuli Sundensi/ tunc presenti/ ac fauorabiliter suscipienti/
                  sub fideli sequestro deposui/ tradidi/ ac ad manus assignaui. custodiendas ac
                  fideliter conseruandas. donec mihi/ uel meis heredibus. mille. et quadringente.
                  marche denariorum Sundensium. que mihi/ nec alicui alii/ de supradictis litteris/
                  adhuc restant/ fuerint ut infra sequitur/ persolute/ adiciens/ et hoc ipsum/
                  publice per presentes protestans. quod si quando/ quod non spero/ alique alie
                  littere obligatorie/ seu cauciones quecunque/ ammodo alicubi/ inuente fuerint/
                  super debitis memoratis/ ille nullius sint momenti. nec habeant alicuius roboris
                  firmitatem. ♦ Ceterum/ quandocumque reuerendo in Christo patri/ domino Henrico/
                  nunc episcopo Roskildensi/ uel suo successori/ siue suo capitulo Roskildensi/
                  supradictas .mille. et quadringentas/ marchas denariorum Sundensium mihi ut
                  premittitur/ nunc restantes/ soluere placuerit/ hoc ipsum facere possint. quatuor.
                  uicibus/ soluendo/ uidelicet qualibet uice/ in festo natiuitatis beati Iohannis
                  baptiste/ trescen <pb facs="4498624"/> tas. et quinquaginta. marchas denariorum
                  Sundensium. aut plus. si eorum placuerit uoluntati. percepturus seu percepturi
                  postea/ in festo beati Martini/ iuxta ratam solucionis/ certos redditus quos ego
                  secundum placita consulum Sundensium/ de bonis episcopalibus/ in terra Ruye/
                  annuatim percipere consueui. seu stante solucione memorata/ percipiam. pro meis
                  laboribus/ et expensis\ ♦ Insuper totali summa dictarum mille. et quadringentarum
                  marcharum/ denariorum Sundensium/ sic soluta. prelibate littere. et cauciones/
                  nunc in sequestro/ per me ut predicitur/ reposite/ redibunt libere/ ad manus
                  prelibati domini episcopi/ qui nunc est\ uel qui pro tempore fuerit siue sui
                  capituli memorati. cum integritate reddituum predictorum. absque reclamacione
                  quacumque mei meorumue heredum aut aliorum quorumcumque. ♦ In cuius rei
                  testimonium/ ac euidenciam firmiorem. sigillum meum dignum duxi presentibus
                  apponendum\ ♦ Actum et datum. anno. die. et loco/ quibus supra. presentibus amicis
                  meis. Martino Strascenborgh. Hinrico Eslesu{oe}t. Iohanne Semeleghen. et Henrico
                  Vrenen. ciuibus Sundensibus quorum sigilla/ in huius facti testimonium/ ad
                  instanciam mei/ etiam presentibus litteris sunt appensa\ </p>
            <div type="app">
               <p> 31 mihi] herefter slettet nunc. A. </p>
               <p> 10 fuerit] tilf. o. l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle skal vide, at jeg Nicolaus Rockut, borger i Stralsund, i det Herrens år 1359
                  den fredag, som var dagen efter Kristi legemsfest, sammen med mine venner
                  fremtrådte for de vise mænd, borgmestre og rådmænd i staden Stralsund i deres råd,
                  hvor jeg til tro opbevaring deponerede, overleverede og i hænderne på den
                  forstandige mand, herr Arnold, kaldet Goldenstedt, borgmester i Stralsund, der da
                  var til stede og gunstigt tog herimod, overgav alle gældsbreve og alle andre
                  skriftlige forpligtelser, som på hvilken som helst måde tog sigte på det
                  biskoppelige gods i landene Rügen og Møn, og som jeg besad eller havde kendskab
                  til i forbindelse med de forpligtelser, der består mellem herr bispen af Roskilde
                  efter opfordring af den stormægtige fyrste, de Danskes herre konge, på den ene
                  side og Johan og Andreas, brødre, kaldet Wesent, salig ihukommelse, fordum borgere
                  i Stralsund, på den anden, og som senere gennem nævnte Wesent er tilfaldet mig i
                  form af pant, for at samme borgmester kunde forvare og trofast opbevare dem,
                  indtil de 1400 mark stralsundske penge, som i kraft af ovennævnte breve endnu står
                  tilbage som gæld til mig og ingen anden, bliver udbetalt til mig eller mine
                  arvinger, således som det følger nedenfor; og jeg tilføjer og erklærer offentligt
                  med dette brev, at hvis der nogen sinde fra nu af et eller andet sted, hvad jeg
                  ikke venter er tilfældet, skulde findes nogle andre gældsbreve eller skriftlige
                  forpligtelser angående omtalte gældsposter, skal de ikke være af nogen betyd<pb facs="4646980"/>ning og ikke have nogen kraft og styrke. Men når som helst det
                  måtte behage den ærværdige fader i Kristus herr Henrik, nuværende biskop i
                  Roskilde, eller hans efterfølger eller hans kapitel i Roskilde at betale
                  ovennævnte 1400 mark stralsundske penge, der nu som forudskikket resterer af
                  gælden til mig, skal de kunde gøre det ved at betale fire gange, nemlig hver gang
                  350 mark stralsundske penge — eller mere, hvis det måtte være deres vilje — til
                  St. Hans dag, således at han eller de til St. Mortens dag derefter i forhold til
                  den betalte rate skal oppebære de visse indtægter, som jeg i overensstemmelse med
                  rådmændene i Stralsunds forhandlinger plejer at oppebære årligt af det
                  biskoppelige gods på Rügen, hvorimod jeg, hvis betalingen går i stå, skal oppebære
                  dem for mit besvær og mine omkostninger. Ydermere, når hele summen på nævnte 1400
                  mark stralsundske penge er betalt på denne måde, så skal fornævnte breve og
                  forpligtelser, som jeg nu har deponeret som fornævnt, frit gå tilbage til den
                  fornævnte herr biskop, den nuværende eller den til enhver tid værende, eller til
                  hans omtalte kapitel — til hans eller deres hånd — tillige med fornævnte indtægter
                  i deres helhed uden nogen protest fra mig og mine arvinger eller nogen som helst
                  andre. Til vidnesbyrd herom og til sikrere forvaring har jeg anset det for rigtigt
                  at hænge mit segl under dette brev. Forhandlet og givet, år, dag og sted som
                  ovenfor i nærværelse af mine venner Martin Strassborg, Henrik Eselsvoth, Johan
                  Semlow og Henrik Wren, borgere i Stralsund, hvis segl til vidnesbyrd om denne
                  handling på min opfordring ligeledes er hængt under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
