<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590630001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590630001</idno>
            <idno type="dd_serialno">229</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Læk kirke (?) Perg. 23,5 × 17,5 (plica 2,3). 1—2: Seglsnit: På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Super capella in Klinteringe diuisa a
                     parrochiali ecclesia in Lecki</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 472 nr. 391; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 530 nr. 824 —
                  Rep. nr. 2573.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498635.webp">3. rk. V nr. 229</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646991.webp">III:5 nr. 229</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 229. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-06-30"> 1359. 30. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Svavsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Slesvig udskiller St. Katarines kapel i Klintring enge fra Læk
                  sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum. cernentibus. Nicholaus dei et apostolice sedis gracia.
                  episcopus Sleswicensis. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis.
                  presentibus publice protestando. quod cum capella. beate Katerine in
                  Klynteringenge. de ecclesia beati Wyllehadi in Lekky. magno tempore constructa in
                  redditibus et prouencionibus. ita pinguis sit et habundans quod ex eis sacerdos
                  bonus et honestus quicumque pro <pb facs="4498636"/> tempore fuerit. possit
                  honorifice sustentari. nos ipsam capellam. beate Katerine in Klintringenge. ab
                  impeticione ecclesie beati Wyllehadi. in Lekky. de consensu illustris principis et
                  domini. domini Waldemari. ducis Iucie. ueri patroni dicte ecclesie in Lekky. ac
                  aliorum parochianorum ibidem. uoluntate. absoluimus cum omnibus suis iuribus et
                  fructibus. decimis. oblacionibus. prebendis. prouencionibus ac pertinenciis suis
                  uniuersis. presentibus separando. bonis tamen et redditibus. in parochia beate
                  Katerine in Klintringenge scitis. ad fabricam sepedicte ecclesie beati
                  Willehadi.in Lekky. spectantibus. exceptis penitus et exemptis. quibus eam uti
                  uolumus libere et quiete. ♦ Inhibemus eciam sub excommunicacionis pena firmiter et
                  districte. ne quis dictam capellam beate Katerine in Klinteringenge. uel eius
                  sacerdotem. aut parochianos ibidem. super huiusmodi. separacionis. gracia. per nos
                  rite facta. aliqualiter inquietare audeat uel presumat. prout eandem
                  excommunicacionis sentenciam duxerit euitandam. ♦ Actum et datum. Swauestet. anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>.
                  nono. ipso die commemoracionis. sancti Pauli apostoli. nostro sub sigillo una cum
                  sigillo capituli nostri Sleswicensis predicti. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 suis] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 8 scitis = sitis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop i Slesvig, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer offentligt med dette brev, at da St.
                  Katarines kapel i Klintring enge, som for lang tid siden blev udbygget fra St.
                  Villads' kirke i Læk, er så rigt og velstående med hensyn til afgiftsydelser og
                  oppebørsler, at en god og hæderværdig præst, hvem det end til enhver tid måtte
                  være, kan have sit hæderlige underhold deraf, løser vi med samtykke af den
                  berømmelige fyrste og herre herr Valdemar, hertug af Jylland, som er nævnte Læk
                  kirkes rette patron, og med tilslutning af det øvrige sognefolk sammesteds samme
                  St. Katarines kapel for båndene til St. Villads' kirke i Læk og udskiller det ved
                  dette brev med alle dets rettigheder, frugter, tiender, ofringer, henlagte gaver,
                  oppebørsler og samtlige tilliggender, dog at det gods og de afgifter i St.
                  Katarine sogn i Klintring enge, der tilhører bygningsfonden ved oftnævnte St.
                  Villads' kirke i Læk, hvilke det er vor vilje, at den skal kunne bruge frit og
                  ukæret, undtages og ganske unddrages (fra denne udskillelse). Vi forbyder
                  ligeledes fast og strengt under trusel om bandlysningsstraf, at nogen på nogen
                  måde drister eller formaster sig til at forulempe nævnte St. Katarine kapel i
                  Klintring enge, dets præst eller sognefolket sammesteds i anledning af denne af os
                  nådigt bevilgede udskillelse, såfremt han ønsker at undgå samme bandlysning.
                  Forhandlet og givet i Svavsted i det Herrens år 1359 på dagen for apostelen St.
                  Paulus' ihukommelse under vort segl sammen med vort fornævnte Slesvig kapitels
                  segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
