<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590610001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590610001</idno>
            <idno type="dd_serialno">220</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (Staatliches Archivlager i Göttingen). Kl. Tempzin nr. 6.
                  Perg. 20,5 x 58. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498617.webp">3. rk. V nr. 220</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646974.webp">III:5 nr. 220</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 220. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-06-10">
                   1359. 10. juni<note/>
            </date>
            <placeName>Vilmenitz</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Zabel v. d. Horst erklærer , at broder Vilhelm Lange, befuldmægtiget for
                  antonitterklostret i Tempzin, har anmodet Helmold Hövesche, sognepræst i Vilmnitz
                  og tidligere official hos biskop Henrik af Roskilde, om at tilbagegive Jakob
                  Schrøder, præst i Roskilde stift og tidligere sendemand for broder Vilhelm, 8 mark
                  stralsundske penge, som denne havde opkrævet for Antonitterne under visitats af
                  sognekirkerne på Rügen, men som Helmold havde beslaglagt under henvisning til, at
                  biskoppens visitatstilladelse, givet i 1352, kun havde tidsbegrænset gyldighed.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Anno natiuitatis eiusdem millesimo trecentesimo
                  quinquagesimo nono indiccione duodecima mensis iunii die decima hora meridiana uel
                  quasi pontificatus sanctissimi in Christo patris ac domini nostri domini
                  Innocencii diuina prouidencia pape Sexti anno septimo. in dote ecclesie
                  parrochialis .Vilmnitze in terra [Ru]ye Roskildensis dyocesis. in mei notarii
                  publici subscripti. testiumque infrascriptorum presencia personaliter constitutus
                  commendabilis uir frater Wilhelmus Longus ordinis sancti Augustini. Viennensis/ ut
                  asseruit/ dyocesis procurator curie sancti Anthonii in Temmescyn. Zwerinensis
                  dyocesis. una cum domino Iacobo Sartoris presbitero dicte dyocesis Roskildensis in
                  negociis sancti Anthonii quondam commissario et nuncio dicti Wilhelmi
                  procuratoris. eidem procuratori ad infrascripta cooperante. in presencia discreti
                  uiri. domini Helm <pb facs="4498618"/> boldi presbiteri rectoris ecclesie in
                  Vilmnitze supradicte. requisiuit eundem dominum Helmboldum Houeschen rectorem
                  ecclesie ut premittitur quondam officialem uenerabilis in Christo patris domini
                  Hinrici episcopi Roskildensis per terram Ruye predictam super restitucione octo
                  marcarum denariorum Sundensium quas recepit idem Helmboldus ut. dicitur a prefato
                  domino Iacobo commissario. ut prefertur. quodam tempore tunc expresso. quo idem
                  commissarius. ut asseruit in negocio sancti Anthonii parrochias seu parrochiales
                  ecclesias per terram Ruye predictam ex commissione et mandato dicti Wilhelmi
                  procuratoris uisitaret eidem domino Helmboldo cum instancia supplicando. quatinus
                  sibi huiusmodi pecuniam superius expressam et per ipsum Helmboldum detentam
                  restitueret. ♦ Prefatus uero Helmboldus proposuit et dixit. quod auctoritate
                  domini sui episcopi Roskildensis talem pecuniam arrestasset et recepisset. et ad
                  dicendum et explicandum quo iure fecisset allegauit. unam decretalem. uidelicet
                  illam Si presul. ♦ Ceterum allegauit. quod ea de causa fecisset. quia predictus
                  commissarius non habebat de licencia dicti domini sui episcopi Roskildensis
                  huiusmodi uisitacionem ut premittitur faciendi ♦ Cui predictus dominus lacobus
                  commissarius. ut dictum est sic respondit ♦ Domine mi dilecte. ♦ Num quid ostendi
                  uobis litteram domini episcopi Roskildensis adhuc uiuentis ex qua plenarie
                  cognoscere potuistis et informari. quod habui plenam licenciam dicti domini
                  episcopi. talem uisitacionem ecclesiarum parrochialium nomine quo supra faciendi.
                  ♦ Ad que dictus Helmboldus respondit per ista uerba ♦ Litteram quidem uidi et
                  illam legi sed auctoritate illius littere non potuistis talem uisitacionem
                  ecclesiarum predictarum facere nec habuistis licenciam faciendi. quia illa littera
                  non erat data illo anno uisitacionis uestre. sed erat data anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lii<hi rend="sup">o</hi>. et licencia
                  uobis concessa per illam litteram iam dudum et inantea expirauit propter hoc
                  dictam pecuniam nomine domini mei episcopi arrestaui et recepi et detinui.
                  Predictus uero Wilhelmus procurator allegauit et dixit. quod quia predicte littere
                  domini episcopi non erat in data ipsius appositum uel insertum. istud. post annum
                  minime ualituri nec quidquam aliud destructionum ipsius propter hoc illa littera
                  ualet per tempora uite ipsius domini episcopi Ros <pb facs="4498619"/> kildensis.
                  eciam ex eo quia alii officiales eiusdem episcopi. antecessores Helmboldi predicti
                  contentati erant in illa littera nec remouebant eam nec quouis modo inpediuerunt
                  negocium sancti Anthonii occasione premissorum ipse Helmboldus eciam merito
                  contentari posset in eadem ad quod dictus Helmboldus respondit sub hiis uerbis ♦
                  Si antecessores mei uoluerunt esse negligentes quid ad me. ♦ Ego uolui nec uolo
                  esse negligens. prefatusque Wilhelmus procurator proposuit hec uerba. ♦ Domine mi
                  ♦ Uoluistis occupare et impedire negocium sancti Anthonii et pecuniam eius
                  arrestare. ♦ Debuissetis merito arrestasse pecuniam acquisitam et non acquirendam
                  et non debuissetis admississe ut dictus commissarius meus ulterius aliquas
                  ecclesias uisitasset ad colligendam uobis pecuniam talem. ♦ Cui idem Helmboldus
                  respondit et dixit se nescire et oblitum esse an talem arrestam. ut premittitur
                  fecisset in principio uisitacionis predicte uel in fine uel in medio. ♦ Prefatus
                  autem dominus Iacobus commissarius proposuit et dixit quod prefatus Helmboldus
                  postquam arrestasset apud eum partem pecunie predicte iussit eum ulterius
                  uisitacionem sepedictam finaliter adimplere et sibi pecuniam inde tam colligendam
                  quam collectam presentari. et sic arrestasset tam collectam pecuniam et acquisitam
                  quam acquirendam\ et addidit idem dominus Iacobus. quod quam plures fidedigni.
                  uiderunt et audiuerunt litteram supradictam. et non reprobauerunt eam sed dixerunt
                  eam bene ualere. et adiunxit inter cetera quod dominus episcopus Roskildensis
                  supradictus. personaliter fuisset quibusdam temporibus in quodam loco.
                  uisitacionis sue &lt;et&gt; non contradixisset. non inhibuisset talem uisitacionem
                  fieri nec quouis modo impediuisset. ♦ Quibus tractatibus inter ipsos alterutrum
                  peractis prout superius est expressum prefatus frater Wilhelmus procurator quandam
                  litteram apostolicam in pergameno scriptam non corruptam sed integram non rasam
                  nec abolitam. non cancellatam non uiciatam. omni prorsus suspicione carentem. uera
                  bulla plumbea. sanctissimi quondam in Christo patris ac domini domini Clementis
                  pape Sexti. more Romane curie in filo canapi bullatam produxit et legi fecit cuius
                  quidem littere tenor sic incipit ♦ Clemens episcopus seruus seruorum dei.
                  uenerabilibus fratribus. archiepiscopis et episcopis ac dilectis fratribus
                  abbatibus <pb facs="4498620"/> prioribus decanis archidyaconis archipresbiteris et
                  aliis ecclesiarum prelatis ad quos littere iste peruenerint salutem et apostolicam
                  benedictionem ♦ Non absque dolore cordis et plurima turbacione didicimus etcetera
                  ♦ Sie incipit et sic finit ♦ Datum Auinione. ii. kalendas marcii pontificatus
                  nostri anno octauo. ♦ Qua littera lecta. idem Wilhelmus quandam aliam litteram
                  apostolicam in pergameno scriptam. integram non corruptam non rasam non abolitam
                  et in nulla sui parte uiciatam. sed omni suspicione carentem. uera bulla plumbea
                  sanctissimi in Christo patris ac domini nostri. domini Innocencii diuina
                  prouidencia pape Sexti more Romane curie in filo cerici bullatam produxit et legi
                  fecit cuius tenor sic incipit ♦ Innocencius episcopus seruus seruorum dei.
                  dilectis filiis abbati et conuentui monasterii sancti Anthonii ad Romanam
                  ecclesiam nullo medio pertinentis ordinis sancti Augustini Viennensis dyocesis
                  salutem et apostolicam benedictionem, ♦ Cum a nobis petitur quod iustum est et
                  honestum tam uigor equitatis quam ordo exigit racionis. ut id per sollicitudinem
                  officii nostri ad debitum perducatur effectum etcetera. ♦ Sic incipit et sic
                  finit. ♦ Datum Auinione quinto idus iunii pontificatus nostri anno secundo. ♦ Qua
                  littera lecta prefatus dominus Helmboldus proposuit et dixit se uelle stare
                  arbitrio pronunciacioni et decreto dicti domini sui episcopi Roskildensis et
                  aliorum uirorum ydoneorum ut arbitrarentur in premissis et super premissis et
                  pronunciarent an ipse Helmboldus teneretur ad restitucionem viii marcharum
                  predictarum uel dictus procurator et sui. tenerentur ad restitucionem pecunie quam
                  ipse et sui commissarii ex dicta terra Ruye sine scitu et licencia domini sui
                  episcopi supradicti. ut asseruit. collegerunt atque receperunt. et adiecit quod si
                  predictus Wilhelmus procurator apud prefatum dominum suum episcopum Roskildensem
                  hoc procurare et efficere uellet siue posset quod ipse episcopus huiusmodi
                  pecuniam iuberet sibi reddi. ipse pronus et paratus esset ipsam pecuniam dicto
                  procuratori reddere totaliter et cum effectu. ♦ Quo facto prefatus dictus Iacobus
                  commissarius quandam litteram in pergameno scriptam et sigillo ut asseruit
                  officialatus dicti Helmboldi rotundi de uiridi cera et rubea mixtim compo <pb facs="4498621"/> sita sigillatam produxit et legit cuius tenor de uerbo ad
                  uerbum fuit et est talis ♦ Nos Helmboldus Houesche uenerabilis patris ac domini
                     (<hi rend="italic">etcetera = nr. 92.</hi>)/ ♦ Littere uero circumferenciales sigilli huic
                  littere appensi sunt iste ♦ S' officialis epi Roskildensis ♦ In medio uero eiusdem
                  sigilli quedam ymago ad similitudinem ymaginis unius pape reclinantis se quasi
                  ultra reclinatorium seu trabem cuius facies et corpus uideri posset usque ad
                  partes corporis precordialis. habentisque in scapula sinistra quasi unam clauem
                  erectam/ in sinistra uero scapula quasi et ad modum unius dimidii baculi
                  pastoralis figuram continentis iuxta ymaginem hanc quedam littere
                  circumferentialiter scripte erant et sunt iste. ♦ Beatus Lucius Papa. ♦ Acta sunt
                  hec anno indictione mense die hora pontificatu et loco quibus supra presentibus
                  honorandis uiris et dominis Pribone. Dubbermaro presbiteris et Petro Felicis layco
                  dyocesis Roskildensis supradicte testibus ad premissa uocatis et rogatis\
                     (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Tzabellus de Horst clericus Verdensis dyocesis\
                  imperiali auctoritate notarius publicus\ premissis omnibus et singulis. dum sic
                  fierent et agerentur prout superius est expressum una cum prenotatis testibus
                  presens interfui et eaque sic fieri uidi audiui et in hanc publicam formam propria
                  manu meam fideliter conscribendo redegi cum subscripcione mei nominis atque signi
                  requisitus per honestum uirum fratrem Wilhelmum Longum superius annotatum et
                  rogatus in testimonium omnium premissorum\ ♦ Et hanc dictionem interlinearem in
                     xix<hi rend="sup">o</hi> linea a fine. uidelicet reddere per me scriptum non
                  uicio sed errore approbo et confirmo. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 &lt;et&gt;] mgl. A. </p>
               <p> 10 cerici = serici. </p>
               <p> 29 reddere] tilf. o. l. </p>
               <p> 7 sinistra læs dextra. </p>
               <p> 21-22 in xix<hi rend="sup">o</hi> linea] cf. s. 190 l. 29.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> De officio ordinarii I 16. </p>
               <p> 31: ikke identificeret.</p>
               <p> 11: Mekl. UB. V 512 nr. 3385, cf. XIII 489 nr. 7951. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. I året 1359 efter Kristi fødsel, i den 12. indiktion, den 10.
                  juni, ved middagstid eller deromkring, i den højhellige fader i Kristus og herre,
                  vor herre af Guds forsyn pave Innocens 6.s syvende pontifikatsår var i
                  præsteboligen ved sognekirken i Vilmnitz på øen Rügen i Roskilde stift i
                  nærværelse af mig, nedennævnte offentlige notar, og nedennævnte vidner den
                  rosværdige mand, broder Vilhelm Lange, af den hellige Augustinus' orden, efter
                  hans eget udsagn i Vienne stift, befuldmægtiget for den hellige Antonius'
                  ordenshus i Tempzin i Schwerin stift, til stede sammen med herr Jakob Schröder,
                  præst i nævnte Roskilde stift, tidligere commissarius i ærinder for
                  Antonitterordenen og sendemand for den nævnte befuldmægtigede Vilhelm, hvem han
                  bistod i nedennævnte sag, medens den gode mand, herr Helmold, sognepræst ved
                  ovennævnte kirke i Vilmnitz, ligeledes var tilstede. Samme Vilhelm anmodede nævnte
                  herr Helmold Hövesche, sognepræst ved omtalte kirke og tidligere official på
                  nævnte land Rügen for den ærværdige fader i Kristus herr Henrik, biskop af
                  Roskilde, om at tilbagebetale 8 stralsundske mark, som samme Helmold siges at have
                  modtaget af nævnte herr Jakob, commissarius som ovenfor nævnt, på et nærmere
                  angivet <pb facs="4646975"/> tidspunkt, da nævnte commissarius, således som han
                  hævdede, i Antonitterordenens ærinde og i opdrag og på befaling af nævnte
                  befuldmægtigede Vilhelm foretog en visitatsrejse til sognene og sognekirkerne på
                  nævnte ø Rügen, og han bad indtrængende samme herr Helmold om, at han vilde
                  tilbagebetale ham den ovenfor angivne pengesum, som samme Helmold havde
                  tilbageholdt. Men nævnte Helmold fremførte og sagde, at han med sin herre bispen
                  af Roskildes myndighed, havde beslaglagt og taget denne pengesum, og for at
                  formulere og forklare, med hvilken ret han havde gjort det, påberåbte han sig
                  dekretalet: 'Hvis bispen'<ref target="drb1"/>. Iøvrigt påberåbte han sig, at han
                  havde gjort det af den grund, at nævnte commissarius ikke havde hans nævnte herre,
                  bispen af Roskildes tilladelse til at foretage sådanne visitatsrejser som den
                  nævnte. Nævnte herr Jakob, commissarius som ovenfor omtalt, svarede ham således:
                  'Min kære herre. Har jeg aldrig vist Eder et brev, udstedt af den herre bispen af
                  Roskilde, som endnu er i live, hvoraf I fuldt ud kunde erfare og oplyses om, at
                  jeg havde fuldmagt af nævnte herr biskop til at foretage en sådan visitatsrejse
                  til sognekirkerne på deres vegne, som før er nævnt'. Hertil svarede nævnte Helmold
                  med disse ord: 'Jeg har ganske vist set brevet og læst det, men i kraft af dette
                  brev har I ikke kunnet foretage en sådan visitatsrejse til nævnte kirke, ej heller
                  haft tilladelse til at foretage den, fordi omtalte brev ikke var udstedt det år,
                  Eders visitatsrejse fandt sted, men var givet i det Herrens år 1352, og fordi den
                  tilladelse, der ved brevet var tilstået Eder, allerede længe i forvejen var
                  udløbet og fremdeles er udløbet. Derfor har jeg beslaglagt, taget og tilbageholdt
                  nævnte sum i min herre og biskops navn.' Men den omtalte befuldmægtigede Vilhelm
                  gjorde gældende og sagde, at eftersom hverken bestemmelsen om, at indholdet skal
                  miste sin gyldighed efter et års forløb eller nogen anden annulleringsbestemmelse
                  var indføjet eller indskudt i herr bispens brev ved dateringen, så har nævnte brev
                  gyldighed for samme herre og biskop af Roskildes levetid, og at eftersom også
                  andre officialer for nævnte biskop og omtalte Helmolds forgængere havde stillet
                  sig tilfreds med nævnte brev og ikke tilsidesat det, lige som de på ingen måde
                  lagde hindringer i vejen for Antonitterordenens virksomhed i denne sag, så kunde
                  også Helmold med god samvittighed stille sig tilfreds med det, hvortil nævnte
                  Helmold svarede med disse ord: 'Hvis mine forgængere har villet være efterladende,
                  hvad angår det så mig? Jeg har ikke villet og ønsker ej heller nu at være
                  efterladende.' Og nævnte Vilhelm, befuldmægtiget, fremførte følgende: 'Min herre,
                  I har ønsket at fortrædige og hindre Antonitterordenens arbejde og beslaglægge
                  dens penge. I burde efter ud<pb facs="4646976"/>gangspunktet have beslaglagt de
                  penge, der allerede var skaffet tilveje, og ikke dem, der først senere vilde blive
                  skaffet tilveje, og I burde ikke have tilladt, at min nævnte commissarius
                  yderligere gæstede andre kirker for at samle disse penge sammen til Eder.' Nævnte
                  Helmold svarede ham og sagde, at han var uvidende om og havde glemt, hvorvidt han
                  havde foretaget den omtalte beslaglæggelse i begyndelsen af nævnte visitatsrejse,
                  i slutningen eller midt under den. Men nævnte herr Jakob, commissarius, fremførte
                  og sagde, at omtalte Helmold, efter at han hos ham havde beslaglagt en del af
                  nævnte sum, havde befalet ham at gennemføre nævnte visitatsrejse til den sidste
                  ende og overgive ham både de penge, han endnu ikke havde indsamlet, og dem, han
                  allerede havde indsamlet. Og således havde han beslaglagt såvel det allerede
                  indsamlede og fremskaffede beløb som det beløb, der senere fremskaffedes. Og
                  nævnte herr Jakob tilføjede, at adskillige troværdige mænd havde set og hørt
                  ovennævnte brev, og at de ikke havde indvendt noget imod det, men havde sagt, at
                  det havde fuld gyldighed, og han tilføjede blandt andet også, at nævnte herre og
                  biskop af Roskilde i egen person på et bestemt tidspunkt og på et bestemt sted
                  under sin visitatsrejse ikke havde bestridt, ikke havde forbudt og ikke på nogen
                  måde havde hindret, at en sådan visitatsrejse fandt sted. Da nu de to parter havde
                  forhandlet indbyrdes, som det er angivet ovenfor, fremlagde nævnte broder Vilhelm,
                  befuldmægtiget (af sin orden), og lod oplæse et apostolisk brev, skrevet på
                  pergament, ikke ødelagt, men urørt, uskrabet, ustunget, ufordærvet, ubeskadiget,
                  fuldstændig umistænkeligt og efter den romerske kuries sædvane beseglet med den
                  ægte blybulle i hampesnor, der tilhører den højhellige fader i Kristus og herre,
                  fordum pave, herr Clemens 6., hvilket brev begynder således: Clemens, biskop, Guds
                  tjeneres tjener, til sine ærværdige brødre, ærkebisper og bisper, og sine elskede
                  brødre, abbeder, priorer, dekaner, ærkedegne, ærkepresbytere og andre prælater ved
                  kirkerne, til hvem dette brev når, hilsen og apostolisk velsignelse. Ikke uden
                  hjertesorg og megen sindsbevægelse har vi erfaret o.s.v. Således begynder det, og
                  det ender således: Givet i Avignon den 28. februar, i vort ottende
                     pontifikatsår<ref target="drb2"/>. Efter at dette brev var oplæst, fremlagde
                  samme Vilhelm og lod oplæse et andet apostolisk brev, skrevet på pergament, urørt,
                  ufordærvet, uskrabet, ustunget, ubeskadiget i enhver henseende, fuldstændig
                  umistænkeligt og efter den romerske kuries sædvane beseglet med den ægte blybulle
                  i silkesnor, der tilhører den højhellige fader i Kristus og vor herre, af Guds
                  forsyn pave Innocens 6., hvilket brev begynder således: Innocens, biskop, Guds
                  tjeneres tjener, til sine elskede sønner, abbeden og <pb facs="4646977"/>
                  konventet i det direkte under pavestolen hørende<ref target="drb3"/> St.
                  Antoniuskloster af augustinerordenen i Vienne stift hilsen og apostolisk
                  velsignelse. Når man beder os om, hvad der er ret og rimeligt, kræver både
                  billighed og fornuft, at vi i kraft af vort embede omhyggeligt drager omsorg for,
                  at det virkeliggøres på behørig måde, o.s.v. Således begynder det, og det slutter
                  således: Givet Avignon 9. juni i vort andet pontifikatsår<ref target="drb4"/>. Da
                  dette brev var blevet læst op, fremførte og sagde nævnte herr Helmold, at han
                  vilde underkaste sig sin nævnte herre, bispen af Roskildes og andre egnede mænds
                  kendelse, afgørelse og beslutning, så at de skulde afsige kendelse med hensyn til
                  og i anledning af denne sag, og erklære, om han, Helmold, var forpligtet til at
                  tilbagebetale de omtalte 8 mark, eller om nævnte befuldmægtigede og hans
                  undergivne var forpligtet til at tilbagebetale de penge, som han og hans
                  commissarii efter nævnte Helmolds påstand havde indsamlet og oppebåret i nævnte
                  land Rügen uden hans herre bispens vidende og tilladelse, og han tilføjede, at
                  hvis nævnte Vilhelm, befuldmægtiget, vilde eller kunde fremskaffe og udvirke hos
                  hans omtalte herre, bispen af Roskilde, at han, bispen, påbød, at omtalte pengesum
                  skulde tilbagegives ham, så var han rede til at tilbagebetale nævnte
                  befuldmægtigede vedkommende sum i dens helhed og øjeblikkeligt. Derefter fremlagde
                  og oplæste nævnte Jakob, commissarius, et brev, skrevet på pergament, beseglet —
                  efter hans udsagn — med nævnte Helmolds runde officialsegl i grønt og rødt voks,
                  hvis indhold ord til andet var følgende: Vi Helmold Hövesche, den ærværdige faders
                  og herres official på landet Rügen (o.s.v. = ovf. nr. 92). Men i omskriften af det
                  segl, der var hængt under dette brev, fandtes følgende bogstaver: 'Roskildebispens
                  officials s(egl)'. Og midt på samme segl fandtes et billede i lighed med et
                  billede af en pave, som ligesom lænede sig ud over stolens armlæn eller armstød,
                  hvis ansigt og legeme indtil brystet var synlige, og som ved venstre<ref target="drb5"/> skulder havde ligesom en oprejst nøgle, men ved venstre skulder
                  ligesom halvdelen af en hyrdestav, og ved siden af dette billede var der i
                  omskrift skrevet følgende bogstaver: Den hellige pave Lucius'. Dette er forhandlet
                  år, indiktion, måned, dag, time, pontifikatsår og sted som ovenfor, i nærværelse
                  af de hæderlige mænd og herrer Pribe og Dubbermar, præster, og Peder Felix
                  (Seleghe?), lægmand i ovennævnte Roskilde stift, hidkaldt og opfordret til at
                  bevidne ovenstående. (Notarmærke). Og jeg, Zabel v. d. Horst, klerk i Verden
                  stift, ved kejserlig bemyndigelse offentlig notar, var sammen med ovennævnte
                  vidner tilstede, da alt og hvert af det ovenstående skete og forhandledes, som
                  angivet ovenfor, og jeg har set og hørt, at det <pb facs="4646978"/> skete
                  således, og jeg har med omhu skrevet og opsat det med egen hånd i denne offentlige
                  form, og har underskrevet med mit navn og mærke, idet den hæderlige mand, den
                  ovenfor omtalte broder Vilhelm Lange anmodede og bad mig om at bevidne alt
                  ovenstående. Og jeg erkender og bekræfter, at udtrykket "tilbagebetale", som står
                  mellem linjerne ved linje nitten<ref target="drb6"/> fra slutningen, er tilskrevet
                  af mig, ikke i svigefuld hensigt, men på grund af en fejltagelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der sigtes formentlig til c. 6 VI De officio ordinarii I 16 af indhold,
                  at hvis en biskop ikke personligt foretager visitatsen, tilkommer
                  visitatsafgifterne den, der med hans bemyndigelse visiterer. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. 1350; bullen er ikke identificeret. </p>
                  <p n="drb3"> siden 1298 stod moderklostret i St. Didier direkte under pavestolen, jf.
                  M. Heimbucher, Die Orden u. Kongregationen I 423-24. </p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. 1354; bullen, hvis ordlyd er trykt Mekl. UB. V 512 nr. 3385, jf.
                  XIII 489 nr. 7951, er en almindelig bekræftelse af ordenens privilegier.</p>
                  <p n="drb5"> seglet kendes ikke; rimeligvis er _venstre_ fejl for højre, jf.
                  biskop Henriks segl DGS. 162.</p>
                  <p n="drb6"> her s. 153 l. 18 fra oven. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
