<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590811001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590811001</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Nîmes, Archives départementales du Gard. Série LL 2 f.40r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: L. Ménard, Hist. civile de Nismes II, Preuves 220, herefter A.
                  Germain, Projet de descente en Angleterre 433, hvorefter Annaler for nord.
                  Oldkyndighed 1858, 368 — Reg.Dan. nr. *2344,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498649.webp">3. rk. V nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647003.webp">III:5 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 240. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-08-11"> 1359. 11. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nîmes</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Protokollat i Nîmes' rådstueprotokol om, at rådet og magistratsudvalget har
                  behandlet spørgsmålet om udsendelsen af en rådmand til stændermødet i Béziers.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Die xi augusti lix presidentibus dominis B de Oleo Iacobo Gauterii et Iohanne
                  Maurelli consulibus Nemausi euocari mandassent dominos consiliarios de eorum
                  secreto consilio per eorum armigeros tuxta modum antiqum. et uenerunt ad consilium
                  infrascripti a quibus petierunt consilium super éo ut cum petitum fuerit per
                  magistrum Guillelmum de Marchio <pb facs="4498650"/> consiliarium regium pro
                  subuencione armature faciende per regem Datie et Dannemarchie ad inirandum
                  Angliam/ que subuencio tangit linguam Occitanam ad summam .iiii<hi rend="sup">cm</hi> florenorum auri. ad puram sortem. pertinentem dictam armatam/ cut
                  uniuersaliter est prouidendum de .vi<hi rend="sup">cm</hi>. florenis iuxta tenorem
                  quarumdam instructionum dominis meis traditarum/ et alias iuxta tenorem litterarum
                  superius insertarum quid agendum ♦ Item super hiis tenenda est dieta apud Biterris
                  die ueneris post instans festum assumptionis beate Marie/ et st quis mittatur
                  qualis erit potestas quam secum portabit et dabitur super dicta peticione ♦ .....
                  ♦ Uenerunt ad consilium domini mei consiliarii G de Nemauso Bremondus Sauarici
                  Guiraudus Sauxii Durantus de Tribus exminis Stephanus Saluatoris Baudilius Filioli
                  Iohannes de Tribus exminis Iohannes Nisse Bartholomeus Karoli Guillelmus de Ylice
                  Rostagnus Thori ♦ Dixerunt per arrestum super primo et .ii. quod mittatur apud
                  Biterris unus consul et nominauerunt ad eundum dominum Bartholomeum de Asperis qui
                  satis habet potestatem ex officio ♦ .... ♦ Et ulterius superius nominati dederunt
                  liccentiam et auctoritatem leuandi/ a singularibus dicte uille per modum tallii
                  uel mutui seu alias usque ad summam que expendetur in uiagio Biterris. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 et .ii.] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4647004"/>Den 11. august 1359, medens de herrer Bernardus de Oleo,
                  Jacobus Gauterii og Johannes Maurelli, rådmænd i Nîmes, var i rådet, havde de
                  befalet, at de herrer medlemmer af deres snævrere råd skulde hidkaldes på
                  sædvanlig vis gennem deres bysvende, og de nedenfornævnte kom til rådslagning; af
                  disse udbad de sig råd om, hvordan man skulde forholde sig, når der af magister
                  Guillaume de Marchières, kongelig råd, blev bedt om hjælp til den hær, der skal
                  opstilles af kongen af Danmark til invasion i England, hvilken hjælp for
                  Languedocs vedkommende beløber sig til 400.000 floriner i lødigt guld, der hører
                  til (udrustningen af) nævnte hær, til hvilken der i det hele skal fremskaffes
                  600.000 floriner ifølge ordlyden af de instrukser<ref target="drb1"/>, der er
                  overgivet mine herrer, og iøvrigt ifølge ordlyden af det brev, der er indsat
                     ovenfor<ref target="drb2"/>. Fremdeles skal der i den anledning holdes et
                  stændermøde i Béziers fredagen<ref target="drb3"/> efter den tilstundende St.
                  Maries himmelfartsdag, og hvis man sender en udsending, hvorledes den bemyndigelse
                  skal være, som skal medgives og tilstås med hensyn til nævnte bede ..... Mine
                  herrer råder G de Nîmes, Bremondus Sauarici, Guiraudus Sauxii, Durantus de
                  Tribusexminis, Stefan Saluatoris, Baudilius Filioli, Johannes de Tribusexminis,
                  Johannes Nisse, Bartholomæus Karoli, Guillelmus de Ylice, Rostagnus Thori kom i
                  rådet. De udtalte som rådsbeslutning om det første og det andet punkt<ref target="drb4"/>, at man skal sende een rådmand til Béziers, og de udpegede
                  hertil herr Bartholomæus de Asperis, som har tilstrækkelig bemyndigelse i kraft af
                  sit embede<ref target="drb5"/> ..... Og yderligere gav de ovenfornævnte tilladelse
                  og bemyndigelse til, at der som skat eller lån eller på anden måde måtte opkræves
                  hos hver enkelt indvåner i staden en sum svarende til det beløb, som bliver
                  udgivet på rejsen til Béziers. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590624005'&gt;227&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> er ikke bevaret. </p>
                  <p n="drb3">16\\. august. </p>
                  <p n="drb4"> der behandledes flere andre spørgsmål, som ikke har tilknytning til
                  forbundet med Danmark.</p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. som rådmand. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
