<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590803001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590803001</idno>
            <idno type="dd_serialno">234A</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Millau (Aveyron). Archives municipales. C. C. 353. Registre de comptes
                  de Guillaume Bourcier f.11v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498644.webp">3. rk. V nr. 234A</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646998.webp">III:5 nr. 234A</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 234A. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-08-03"> 1359. 3.-4. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Indførelse i staden Millaus regnskaber om udgifter, afholdte i forbindelse med
                  den redegørelse, som Guillelmus de Marchiéres, kongen af Frankrigs råd, har givet
                  for det planlagte forbund mellem den franske regent og kongen af Danmark samt for
                  den hjælp, man ønsker fra Languedoc. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lan m iii<hi rend="sup">c</hi> lix disapde a iii daost vent en esta uilha mosen
                  Guilelmes de Merchao conselia de nostre senhor lo reic per esplicar a nos ez a las
                  quomunas que iforon del Alta Marcha laligansa que a facha mosenhe lo duc de
                  Normandia am lo reic Dasia e Delamarcha ez esplicet nos laguda que demandaua a la
                  Lengadouc ez aqui metens asint net gornada que om fos abezes a nostra dona de
                  miegu ost ont foron las comunas de Lencgadouc per traictar de la bezonha e
                  tramezem li lendema que fon dimergue prezen de pa et de vi que colet lo pa vi sous
                  el vi vi sous et son xii sous valo vi gros de flori. </p>
            <p> Lan el dia desus vent en esta vielha vn quosol da Santa Friqua per a quela
                  gornada que lur avia om endicha e tramezem li prezen de vi vna cartal que val ii
                  sous viii deniers que valo i gros e iiii deniers de gros de flori. </p>
            <p> Lan el dia desus vent en esta uilha vn quosol da San Sarni per tener la dicha
                  gornada que lur era endicha e tramezem li prezen de vi so es a saber vna cartal
                  que colet i gros e iiii deniers de gros. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 metens] herefter overstreget asin net A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> År 1359 lørdag den 3. august kom herr Guillelmus de Marchières, vor herre kongens
                  råd, her til staden for at forklare for os og for kommunerne, som udgør Haute
                  Marche, det forbund, som herr hertugen af Normandiet<ref target="drb1"/> har
                  indgået med kongen af Danmark, og han klarlagde for os den hjælp, som han anmodede
                  Languedoc om, og (bad dem om), at de velvilligt vilde være til stede på det møde,
                  som er berammet til Vor Frue dag midt i august<ref target="drb2"/>, hvor
                  kommunerne i Languedoc skal forhandle om bevillingerne i den sag, og vi overgav
                  ham dagen efter, som var en søndag, noget brød og vin som gave, hvilket beløber
                  sig til seks sous for brødet og seks sous for vinen, og det er 12 sous, d.v.s.
                  seks florentinske groter. </p>
            <p> Ovennævnte år og dag kom en rådmand fra Saint-Affrique til denne stad for at
                  deltage i dette møde, som man havde underrettet ham om, og vi overgav denne et
                  kvart mål vin, som koster to sous otte penning, hvilket beløber sig til een grot
                  og fire penning i florentinske groter. </p>
            <p> Ovennævnte år og dag kom en rådmand fra Saint-Sernin til denne stad for at
                  overvære nævnte møde, som man havde underrettet ham om, og vi gav vin til ham,
                  d.v.s. et kvart mål, som koster een grot og fire penning i groter. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. prinsregenten. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. Vor Frue himmelfart den 15. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
