<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590406001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590406001</idno>
            <idno type="dd_serialno">205</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Svecica nr. 100. Perg. med kong Magnus' og kong
                  Håkons sekreter. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Norv. III 245 nr.303; Lüb. UB. III 328 nr.321 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) —
                  Reg.Dan. nr. *2337; Sverges Traktater II 263 nr.340; Hans. UB. III 205 nr.439;
                  Finlands Medeltidsurkunder I 283 nr. 679.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498603.webp">3. rk. V nr. 205</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646964.webp">III:5 nr. 205</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 205. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-04-06"> 1359. 6. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige og kong Håkon af Norge erklærer, at de har afsluttet en
                  toårig våbenstilstand med staden Lübeck, gældende fra førstkommende midsommer,
                  inden for hvilket tidsrum Lübeckerne frit skal nyde deres hidtidige privilegier i
                  rigerne Sverige, Norge og Skåne og andre højhedsområder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498604"/> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Magnus dei gracia rex
                  Swecie Norwegie et Scanie. et Haquinus eadem gracia Norwegie rex salutem in domino
                  sempiternam/ ♦ Recognoscimus publice per presentes quod nos amicabiles treugarum
                  dies cum honorabilibus uiris consulibus ciuitatis Lubicensis/ super omnibus
                  dissensionibus et displicenciis inter nos. et ipsos motis hactenus et subortis. ad
                  duos annos a proximo festo natiuitatis beati Iohannis baptiste. continue
                  computandos. in omni securitate et firme pacis federe ubilibet duraturas.
                  accedente ad id pleno consensu consiliariorum nostrorum. et omnium quorum
                  interesse potuit. ordinauimus et tenore presencium ordinamus. ita uidelicet quod
                  ipsi et eorum ciues uniuersi infra prefinitum tempus possint omnia regna nostra
                  Sweciam uidelicet Norwegiam et Scaniam ac alia quecumque dominia nostra secure
                  uisitare inibi moram facere et suas mercaturas seu negocia libere exercere. et
                  secure recedere quando uolunt et bona sua abducere quando et prout ipsis fuerit
                  melius oportunum/ omnibusque iuribus. libertatibus et consuetudinibus suis omnibus
                  libere et pacifice frui debent sicut hactenus eis frui liberius consueuerunt/ in
                  omnibus regnis et dominiis nostris et usque tunc eciam inter nos. et ipsos omnia
                  stabunt amicabiliter sicut usque modo steterunt/ quas quidem treugarum dies pro
                  nobis et pro omnibus qui mandatis nostris astringuntur. necnon pro omnibus ad
                  uoluntatem nostram facere uel omittere uolentibus. promittimus firmiter obseruari.
                  ♦ In cuius testimonium secreta nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum
                  Helsinghborgis anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> Il nono sabbato
                  proximo ante dominicam passionis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, og Håkon, ligeledes af
                  Guds nåde konge af Norge, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender offentligt med dette brev, at vi med fuldt samtykke af vore råder og
                  alle, hvem det kan vedkomme, har truffet og med dette brev træffer en venskabelig
                  våbenstilstandsoverenskomst med de hæderværdige mænd, rådmændene i staden Lübeck,
                  angående alle uoverensstemmelser og mellemværender, der hidtil har været bragt på
                  bane og er opstået mellem os og dem; denne våbenstilstand skal vare uafbrudt i to
                  år, regnet fra førstkommende St. Hans, og gælde hvor som helst under absolut
                  sikkerhed og i et ubrydeligt fredens forbund, således at de og alle deres borgere
                  inden for fornævnte tidsrum i sikkerhed kan gæste alle vore riger, nemlig Sverige,
                  Norge og Skåne, og hvilke som helst andre af vore højhedsområder, kan gøre ophold
                  der, frit udøve deres købmandsskab eller forretninger, i sikkerhed rejse tilbage,
                  når de vil, og udføre deres gods, når og således som de måtte finde det mest
                  hensigtsmæssigt; og de skal frit og ukæret og indtil da nyde alle deres
                  rettigheder, friheder og sædvaner, således som de hidtil har haft for vane frit at
                  nyde dem, i alle vore riger og højhedsområder; og ligeledes skal alt mellem os og
                  dem bestå i venskab, således som det har gjort indtil nu. Vi lover for vort eget
                  vedkommende og på alle deres vegne, som er bundet til vore befalinger, samt på
                  alle deres vegne, som ønsker at gøre eller undlade at gøre noget efter vor vilje,
                  at denne våbenstilstand skal overholdes ubrydeligt. Til vidnesbyrd herom er vore
                  sekreter hængt under dette brev. Givet i Helsingborg i det Herrens år 1359
                  lørdagen før Judica. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
