<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590810002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590810002</idno>
            <idno type="dd_serialno">239</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kloster. Perg. 17,5 × 8 (plica 1,3). 1: Seglsnit. 2:
                  Jakob Olufsens segl (Lunge) af grønt voks, beskadiget, i perg.rem, DAS. 409. 3:
                  Perg.rem. Erik Barnumsens tabte segl, DAS. 447, aftegnet i Klevenfeldts Herold
                  nr.321. 4: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in Sodorp</hi> og med hånd fra
                  omkr. 1500 <hi rend="italic">Thette breff lydher paa thet gotz som liggher i Sodorp i
                     Merløsæherret som gaffs til closter met søster Ingerd Iep Basses datther</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2575 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498648.webp">3. rk. V nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647003.webp">III:5 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 239. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-08-10"> 1359. 10. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Basse, ridder, indgiver sin datter Ingerd i Roskilde St. Agnete kloster og
                  skænker gods i Soderup til hendes underhold. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498649"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Basse miles.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi me bona mea in Sodorp.
                  uidelicet. unam curiam cum quinque oris in censu cum omnibus adiacenciis siccis et
                  humidis. mobilibus et inmobilibus et duobus inquilinis ad dictam curiam
                  seruientibus. monasterio sancte Agnetis Roskildis ordinis predicatorum libere et
                  simpliciter dedisse et scotasse. iure perpetuo possidenda cum dilecta filia mea
                  Ingerde quam predicto monasterio de consensu parentum mancipaui. tali condicione
                  prehabita quod dicta filia mea soror Ingerdis omnes redditus et
                  o&lt;b&gt;uenciones de dictis bonis prouenientes leuat annuatim et ad utilitates
                  suas quamdiu uixerit ordinet et disponat post mortem uero eius predicta bona in
                  Sodorp in Merløsæheret conuentum redeant sororum predictarum sub ordinacione
                  preuisoris dictarum sororum perpetuo ordinanda. contradictione qualibet proculmota
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis nobilium militum. Iacobi
                  Olefsun. Erici. Barnumsun et Steen Bassæ duxi presentibus apponendum ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>cccl<hi rend="sup">o</hi>ix<hi rend="sup">o</hi> in
                  festo beati Laurencii martiris gloriosi\ </p>
            <div type="app">
               <p> 9 o&lt;b&gt;uenciones] ouenciones A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Basse, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle
                  skal vide, at jeg frit og uindskrænket har givet og skødet mit gods i Soderup til
                  St. Agnete kloster af dominikanerordenen i Roskilde, nemlig en gård med fem øre
                  skyldjord med alle tilliggender, tørt og vådt, løst og fast, og med to gårdsæder,
                  som gør hoveri til nævnte gård, at besidde med rette evindelig, sammen med min
                  elskede datter Ingerd, som jeg med hendes slægtninges samtykke har indgivet i
                  fornævnte kloster på den aftalte betingelse, at min nævnte datter, søster Ingerd,
                  skal hæve alle afgifter og oppebørsler af nævnte gods hvert år og, sålænge hun
                  lever, råde over og træffe bestemmelse vedrørende det til eget tarv, men at
                  fornævnte gods i Soderup i Merløse herred efter hendes død skal tilfalde de
                  fornævnte søstres klostersamfund og for altid forvaltes af de nævnte søstres
                  forstander uden nogen indsigelse. Til vidnesbyrd herom har jeg ladet mit segl
                  tillige med segl tilhørende de velbyrdige riddere Jakob Olufsen, Erik Barnumsen og
                  Sten Basse hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1359 på den glorrige
                  martyr St. Laurentius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
