<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590413001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590413001</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv, Hanse. Perg. 19 × 11. Perg. flig. På bagsiden med
                  hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Privilegium regis Dacie (!) pro nauigantibus ad Schaniam</hi>.
                  — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachr. 1754,49; Hans. UB. III 205 nr. 440; Mekl.
                  UB. XIV 460 nr. 8603 — H. Nettelbladt, Verzeichn. z. Gesch. v. Rostock gehörigen
                  Urkunden 36; Sartorius, Geschichte d. Hanse II 463; Reg.Dan. nr. 2424*; Sverges
                  Traktater II 264 nr. 342.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498604.webp">3. rk. V nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646965.webp">III:5 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 206. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-04-13"> 1359. 13. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ved felthæren i Skåne</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik af Sverige og Skåne lover staden Rostock, at de hidtidige overgreb mod
                  dens borgere i Skåne vil blive bragt til ophør, nu da han med en talstærk hær er
                  ankommet til landet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498605"/> Nos. Ericus. dei. gracia. Suecorum. Gothorumque. rex ac ..
                  dominus Scanie. uos honorabiles. uiros. amicos. nostros. dilectos. proconsules.
                  consules totamque communitatem. Rozstok sinceriter. in domino salutamus .. ♦ Ad
                  nostram. dudum peruenerat. noticiam. quosdam de communitate uestra. qui. cum
                  mercibus. suis. ad Scaniam peruenerunt rebus. ac bonis. que secum apportabant
                  spoliatos. quod. nobis. ex corde. displicet. ♦ Idcirco sciatis. nos his diebus.
                  cum. exercitu nostro. copioso. ad. Scaniam. peruenisse. ac. omnes. mercatores cum.
                  omnibus. mercibus suis. tam in uictualibus. quam. aliis aduentantes. sub ..
                  nostra. pace. et protectione. suscepisse specialiter defendendos uolentes ipsos.
                  in. bonis suis. uendendis. ac commutandis. mera. et. libera perfrui. libertate. ♦
                  Prohibueramus insuper. sub. pena. amissionis uite ac bonorum. ne quis. bona.
                  ueniencium. rapere. uel. contra uoluntatem. ipsorum recipere. seu iniurias ipsis.
                  aliquas irrogare. audeat uel presumat. quam utique. prohibicionem obseruabimus. ac
                  seruari. iuxta posse nostrum concedente. domino faciemus. ♦ Datum. Scanie. in.
                  exercitu. nostro anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     lix<hi rend="sup">o</hi>. sabbato. proximo ante. dominicam palmarum sub
                  sigillo. nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds nåde de Svenskes og Goters konge og herre over Skåne, hilser
                  Eder, hæderværdige mænd, vore elskede venner, borgmestre, rådmænd og hele
                  borgerskabet i Rostock, oprigtigt i Herren. </p>
            <p> Det kom for nogen tid siden til vor kundskab, at nogle af Eders borgerskab, som
                  kom til Skåne med deres købmandsvarer, blev plyndret for den ejendom og det gods,
                  som de bragte med sig, hvilket mishager os af hjertet. Derfor skal I vide, at vi i
                  disse dage er kommet til Skåne med vor talstærke hær og har taget alle købmænd,
                  der kommer hid med alle deres købmandsvarer, såvel levnedsmidler som andet, under
                  vor fred og beskyttelse og under vort særlige værn, idet vi ønsker, at de klart og
                  frit skal nyde friheden til at sælge og bytte deres gods. Vi har ydermere under
                  trusel om straf på liv og gods forbudt, at nogen vover eller drister sig til at
                  røve eller mod deres vilje tage deres gods, når de ankommer, eller påføre dem
                  nogen uretfærdighed; og dette forbud vil vi ubetinget overholde og lade overholde
                  efter vor evne med Guds hjælp. Givet i Skåne ved vor hær i det Herrens år 1359
                  lørdagen næst før palmesøndag under vort segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
