<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590118001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Schwerinarkivet. Vidisse 1359 22. juli. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XIV 399 nr. 8561.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498597.webp">3. rk. V nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646959.webp">III:5 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 197. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-01-18"> 1359. 18. januar<note>
                  <p> Den i brevet omtalte senere endelige ordning af fangespørgsmålet skete 1359 14.
                  maj ved voldgiftskendelse af hertugerne Albrecht 2. af Mecklenburg og Barnim 4. af
                  Pommern, Mekl. UB. XIV 464 nr. 8609. Krigen, der sigtes til, er uden tvivl hertug
                  Albrechts kamp i 1358 mod Schwerin og Danmark, cf. nr. 168, Strecker 103 og 263—67,
                  Annal. Dan. 185 og H. Rugenstein, Nicolaus III. Fürst von Werle-Güstrow 87. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nicolaus 3. af Werle erkender at skylde væbneren Henneke Moltke til Rossewitz
                  6332 mark lybsk for hans og hans venners krigstjeneste og overlader ham herfor
                  indtægter af beden af Güstrow, Krakow, Lage, Teterow, Malchin, NeuKalen, Goldberg
                  og Parchim, som desuden skal anvendes til indløsning af de fanger, begge parter
                  har mistet i Danmark og foran Schwerin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498598"/> Wy Clawes, van godes gnaden here tů Werle, bekennen vnde
                  betůghen openbare an desser scrift, dat wy hebben ghehort Henneken Moltekens van
                  Rosseuitze, des duchte[g]hen knechtes, rekensc[op] vmme scaden vnde vorlust, den
                  he vnde sine vrund hebben an vnseme denste nomen, dar vns ane [nug]het vnde wy
                  annamen; der rekenscop summe is søs duzent drehundert xxxii mark vnde seuen
                  schillinghe Lůbischer pennighe. ♦ ..... ♦ Vortmer scolen de vanghenen, de vns
                  beyden tů Denmarke ward af[ghe]vanghen sint vnde tů Zweryn afghevanghen sint, de
                  noch nicht bescattet sint, daraf vpboren tů hulpe des drůdden delis erer
                  beschattinghe na mantalen. ♦ Is dar denne gicht mer ouer, dat scal vnzer beyder
                  vanghenen beholden werden tů hulpe erer bescattinghe, de se bereden scolen tů
                  vnser vrowen daghe der lateren. ♦ Vnde wes Henneke Molteke vnde sine vrund
                  vorebenømed van desser bede vpbøred, dat scal vs tů afsclaghe komen an der
                  houetsummen, de hir is vore bescreuen. ♦ Vortmer vmme alle andere stůkke vnde
                  schelinghe, de Henneken Molteken vmme sine vanghenen schelet, scole wy vnde willen
                  ende gheuen nu en sundaghe ouer veer weken vnde willet em døn na rade siner vrůnt
                  vnde vses truwen rades. ♦ Dit loue wy vnde vse eruen em vnde sinen eruen an dessem
                  breue, ghegheuen vnde screuen, also me telled na godes bord duzent drehundert
                  neghen vnde viftich iar, an sůnte Prischen daghe, der hilghen iuncurowen. ♦ .....
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Nicolaus, af Guds nåde herre af Werle, erkender og bevidner åbent med dette
                  brev, at vi har påhørt den gode væbner Henneke Moltke af Rossewitz's regnskab for
                  den skade og de tab, som han og hans venner har lidt i vor tjeneste, hvilket
                  regnskab vi finder fyldestgørende og godkender; regnskabets sum er 6332 mark og
                  syv skilling lybske penge. ..... Fremdeles skal de fanger, som vi begge har mistet
                  i Danmark og ved Schwerin<ref target="drb1"/>, og som der endnu ikke er betalt
                  løsepenge for, heraf<ref target="drb2"/> som hjælp oppebære trediedelen af deres
                  løsepenge efter mandtal<ref target="drb3"/>. Bliver der da noget tilovers, skal
                  det forbeholdes begge parters fanger som hjælp til deres løsepenge, som de skal
                  udrede på Vor Frues dag den senere<ref target="drb4"/>. Og hvad fornævnte Henneke
                  Moltke og hans venner oppebærer af denne bede, skal komme os til fradrag i
                  totalbeløbet, som er nævnt foran. Fremdeles med hensyn til alle andre artikler og
                  stridsspørgsmål, som Henneke Moltke rejser på sine fangers vegne, skal og vil vi
                  bringe dem ud af verden nu på søndag om fire uger, og vi vil yde ham
                  fyldestgørelse efter hans venners og vor tro råds råd<ref target="drb5"/>. Dette
                  lover <pb facs="4646960"/> vi og vore arvinger ham og hans arvinger med dette
                  brev, som er givet og skrevet, da man tæller år 1359 efter Guds fødsel på den
                  hellige jomfru St. Priscas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nicolaus 3. af Werle var allieret med hertug Albrecht 2. af Mecklenburg,
                  jf. H. Rugenstein, Nicolaus III, Fürst von Werle-Güstrow 80—81 og 87. Denne
                  erobrede i 1358 grevskabet Schwerin og angreb samme år Danmark, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13581130101'&gt;168&lt;/a&gt; og Strecker 103 og 263-67,
                  samt Sjöstedt 150. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. af beden. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. i forhold til antallet af fanger, der er taget fra begge
                  parter.</p>
                  <p n="drb4">8\\. september. </p>
                  <p n="drb5"> det omtalte møde har øjensynligt ikke ført til noget resultat, thi først
                  1359 14. maj bringer hertug Albrecht af Mecklenburg og hertug Barnim af Pommern et
                  forlig i stand, jf. Mekl. UB. XIV nr. 8609. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
