<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590729001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590729001</idno>
            <idno type="dd_serialno">234</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.60r med overskrift <hi rend="italic">Item priuilegium
                     domini Magni regis Swecie Norwegie et Scanie. xl. marcharum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 206 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Kierulff, Esrom
                  Klosters Hist. 63; O. Nielsen, Cod. Esrom. 77 nr. 69 — Reg.Dan. nr. 2434*; Sverges
                  Traktater II 265 nr. 344.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498643.webp">3. rk. V nr. 234</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646998.webp">III:5 nr. 234</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 234. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-07-29"> 1359. 29. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige tager Esrom kloster under sin beskyttelse og tilstår det
                  alle kongelige rettigheder af dets gods i sine riger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus dei gracia rex Swecie. Norwegie. et
                  Scanie salutem in domino sempiternam ♦ Cum potissima sit racio que pro. religione
                  facit. nos religiosos uiros dominos abbatem et conuentum monasterii Esrom.
                  Cisterciensis ordinis Roskildensis dyocesis. una cum omnibus bonis suis in rure
                  seu uillis forensibus ubicumque infra. regna nostra et dominia constitutis. ac
                  familiis commorantibus in eisdem &lt;sub nostram pacem et protectionem regiam
                  suscipimus specialiter defendendos dimittentes eisdem&gt; omnia bona sua predicta
                  ab omni expeticionis grauamine impeticione exactorea. innæ. stuth. et lethingh
                  ceterisque solucionibus. talliis et tributis. ad ius nostrum spectantibus libera
                  pariter et exempta. hanc eis eciam superaddentes graciam specialem. quod omnes
                  uillici sui. coloni. et inquillini ceterique ipsorum familiares. tam de excessibus
                  quadraginta marcharum quam inferiorum iurium nostrorum. uidelicet. frithkøp.
                  mithsomærsgiald. ac aliorum omnium quorumcumque. ipsis fratribus de Esrom/ et
                  nulli alii de cetero respondere uel satisfacere teneantur. ♦ Inhibemus igitur
                  firmiter et districte. ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu
                  quisquam alius cuiuscumque condicionis aut status existat. memoratos dominos et
                  fratres seu ipsorum seruitores aut aliquem de ipsorum familia. contra tenorem
                  presencium quouismodo audeat <pb facs="4498644"/> molestare. prout graciam nostram
                  dilexerit et fauorem. ♦ Datum in castro nostro Hælsyngburgh. nostro sub sigillo.
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.l. nono. die beati
                  Olaui regis et martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da den ordning, der virker til fordel for klosterlivet er den bedste, tager vi de
                  fromme mænd, de herrer abbeden og det menige konvent i Esrom kloster af
                  cistercienserordenen i Roskilde stift, tillige med alt deres gods på landet eller
                  i købingerne overalt inden for vore riger og herredømmer og deres undergivne, der
                  opholder sig på samme, under vor fred og kongelige beskyttelse og under vort
                  særlige værn, og vi tilstår de samme, at alt deres fornævnte gods skal være frit
                  og undtaget for al ledingsbyrde, ombudsmandens krav, inne, stud og leding<ref target="drb1"/> og de øvrige afgifter, skatter og ydelser, der hører til vor
                  ret. Vi skænker dem desuden den særlige nåde, at alle deres bryder, landboer og
                  gårdsæder og deres øvrige undergivne for fremtiden skal svare og fyldestgøre
                  brødrene i Esrom og ingen anden såvel i 40 marks sager som i vore mindre sager,
                  nemlig fredkøb, midsommergæld og alle andre, hvilke de end er. Derfor forbyder vi
                  bestemt og strengt, at nogen af vore fogeder eller deres officialer eller nogen
                  anden uanset hans stilling eller stand på nogen måde vover at fortrædige nævnte
                  herrer og brødre eller deres tjenere eller nogen af deres undergivne mod dette
                  brevs ordlyd, såfremt han sætter pris på vor nåde og gunst. Givet på vor borg
                  Helsingborg under vort segl i det Herrens år 1359 på kongen og martyren St. Olavs
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har det danske ord _'leding'_, der til forskel fra
                     _expedicionis gravamen_ (ledingsbyrde) betegner ledingsskatten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
