<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590624006</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590624006</idno>
            <idno type="dd_serialno">228</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Montpellier. Archives Municipales. Arm. F, cass. 3 nr. 4. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: A. Germain, Projet de descente en Angleterre 429, herefter Annaler
                  for nord. Oldkyndighed 1858, 362 — Reg.Dan. nr. *2342.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498634.webp">3. rk. V nr. 228</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646989.webp">III:5 nr. 228</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 228. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-06-24"> 1359. 24. juni<note>
                  <p> Nr. 228, 230 og 238 er skrevet med samme hånd. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Råd og magistratsmedlemmer i Toulouse erklærer, at de anser forbundet med kongen
                  af Danmark for vigtigt, men afslår en ny skatteudskrivning i den anledning, og
                  foreslår under visse betingelser, at 200.000 guldfloriner af den allerede
                  bevilgede ekstraordinære skat anvendes til dette formål. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Super uerbis credencie expositis nobis capitulo et consiliariis Tholose/ per
                  dominos Alexandrum Aurifabri et Guillelmum de Marcheriis consiliarios regios et ad
                  hoc destinatos. per dominum regnum regentem. super confederacione regis
                  Dannemarchie et super quatuorcentum milibus florenorum auri/ pro subuencione dicte
                  confederacionis/ et pro guerra/ in partibus Anglie commouenda per eos petitis et
                  tradendis per Lingam Occitanam sub certis formis et condicionibus contentis in
                  quadam/ cedula seu scriptura nobis per dictos consiliarios tradita. habita super
                  hoc diligenti deliberacione fuit nobis uisum quod tractatus inchoatus cum dicto
                  rege Dannemarchie apparet summe utilis et expediens ac prosequendus modo et forma
                  et sub condicionibus in dicta cedula/ seu scriptura contentis facto supposito et
                  existente prout ibidem continetur. ♦ Uerum quia patria Lingue Occitane racione
                  imposicionis super sal uictualia/ et mercaturas ordinate nouiter/ et concesse pro
                  prouisione guerre facienda. prout domino Pictauensi oblatum est/ et racione eciam
                  plurium et innumerabilium dampnorum/ et ex <pb facs="4498635"/> pensarum que ex
                  facto guerrarum dicta patria longis subtinuit temporibus/ nouam imposicionem uel
                  aliam collectisacionem seu subsidium subportare non posset de presenti. uisum est
                  nobis predictis capitulo et consilio/ et nobis placet. quod si concensus.
                  communitatum gencium Lingue Occitane super in hiis scriptis interueniat/ et eciam
                  uoluntas dicti domini comitis Pictauensis filii dicti domini nostri regis. eiusque
                  locumtenentis/ ac prefati domini regentis in partibus Occitanis et Aluernie
                  similiter in istis interuenerit et aliter non\ de dicta somma quatuorcentum milium
                  florenorum auri/ per eos petita/ maius subsidium facere non. potentes. de dicta
                  imposicione nouiter ordinata leuentur ducenta milia florenorum auri/ et in usus
                  predictos iuxta formam ordinatam/ et contentam in dicta cedula seu scriptura
                  conuertantur/ et tractatus. iuxta formam predictam compleatur\. ♦ In cuius rei
                  testimonium nos predicti sigillum nostrum autenthicum quo utimur ad causas. hiis
                  presentibus duximus apponendum in pendenti die xxiiii<hi rend="sup">a</hi> mensis
                  iunii. anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">mo</hi> lix<hi rend="sup">o</hi>. ♦
                  Triplus. ♦ Iohannes Calueti/ </p>
            <div type="app">
               <p> 1 subtinuit = sustinuit. </p>
               <p> 4 concensus = consensus. </p>
               <p> 9 per eos petita] tilf. o. l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Angående den fortrolige meddelelse<ref target="drb1"/>, der er forelagt os, råd
                  og magistratsmedlemmer i Toulouse, af de herrer Aleksander l'Orfèvre og Guillaume
                  de Marchières, kongelige råder og udsendt i den sag af den herre prinsregent i
                  anledning af forbundet med Danmarks konge og i anledning af de 400.000
                     guldfloriner<ref target="drb2"/>, der er begæret af dem til støtte for nævnte
                  forbund og for at føre krigen over til England, og som skal udgives af Languedoc
                  under visse former og på visse betingelser, der er indeholdt i et dokument eller
                     aktstykke<ref target="drb1"/>, der er overgivet os af nævnte råder, syntes det
                  os efter forudgående omhyggelig overvejelse herom, at de påbegyndte forhandlinger
                  om en overenskomst med nævnte konge af Danmark forekommer i højeste grad nyttige
                  og gavnlige og bør fremmes på den måde og i den form og under de betingelser, der
                  indeholdes i nævnte dokument eller aktstykke, når kendsgerningerne er som antaget
                  og forholder sig som formuleret sammesteds. Men eftersom landet Languedoc på grund
                  af det pålæg på salt, levnedsmidler og handelsvarer, der for nylig er blevet
                  anordnet og bevilget til krigsudrustninger<ref target="drb3"/>, således som det
                  blev tilbudt herren af Poitou<ref target="drb4"/>, og ligeledes på grund af de
                  såre mange og utallige tab og udgifter, som nævnte land som følge af krigen har
                  lidt og afholdt gennem lange tider, ikke for øjeblikket kan bære et nyt pålæg
                  eller en anden bede eller hjælp, synes det os, fornævnte råd og
                  magistratsmedlemmer, og er os til behag, at dersom der angående indholdet af dette
                  skriftstykke opnås samtykke fra stæderne i Languedoc, og ligeledes tilslutning hos
                  nævnte herre greve af Poitou, som er søn af vor nævnte herre konge og er hans
                  stedfortræder, og på samme måde hos fornævnte herre, der er regent i egne af
                  Languedoc og i Auvergne<ref target="drb5"/> — men ellers ikke — skal der med
                  hensyn til de nævnte 400.000 guldfloriner, der er begæret af dem, oppebæres
                  200.000 guldfloriner ud af det nævnte pålæg, som nylig er anordnet, da de ikke
                  evner en større hjælp, og de skal anvendes til fornævnte formål i overensstemmelse
                  med plan og indhold af nævnte dokument eller skriftstykke og traktaten afsluttes i
                  overensstemmelse med fornævnte plan. Til vidnesbyrd herom har vi fornævnte ladet
                  vort autentiske segl, som vi bruger til offentlige dokumenter, hænge under dette
                  brev som et hængende segl den 24. juni i det Herrens år 1359. Trefoldigt<ref target="drb6"/>. Johannes Calveti<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590624005'&gt;227&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590624005'&gt;227&lt;/a&gt; § 32. </p>
                  <p n="drb3"> forhandlingerne om og bevillingen af disse ekstraordinære skatter skete
                  i marts-maj 1359; de tog sigte på genoptagelse af krigen med englænderne på fransk
                  område, jf. L. Ménard, Hist. de Nismes II 201-3. </p>
                  <p n="drb4"> Johan af Poitou, kong Johans yngre søn, var _lieutenant du roi_ i
                  Languedoc; formelt <pb facs="4646991"/> blev ekstraordinære skatter tilbudt som
                  gaver, _dons gratuits_, til landsherren.</p>
                  <p n="drb5"> visse dele af Languedoc samt hertugdømmet Auvergne var siden 13.
                  århundrede forenet med kronen, og dauphinen, prinsregenten, var derfor landsherre
                  her. </p>
                  <p n="drb6"> d.v.s. i tre udfærdigelser. </p>
                  <p n="drb7"> navnet på den, der har ansvaret for udfærdigelsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
