<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590710001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590710001</idno>
            <idno type="dd_serialno">233</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 141 f.636v med overskriften <hi rend="italic">Gratis</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498640.webp">3. rk. V nr. 233</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646995.webp">III:5 nr. 233</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 233. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-07-10"> 1359. 10. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. pålægger biskoppen af Roskilde, dekanen ved Saint-Agricol i
                  Avignon og Valdemar Podebusk, kannik ved kirken i Kammin, at føre den frafaldne
                  Dubislav v. d. Lancken, munk i cistercienserklostret Hiddensee, tilbage til sit
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri .. episcopo Roskildensi et dilectis filiis .. decano sancti
                  Agricoli Auinionensis ac Woldemaro de Puddebutzeke canonico Caminensis ecclesiarum
                  salutem etcetera. ♦ Dudum felicis recordacionis (Benedictus papa XII predecessor
                  noster animarum periculis occurrere desiderabiliter affecta[n]s circa quorumlibet
                  ordinum apostatas et etiam de suis ordinibus eiectos et quosuis alios religiosos
                  sine prelatorum suorum licentia per seculum euagatos nonnulla salubria et utilia
                  duxit auctoritate apostolica ordinanda. ♦ Inter cetera namque uoluit et ordinauit
                  auctoritate prefata quod uniuersi et singuli tam exempti quam non exempti prelati
                  quorumcumque religiosorum quorumlibet ordinum a quibus temere apostarunt ipsi
                  apostatas illos ad habitum et religionem eorum priores recipere <pb facs="4498641"/> tenerentur quod si forte prelati capitula ecclesiarum conuentus monasteriorum
                  seu fratres eorum aut locorum eorundem recusarent apostatas recipere prelibatos
                  ipsi prelati capitula conuentus et fratres per certos executores super hoc a sede
                  apostolica deputandos ad eos recipiendos salua ordinis disciplina quam uoluit et
                  mandauit circa illos qui sponte redirent ea uice ut infra scribitur misericorditer
                  temperari monitione premissa per censuram ecclesiasticam sublato appellationis
                  obstaculo cogerentur ♦ Rursus uoluit et ordinauit erga omnes apostatas supradictos
                  et quemlibet ipsorum per eorum prelatos seruato subscripto moderamine prouideri
                  scilicet quod ipsi prelati circa huiusmodi apostatas etiam si ante uel post eorum
                  apostasiam excessus in ordine suo uel extra illum commisissent et proinde uel
                  etiam ex quacunque alia causa in apostasiam huiusmodi lapsi fuissent uel ordinis
                  sui carceres effregissent pro predictis eis penam seu penitentiam salutarem
                  imponerent iuxta eorundem ordinum antiqua statuta quam tamen penam seu penitentiam
                  sic etiam misericorditer uoluit temperari quod apostate ipsi terrore ultionis seu
                  pene non retraherentur a resumptione religionis et habitus eorundem ♦ Memoratis
                  insuper prelatis eorundem apostatarum dictos apostatas ad religionem suam
                  pristinam ut preteragitur redeuntes absoluendi ea uice iuxta formam ecclesie ab
                  excommunicationis sententia in quam apostatando taliter inciderant et cum eis
                  super irregularitate quam occasione apostasie huiusmodi uel aliter forsan sic
                  ligati diuina officia celebrando immo uerius prophanando aut illis se immiscendo
                  dampnabiliter incurrerunt prout eorundem apostatarum saluti dicti prelati expedire
                  conspicerent dispensandi plenam atque liberam concessit auctoritate eadem
                  potestatem non obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus quorumlibet
                  ordinum ecclesiarum monasteriorum et aliorum locorum predictorum contrariis
                  iuramento confirmatione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis uel
                  etiam priuilegiis indulgentiis aut litteris apostolicis seu aliis quibuscunque que
                  premissis possent quomodolibet obuiare prout in eiusdem predecessoris litteris
                  plenius continetur) ♦ Cum autem sicut Dubezlaus de Lanka monachus professus
                  monasterii in Hiddenze Cisterciensis ordinis Roskildensis diocesis in
                  presbiteratus ordine constitutus lator presencium nobis humiliter exposuit idem
                  Dubezlaus certis ex causis nobis expositis sine superioris sui licencia
                  monasterium ipsum <pb facs="4498642"/> exiuerit/ et eiusdem ordinis dimisso habitu
                  uestes gesserit et deferat clerici secularis et sic incesserit et incedat per
                  seculum euagando/ nos predicti Dubezlai/ reconciliari deo et eidem ordini suo ut
                  asserit cupientis deuotis supplicationibus inclinati/ discrecioni uestre per
                  apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel
                  alium seu alios uoluntates ordinaciones mandata et concessiones predecessoris
                  eiusdem predicta circa eundem Dubezlaum faciatis auctoritate nostra firmiter
                  obseruari contradictores per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo non obstantibus omnibus supradictis seu si dilectis filiis .. abbati
                  et conuentui dicti monasterii uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a sede
                  sit indultum eadem quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem. ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .vi.
                  idus iulii anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 = Henrico. </p>
               <p> 2 .. = Iohanni. </p>
               <p> 18-30(p. 211) recordacionis (Benedictus indtil continetur)] recordacionis
                  etcetera ut in superiori que dirigitur .. sancti Gereonis usque Aa, her udfyldt
                  efter Acta Pont. l. l. </p>
               <p> 5-6 uoluntates] tilf. i marginen Aa. </p>
               <p> 8-9 contradictores indtil compescendo] tilf. i marginen Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder, biskop (Henrik) af Roskilde, og til vore elskede
                  sønner, (Johannes), dekan ved Saint-Agricol kirke i Avignon, og Valdemar Podebusk,
                  kannik ved kirken i Kammin, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Da vor forgænger pave Benedikt 12. — salig ihukommelse — i sin tid med iver
                  stræbte efter at imødegå sjælens farer, traf han med apostolisk myndighed nogle
                  gavnlige og nyttige bestemmelser vedrørende frafaldne i alle ordener, og ligeledes
                  vedrørende dem, der var udstødt af deres ordener, samt vedrørende alle andre
                  klostergivne, der strejfede om i verden uden deres foresattes tilladelse. Blandt
                  andet var det således hans vilje og bestemmelse i kraft af fornævnte myndighed, at
                  alle prælater, såvel eksimerede som ikkeeksimerede, som stod i spidsen for et
                  hvilket som helst klosterligt samfund af en hvilken som helst orden, og fra
                  hvilken de nævnte ubesindigt var frafaldet, skulde være forpligtet til at tage
                  samme frafaldne tilbage til deres ordensdragt og -regel. Hvis muligvis prælaterne,
                  kapitlerne ved kirkerne, de menige konventer i klostrene eller brødrene i disse
                  eller i deres stiftelser skulde nægte at tage fornævnte frafaldne tilbage, skulde
                  disse prælater, kapitler, menige konventer og brødre efter forudgående påmindelse
                  under trusel om kirkelig straf og uden mulighed for, at appel kan træde hindrende
                  i vejen, tvinges af <pb facs="4646996"/> bestemte eksekutorer, der skulde udpeges
                  hertil af det apostoliske sæde, til at tage dem tilbage under forbehold af
                  opretholdelse af ordenstugten, som ved den lejlighed, således som nedenfor skal
                  beskrives, efter hans vilje og påbud barmhjertigt skulde mildnes overfor dem, som
                  af egen drift vendte tilbage. Atter var det hans vilje og fastsatte han, at deres
                  prælater skulde træffe bestemmelse vedrørende alle ovennævnte frafaldne og enhver
                  af dem under iagttagelse af nedenanførte mådehold, nemlig at prælaterne med hensyn
                  til disse frafaldne — også hvis de inden deres frafald eller efter dette skulde
                  have begået brødefulde handlinger i deres orden eller uden for denne og derfor af
                  den grund eller også af andre grunde var gledet ud i dette frafald, samt også hvis
                  de var brudt ud af deres ordens fængsler — skulde pålægge dem en gavnlig straf
                  eller bod derfor i overensstemmelse med deres ordeners gamle regler, hvilken straf
                  eller bod det dog også var hans vilje barmhjertigt skulde mildnes, således at
                  disse frafaldne ikke af skræk for hævn eller straf skulde holdes tilbage fra
                  genindtræden under samme ordensregel og i samme ordensdragt. Ydermere tilstod han
                  i kraft af samme myndighed de omtalte prælater fuld og fri myndighed til ved den
                  lejlighed i overensstemmelse med kirkens regler at løse nævnte frafaldne, der som
                  ovenfor omhandlet vender tilbage under deres gamle ordensregel, fra den
                  bandlysningsdom, som de var ifaldet ved et sligt frafald, og desuden til at give
                  dem dispensation for den irregularitet, som de på grund af dette frafald eller
                  muligvis på anden måde har pådraget sig ved, således belastet, at forrette — i
                  virkeligheden profanere — gudstjenesten eller med skadelig virkning blande sig i
                  den, således som nævnte prælater måtte synes det ville være til gavn for de nævnte
                  frafaldnes sjælefrelse, uanset alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner i
                  alle fornævnte ordener, kirker, klostre og andre stiftelser, der er bestyrket med
                  ed, apostolisk stadfæstelse eller enhver anden bekræftelse, eller også
                  privilegier, bevillinger, apostoliske breve eller alt andet, som på nogen måde
                  kunde lægge sig hindrende i vejen for det fornævnte, således som det fuldstændigt
                  indeholdes i samme forgængers brev. Da nu, således som nærværende brevviser
                  Dubislav v. d. Lancken, der har aflagt munkeløfte i klostret i Hiddensee af
                  cistercienserordenen, Roskilde stift, og har præstegrad, ydmygt har redegjort over
                  for os, at han, samme Dubislav, af visse over for os klarlagte grunde er gået bort
                  fra dette kloster uden sin overordnedes tilladelse, og at han efter at have aflagt
                  samme ordensdragt har båret og bærer en verdensgejstligs dragt og således frit har
                  vandret og vandrer om i verden, pålægger vi, idet vi bøjer os for fornævnte
                  Dubislavs fromme bønner, da han, som <pb facs="4646997"/> han forsikrer, ønsker at
                  blive forsonet med Gud og sin nævnte orden, Eder, gode broder og sønner, i kraft
                  af vort apostoliske brev, at I alle eller to eller een af Eder gennem Eder eller
                  een eller flere andre med vor myndighed sørger for, at samme forgængers fornævnte
                  vilje, bestemmelser, pålæg og tilståelser ubrydeligt overholdes i forholdet til
                  samme Dubislav, idet I ved kirkelig straf og under tilsidesættelse af appel
                  tvinger dem, der handler derimod, uanset alt det ovennævnte, eller uanset om vore
                  elskede sønner abbeden og det menige konvent ved nævnte kloster eller alle andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke skal
                  kunde rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved apostolisk brev, som
                  ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler den bevilling. Givet i
                  Villeneuve i Avignon stift den 10. juli i vort syvende pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
