<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590928001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">254A</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Millau (Aveyron). Archives municipales. C. C. 353. Registre de comptes
                  de Guillaume Bourcier f.18r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Referat</hi>: J. Rouquette, Rouergue sous les Anglais 17—18.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498665.webp">3. rk. V nr. 254A</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647017.webp">III:5 nr. 254A</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 254A. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-09-28"> 1359. e. 28. september 254A <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Indførelse i staden Millaus regnskaber om udgifter, afholdte i anledning af, at
                  to råder har været i Cassagnes-Bégonhès for sammen med alle kommuner i Rouergue at
                  udarbejde en beretning om forhandlingerne i Toulouse samt vælge en mand fra
                  Rouergue, som sammen med seks andre fra Languedoc skal sendes til Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lan m ccc<hi rend="sup">c</hi> lix disapde a xxviii de setembre de volontat del
                  quosel general de lesquilha anet maestre S Laurens e sen Guilelhem Delrieu quosols
                  a Quasanas Rials ont deuon eser totas las quomunas de Rozergue en lacal gornada
                  deuon far relasio de la gornada que an tenguda a Toloza ezena quela gornada deuon
                  azordenar ez elegi vn ome de Rozergue local deura anar amb autres vi senhors de la
                  Lengadouc en Dasia ezena que la gornada deuon talar e quoecar ii<hi rend="sup">m</hi> floris que deu pagar la senescalsia de Rozergue al quomte de Peitieus
                  per menar la guera los cals ii<hi rend="sup">m</hi> floris li presta om sobre la
                  guabela dels iii mes venen so es a saber del mer de dezembre e de genoier e de
                  febria ez a talar e quoecar a quo que dara om a za quel que anara en Dasia ez a
                  talar las despesas que a om fachas asegir las bezonas de la senescalsia ♦ Vengron
                  dimercres a ii doctembre e zesteron el viage v grons de que an despendut per lus
                  bocasdels <pb facs="4498666"/> e de lus mesages e de lus rosis v floris e vi
                  deniers de gros de flori. ♦ Menet sen Guilelhem Delrieu lo sien mesage e zestet v
                  grons de que pagem vii gros e vi deniers de gros ♦ Menet maestre S G Gaugos e
                  zestet v grons de que pagem xv sous flori a xxiiii sous que valon vii gros e vi
                  deniers bos ♦ Menet maestre S Laurens lo sien rosi e zestet v grons de que pagem
                  vn gros e vi deniers de gros ♦ Menet sen Guilelhem Delrieu lo rosi den G Borsier e
                  zestet v grons de que pagem xv sous flori a xxiiii sous que valon vii gros e vi
                  deniers bos. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> 1359 lørdag den 28. september tog borgmester Stefan Laurent og herr Guillaume
                  Delrieu, magistratsmedlemmer, efter beslutning af det ved klokkeringning
                  sammenkaldte store råd<ref target="drb1"/> til Cassagnes-Bégonhès, hvor alle
                  kommunerne i Rouergue skal holde møde, i hvilken forsamling de skal udarbejde en
                  beretning om det møde, som de har holdt i Toulouse<ref target="drb2"/>, og derpå
                  enes om eller vælge en mand fra Rouergue, som sammen med seks andre herrer fra
                  Languedoc skal drage til Danmark, ligesom man i den forsamling skal træffe
                  beslutning om fordelingen af de 2000 floriner, som sénéchaussé'et Rouergue skal
                  yde til greven af Poitou til krigens førelse, hvilke 2000 floriner man skal yde
                  ham af gabellen i de tre kommende måneder, d.v.s. i december, januar og februar
                  måned, samt træffe beslutning om fordelingen af det beløb, der skal udbetales til
                  den, der drager til Danmark, samt for at forhandle om de udgifter, som man vil få
                  under bestridelse af sénéchaussé'ets sager. De ankom onsdag den 2. oktober og
                  rejsen varede fem dage, i løbet af hvilke de har forbrugt fem floriner og seks
                  penning i florentinske groter til deres fortæring, deres bud og deres heste. Herr
                  Guillaume Delrieu havde sit bud med sig i fem dage, for hvilke vi betalte syv grot
                  og seks penning i groter. Borgmester Stefan havde G. Gauges med sig i fem dage,
                  for hvilke vi betalte 15 sous — florinen til 24 sous, hvilket giver syv grot og
                  seks penning. Borgmester Stefan Laurent havde sin hest med sig i fem dage, for
                  hvilke vi betalte ham een grot og seks penning i grot. Hr. Guillaume Delrieu havde
                  G. Bourciers hest med sig i fem dage, for hvilke vi betalte ham femten sous —
                  florinen til 24 sous, hvilket giver syv grot og seks gode penning. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590831001'&gt;251&lt;/a&gt; A note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590831001'&gt;251&lt;/a&gt; A. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
