<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590428001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">211</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f.68v med overskrift <hi rend="italic">Littera domini
                     Pauli episcopi super banzreth</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498608.webp">3. rk. V nr. 211</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646967.webp">III:5 nr. 211</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 211. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-04-28"> 1359. 28. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Povl af Århus vidimerer og stadfæster biskop Svends brev om bandsret af
                  22. april 1349. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Paulus dei gracia episcopus Arusiensis
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi nos literas reuerendi in Christo
                  patris domini Swenonis bone memorie episcopi Arusiensis predecessoris nostri non
                  rasas non abolitas non cancellatas nec in aliqua parte sui uiciatas uidisse
                  tenorem qui sequitur de uerbo ad uerbum continentes ♦ Omnibus presens scriptum
                  cernentibus Sueno dei gracia episcopus Arusiensis (<hi rend="italic">etc. = Dipl.Dan. 3.rk. III
                     nr.130</hi>) ♦ Nos igitur predicti domini Swenonis predecessoris nostri tante
                  pietatis affectum digno fauore prosequentes ac diuini cultus et seruicii
                  augmentacionem adimplere satagentes prelibati iuris banzræt ut supradictum est per
                  eundem dominum Swenonem factas collacionem dacionem liberam assignacionem atque
                  ordinacionem de communi dicti dilecti capituli nostri consensu ratificamus
                  approbamus ac tenore presencium confirmamus sub pena excommunicacionis districte
                  inhibentes ne quis cuiuscunque status aut condicionis existat predictas
                  ratificacionem approbacionem ac confirmacionem aliquatenus infringere uel quauis
                  temeritate impedire presumpserit prout eandem ex <pb facs="4498609"/>
                  communicacionis sentenciam incurrere noluerit ipso facto ♦ In cuius
                  confirmacion&lt;is&gt; euidenciam firmiorem sigillum nostrum una cum sigillo
                  dilecti capituli nostri presentibus duximus apponendum ♦ Datum anno domini mccce
                  quinquagesimo nono dominica Quasimodogeniti. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-2 confirmacion&lt;is&gt;] confirmacionem Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Povl, af Guds nåde biskop i Århus, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har set et brev af den ærværdige fader i Kristus, herr
                  Svend — god ihukommelse — biskop af Århus, vor forgænger, hvilket brev var
                  uskrabet, ustunget, ufordærvet og ubeskadiget i enhver henseende, af følgende
                  indhold ord til andet: Svend, af Guds nåde biskop i Århus, til alle (o.s.v. DRB.
                  III 3 nr. 130). Idet vi derfor ser med tilbørligt velvillige øjne på denne dybe
                  fromhed hos fornævnte herr Svend, vor forgænger, samt be<pb facs="4646968"/>stræber os for at øge gudsdyrkelsen og gudstjenesten, godkender, billiger og
                  bekræfter vi med dette brev og med vort omtalte elskede kapitels enstemmige
                  samtykke den af samme herr Svend, som ovenfor anført, foretagne overdragelse,
                  overgivelse og fri opladelse af samt forordning angående fornævnte ret,
                  bandsretten, idet vi under bandlysningsstraf strengt forbyder, at nogen uanset
                  stand eller stilling drister sig til på nogen måde at bryde eller i nogen slags
                  ubesindighed at antaste fornævnte godkendelse, billigelse og bekræftelse, såfremt
                  han vil undgå ved selve handlingen at pådrage sig samme bandlysningsdom. Til
                  bekræftelse og større vitterlighed herom har vi ladet vort segl tillige med vort
                  elskede kapitels segl hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1359 på
                  søndagen Quasimodogeniti. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
