<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590515001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590515001</idno>
            <idno type="dd_serialno">217</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f.70r med overskrift <hi rend="italic">De missa sancti
                     Clementis in mane</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498614.webp">3. rk. V nr. 217</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646972.webp">III:5 nr. 217</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 217. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-05-15"> 1359. 15. maj<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Povl af Århus henlægger jordskylden af bispens jorder i Århus,
                  ledingspengene af bispens skiben i Hasle herred og cathedraticum af Lisbjerg
                  herred til afholdelse af en daglig messe for St. Clemens ved dennes alter i Århus
                  domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Paulus dei gracia episcopus
                  &lt;Arusiensis&gt; salutem in domino sempiternam ♦ Cum ad regimen Arusiensis
                  ecclesie diuina prouidencia sumus assumpti ut cultus inibi diuinus augeatur nostre
                  solicitudini credimus incumbendum unde uolumus ut in eadem ecclesia nostra ante
                  altare sancti Clementis apud introitum chori una missa de sancto Clemente in mane
                  cotidie celebretur ad cuius misse sustentacionem omnes census de terris nostris in
                  Arus totam pecuniam de nauigio nostro in Haslufheret que ledhinspenningh dicitur.
                  et totum cathe <pb facs="4498615"/> draticum nostrum in Lisæbergheret de consensu
                  dilecti capituli nostri tenore presencium ordinamus. ♦ Ad quam ordinacionem
                  indissolubiliter obseruandam nos et successores nostros ex unanimi consensu et
                  consilio speciali eiusdem capituli nostri obligamus per presentes districte
                  prohibe&lt;ntes&gt; ne quis prepositorum nostrorum seu officialium aut aliorum
                  quorumcunque cuiuscunque condicionis aut status existat predicte ordinacioni
                  nostre audeat aliquatenus contraire prout anathematis mucrone uoluerit non feriri
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillo dilecti capituli
                  nostri presentibus duximus apponendum ♦ Datum anno domini mece quinquagesimo nono
                  quarta feria proxima post diem sanctorum martirum Nerei et Achillei. </p>
            <div type="app">
               <p> 24-25 &lt;Arusiensis&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 4 prohibe&lt;ntes&gt;] prohibemus Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Povl, af Guds nåde biskop i Århus, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Da vi ved Guds forsyn er sat i spidsen for styret af Århus kirke, tror vi, at det
                  påhviler vor omsorg, at gudsdyrkelsen der forøges. Det er derfor vor vilje, at der
                  i samme vor kirke foran St. Clemens alter ved indgangen til koret hver morgen skal
                  holdes en messe om St. Clemens; til afholdelse af denne messe henlægger vi ved
                  dette brev med vort elskede kapitels samtykke al skyld af vore jorder i Århus,
                  alle penge af vort skiben i Hasle herred, som kaldes 'ledingspenge' og alle vore
                     cathedraticumafgifter<ref target="drb1"/> i Lisbjerg herred. Vi forpligter med
                  dette brev os og vore efterfølgere efter samme vort kapitels enstemmige samtykke
                  og særlige råd til ubrydeligt at overholde denne bestemmelse, idet vi strengt
                  forbyder, at nogen af vore provster, vore officialer eller nogen som helst andre,
                  uanset stilling eller stand, på nogen måde vover at handle imod denne vor
                  fornævnte bestemmelse, såfremt han ikke vil rammes af bandlysningens sværd. Til
                  vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl tillige med vort elskede kapitels segl
                  hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1359 første onsdag efter martyrerne
                  St. Nereus' og St. Achilleus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12511231101'&gt;55&lt;/a&gt;
                  note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
