<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590704001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590704001</idno>
            <idno type="dd_serialno">230</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Montpellier. Archives Municipales. Arm. F, cass. 3 nr. 4. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: A. Germain, Projet de descente en Angleterre 430; Annaler for nord.
                  Oldkyndighed 1858, 364 (efter A. Germain) — Reg.Dan. nr. *2343.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498636.webp">3. rk. V nr. 230</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646991.webp">III:5 nr. 230</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 230. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-07-04"> 1359. 4. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Carcassonne erklærer, at det anser forbundet med kongen af Danmark for
                  vigtigt, og godkender under visse forbehold, at der udskrives 200.000 guldfloriner
                  af arnestederne i Languedoc. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Pateat uniuersis/ quod explicatis nobis consulibus burgi Carcassone anni
                  presentis/ certis uerbis credencie per uenerabilem uirum dominum Guillelmum de
                  Marcheriis consiliarium regium ad infrascripta. una cum quibusdam aliis
                  auctoritate regia deputatum super confederacione regis Dannemarchie et Dacie; cum
                  domino nostro Francie rege fiducialiter unienda/ et <pb facs="4498637"/> super
                  quadringentis milibus florenorum auri pro subuencione et confederacione huiusmodi.
                  per eundem dominum Guillelmum petitis nomine predicto a tota Linga Occitana/ ac
                  guerra apperta contra inimicos regis/ et specialiter in Anglia commouenda/ et
                  perficienda/ sub certis modis et condicionibus expressis et declaratis uulgariter
                  in quodam rotulo pergameni super eiusdem domini Guillelmi sigillo tradito nobis et
                  hostenso. deliberacione consilii nostri. pro honore dicti domini nostri regis
                  Francie. et eius corone. ac status regnicolarum suorum conseruacione. super hoc
                  prehabita. uisum fuit nobis quod tractatus inhitus cum dicto domino rege
                  Dannemarchie et dominum regentem regnum Francie seu deputatum ab eo/ est utilis
                  expediens ymo ueraciter neccessarius/ et effectui si deo placuerit deducendus/
                  prout in ipso rotulo continetur ♦ Et quantum in nobis est/ facto ipso in uero
                  supposito et existente nobis placet/ et ipsum uolumus. atque assensum nostrum
                  prebemus super eodem/ iuxta assensum/ et concessionem in hoc casu simili modo
                  prestitum per uenerabiles uiros dominos capituli Tholose/ cum eorum patentibus
                  litteris sigillo eorum autentico in pendenti sigillatis et traditis domino
                  Guillelmo predicto ac nobis in sua prima figura exhibitis et hostensis\ hoc saluo.
                  quod uideretur nobis prima facie cum reuerencia beneplacito et beniuolencia.
                  eorundem ac aliarum communitatum dicte Lingue. pro expedienti cum tractatus
                  predictus celeritatem desideret/ et emolumenta de quibus domini capitulares
                  predicti/ leuare concentiunt. ducenta milia florenorum auri sint pro nunc ad alia
                  iam ordinata pro deffencione presentis patrie atque regni ualde neccessaria/
                  attentis eminentibus periculis huius patrie/ quod ducenta milia florenorum auri
                  predicti. ad fines contentos in ipso rotulo pro breuiori expedicione/ ne unum
                  bonum per aliud ualeat impediri per uiam subsidii nouissime imponendi pro numero
                  focorum. aut mutui usque ad sommam predictam si aliqualitercumque reperiri possit/
                  exhigi ualeat et leuari. si tamen domini regens regnum/ ac comes Pictauensis/
                  filii domini nostri Francie regis ac communitates dicte Lingue suum assensum
                  prebere uoluerint super eisdem. et alias non. et in casu quo dictus tractatus suum
                  non sorciatur effectum quod promissio huiusmodi sit cassa totaliter atque nulla ♦
                  In cuius rei testimonium nos <pb facs="4498638"/> consules Carcassone predicti
                  sigillum consulatus Carcassone presentibus litteris in pendenti duximus
                  apponendum. die iiii<hi rend="sup">a</hi> mensis iulii anno domini millesimo
                     ccc<hi rend="sup">mo</hi>. lix<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 concentiunt = consentiunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være åbenbart for alle, at efter at visse fortrolige meddelelser var
                  blevet forklaret for os, rådmænd i Carcassonne i dette år, af den ærværdige mand
                  herr Guillaume de Marchières, kongelig råd, som sammen med nogle andre med
                  kongelig myndighed var udsendt i nedenforanførte sag vedrørende forbund med kongen
                  af Danmark, der i tro forpligtelse skal indgås med vor herre kongen af Frankrig,
                  og angående de 400.000 guldfloriner, der i fornævnte anledning er blevet begæret
                  af samme herr Guillaume fra hele Languedoc til understøttelse af og til dette
                  forbund og for at gennemføre åbne krigshandlinger mod kongens fjender, og særligt
                  for at overføre krigen til England på en vis given måde og på visse betingelser,
                  der på folkesproget er udtrykt og forklaret i en pergamentrulle<ref target="drb1"/> og er overgivet og overrakt os under samme herr Guillaumes segl, forekom det
                  os, efter forud herom at have haft overvejelse i vort råd, af hensyn til vor
                  nævnte herre konge af Frankrigs og hans krones ære og til bevarelse af hans
                  undersåtters stilling, at den påbegyndte traktat med nævnte herre konge af Danmark
                  og den herre rigsregent i Frankrig, eller den, der er beskikket af ham, er nyttig,
                  gavnlig, ja i sandhed nødvendig og, om Gud vil, bør gennemføres, således som det
                  indeholdes i den rulle. Og såvidt det står til os, og når selve kendsgerningerne i
                  sandhed er som antaget og forholder sig således, behager det os, ønsker vi det
                  (gennemført) og giver vort samtykke dertil i overensstemmelse med det samtykke og
                  den bevilling, der i dette tilfælde på lignende måde er givet af de ærværdige mænd
                  de herrer råder i Toulouse ved deres åbne brev, beseglet med deres vedhængende
                  autentiske segl og overgivet fornævnte herr Guillaume og forelagt og vist os i sin
                  første udfærdigelse<ref target="drb2"/>. Denne betingelse var knyttet hertil, at
                  det umiddelbart og i skyldig ærbødighed, efter skøn og i velvillighed skulde
                  forekomme os sammen med dem og de andre stæder i nævnte sprogområde<ref target="drb3"/> at være til gavn, (og ligeledes), eftersom fornævnte traktat
                  forlangte hurtig handling, og eftersom de pålæg, af hvilke de fornævnte herrer
                  rådmænd samtykker at oppebære 200.000 guldfloriner, i øjeblikket allerede er
                  bestemt til andre formål, som er meget nødvendige for forsvaret af dette land og
                  rige i betragtning af de farer, der truer dette land, at de fornævnte 200.000
                  guldfloriner til et kortere krigstogt til de i rullen omtalte områder — for at et
                  gode ikke skal stille sig hindrende i vejen for et andet<ref target="drb4"/> —
                  skal kunne opkræves og oppebæres i form af understøttelse, at udskrive i løbet af
                  nærmeste tid efter antal af arnesteder eller at fremskaffe ved <pb facs="4646993"/> lån til fornævnte beløb, hvis man på nogen måde kan finde udveje herfor, hvis
                  blot de herrer rigsregenten og greven af Poitou, sønner af vor herre kongen af
                  Frankrig, og stæderne i nævnte sprogområde vil give deres samtykke hertil, ellers
                  ikke; og forudsat at dette løfte, hvis nævnte traktat ikke bringes til udførelse,
                  skal være aldeles ugyldigt og uden virkning. Til vidnesbyrd herom har vi fornævnte
                  rådmænd i Carcassonne ladet rådet i Carcassonnes segl hænge under dette brev den
                  4. juli 1359. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590624005'&gt;227&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590624006'&gt;228&lt;/a&gt; og ssts.
                  note 6. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. Languedoc. </p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. hensynet til landets forsvar og til de midler det udkræver skal
                  ikke afskære fra et angreb på England, omend det må udføres i mindre målestok end
                  planlagt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
