<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590502001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Lund. Perg. 17 × 11,5 (plica 2,1). 1: Hågen Hildebrandsens
                  segl af grønt voks i perg.rem., S' HAQVINI HILLEBR .... omkring
                  Rosensparre-våbnet. 2: Gødeke Hennekesen Wittes bomærke af grønt voks i perg.rem.
                  med omskrift S' GODEKINI WITTE. På bagsiden med senere hånd <hi rend="italic">Skøtebreff pa en
                     gardh i Lund</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2567 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498612.webp">3. rk. V nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646970.webp">III:5 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 215. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-05-02"> 1359. 2. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lunds byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hågen Hildebrandsen og Gødeke Hennekesen, borgere i Lund, skøder på Gødeke
                  Andersens vegne hans arvepart i en gård i St. Hans sogn i Lund til deres medborger
                  Niels Bentsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498613"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Haquinus Hyldebrandsun
                  et Gødekinus Hennichsun ciues Lundenses salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi nos ambo insolidum. uiro discreto Nicholao Benedicti conciui nostro
                  Lundensi presencium exhibitori/ totam partem integram curie/ domorum et pomerii in
                  parrochia beati Iohannis Lundis situatorum/ Gødekino Andressun per mortem Andree
                  Dauidsun patris sui dilecti bone memorie iure hereditario contingentem/ una cum
                  fundo ac singulis eiusdem curie pertinentiis/ nullo penitus excepto/ nomine et ex
                  parte eiusdem Gødekini Andressun pro pleno precio uendidisse et in placito ciuili
                  Lundensi. secundum leges patrie scotasse. iure perpetuo possidendam. et ad manus
                  predicti Nicholai in eodem placito libere resignasse. recognoscentes nos ut
                  premittitur plenum precium ab eodem Nicholao Benedicti plenius recepisse prout de
                  premissis nomine predicti Gødekini Andressun reddemus plenissime nos contentos. ♦
                  Obligamus insuper nos insolidum et heredes nostros eidem Nicholao Benedicti et
                  heredibus suis prelibatam totam partem curie cum suis pertinenciis uniuersis/ tam
                  triennio transacto quam infra secundum leges terre Scanie ab impeticione eiusdem
                  Gødekini Andressun. et alloqucione aliorum quorumcumque. appropriare et
                  appropriatam. disbrigare et liberare. ♦ In cuius uendicionis/ scotacionis
                  testimonium sigilla nostra presentibus duximus apponenda. ♦ Actum et datum Lundis.
                  in eodem placito ciuili. anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  quinquagesimo .nono. in profesto inuencionis sancte crucis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646971"/>Hågen Hildebrandsen og Gødeke Hennekesen, borgere i Lund til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi begge in solidum i Gødeke Andersens navn og på sammes vegne
                  for fuld betaling har solgt og på Lunds byting i overensstemmelse med landets love
                  skødet den hele ubeskårne andel i en gård med huse og abildgård, beliggende i St.
                  Hans sogn i Lund og ifølge arveret tilhørende nævnte Gødeke Andersen efter hans
                  elskede faders, Anders Davidsens død, tillige med et grundstykke og samme gårds
                  enkelte tilliggender, intet undtaget, til den gode mand Niels Bentsen, vor
                  medborger i Lund, nærværende brevviser, at besidde med rette evindelig, og at vi
                  på samme ting frit har opladt den til fornævnte Niels' hånd, idet vi anerkender,
                  at vi som ovenfor anført har modtaget fuld betaling af samme Niels Bentsen,
                  ligesom vi i fornævnte Gødeke Andersens navn, som forudskikket, vil erklære os for
                  fuldt ud tilfredsstillede. Ydermere forpligter vi os in solidum og vore arvinger
                  til at hjemle samme Niels Bentsen og hans arvinger fornævnte hele andel i gården
                  med dens samtlige tilliggender, såvel efter tre års forløb som inden den tid i
                  overensstemmelse med skånske lov<ref target="drb1"/>, mod krav fra samme Gødeke
                  Andersen og for tiltale fra hvilken som helst anden side og at frigøre og befri
                  den efter hjemlingen. Til vidnesbyrd om dette salg og denne skødning har vi ladet
                  vore segl hænge under dette brev. Forhandlet og givet i Lund på samme byting i det
                  Herrens år 1359 dagen før den dag, da det hellige kors blev fundet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Skånske lov, tekst I, 78-80. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
