<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13590106001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13590106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">195</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Perg. nr. 6433 med spor af påtrykt segl på
                  bagsiden. På bagsiden: <hi rend="italic">Uiris honorabilibus et discretis nostris dilectis amicis
                     dominis consulibus in Rozstok detur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 460 nr.189; Hanserecesse I 151 nr.224;
                  Lub. UB. III 323 nr.316 — Reg.Dan. nr. *2334; Hans. UB. III 202 nr. 431.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498596.webp">3. rk. V nr. 195</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646958.webp">III:5 nr. 195</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 195. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog og arkivalske oplysninger efter Hanserecesse: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1359-01-06"> 1359. 6. januar<note>
                  <p> I brevet opfordres Rostock desuden til at indbyde de brandenburgske stæder til
                  deltagelse i hansedagen. Et koncept til en sådan indbydelse er bevaret i arkivet i
                  Rostock, trykt Hanserecesse I 152 nr.225 — Reg.Dan. nr. *2340. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck beder rådet i Rostock om sammen med de øvrige nordtyske
                  hansestæder at give møde på en hansedag i Lübeck til St. Hans for i betragtning af
                  det utilfredsstillende forløb af forhandlingerne med de flamske stæder i efteråret
                  1358 at drøfte en skærpelse af handelsblokaden mod Flandern samt fælles
                  forsvarsforanstaltninger på søen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498597"/> Honorabilibus et discretis uiris, nostris dilectis amicis,
                  dominis consuli bus ciuitatis Rostok, consules ciuitatis Lubicensis obsequiosam in
                  singulis complacendi uoluntatem. ♦ ..... ♦ Primo, si in hoc concordauerint
                  ciuitates, quod quedam magis ardua statuta atque stricta uelint ponere contra
                  Vlamingos, quam illa, que hactenus in ordinancia statuta sunt atque facta. ♦
                  Secundo, ut, si in hoc fuerint concordate, quod uelint flumen dictum Nordsund
                  uitare, nec cum suis bonis quomodolibet frequentare, quid ad hoc quelibet ciuitas
                  uelit facere, et utrum hoc uelit approbare et firmiter consentire et seruare,
                  donec hoc ab ipsis concorditer contingat reuocari. ♦ Tercio, ut, si quis statum
                  maris uelit insidiis et rapinis seu huiusmodi deprauare, et si ciuitates maritime
                  hoc uellent defendere et resistere, quod et quantum debeat esse subsidium, quod
                  unaquaque ciuitas ad hoc facere debeat siue uelit ..... ♦ Scriptum anno 59
                  epyphania domini nostro sub secreto. ♦ ..... </p>
            <div type="cit">
               <p> 13: cf. recessen 1358 20. januar, Hanserecesse I 135 nr.212; cf. også ndf. nr.
                  295. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Staden Lübecks rådmænd til de hæderværdige og gode mænd, vore elskede venner de
                  herrer rådmænd i staden Rostock i redebon vilje til at være til behag i alt og
                  hvert. </p>
            <p> ..... For det første (for at drøfte) om stæderne kunde blive enige på det punkt,
                  at de vil vedtage endnu hårdere og strengere bestemmelser mod flamlænderne end
                  dem, der indtil nu er fastsat og indeholdt i forordningen<ref target="drb1"/>. For
                  det andet, hvad hver enkelt stad vil foretage sig, hvis de bliver enige om, at de
                  vil undgå bæltet, kaldet Øresund, og ikke på nogen måde besøge det med deres gods,
                  og om den vil billige og bestemt samtykke heri og overholde det, indtil det
                  endrægtigt måtte blive tilbagekaldt af dem. For det tredje, hvad og hvor stort det
                  bidrag skal være, som hver enkelt stad skal eller vil udgøre, hvis nogen vil
                  fordærve tilstandene på havet ved snigoverfald og plyndringer eller den slags og
                  søstæderne er af den vilje, at de vil værne og forsvare sig herimod. ..... Skrevet
                  (13)59 helligtrekongersdag under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> på en hansedag i Lübeck 1358 20. januar var der blevet vedtaget en
                  reces, der forbød samhandel med Flandern, Hanserecesse I 135 nr. 212; jf. ndf. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600315003'&gt;295&lt;/a&gt; note 1. <pb facs="4646959"/> Forligsforhandlinger med Flandern i efteråret 1358 strandede,
                  hvorefter stæderne på en hansedag 1358 1. november i Lübeck vedtog, at de her
                  nævnte punkter skulde drøftes på et nyt møde, jf. Hanserecesse I 146 og 151 nr.
                  224 samt ndf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600315003'&gt;295&lt;/a&gt; note 1.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
