<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11731231107</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11731231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">41</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 14368 p. 1194. Afskrift fra 17, årh. af
                  Jean de Toulouse. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Ibid. Lat. 14679 p. 703. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Ibid. Lat. 14677, forlæg for Martene et Durand, cf. Luchaire 44. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Ibid. Lat. 14615 (St.-Victor 1060) f. 350r. Afskrift fra 17. el. 18.
                  årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Martene et Durand, Ampl. Collectio VI 261, herefter Bouquet XVI 158
                  note b og Migne CXCVI 1394 nr. 11.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan. nr. *76; Luchaire 132 nr. 122.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336159.webp">1. rk. III nr. 41</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508347.webp">I:3 nr. 41</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 41. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1173-12-31"> [1173-1174] <note>
                  <p> For datering se nr. <ref target="/books/dipdan/1173/dd_11731231101" type="link">35</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johannes fra Napoli, kardinalpresbyter (af Sta. Anastasia), takker Guarinus,
                  abbed, og munkesamfundet i klostret St.-Victor i Paris, fordi de har sendt munken
                  Petrus til ham af hensyn til ordenens anliggender, og tilsiger dem al mulig
                  støtte, især i den sag, som ærkebiskop Eskil har rejst. Han har i lighed med mange
                  kardinaler sendt brev til de af pave Alexander 3. udpegede dommere med en
                  fremstilling af, hvorledes de skal gå frem ved pådømmelsen af sagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes Neapolitanus, indignus presbyter cardinalis, dilectis in domino
                  fratribus et amicis charissimis Guarino abbati et conuentui sancti Victoris
                  Parisiensis, salutem et syncerum amorem. </p>
            <p>
               <pb facs="4336160"/> Multimodas gratiarum actiones uobis referimus, quia iuxta
                  tenorem præcepti domini papæ et nostræ postulationis destinastis nobis fratrem
                  Petrum, uirum utique morum honestate et scientia laudabilem, quem cum honore
                  recepimus et cum multo honore circa nos tenemus. Et postquam receperimus, alios
                  canonicos de ecclesiis ordinis uestri, quibus dominus papa eodem modo scripsit
                  sicut et uobis, cum multa et solemni honorificentia instituimus in ecclesia, quam
                  per dei gratiam iam magnifice construximus et amplissimis possessionibus
                  ditauimus. Amodo igitur quasi ex debito tenebimur omni uitæ nostræ tempore
                  propensius diligere et iuuare ecclesiam uestram in omni possibilitate nostra iuxta
                  uoluntatem uestram Et nunc quoque super quæstione illa, quam archiepiscopus
                  Lundensis indebite contra uos mouere dinoscitur, sic efficaciter iuuimus, sicut
                  oportuit et necessarium fuit. Quod utique plenius cognoscetis, postquam rescriptum
                  litterarum domini papæ, quas Lundensi archiepiscopo pro uobis mittit, legeritis.
                  Ut autem iudices, quos dominus papa delegauit ad cognitionem et decisionem
                  quærimoniæ, quam iamdictus archiepiscopus contra uos facit, propitii uobis sint et
                  partem uestram attentius manutenere studeant, nostras eis litteras mittimus et
                  preces illis porrigimus pro uobis, et qualiter in iudicio ipsius causæ procedere
                  debeant, apertissima ratione monstrauimus. Multi etiam fratrum nostrorum
                  cardinalium, intuitu dilectionis nostræ, litteras suas iuxta formam litterarum
                  nostrarum iudicibus illis transmittunt. Et hæc quidem omnia ex inspectione
                  rescriptorum uobis clarescent apertius. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Iohannes] a2, a3, Ioannes a1. 29 Guarino] G. a2, a3. </p>
               <p> 6 et] etiam a3. 7 instituimus] instituemus a2. a3. - quam per dei gratiam] quæ
                  per gratiam dei a3, quam per gratiam dei a2. 8 ditauimus] dotauimus a2. 11 nunc]
                  nec a3. 13 Quod utique] Quod itaque a2, quid itaque a3. 15 autem] ante a2. 17 et]
                  a3, sicut at a1, a2. 18 porrigimus pro uobis] pro uobis porrigimus a2, a3. 20
                  monstrauimus] monstramus a2, a3. 22 inspectione] apertione a2. 22-23 uobis
                  clarescent apertius] apertius uobis clarescent a2, a3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes fra Napoli, uværdig kardinalpresbyter, til sine elskede brødre i Herren
                  og såre kære venner Guarinus, abbed, og munkesamfundet i St.-Victor i Paris hilsen
                  i oprigtig kærlighed. </p>
            <p> Vi takker Eder mangfoldigt, fordi I i overensstemmelse med den herre pavens påbud
                  og efter vor anmodning har sendt broder Petrus til os, en ubetinget rosværdig mand
                  af agtværdige sæder og lærdom, som vi har mod<pb facs="4508348"/>taget og har
                  omkring os under mange hædersbevisninger. Og efter at have modtaget ham, har vi
                  ført andre kanniker fra Eders ordens kirker - til hvilke den herre pave har sendt
                  skrivelser som til Eder - under mange og højtidelige hædersbevisninger ind i det
                  kloster, som vi nu i kraft af Guds nåde herligt har ladet opføre og beriget med
                  såre omfattende besiddelser. Som en slags gæld skal vi derfor herefter i hele vor
                  levetid være forpligtet til inderligt at elske og bistå Eders kloster af al vor
                  egne i overensstemmelse med Eders ønsker. Og for tiden har vi også så
                  virkningsfuldt, som hensigtsmæssigt og nødvendigt var, ydet vor bistand med hensyn
                  til den klage, som ærkebispen af Lund vides utilbørligt at fremføre mod Eder. Det
                  vil I sikkerligen til fulde lære at kende, når I har læst det svarbrev fra den
                  herre paven, som han til fordel for Eder sender til ærkebispen af Lund. Men for at
                  de dommere, som den herre paven har udpeget til at undersøge og afgøre den klage,
                  som altnævnte ærkebiskop rejser mod Eder, kan være Eder nådigt stemt og bestræbe
                  sig for opmærksomt at holde hånden over Eder, tilstiller vi dem vort brev og
                  indgiver en henstilling til dem til fordel for Eder, og vi har med såre klare og
                  fornuftige grunde påvist, hvorledes de bør gå frem ved pådømmelse af denne sag.
                  Mange af vore brødre kardinalerne sender ligeledes af kærligt hensyn til os deres
                  breve til disse dommere i overensstemmelse med vort brev. Og alt dette vil jo stå
                  mere klart og tydeligt for Eder ved gennemlæsningen af svarskrivelsen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
