<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11731231106</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11731231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Paris. Bibl. Nationale Lat. 15135 (St.-Victor 548) f. 94v nr. 17.
                  Afskrift fra 13. årh. <hi rend="italic">a1</hi>: Ibid. Lat, 14368 p. 1188. Afskrift fra 17. årh.
                  af Jean de Toulouse. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Ibid. Lat. 14679 p. 697. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Laehr 420.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336157.webp">1. rk. III nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508346.webp">I:3 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 40. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336158"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1173-12-31"> [1173-1174] <note>
                  <p> For datering se nr. <ref target="/books/dipdan/1173/dd_11731231101" type="link">35</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johannes fra Napoli, kardinalpresbyter (af Sta. Anastasia), beder biskop
                  Theobaldus af Amiens om at yde klostret St.-Victor (i Paris) sin støtte, idet han
                  henviser til, at pave Alexander 3. har overladt denne og bispen af Troyes at
                  undersøge og afslutte den sag, som ærkebiskop Eskil af Lund har rejst mod
                  klostret, fordi dets tidligere abbed Ernisius har ombyttet 300 mark sølv med tin,
                  og drage omsorg for, at der ikke pålægges klostret forpligtelser, fordi det har
                  vedgået gælden og anmodet ærkebispen om betalingsfrister, da paven samtidig har
                  pålagt ærkebispen af Sens og bispen af Paris at holde Ernisius fængslet, indtil
                  han har udredt, hvad han skylder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Plurimum in Christo dilecto fratri et amico karissimo .T. dei gratia Ambianensi
                  episcopo Iohannes Neapolitanus indignus presbiter cardinalis. salutem et sincerum
                  amorem. </p>
            <p> Licet quorundam relacione. et litteris certa fides sit facta domino pape. et
                  cardinalibus. quod Arnisius abbas quondam sancti Victoris nequiter commutauerit in
                  stagnum trecentas marcas argenti quas archiepiscopus Lundensis. apud eum solum.
                  nullo canonicorum sancti Victoris presente deposuerat. et ex hoc ille pocius
                  uideatur debere compelli ad solucionem pecunie illius\ ad instanciam tamen
                  nunciorum eiusdem archiepiscopi. et ne forte putaret quod pecuniam suam per
                  dominum papam. amitterets committit ipse dominus papa. questionem quam ille
                  indebite mouet contra ecclesiam sancti Victoris. discrecioni uestre. et
                  episcop&lt;o&gt;. Trecensis audiendam et terminandam. Rogamus igitur attencius
                  gratiam uestram quatenus amore dei et nostro predictam sancti Victoris
                  &lt;ecclesiam&gt; sic in ipsa causa. manuteneatis. et iuuetis. quod nullo modo
                  grauetur in solutione pecunie illius. quam nec recepit. nec dolum aliquem quo
                  iamdictus archiepiscopus eam perderet in ipsa commisit. Prouideat quoque et caueat
                  discretio uestra ne forte pregrauari ualeant fratres sancti Victoris. in eo quod
                  ipse archiepiscopus contra eos proponit\ dicens illos in capitulo suo cognouisse
                  se debitores. et cum misericordia eius ad solutionem predicte pecunie terminos
                  postulasse. Quod utique etsi uerum esset. et a parte canonicorum nullatenus
                  negaretur\ non tamen usque adeo conferret eidem archiepiscopo\ ut si&lt;c&gt; ipsi
                  canonici tenerentur soluere quod indebite promisissent. Nam si quispiam credens se
                  teneri ex aliquo facto patris sui promittat exactori se soluturum quod non debet\
                  ubi recognoscit se indebitum promisisse minime tenetur soluere promissum. uerum
                  etiam si soluisset\ haberet ius repetendi indebite solutum. Aliud quoque certius
                  argumentum uobis datur quo debetis abbatem et fratres sancti Victoris a petitione
                  prenominati archiepiscopi omnino absoluere. quoniam cum dominus. <pb facs="4336159"/> papa. mandauerit archiepiscopo Senonensi. et episcopo
                  Parisiensi ut ipsi capiant predictum falsarium Arnisium. et tam diu in carcere
                  teneant donec de sua possibilitate pecuniam soluat\ restat quod ecclesia sancti
                  Victoris que nec depositaria fuit nec fraudem fecit\ nullo modo tenetur. Interest
                  igitur uestra quatenus perlegentes rescripta litterarum quas mittit dominus. papa.
                  archiepiscopo Lundensi. et quas etiam mittit archiepiscopo Senonensi. et episcopo
                  Parisiensi. de captione Arnisii\ studeatis uoluntatem domini. pape. et preces
                  nostras exsecutioni mandare. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 T. = Theobaldo. 13 episcop&lt;o&gt;] episcopi a og af. 15 predictam] hermed
                  begynder ny hd. i a - &lt;ecclesiam&gt;] mgl. a. indsat i a1 af Jean de Toulouse.
                  21 predicte] herefter underprikket predicte a. 24 si&lt;c&gt;] si a, rettet af
                  Laehr. 28 Aliud] med i tilf. o. l. a. 29 debetis] herefter underprilket habere a.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes fra Napoli, uværdig kardinalpresbyter, til sin højtelskede broder i
                  Kristus og såre kære ven Theobaldus, af Guds nåde biskop af Amiens, hilsen i
                  oprigtig kærlighed. </p>
            <p> Selv om der ved indberetning og breve fra visses side er skabt en sikker
                  forvisning hos den herre paven og hos kardinalerne om, at Ernisius, forhenværende
                  abbed af St.-Victor, skændigt har ombyttet 300 mark sølv med tin, hvilket beløb
                  ærkebispen af Lund havde deponeret hos ham alene, uden at nogen af kannikerne i
                  St.-Victor var til stede, og at Ernisius som følge heraf snarest synes at burde
                  tvinges til at betale de penge, overlader den herre paven dog på indtrængende
                  opfordring af udsendinge fra nævnte ærkebiskop - for at denne måske ikke skulde
                  mene, at han mistede sine penge på grund af den herre pave - Eder, gode biskop,
                  samt bispen af Troyes at påhøre og bringe denne klage til en afslutning, en klage,
                  som ærkebispen uberettiget retter mod klostret St.-Victor. Vi beder derfor Eders
                  nåde indtrængende om, at I af kærlighed til Gud og os holder Eders hånd over og
                  hjælper fornævnte kloster St.-Victor på en sådan måde i denne sag, så det på ingen
                  måde bliver belastet med betaling af de penge, som det hverken har modtaget, eller
                  angående hvilke det ikke har begået noget bedrageri i medfør af hvilket altnævnte
                  ærkebisp havde mistet dem. I skal også, indsigtsfulde biskop, drage omsorg for og
                  forhindre, at brødrene i St.-Victor pådrager sig belastende byrder på grund af
                  det, som denne ærkebiskop anfører mod dem, idet han siger, at de i deres kapitel
                  havde erkendt at være skyldnere og havde udbedt sig hans langmodighed med hensyn
                  til betalingsterminer for de fornævnte penge. Skønt det sådan set var sandt og på
                  ingen måde blev benægtet fra kannikernes side, skulde det dog ikke indebære en så
                  stor fordel for samme <pb facs="4508347"/> ærkebiskop, så disse kanniker følgelig
                  skulde være forpligtet til at betale, hvad de utilbørligt havde lovet. Thi hvis
                  nogen, der mener, at han står i gæld som følge af en eller anden handling fra sin
                  faders side, lover den, der rejser krav, at han vil betale, hvad han ikke skylder,
                  skal han ingenlunde betale det udlovede, så snart han indser, at han med urette
                  har afgivet løfte herom, men han vil også have ret til at kræve det med urette
                  betalte tilbage igen, dersom han havde betalt. Også et andet bedre argument
                  stilles til rådighed for Eder, ved hvilket I ganske kan frigøre abbeden og
                  brødrene i St.-Victor for fornævnte ærkebiskops krav: at da den herre pave vil
                  give ærkebispen af Sens og bispen af Paris som befaling, at de skal fængsle
                  fornævnte falskner Ernisius og holde ham så længe i fængsel, til han betaler
                  pengene efter sin formåen, følger som konsekvens, at klostret St.-Victor, som
                  hverken har været modtager af depositummet eller har begået svig, står aldeles
                  uforpligtet. Det er derfor af betydning for Eder, at I grundigt læser det
                  svarbrev, som den herre paven tilstiller ærkebispen af Lund, og som han ligeledes
                  sender til ærkebispen af Sens og bispen af Paris angående fængslingen af
                  Ermnisius, og at I bestræber Eder for at efterkomme den herre pavens vilje og
                  efterleve vor henstilling. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
