<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11731231108</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11731231108</idno>
            <idno type="dd_serialno">42</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336161"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 14368 p. 1201. Afskrift fra 17. årh. af
                  Jean de Toulouse. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Ibid. Lat. 14679 p. 707. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Ibid. Lat. 14677, forlæg for Martene et Durand, cf. Luchaire 44. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Ibid. Lat. 14615 (St.-Victor 1060) f. 348v. Afskrift fra 17. el. 18.
                  årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Martene et Durand, Ampl. Collectio VI 260, herefter Migne CXCVI 1392
                  nr. 9.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Luchaire 132 nr. 120.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336160.webp">1. rk. III nr. 42</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508348.webp">I:3 nr. 42</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 42. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1173-12-31"> [1173-1174] <note>
                  <p> For datering se nr. <ref target="/books/dipdan/1173/dd_11731231101" type="link">35</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hugo Pierleone, kardinaldiakon af S. Angelo, beder Guarinus, abbed, og kapitlet i
                  klostret St.-Victor (i Paris) om at nære fuld tillid til ham og være forvisset om
                  hans fulde støtte i deres anliggender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis in Christo fratribus Guarino abbati, priori et uniuerso capitulo sancti
                  Victoris Hugo Petri Leonis, dei gratia sancti Angeli diaconus cardinalis, salutem
                  et sinceræ dilectionis affectum. </p>
            <p> Quanto dilectionem uestram syncerioris charitatis brachiis complectimur, tanto
                  dolemus amplius et turbamur, cum uos uel monasterium uestrum aduersitati cuilibet
                  subiacere audimus, quod in prosperitate gaudere et præ cæteris Gallicanæ prouinciæ
                  monasteriis pro sui honestate ac religione famam et nomen celebrius cognouimus
                  extulisse. Uisis siquidem litteris uestris, quibus nobis factum Ernisii quondam
                  abbatis uestri significastis, turbati fuimus et uehementi amaritudine cordis
                  percussi, utpote qui dolorem uestrum nostrum penitus reputamus et in lætitia
                  uestra plurimum gratulamur. Ad medelam igitur tanti doloris et grauaminis
                  petitionem uestram, quanta potuimus instantia et sollicitudine, promouere
                  curauimus, et quod non est in omnibus, sicut uoluimus, effectui mancipatum nobis
                  tantum displicuit, quantum uestræ timuimus deficere uoluntati. Inde est, quod
                  uniuersitatem uestram rogamus et exoramus attentius, quatinus de nobis tanquam de
                  speciali uestro plenius confidentes et posse nostrum uestrum omnimodis reputantes,
                  pro uestris et ecclesiæ uestræ negotiis ad nos cum omni fiducia recurratis, ut
                  operis exhibitione uobis luce clarius <pb facs="4336162"/> enitescat, quanto circa
                  uos dilectionis feruore ducamur et ad impendenda grata uobis obsequia prompti
                  simus omnimodis et parati. Propositum enim et immutabilem gerimus uoluntatem ea
                  efficere, quæ uobis nouerimus complacere et ad decorem et augmentum domus et
                  religionis uestræ debeant pertinere. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Guarino] a1a,a2, Garino a1, G. a3. 14-15 syncerioris charitatis brachiis
                  complectimur] sincerioris brachiis charitatis amplectimur a2, a3. 16 quod] qu a3.
                  17 præ] pro a3 - pro] præ a2. 18 famam] fouemus a2. 19 Ernisii] Eruisii a2, mgl.
                  a3 - uestri] uestris a3. 20 cordis] cordi a3. 21 reputamus] a2, a3, reputauimus
                  a1, a1a. 24 quod] qu a3 - uoluimus] uolumus a3. 25 uestræ timuimus deficere
                  uoluntati] uestram timemus deficere uoluntatem a2. 28 omnimodis] omnimode a2. 29
                  recurratis] recurritis a3. </p>
               <p> 2 prompti] præsenti a3 - enim] etenim a2, a3. 3 immutabilem] immobilem a2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hugo Pierleone, af Guds nåde kardinaldiakon af S. Angelo, til sine elskede brødre
                  i Kristus Guarinus, abbed, prioren og hele kapitlet i St.-Victor, hilsen og
                  oprigtig kærlighed. </p>
            <p> Jo ømmere vi i oprigtig kærlighed tager Eder, elskede brødre, i favn, des mere
                  sørger vi og bliver foruroliget, når vi hører, at I og Eders kloster er udsat for
                  en del modgang, fordi vi har været vidende om, at det har frydet sig over trivsel,
                  og at det frem for andre klostre i den gallikanske kirkeprovins <pb facs="4508349"/> har skabt sig ry og berømmelse for agtværdighed og fromhed. Da vi havde set
                  Eders brev, i hvilket I underrettede os om Ernisius', Eders forhenværende abbeds
                  gerning, blev vi dybt rystet og følte et stik i hjertet, eftersom vi jo uden
                  forbehold anser Eders sorg for vor sorg og føler den største glæde over Eders
                  glæde. Som et middel mod denne store sorg og belastning har vi derfor sørget for
                  at fremme Eders anmodning med så stort et eftertryk og med så megen deltagelse som
                  muligt; og at det ikke, som vi ønskede, i alle henseender har ført til resultat,
                  har lige så meget vakt vort ubehag som bekymring hos os for at svigte Eders
                  ønsker. Derfor beder og bønfalder vi Eder alle indtrængende om, at I nærer fuld
                  tillid til os som Eders specielle ven og i alle måder regner med, at hvad vi
                  formår, står til Eders rådighed, og at I tillidsfuldt kan søge tilflugt hos os i
                  de anliggender, der angår Eder og Eders kirke, så at det ved det arbejde, vi
                  udfører, kan stå klarere end lyset for Eder, hvor stor den kærlighedens glød er,
                  som leder os i forholdet til Eder, og at vi i alle henseender er rede og
                  indstillet på at vise Eder velsete tjenesteydelser. Thi det er vor agt og
                  uforanderlige vilje at udvirke det, som vi ved er Eder til behag og kan indgå i
                  det, der øger og pryder Eders hus og orden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
