<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11731231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11731231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">38</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Afskrift, sendt til St.-Victor, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1173/dd_11731231107" type="link">41</ref>, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris Bibl. Nationale. Lat. 15135 (St.-Victor 548) f. 93r nr. 13.
                  Afskrift fra 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Ibid. Lat. 14368 p. 1183. Afskrift fra 17. årh. af Jean de Toulouse. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a1</hi>: Ibid. Lat. 14679 p. 694. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2a</hi>: Ibid. Lat. 14938 f. 261v med overskrift <hi rend="italic">Idem eidem</hi>. Udtog fra
                  13. årh. til og med <hi rend="italic">grauamini condolemus</hi> (l. 35), beslægtet med teksten i
                  Friedberg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Friedberg, Corp. iuris can. II 517 (<hi rend="italic">forkortet tekst</hi>); Laehr
                  417. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Jaffé 14007 (9072).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336153.webp">1. rk. III nr. 38</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508343.webp">I:3 nr. 38</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 38. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1173-12-31"> [1173-1174] <note>
                  <p> Alexander 3.s mandat blev i forkortet form normgivende for kanonisk ret og
                  optoges i Gregor 9.s dekretaler som c. 1 X De deposito III 16. </p>
                  <p> For datering se nr. <ref target="/books/dipdan/1173/dd_11731231101" type="link">35</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. råder ærkebiskop Eskil af Lund til at rejse sagen mod den, der
                  har stjålet hans penge, da det er usikkert, om pengene er blevet anvendt til
                  kirkens tarv, eller om de er blevet betroet til kirken. Paven har derfor pålagt
                  ærkebispen af Sens og bispen af Paris at tvinge tyven til at betale det stjålne
                  tilbage og befalet kannikerne (i St.-Victor) at tilbagegive, hvad der er anvendt
                     <pb facs="4336154"/> til kirkens tarv, men råder iøvrigt ærkebispen til at søge
                  forlig frem for at gå rettens vej. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lundensi archiepiscopo. apostolice sedis legato. </p>
            <p> Grauis illa et odibilis querimonia. que usque ad nos super deposito tuo tibi
                  hactenus denegato peruenit\ duplici nos anxietate perstringit. eo quod tibi in hoc
                  et deesse non possumus. et adesse prout uelles efficaciter non ualemus. Cum enim
                  non constet nobis pecuniam tuam quam uir ille Belial impia est et detestabili
                  surrepcione furatus. in ecclesie utilitates esse conuersam\ nec debemus de iure.
                  nec possumus contra canonicos eiusdem ecclesie precise intentare iussionis
                  instanciam. ut tibi eandem reddant. persone ut dicunt. non ecclesie commendatam.
                  Quocirca discretioni tue consulimus. et interne caritatis diligentia suademus. ut
                  in raptorem illum et furem tuam interim dirigas actionem. eo quod ut audiuimus
                  loculos habet. et ea que tibi sunt surrepta portauit. Nam et nos &lt;ipsi&gt;
                  uenerabilibus fratribus nostris Senonensi archiepiscopo. et Parisiensi episcopo
                     dedi-<pb facs="4336155"/>mus in mandatis. ut iniquum illum sub duris
                  questionibus ad rationem ponant. et etiam si oportuerit. uinculis alligatum
                  macerent et affligant. ut cogatur bene ligatus reddere. que male dissolutus ausus
                  est asportare. Ceterum circa ecclesiam illam affectum habere te uolumus. tue
                  solite pietatis. ut nichil ab ea requiras indebitum ei quondam et aliis solacium
                  prebere solitus oportunum. Si autem cum eis amicabiliter poteris. uel induciarum
                  remedio. uel aliquorum reddituum percepcione pacisci\ noueris id et deo fore
                  gratum. et nobis ipsis acceptum. utpote qui et pacem tuam uolumus. et ipsius
                  ecclesie grauamini condolemus. Longe enim melius. tibique honestius arbitramur.
                  pacifice cum fratribus illis componeres quam de re dubia litigare. cum nescias
                  quem causa eadem sorciatur effectum. si fratres institerint inficiari depositum.
                  Sane de his que in utilitatem ecclesie uersa esse constiterit. districtam et
                  precisam habent ex nostris litteris iussionem, ut ea tibi absque contradictione
                  restituant. nec super his tecum contendere uel litigare presumant. Si autem
                  consilii tui fuerit. eosdem canonicos super uniuerso deposito accione iudiciaria
                  conuenires nostrum eis noueris instare mandatum. ut tibi in presencia uenerabilium
                  fratrum nostrorum Trecensis et Ambianensis episcoporum iusticie debeant
                  plenitudinem exhibere. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Lundensi indtil legato] Alexander episcopus seruus seruorum dei dilecto fratri
                  Absaloni Lundensi archiepiscopo apostolice sedis legato salutem a1a, a1al. </p>
               <p> 19 peruenit] prouenit a1a, a1a1. </p>
               <p> 28 &lt;ipsi&gt;] a2a samt Friedberg, episcopis a1, mgl. a1a og <hi rend="italic">a1a1</hi>. </p>
               <p> 29 archiepiscopo] herefter apostolice sedis legato a2a </p>
               <p> - Parisiensi] herefter M. a2a. </p>
               <p> 1 questionibus] rationibus a2a. </p>
               <p> 2 alligatum macerent] macerent alligatum a2a. </p>
               <p> 3 dissolutus] ligatus a1a, a1a1. </p>
               <p> 7 pacisci] pascisci a1, pascisci med 7. s underprikket a2a, pacisci a1a,
                     <hi rend="italic">a1a1</hi>. </p>
               <p> 7-8 id et deo fore gratum] id deo fore a1a, a1al. </p>
               <p> 12 inficiari = infitiari - his] iis a1a, a1a1. </p>
               <p> 13 constiterit] rettet ved underprikning fra constiterint a1 </p>
               <p> - precisam] rettet ved underprikning fra prescisam a1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebispen af Lund, det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> Det tunge og forfærdelige klageskrift, som er indgivet til os angående
                  udredningen af det depositum, der hidtil er nægtet dig, forvolder os kvaler i
                  dobbelt henseende, fordi vi hverken kan svigte dig i denne sag og fordi vi ikke så
                  virkningsfuldt kan bistå dig, som du kunde ønske. Thi da det ikke står os klart,
                  at dine penge, som den Belials mand ved et ugudeligt og afskyeligt tyveri har
                  tilegnet sig, er blevet anvendt til kirkens gavn, hverken bør eller kan vi ifølge
                  lov klart stile en indtrængende befaling til samme kirkes kanniker om, at de skal
                  give dig samme penge tilbage, hvilke, som de siger, er betroet til en person, ikke
                  til kirken. Derfor giver vi dig, indsigtsfulde ærkebiskop, det råd og foreslår dig
                  i inderlig og omsigtsfuld kærlighed, at du foreløbig retter din anklage mod denne
                  røver og tyv, fordi han, som vi har hørt, har sin egen pengekiste og har taget det
                  med sig, som er blevet frastjålet dig. Thi vi selv har tilstillet vore ærværdige
                  brødre ærkebispen af Sens og bispen af Paris som vor befaling, at de under strengt
                  forhør skal drage det onde menneske til regnskab og også om nødvendigt lægge ham i
                  lænker og <pb facs="4508344"/> pine og plage ham, så at han - under stærke
                  forpligtelser - tvinges til at tilbagegive det, som han i ondsind, mens han var
                  fri, har vovet at føre bort. Endvidere er det vort ønske, at du bevarer din
                  vanlige fromme kærlighed til denne kirke, så at du ikke forlanger noget
                  utilbørligt af den, da du jo tidligere plejede at yde den og andre kirker en
                  gavnlig støtte. Men hvis du enten ved udsættelse eller ved overladelse af nogle af
                  pengene i venskabelighed kan komme til en fredelig overenskomst med dem, skal du
                  vide, at det både vil være kærkomment for Gud og blive godtaget af os, da vi jo
                  både ønsker fred for dig og føler sorg over denne kirkes tynge. Thi vi anser det
                  for langt bedre for dig og mere agtværdigt, at du indgår et fredeligt forlig med
                  disse brødre end at du fører proces om et tvivlsomt forhold, da man ikke kan vide,
                  hvilken udgang samme sag kan få, hvis brødrene lægger sig fast på det standpunkt
                  ikke at vedkende sig det depositum. Med hensyn til det, om hvilket det står fast,
                  at det er anvendt til kirkens gavn, har de dog i kraft af vort brev en streng og
                  klar befaling om, at de uden indsigelse skal tilbagegive dig det og ikke vove at
                  strides eller føre proces med dig herom. Men hvis det skulde blive din beslutning
                  at føre en retssag mod samme kanniker om hele det nævnte depositum, skal du vide,
                  at de har fået vor befaling gående ud på, at de i nærværelse af vore ærværdige
                  brødre bisperne af Troyes og Amiens skal yde dig fuld retfærdighed. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
