<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11731231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11731231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">37</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 15135 (St.-Victor 548) f. 93v nr. 14.
                  Afskrift fra 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Ibid. Lat. 14368 p. 1185). Afskrift fra 17. årh. af Jean de Toulouse i
                  Annales abbatialis ecclesiæ sancti Victoris. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi> Ibid. Lat. 14679 p. 696. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Laehr 419.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336152.webp">1. rk. III nr. 37</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508342.webp">I:3 nr. 37</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 37. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1173-12-31"> [1173-1174] <note>
                  <p> For datering se nr. <ref target="/books/dipdan/1173/dd_11731231101" type="link">35</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. tilråder og pålægger abbeden og kapitlet i klostret St.Victor
                  (i Paris) uden fradrag eller indsigelse at udrede til ærkebispen af Lund alt, hvad
                  der er anvendt til deres kirkes tarv af dennes depositum; men hvis ærkebispen
                  vælger at gå rettens vej, skal de give møde for bisperne af Troyes og Amiens og
                  fuldt ud stå ham til rette. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Abbati et capitulo sancti Victoris. </p>
            <p> Si pristine honestatis uestre gloriam qua ecclesia cui auctore domino deseruitis.
                  usque ad hec tempora prefulgebat. aliqua minuat uel denigret infamia. uobis quidem
                  spiritualiter temporaliterque dampnosum. <pb facs="4336153"/> et nobis ipsis
                  multipliciter est molestum. maxime quia non est sine compassione capitis. quicquid
                  euenerit contritionis in menbris. Extitit autem hactenus ecclesia ipsa. menbrum
                  nobile. gratia et uirtute religionis insigne. donec eidem ecclesie. ille
                  perdi&lt;t&gt;issimus predo graue uulnus inflixit. cum uirum honestum. et timentem
                  deum. et tam de ipso quam de uobis omnibus maxime confidentem/ suo deposito
                  spoliauit. Dolemus igitur in hoc uestre opinionis non modicam lesionem eo quod
                  quantumcumque propria conscientia uos excuset\ nota tamen non potestis ex toto
                  carere que falsi rapacitate pastoris in ignominiam gregis noscitur euagata.
                  Ceterum ne dolor iste crescat. et in peius proficiat\ prouidendum est uobis. et
                  attenta sollicitudine procurandum. ut tam efficax apponatur inflicte plage
                  remedium/ quod certum detis omnibus uestre ut expedit tam innocencie quam fidei
                  documentum. Ideoque discrecioni uestre quanta possumus attencione consulimus. et
                  per apostolica scripta precipiendo mandamus quatinus omnia que de pecunia illa. in
                  utilitatem ecclesie uestre conuersa fuisse constiterit\ ipsi uenerabili fratri
                  nostro. et benefactori uestro Lundensi archiepiscopo sine diminucione aliqua uel
                  contradictione persoluatis. nec super his cum eo contendere presumatis. studentes
                  pocius et summopere laborantes. ut eum uobis in aliis uestra reddatis humilitate
                  propicium/ quem execrabilis reddidit improbitas raptoris offensum. Si uero ipse
                  iudiciali ordine uos elegerit conuenire. uolumus firmiter. et mandamus. quatinus
                  ei in presencia uenerabilium fratrum nostrorum Trecensis et Ambianensis
                  episcoporum iusticie studeatis plenitudinem exhibere. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Abbati et capitulo sancti Victoris] Alexander episcopus, seruus seruorum dei,
                  dilectis filiis Guarino abbati et capitulo sancti Victoris Parisiensis salutem et
                  apostolicam benedictionem al, a1a. </p>
               <p> 24-25 auctore domino] deo aucthore a1, a1a. </p>
               <p> 4 perdi(tyissimus] perdidissimus a, rettet al, a1a. </p>
               <p> 8 excuset] excusat a1, a1a. </p>
               <p> - non potestis ex toto] ex toto non potestis a1, a1a. </p>
               <p> 14 precipiendo) præcise a1, a1a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til abbeden og kapitlet af St.-Victor. </p>
            <p> Hvis en skamplet forringer eller tilsmudser den tidligere agtværdighed og hæder,
                  ved hvilke den kirke, inden for hvilken I med Guds bemyndigelse gør tjeneste,
                  indtil nu har udmærket sig, er det i åndelig og timelig henseende skadeligt for
                  Eder og på mange måder ubehageligt for os, navnlig fordi alt, hvad der måtte
                  forvolde sorg blandt lemmerne, vækker medfølelse hos hovedet. Og denne kirke har
                  hidtil været et ædelt lem, kendetegnet ved nåde og troens kraft, indtil den højst
                  ryggesløse røver tilføjede samme kirke et alvorligt sår, da han frarøvede den
                  agtværdige og gudfrygtige mand, som nærede en stærk tillid til såvel ham som til
                  Eder alle, sit depositum. Derfor sørger vi over det ikke uvæsentlige skår, der i
                  det anliggende er tilføjet Eders ry, fordi I, hvor meget end Eders egen
                  samvittighed undskylder Eder, dog ikke kan være helt ubekendt med det, som ved den
                  falske hyrdes griskhed vides at være gået i svang til vanære for hjorden. Men for
                  at denne sorg ikke skal tage til og forværres, bør der gribes ind til fordel for
                  Eder og med betænksom omsorg udvirkes, at der findes frem til et virksomt middel
                  mod det tilføjede slag, så at I - som formålstjenligt er - kan føre et klart bevis
                  på såvel Eders uskyld som Eders gode tro over for alle. Derfor tilråder vi Eder,
                  gode sønner, så indtrængende som muligt og påbyder Eder som vor befaling ved
                  apostolisk brev, at I ubeskåret og uimodsagt udbetaler denne vor ærværdige broder
                  og <pb facs="4508343"/> Eders velgører, ærkebiskoppen af Lund, hele den del af
                  disse penge, om hvilke det står fast, at de er anvendt til gavn for Eders kirke,
                  og at I ikke drister Eder til at strides med ham herom, men hellere forsøger og af
                  al kraft arbejder hen imod, at I ved Eders ydmyghed kan stemme ham nådig mod Eder
                  i andre forhold, ham, hvem røverens forbandelsesværdige frækhed har forgrebet sig
                  imod. Men hvis denne vælger at gå rettens vej, er det vor bestemte vilje og
                  befaling, at I med vore ærværdige brødre bisperne af Troyes og af Amiens som
                  dommere skal beflitte Eder på at yde ham fuld retfærdighed. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
