<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11861210001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11861210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">138</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen f. 18v. I marginen til venstre Sub plumbo. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1147/dd_11471231101" type="link">100</ref>. Lucius 3. til Sorø 1182 25. januar. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 273; Migne CCII 1461. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 335; Suhm VIII 127; Reg. Dan. nr. 362; Jaffé 15709
                  (9858); Rep. nr. 45.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336313.webp">1. rk. III nr. 138</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508451.webp">I:3 nr. 138</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 138. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336314"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1186-12-10"> 118[6]. 10. december 
               <note>
                  <p> Urban 3.s 2. år begynder 1186 1. december; paven døde 1187 20. oktober. Aret 1187
                  i a kan derfor ikke være rigtigt. </p>
                  <p> Underskrifterne er gengivet i den urigtige rækkefølge, de har fået i a. </p>
                  <p> Diplomet har nr. <ref target="/books/dipdan/1147/dd_11471231101" type="link">100</ref> som forlæg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Verona </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 3. tager cistercienserklostret i Sorø i sin beskyttelse og stadfæster
                  dets rettigheder og besiddelser, giver brødrene tiendefrihed af den jord, de selv
                  dyrker, samt af afkommet af deres dyr. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis abbati monasterii sancte
                  Marie de Sora cum fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam professis
                  in perpetuam memoriam./ </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus &lt;aut&gt; eos a proposito reuocet aut robur quod
                  absit sacre religionis infringat. Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis
                  postulationibus clementer anuimus et monasterium sancte Marie de Sora in
                  qu&lt;o&gt; diuino estis obsequio mancipati sub beati Petri et nostra protectione
                  suscipimus et presentis scripti p&lt;riuileg&gt;io communimus. In primis siquidem
                  statuentes ut ordo monasticus qui secundum deum et beati Benedicti regulam et
                  institutionem Cistertiensium fratrum in eodem loco institutus esse dinoscitur
                  perpetuis ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur. Preterea quascunque
                  possessiones quecunque bona idem monasterium inpresentiarum iuste et canonice
                  possidet uel in futurum &lt;concessione pontificum largitione regum uel principum
                  oblatione fidelium seu aliis&gt; iustis modis prestante domino poterit adipisci
                  firma uobis uestrisque successoribus et illibata permaneant. In quibus hec
                  propriis duximus exprimenda uocabulis. Locum ipsum in quo monasterium memoratum
                  situm est cum omnibus adiacenciis et pertinentiis suis. Claustrum ipsum de Sora
                  cum siluis pratis molendinis piscariis et omnibus pertinentiis suis. Grangiam de
                  Liunghæ cum omnibus pertinentiis suis. Grangiam de Slaglosæ cum omnibus
                  pertinentiis suis. Othinstorp cum omnibus pertinentiis suis. Grangiam de
                  Aswarthabothæ cum omnibus pertinentiis suis. Grangiam de W&lt;e&gt;n&lt;dl&gt;osæ
                  cum omnibus pertinentiis suis. Uillam que dicitur Biarbii quam ex donatione domini
                  Esberni fratris domini Absolonis Lundensis archiepiscopi obtinuistis cum siluis
                  pratis molendino piscariis et ceteris pertinentiis suis. Grangiam de Guthem cum
                  uniuersis pertinentiis. Sane laborum uestrorum quos propriis manibus uel sumptibus
                  colitis seu de nutrimentis uestrorum animalium nullus a uobis decimam exigere uel
                  extorquere presumat/ Liceat quoque uobis personas &lt;liberas&gt; et absolutas e
                  seculo fugientes ad conuersionem recipere et e&lt;a&gt;s absque contradictione
                  qualibet retinere \ Prohibemus insuper ut nulli fratrum uestrorum post factam in
                  eodem loco professionem sine abbatis sui licentia fas sit de eodem loco discedere.
                  Discedentem uero absque conmunium litterarum cautione nullus audeat <pb facs="4336315"/> retinere. Paci quoque et tranquillitati uestre paterna
                  sollicitudine prouidere uolentes auctoritate apostolica prohibemus ut infra
                  clausuras locorum seu grangiarum uestrarum nullus rapinam seu furtum committere.
                  ignem apponere hominem capere uel interficere audeat seu uiolentiam aliquam
                  exercere\ Insuper eciam sancimus apostolica auctoritate ut quemadmodum a
                  predecessoribus nostris statutum est nullus episcopus neque alia persona ad
                  synodos uel ad conuentus forenses uos inuitos ire compellat. Sed nec ad domos
                  uestras causa ordines celebrandi. crisma confitiendi causas tractandi uel aliquos
                  publicos conuentus conuocandi quisquam uobis inuitis presumat accedere./ Sancimus
                  eciam ut si episcopus in cuius parrochia domus uestra fundata est tertio per
                  interualla temporum cum humilitate et deuotione qua conuenit requisitus
                  substitutum abbatem benedicere forte noluerit licitum sit eidem abbati si tamen
                  sacerdos fuerit proprios nouitios benedicere et alia que ad offitium per ipsum
                  pertinent exercere donec idem episcopus duritiam suam recogitet et benedicendum
                  abbatem benedicere non recuset/ Sane si episcopi aliquid ab abbatibus uestri
                  ordinis preter obedientiam debitam uel principes terre contra libertatem ordinis a
                  predecessoribus nostris et a nobis indultam expetierint liberum sit eisdem
                  abbatibus auctoritate apostolica denegare quod petitur ne occasione ista predictus
                  ordo qui hactenus liber extitit humane seruitutis laqueo alligetur./ illud
                  adiitientes ut nullus episcopus regularem electionem uestri abbatis impediat aut
                  de instituendo aut deponendo aut remouendo eo qui pro tempore fuerit contra
                  statuta Cisterciensis ordinis et auctoritatem priuilegiorum uestrorum se ullatenus
                  intromittat. Quod si episcopi ipsi aliquam propter hoc in ecclesias uestras uel
                  personas sententiam promulgauerint eandem sententiam tamquam contra sedis
                  apostolice indulta prolatam statuimus irritandam/ Cum uero propriorum episcoporum
                  copiam non potestis habere. si aliquem episcopum per uos transire contigerit de
                  quo plenam notitiam habeatis ab illo et a conuicinis episcopis cum diocesana sedes
                  uacauerit benedictiones uasorum et uestium monachorum ordinationes et altarium
                  consecrationes recipere ualeatis/ si tamen ut ex hoc in posterum propriis
                  episcopis nullum preiuditium generetur. Auctoritate quoque apostolica interdicimus
                  ne quis uici-<pb facs="4336316"/>nos uel mercenarios uestros pro eo quod uos ad
                  laborandum adiuuerint in illis diebus in quibus laboratis et alii feriantur uel
                  aliqua occasione eorum que ab apostolica benignitate uobis indulta sunt seu
                  benefactores uestros pro eo quod aliqua benefitia uobis uel obsequia ex caritate
                  prestiterint interdicere aut uinculo anathematis audeat innodare. Quod si quis in
                  aliquem de familia uestra donec in famulatu uestro permanserit propter detentionem
                  decimarum uel aliud aliquid a sede apostolica ordini uestro concessum
                  excommunicationis uel interdicti sententiam promulgauerit liceat eos uobis
                  absoluere metu mortis et si eorum presbiteri humiliter requisiti id efficere
                  noluerint uel malitiose distulerint ipsis ecclesiastica sacramenta conferre.
                  Liceat quoque uobis in monachos uestros siue conuersos qui de claustro uestro sine
                  licentia abbatis sui exierint. si forte uobis inuitis aliquis eos retinere
                  presumpserit sententiam regularem ex nostra auctoritate proferre/ Decernimus ergo
                  ut nulli omnino hominum liceat prefatum monasterium temere perturbare uel eius
                  possessiones aufferre uel ablatas retinere minuere. seu quibuslibet uexationibus
                  fatigare sed illibata omnia et integra conseruentur eorum pro quorum gubernatione
                  ac sustentatione concessa sunt usibus omnimodis profutura. salua sedis apostolice
                  auctoritate. Si quis autem hanc nostre constitutionis paginam sciens contra eam
                  temere uenire temptauerit secundo tertioue commonita nisi presumptionem suam
                  congrua satisfactione correxerit potestatis honorisque sui dignitate careat
                  reamque se diuino iuditio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a
                  sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini redemptoris nostri Ihesu Christi
                  aliena fiat atque in extremo examine diuine ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem
                  loco sua iura seruantibus fiat pax domini nostri Ihesu Cristi quatinus et hic
                  fructum bone actionis percipiant et apud districtum iudicem premia eterne pacis
                  inueniant Amen. </p>
            <p> Ego Petrus de Bononia tituli sancte Susanne &lt;presbiter&gt; cardinalis
                  subscripsi. </p>
            <p> Ego Laborans presbiter cardinalis* sancte Marie Trans Tyberim tituli Calixti
                  subscripsi. </p>
            <p> Ego Pandulfus presbiter cardinalis tituli &lt;basilice&gt; duodecim apostolorum
                  subscripsi. </p>
            <p> Ego Urbanus eatholice ecclesie episcopus subscripsi. </p>
            <p>
               <pb facs="4336317"/>Ego Henricus Albanensis episcopus subscripsi. </p>
            <p> Ego Paulus Prenestinus episcopus subscripsi. </p>
            <p> Ego Iacinctus diaconus cardinalis sancte Marie in Cosmydin subscripsi. </p>
            <p> Ego Gratianus sanctorum Cosme et Damiani diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego &lt;B&gt;obo sancti Angeli diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Rollandus sancte Marie in porticu diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Petrus sancti Nicolai in carcere Tulliano diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Radulfus sancti Georgii ad uelum aureum diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Datum Verone per manum Alberti sancte Romane ecclesie presbiteri cardinalis et
                  cancellarii quarto idus decembris indictione quarta incarnationis dominice anno
                  millesimo centesimo octogesimo se&lt;xt&gt;o pontificatus uero domini Urbani pape
                  tertii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 &lt;aut&gt;] mgl. a, men cf. diplomforlægget. 8 qu&lt;o&gt;] qua a. 9
                  p&lt;riuileg&gt;io] patrocinio a. 13-14 (concessione indtil seu aliis)] mgl. a,
                  men cf. diplomforlægget. 17 adiacenciis)] tilf. i marginena, 22
                  WCe)n&lt;dl&gt;osæ] Wanposæ, men cf. nr. 140 og nr. 241. 28 &lt;liberas&gt;] mgl.
                  a. </p>
               <p> 28 habeatis] med a tilf. o. l. a.</p>
               <p> 26 &lt;presbiter&gt;] mgl. a. 28 cardinalis] herefter subseripsi a. 30
                  &lt;basilice&gt;) mgl. a. </p>
               <p> 6 (B)obo] Roboa. 14 se&lt;xt&gt;o] septimo a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner abbeden af Vor Frue
                  kloster i Sorø tillige med hans brødre, nulevende såvel som fremtidige, der har
                  aflagt løfte om et regelbundet liv, evig ihukommelse. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske beskyttelse, for at
                  ikke forvovne overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt, eller, hvad Gud
                  forbyde, svække dem i den hellige troens kraft. Af den grund, elskede sønner i
                  Herren, bifalder vi nådigt Eders retfærdige forlangender og tager Vor Frue kloster
                  i Sorø, hvor I tjener Gud, under St. Peters og vor beskyttelse og styrker det ved
                  dette skriftlige privilegium. Vi fastsætter da for det første, at den
                  klosterordning, der er indrettet i denne stiftelse med Guds vilje og efter den
                  hellige Benedikts regel og cistercienserbrødrenes bestemmel<pb facs="4508452"/>ser
                  til evige tider ubrydeligt skal efterleves sammesteds. Endvidere skal alle
                  besiddelser og alt gods, som samme kloster for øjeblikket sidder inde med på
                  retmæssig og kanonisk vis eller med Herrens bistand i fremtiden måtte erhverve ved
                  pavelig tilståelse, ved kongers eller fyrsters gave, ved skænk fra de troende
                  eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og uantastet i Eders og Eders
                  efterfølgeres eje. Heraf har vi ladet disse anføre med navns nævnelse: Det sted,
                  hvor omtalte kloster er beliggende, med alle dets tilliggender og alt dets
                  tilbehør, selve klostret i Sorø med skove, enge, møller, fiskerier og alle dets
                  tilliggender. Ladegården i Lynge med alle dens tilliggender. Ladegården i
                  Slagelsebo med alle dens tilliggender. Ørnstrup med alle dens tilliggender.
                  Ladegården i Asserbo med alle dens tilliggender. Ladegården i Undløse med alle
                  dens tilliggender. Landsbyen, som kaldes (Munke-) Bjergby, som I har erhvervet ved
                  gave af herr Esbern, broder til herr Absalon, ærkebiskop af Lund, med skove, enge,
                  mølle, fiskerier og dens øvrige tilliggender. Ladegården i Gudum med alle
                  tilliggender. Ingen må fordriste sig til at afkræve eller aftvinge Eder tiender af
                  Eders arbejde på det, som I dyrker med egne hænder eller for egne midler, eller af
                  afkommet af Eders dyr. Det skal også være Eder tilladt at optage frie og ubundne
                  personer, der flygter fra denne verden, som munke og beholde dem uden hensyn til
                  indsigelser af nogen art. Fremdeles forbyder vi, at nogen af Eders brødre efter at
                  have aflagt løfte i samme stiftelse må have lov til at forlade samme stiftelse
                  uden tilladelse fra sin abbed. Den, der forlader denne stiftelse, må ingen vove at
                  optage hos sig uden at have fået tilladelse dertil ved et af klostersamfundet
                  udstedt brev. Da vi også i faderlig omsorg ønsker at skaffe Eder fred og ro,
                  forbyder vi med apostolisk myndighed, at nogen inden for Eders klosterbygningers
                  eller ladegårdes klausur vover at indlade sig på røveri eller tyveri, sætte ild
                  på, gribe eller dræbe nogen eller øve vold. Og ydermere forbyder vi i kraft af vor
                  apostoliske myndighed, i overensstemmelse med hvad der er fastsat af vore
                  forgængere, at nogen biskop eller nogen anden person tvinger Eder til mod Eders
                  vilje at deltage i synoder eller retsmøder. Og heller ikke må nogen mod Eders
                  vilje driste sig til at komme til Eders bopæl for at foretage ordinationer,
                  tilberede olie, forhandle retssager eller sammenkalde til offentlige tingmøder. Vi
                  fastsætter ligeledes, at hvis den biskop, i hvis stift Eders hus er grundlagt,
                  efter tre gange med passende mellemrum og i sømmelig ydmyghed og hengivenhed at
                  være opfordret hertil, måske ikke vil velsigne abbeden, skal det stå samme abbed
                  frit for - såfremt han da er præst - at velsigne husets novicer og selv udføre
                  andet, der <pb facs="4508453"/> hører hans embede til, indtil samme biskop
                  betænker sin hårdhed og ikke afslår at velsigne den abbed, der skal velsignes.
                  Hvis bisperne da udbeder sig noget af abbederne af Eders orden ud over den
                  skyldige lydighed, eller landets fyrster noget, der strider mod den frihed for
                  ordenen, der er bevilget af vore forgængere og af os, skal det være samme abbeder
                  tilladt med apostolisk myndighed at nægte, hvad der bedes om, for at ikke
                  fornævnte orden, som hidtil har været fri, i denne anledning skal hildes i den
                  menneskelige trældoms snarer, idet vi tilføjer dette, at ingen biskop må hindre
                  det regelrette valg af Eders abbed eller på nogen måde i modstrid med
                  cistercienserordenens bestemmelser og Eders privilegiers autoritet befatte sig med
                  at indsætte eller afsætte eller fjerne den, som til enhver tid måtte være abbed
                  der. Men hvis disse bisper i anledning heraf fælder en dom mod Eders kirker eller
                  dens personer, fastsætter vi, at samme dom skal erklæres for ugyldig som fældet i
                  modstrid med det apostoliske sædes bevillinger. Men når I ikke kan få Eders egne
                  bisper i tale, må I, hvis en biskop, som I er fuldt bekendt med, skulde passere
                  Eder på rejse, lade ham eller nabobisper, når stiftets bispestol står ledig,
                  velsigne Eders kar og klæder, ordinere munke og indvi altre, dog således at Eders
                  egne bisper ikke siden lider nogen skade som følge heraf. Vi forbyder også med
                  apostolisk myndighed, at nogen lyser interdikt over eller rammer Eders naboer
                  eller daglejere med banlysning, fordi de har hjulpet Eder med at arbejde på de
                  dage, hvor I arbejder, mens andre holder fri, eller rammer Eder i anledning af
                  bevillinger, I har fået ved pavestolens velvilje, eller Eders velgørere, fordi de
                  næstekærligt har ydet Eder velgerninger eller tjenester. Men hvis nogen på grund
                  af tilbageholdelse af tiender eller noget andet, der er tilstået Eders orden af
                  det apostoliske sæde, lyser ban eller lægger interdikt over nogen af Eders
                  husstand, må I, så længe han forbliver i Eders tjeneste, løse ham af frygten for
                  døden og give dem kirkens sakramenter, hvis deres præster trods ydmyg anmodning
                  herom ikke vil gøre det eller ondsindet udskyder det. Det skal også være Eder
                  tilladt med vor myndighed at fælde en kanonisk dom over Eders munke eller
                  lægbrødre, som uden abbedens tilladelse har forladt Eders kloster, hvis måske
                  nogen mod Eders vilje drister sig til at optage dem i deres hus. Vi bestemmer
                  altså, at aldeles ingen forvovent må driste sig til at forstyrre fornævnte kloster
                  eller mindske eller tilegne sig dets ejendomme eller beholde det tilegnede eller
                  plage det med nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares uindskrænket
                  og ubeskåret til nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold
                  det er givet, dog med forbehold af det apostoliske sædes myn<pb facs="4508454"/>dighed. Men hvis nogen som helst i fremtiden formaster sig til at prøve på
                  bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han - medmindre han
                  efter anden og tredie gang at være påmindet ved en passende bod har gjort sin
                  forseelse god igen - være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol
                  skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds straf. Vor herre Jesu Kristi fred være med
                  alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred
                  som løn. Amen. </p>
            <p> Jeg Petrus af Bologna, kardinalpresbyter af Sta. Susanna, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Laborans, kardinalpresbyter af Sta. Maria in Trastevere, <hi rend="italic">tituli
                     Calixti</hi>, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Pandulfus, kardinalpresbyter af Basilica SS. Apostoli, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Urban, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Jeg Henricus, biskop af Albano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Paulus, biskop af Palestrina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Iacintus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Cosmedin, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gratianus, kardinaldiakon af SS. Cosma e Damiano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bobo, kardinaldiakon af S. Angelo, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Rollandus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Portico, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Petrus, kardinaldiakon af S. Nicola in Carcere Tulliano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Radulfus, kardinaldiakon af S. Giorgio in Velabro, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Verona ved Albertus', den hellige romerske kirkes kardinalpresbyters og
                  kanslers hånd, den 10. december, i den fjerde indiktion, år 118[6]<ref target="drb1"/> efter Herrens menneskevorden, men i herr pave Urban 3.s andet
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afskriften har 1187, hvilket ikke kan være rigtigt, da pave Urban 3.s
                  andet pontifikatsår begynder 1186 1. december; paven døde 1187 20. oktober. </p>
                  <p n="drb2"> dette er pave Urban 3.s underskrift. Den har i originalen haft sin plads
                  midt på linien umiddelbart efter teksten. Ved afskriften i Sorøbogen er
                  underskrifternes regelrette rækkefølge bragt i uorden. Om deres rette placering se
                  DRB I 4 nr. &lt;a href='dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt; note 7 og DRB II 1
                  nr. &lt;a href='dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
