<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11860512001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11860512001</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Lundebogen p. 14 med overskrift <hi rend="italic"> Confirmacio dotacionis et
                     priuilegiorum ecclesie Lundensis per Kanutum regem regis Woldemari filium</hi>.
                  Efter teksten omtales en vidisse med bemærkningen <hi rend="italic">De hac littera domini Kanuti
                     regis est unum uidisse in Z</hi>. Vidissen er endvidere registreret i Lunde kap.
                  reg. (1425) Z 3, trykt ÆA. V 172, og i Lundegårds reg. (1577) som udstedt af en
                  kardinal Theodorus:<hi rend="italic"> Enn transsumpt aff konning Knudtz och thre transsumpter aff
                     konning Woldemars preuilegier, giffuet erchebispen och Lunde capitell wnder
                     Theodori cardinals segell wdgiffuit</hi>, trykt ÆA. IV 342 AN 2. </p>
                        <p> En kardinal Theodorus kendes 1467-84, cf. Eubel II 15. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Stockholm. Kungl. Bibl. Fh 9. Johan Peringskiöld, Monumenta Sveo-Gothica
                  nr. 116. I marginen til højre Orig. Skåns. br. Efter teksten markeringen af segl:
                  L&lt;ocus&gt; s&lt;igilli&gt;. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: Lunds Univ. Bibl. H c fol. 167. Danska konungars bref rörande Lunds
                  domkapitel 1186-1649 f. iv. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d</hi>: RA. Danske Kancelli. B 164. Diverse breve XII. 4a. Lunde kapitels
                  privilegier 1186- 1649 f. 1v. Skrevet med samme hånd som <hi rend="italic">c</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e1</hi> Lunds LA. Lunde kap. arkiv. C1. Lunde Capitels og Hospitals Privilegia
                  p. 3. Attesteret afskrift 1662 af Olaus Iohannis Bagger, capituli procurator
                  generalis, med markering af segl under brevet: L&lt;ocus&gt; s&lt;igilli&gt;
                  pendentis. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e2</hi>: Lunds Univ. Bibl. H a fol. 6. Lunde Akademis røde Kopibog p. 3. med
                  markering af segl. som i <hi rend="italic">e1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e3</hi>: Linköping Stiftsbibl. J 49. Lunde Domb capitels Preuilegier. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e4</hi>: Stockholm. Kungl. Bibl. Engeströmska Saml. B IX, 1, 20 1/2 f. 17r.
                  Afskrift fra 17, årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e5</hi>: Ibid. Engeströmska Saml. B IX, 1, 20 f. 18r. Afskrift fra 17. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kilian Stobæus, De nummis et sigillis Lundensibus 69; Dipl. Svec. I
                  1241 nr. 97; W. Faxe, Privilegia capituli Lundensis 18; J. R. Falck, Privilegia
                  capituli Lundensis III 18. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Lunde kap reg. (1425) A 2:<hi rend="italic"> Littera domini Kanuti regis super
                     quibusdam bonis et libertatibus etcetera</hi>, trykt ÆA. V 131; M. Matthiæ,
                  Episc. Lund. 50 = Hvitfeld, Bispekrøn. bl. P, fol. 56; Sv. RA., B 29
                  (Skånebrevsfortegnelsen) Domkirken nr. 3: <hi rend="italic">Konungh Canuti som war kongh
                     Waldemars sons uthgifne åth bem<hi rend="sup">te</hi> kyrckio privilegium eller
                     beskiermelse på dhen friihet hans antecessorer tillforna haade uthgifwet. Dat.
                     indictione 4<hi rend="sup">ta</hi> gloriosissimi Danorum monarchi Canuti anno
                        3<hi rend="sup">tio</hi>
                              </hi>,; marginen: NB Copie B. pag. 14: Privilegium (=a); Sv. RA., E 102a (udkast
                  til B 29) sextern 12 nr. 1: <hi rend="italic">Konungh Canuti Valdemari sons Lunde capitel gifne
                     privilegia. Dat. 1186</hi>; Suhm VIII 125; Reg. Dan nr. 360*; Rep. nr. 44.
                  <pb facs="4336308"/> Indiktionen, Absalons 8. ærkebispeår og årstallet 1186
                  stemmer overens. Kongens 3. regeringsår, som går fra 1184 12. maj til 1185 11.
                  maj, må derimod, som Suhm VIII 126 allerede har anført, rettes til det 4. for at
                  komme i overensstemmelse med de øvrige tidsangivelser.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336306.webp">1. rk. III nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508447.webp">I:3 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 134. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1186-05-12"> 1186. [f. 12. maj] 
               <note/>
            </date>
            <placeName> Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud 6. stadfæster kong Knud den Helliges oprettelse af domkapitlet i Lund,
                  hans gaver af jordegods og i afgifter samt hans overladelse af al kongelig ret
                  over de jorder, han skænkede, med undtagelse af fredkøb, ledingsbøde og <pb facs="4336307"/> redskud. Kongen tager dernæst alle kapitlets besiddelser og
                  jorder, hvem der end har givet dem, under sin beskyttelse og afstår al kongelig
                  ret over dem, dog stadig med de nævnte undtagelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis Ego Kanutus. regis Waldemari filius. per
                  dei graciam et disposicionem. regni Danorum monarchiam tenens. cum sederem in
                  solio in ciuitate Lundensium que est metropolis Danie/ pro disponendis
                  prouinciarum negociis. intellexi et cognoui bonum esse. et ecclesiasticis
                  utilitatibus necessarium. ad cautelam futurorum. predia deo collata et annuales
                  census atque possessiones. regia munificencia donatas a nostris antecessoribus.
                  regia tuicione muniri. et municione tueri. ut nostra quoque confirmacione et
                  testimonio. suscipiant firmitatem perpetuam. que per reges. gloriosos antecessores
                  nostros. legittimam et irrefragabilem secundum leges regni susceperunt donacionem.
                  Sancte igitur memorie rex Kanutus. cuius uenerandis reliquiis Feonensis ecclesia.
                  immo totius regni Danorum decoratur amplitudo. in ciuitate predicta. deo et sancto
                  martiri Laurencio/ monasterium instituit. predia et possessiones donauit. donata
                  regali auctoritate roborauit. et ex donatis. preposituram et nouem sacerdotales
                  prebendas. cum scolarum beneficio constituit. Item de annuali censu eiusdem
                  ciuitatis. qui ex antiqua consuetudine. pro areis dari solet. uiginti septem
                  marcas. in dotem et desponsale ecclesie prememorate singulis annis perdonauit. et
                  in die dedicacionis. coram multis et memorandis testibus. episcopis et presbiteris
                  illius temporis. ducibus. stabulariis et multis nobilibus diuerse etatis et
                  ordinis. ratum esse deo preside. eternaliter stabiliuit. Preterea. de omnibus
                  terris. quas deo et glorioso martiri Laurencio dedit. omnem regiam iusticiam.
                  fratribus inibi. deo pro tem-<pb facs="4336309"/>pore famulantibus perpetim
                  annuit. ita ut in potestate sit prepositi. ceterorumque fratrum. quidquid cause
                  emerserit. tribus dumtaxat exceptis. hoc est. si quis colonorum extra pacem
                  positus fuerit. pacem a rege redimat. Substanciam eius. prepositus et fratres
                  tollant. Item si expedicionem. predictorum quispiam neglexerit. erga regem
                  emendet. Equos reddarios non dent. nisi cum rex ipse uenerit. Nos itaque in
                  reddenda graciarum actione. deo. eiusque genetrici Marie intemerate uirgini.
                  quorum gracia et meritis. nos in thronum patrum meorum conscendisse. credimus et
                  confitemur. has omnes donaciones et causarum prouentus. sicut sanctus ille
                  instituit atque ordinauit. rata et inconwlsa. permanere decernimus. atque regia
                  auctoritate solidamus. Iuxta hunc quoque priuilegiorum tenorem que uel reges
                  predecessores nostri. uel pontifices. seu alii boni et fideles uiri pro sui
                  suorumque felici memoria condiderunt. et aliquas terras ad predictum locum
                  dederunt tam has quam cetera. fideliter illi loco oblata. in nostram suscipimus
                  protectionem. ut sicut iam dictum est. omnis regia iusticia. que ex causis
                  diuersis prouenire solet. illis tantum que dicta sunt exceptis. preposito et
                  canonicis attineat. Hec ut rata sint. sigillo nostro cartam hanc signauimus. ad
                  honorem regis regum. qui uiuit et gloriatur deus benedictus in secula seculorum.
                  Amen. Si quis prepotens. nobilis uel ignobilis/ natus uel non natus. hanc
                  constitucionem uel immutare uel uiolare. seu funditus in irritum reuocare
                  attemptauerit. sit de sorte eorum qui dixerunt domino deo. recede a nobis.
                  scienciam uiarum tuarum nolumus. Sit de parte Datan et Abiron. Sit truci incendio
                  deputatus. ubi ab aquis niuium. transitur ad calorem nimium. Actum Lundis anno
                  dominice incarnacionis. millesimo centesimo <pb facs="4336310"/> octogesimo sexto.
                  indictione quarta. gloriosissimi Danorum monarche Kanuti anno &lt;quart&gt;o.
                  domini Absolonis. Lundensis archiepiscopi tercii. archiepiscopatus. anno octauo.
                  domina regina Danorum .G. consentiente. cum illustri duce .W. regis fratre. et
                  Absolone archiepiscopo stabulariis collaudantibus. quorum hec sunt nomina. Gunni.
                  Strangi. Rogincer. Ebbi. presbiteris capellanis. Homero. Duccone. Nicolao. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 sancte] sacrosanctæ e1-5 - Kanutus] Canutus c, d, e7-5. - Waldemari] Waldamari
                  c, d, e1-2. 9 Danie] Scanie b. 12 regia] mgl. e1-5. 14 legittimam] legitimam b, c,
                  d, e1-5. 16 Kanutus] Canutus b, c, d, e1-5. - Feonensis] Sconensis b, Fionensis
                  e4-5 - immo] imo ec, d, e7, e4-5.. 18 martiri Laurencio] martyri Laurentio b, c,
                  d, e1-5. 19 et ex donatis] rex donans e1-5. 22 suiginti eptem] xxviitem 5, xxvii
                  e1-5. 24 memorandis] understreget og i mrg. af anden hd. foreslået rettet til
                  uenerandis a. 24-25 stabulariis] rettet med anden hd. fra stabularibus a. 26-27
                  martiri Laurencio] martyri Laurentio b, c, d, e1-5. 27-(s. 209)-1 deo pro tempore]
                  pro tempore deo d, pro tempore e1-2 - pro tempore indtil annuit] tilf. o. l. med
                  anden hd. e1. </p>
               <p> 1 perpetim] perpetuum c, d - in] mgl. d. 2 fratrum] herefter quibus slettet ved
                  understregning i a. - dumtaxat] b, duntaxat c, d, e1-5, mgl. a. 3 redimat.]
                  redimat et b. 4 expedicionem] expeditiones b. 4-5 predictorum] pre---b. 5
                  reddarios] herover tilf. med samme hd. som s. 208 1. 24 rhedarios i a,rhedarios c,
                  d, e1-5, redditarios b. 7 genetrici] genetrice b. 8 conscendisse] concendisse b.
                  10 permanere] b, c, d. e1-5, manere a. 12 suorumque] suorumue b, c, d, e1-5. 14
                  cetera] b, c, d, cætera e 1-5. 16 prouenire] peruenire b - et] acc, d. 17 cartam]
                  certam b. 20 immutare] b, c, d, e1-5, mutare a. 24 sit] a, c, d, e2-5, sit med t
                  tilf. e1, si b. 22 scienciam uiarum tuarum nolumus] u.s.t.n. b, understreget ie]
                  og i mrg. tilf. S. T. N. 24 Actum] Datum b - dominice incarnacionis] domini c, d.
                  24-(s. 210)-1 millesimo centesimo octogesimo sexto] mclxxxvi b, e2, 1186 c, d, eq,
                  e3-5. </p>
               <p> 1 quarta] iiii b, 4 e1, e4-5. iv e£2 - monarche] monarchi b, monarchæ rettet til
                  monarchi e1. 1-2 Kanuti] Canuti c, d, e1-5. 2 &lt;quart&gt;o) tercio a, c, d,
                     iii<hi rend="sup">o</hi> b, 3 e1, i mrg. tilf. iii<hi rend="sup">o</hi> iii 2,
                  3 e4-5 - domini) dompni b - Absolonis] Absalonis b, e1-2. 3 octauo] viii b, e2, 8
                  e1, e4-5. 4 .W.] Waldemari understreget el, i mrg. tilf. W., Waldamari e2, e5,
                  Waldemari e3-4 - Absolone] Absalone b, e1-5. 5 collaudantibus] collaudentibus b.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21-22: Iob 21, 14: qui dixerunt deo: recede a nobis, et scientiam uiarum tuarum
                  nolumus. 22: Cf. Psal. 105, 17: aperta est terra et deglutiuit Dathan et ....
                  Abiron. 23-24: Cf. Iob. 24, 19: ad nimium calorem transeat ab aquis niuium. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Da jeg Knud, kong Valdemars søn, som
                  i kraft af Guds nåde og efter Guds råd sidder inde med konge<pb facs="4508448"/>værdigheden i de Danskes rige, sad i tronstolen i Lundensernes by, der er
                  Danmarks metropol<ref target="drb2"/>, for at træffe afgørelse i stifternes
                  anliggender, forstod og indså jeg, at det vilde være godt og nødvendigt for
                  kirkens tarv til sikkerhed for fremtiden, om det jordegods, der er overgivet til
                  Gud, samt de årlige afgifter og besiddelser, der med kongelig gavmildhed er
                  skænket af vore forgængere, blev værnet ved en kongelig beskyttelse og beskyttet
                  ved et kongeligt værn, så at det, som lovformeligt og ubrydeligt ifølge rigets
                  love er modtaget som gave af de glorværdige konger, vore forgængere, også ved vor
                  stadfæstelse og vort vidnesbyrd kan få fasthed til evig tid. Kong Knud - hellig
                  ihukommelse - hvis hæderværdige relikvier pryder den fynske kirke, ja endog det
                  danske rige i sin helhed, oprettede jo et kloster i fornævnte stad for Gud og
                  martyren St. Laurentius og skænkede jordegods og besiddelser; og han bestyrkede
                  gaverne med kongelig myndighed og oprettede provstiet og ni præstepræbender
                  tillige med skolebeneficiet på grundlag af disse gaver. Fremdeles skænkede han
                  fornævnte kirke som medgift og brudegave 27 mark af den årlige skyld af samme
                  stad, som hvert år efter gammel sædvane svares af tofterne, og efter Guds forsyn
                  fastlagde han på indvielsesdagen i nærværelse af mange og mindeværdige vidner, den
                  tids bisper og præster, jarler, stallere og mange velbyrdige af forskellig alder
                  og stand, at dette skulle være gyldigt til evig tid. Endvidere bevilgede han til
                  evig tid de brødre, der til enhver tid tjente Gud der, al kongelig ret af alle de
                  jorder, som han gav Gud og den glorværdige martyr Laurentius, således at enhver
                  retssag, der måtte opstå, skal høre under provsten og de andre brødre, dog tre
                  ting undtaget. Hvis nemlig nogen landbo berøves sin fred, skal han købe den af
                  kongen, (men) provsten og brødrene tager hans boslod. Hvis fremdeles nogen af de
                  fornævnte udebliver fra ledingen, skal han bøde til kongen. De skal ikke yde
                  redskud, undtagen når kongen selv kommer. Under taksigelser til Gud og hans moder
                  Maria, den ubesmittede jomfru, takket være hvis nåde vi tror og bekender at have
                  besteget vore fædres trone, fastsætter vi derfor, at alle disse gaver og alt dette
                  sagefald efter hin hellige konges indretning og anordning fortsat skal have
                  gyldighed og forblive urokkelige, og vi lægger det fast med kongelig myndighed.
                  Ved dette privilegium tager vi også det under vort værn, som enten vore forgængere
                  kongerne eller biskopperne eller andre gode og tro mænd har henlagt til salig
                  ihukommelse af dem selv og deres slægt, samt nogle jorder, som de har givet til
                  fornævnte stiftelse; dette såvel som alt andet, der i ærlighed er skænket til
                  denne stiftelse, tager vi under vort værn, således at al den kongelige ret som
                  allerede sagt, der fremkommer af <pb facs="4508449"/> de forskellige sager, skal
                  tilhøre provsten og kannikerne blot med de fornævnte undtagelser. For at disse
                  ting kan stå ved magt, har vi beseglet dette brev med vort segl til ære for
                  kongernes konge, den højlovede Gud, som lever i glorie i evighedernes evighed.
                  Amen. Hvis nogen voldsmand, af høj eller lav æt, født eller ufødt, prøver på enten
                  at ændre eller krænke eller fuldstændig at kuldkaste denne bestemmelse, skal han
                  dele lod med dem, som sagde til Gud Herren: Vig bort fra os! At kende dine veje,
                  er ikke vor lyst<ref target="drb3"/>. Han skal have lod med Dathan og Abiron<ref target="drb4"/>. Han skal være bestemt for den grufulde ild, hvor man vandrer
                  fra iskolde vande til brændende hede<ref target="drb5"/>. Forhandlet i Lund år
                  1186 for Herrens menneskevorden, i den fjerde indiktion, i det fjerde år for den
                  vidtberømmelige Knud, de Danskes monark, i herr Absalons, den tredie lundensiske
                  ærkebiskops ottende ærkebispeår, med samtykke af fru Gertrud, de Danskes dronning,
                  sammen med den berømmelige hertug Valdemar, kongens broder, og ærkebiskop Absalon,
                  idet stallerne, hvis navne er følgende: Gunne, Strange, Rodinger, Ebbe og
                  præsterne Omer, Dukke, Niels, kapellaner, lovpriste. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indiktion, Absalons 8. ærkebispeår samt årstallet 1186 stemmer overens.
                  Kongens regeringsår, der i afskrifterne angives som det tredie, må derimod rettes
                  til det 4. for at komme i overensstemmelse med de øvrige tidsangivelser og med
                  angivelserne i kongens andre privilegier. Da det 4. år slutter 1186 11. maj,
                  bliver det det senest mulige tids punkt for udstedelsen af privilegiet.</p>
                  <p n="drb2"> kirkelige hovedstad.</p>
                  <p n="drb3"> Job 21, 14.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Ps. 106, 17. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Jom 24, 19. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
