<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11861021001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11861021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336312"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Bisp. Perg., beskadiget langs foldningen, skriften delvis
                  affaldet, 24 × 1818,5 (plica 1,8-2). Urban 3.s blybulle i røde og gule silketråde.
                  På bagsiden med hånd fra 13. årh. Qualiter Hafnis acquisita fuit, derefter fortsat
                  med senere hd. cum multis aliis bonis circumiacentibus. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ibid. Perg.rulle fra Erik af Pommerns tid (gl. sign. Sjælland-Møn 11,
                  22). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Ibid. Perg.rulle fra Erik af Pommerns tid (gl. sign. Sjælland-Møn 11,
                  31). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Origines Hafnienses 6; Dipl. AM. I 57; Migne CCII 1444;
                  Both, Kjøbenhavn 6 (oversættelse); Kbh.s Dipl. I 41 nr. 1. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 334; Suhm VIII 127; Reg. Dan. nr. 361*; Jaffé 15682
                  (9850); Rep. udat. nr. 52; Vejledende Arkivreg. XVII 56 nr. 2.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336311.webp">1. rk. III nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508450.webp">I:3 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 137. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi> (stednavnene udfyldt efter nr. <ref target="/books/dipdan/1198/dd_11981113003" type="link">236</ref>): </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1186-10-21"> [1186]. 21. oktober 
               <note>
                  <p> Löwenfeld har i 2. udg. af Jaffé med udgangspunkt i den datering, A har fået i
                  Kbh.s Dipl.: Datum Viterbii zii. kalendas nouembris - og da Urban 3. aldrig har
                  udstedt brev fra Viterbo - anset privilegiet for at være en forfalskning på
                  grundlag af et privilegium, udstedt af Urban 4., som 1260-62 opholdt sig i
                  Viterbo. A har imidlertid ikke dateringsstedet Viterbo, men V[er]on[e], hvor Urban
                  3. opholdt sig 1185 1. december - 1187 22. september; Brackmann har i Nachrichten
                  v. d. königl. Gesellschaft d. Wissenschaften zu Göttingen 1904 p. 99 med støtte af
                  daværende arkivar Thiset foreslået denne læsning og under yderligere henvisning
                  til blybullens indskrift, Urbanus III, erklæret privilegiet for ægte. - Tidsrummet
                  for Urban 3.s ophold i Verona, sammenholdt med månedsangivelsen i privilegiet,
                  giver året 1186. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Verona </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 3. stadfæster, at ærkebiskop Absalon til overdragelse efter sin død
                  har skænket borgen Havn, som kong Valdemar 1. havde overdraget ham, til kirken i
                  Roskilde tillige med tilliggende gods i de omkringliggende landsbyer, heri
                  indbefattet alt, hvad Niels, ærkebispens slotshøvedsmand, har erhvervet i
                  overensstemmelse med aftalen mellem ham og ærkebispen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri Absaloni Lundensi
                  archiepiscopo apostolice sedis legato salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Fratres et coepiscopos nostros tam propinquos quam longe positos sin[ce]ra
                  tenemur caritate diligere [ipsosque in hiis] que iuste requirunt libenter et
                  efficaciter exaudire. Eapropter tuis iustis postulacionibus grato concurrentes
                  assensu castrum de Hafn quod illustris mem[o]rie Waldem[aru]s olim rex Datie tue
                  frat[ernitat]i contulit et tu [tali condicione interposita] Roschildensi ecclesie
                  pia consideratione dedisti. ut ipsum debeas quoaduixeris [detinere] post
                  de[ce]ss[um tuum] ad ecclesiam ipsam libere deuoluendum sub iamdicte conditionis
                  tenore sicut ipsum [iuste et sine controuersia possides] cum omnibus pertinentiis
                  [s]uis auctoritate apostolica <pb facs="4336313"/> confirmamus et presentis
                  scripti patrocinio co[mmuni]mus [uidelicet] uillam ipsam de Hafn. O[ter]slef. cum
                  omnibus pertinentiis s[ui]s scilicet S[er]slef [Solbiarge Huan]lose.
                  Wf[i]g[i]slef. Walbu. [man]s[um unum Bru]nshoga Imbrethorp. mansionem de
                  Gefn[etofte cum omnibus] pertinentiis suis [Mu]rhoga. cum omnibus pertinentiis
                  suis Barsuerthe, Vigirum. Husfrecop. H[auerthi] Burgbu N[iar]tharum. cum omnibus
                  pertinentiis earum. [pre]terea uniuersam partem eorum que adquisiuit Nicolaus
                  [castellanus] tuus [iuxta tenorem] pacti quod inter uos [conuenit]. Nulli ergo
                  omnino hominum [liceat hanc paginam nostre confirmationis] infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. Si quis autem hoc [attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis] dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum. Datum V[er]on[e] xii. kalendas nouembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Absaloni] Absoloni a, b. 30 Roschildensi] Roskildensi a, b. 33 auctoritate]
                  med e rettet fra t A; herefter tilf. tibi i a. </p>
               <p> 2 Oterslef] Otersleff b. 3 Serslef] Særeslef a, Særesleff b - Solbiarge]
                  Solbierghe a, b - Huanlose] Wanløse a, Huanløsæ b - Wigislef] Wigheslef a,
                  Wighesleff b - Walbu] Walby a, b. 3-4 Brunshoga] Brunshøw a, b. 4 Imbrethorp]
                  Ymbrethorp a, b - Gefnetofte] Giefnetofte a, bd. 5 Murhoga] Myrthigæ a, Myrthiga b
                  - Barsuerthe] Baksuerthe a, b. - Vigirum] Wigherom a, b. 5-6 Husfrecop] Husfrucøp
                  a, b. 6 Hawerthi] Awerthe a, Awerthæ b - Burgbu] Burgheby et a, b - Niartharum]
                  Niertheroma,b. 12 V[er]on[e]] Witerby a, b. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Absalon, ærkebiskop
                  af Lund, det apostoliske sædes legat, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi skylder i oprigtig kærlighed at elske vore brødre og medbisper, såvel de nære
                  som de fjernere, og gerne og med virkning at bønhøre dem med hensyn til det, som
                  de retfærdigt beder om. Af den grund giver vi gerne vort samtykke til dine
                  retfærdige ønsker og stadfæster med apostolisk myndighed og <pb facs="4508451"/>
                  bestyrker med dette brev som værn borgen Havn, som Valdemar - berømmelig
                  ihukommelse - fordum Danmarks konge, har overdraget dig, broder, og som du efter
                  from overvejelse har givet til kirken i Roskilde på den aftalte betingelse, at du
                  skal beholde den, så længe du lever; efter din død skal den frit tilfalde denne
                  kirke i henhold til nysnævnte betingelse, således som du sidder inde med den med
                  rette og uden indsigelse tillige med alle dens tilliggender, nemlig selve
                  landsbyen Havn, Utterslev med alle dens tilliggender, nemlig Serreslev, Solbjerg,
                  Vanløse, Vigerslev, Valby eet bol, Brønshøj, Emdrup, hovgården i Gentofte med alle
                  dens tilliggender, Mørkhøj med alle dens tilliggender, Bagsværd, Virum, Høsterkøb,
                  Ovre, Tårnby, Nærum med alle deres tilliggender; desuden hele den andel af det,
                  som Niels, din slotshøvedsmand, har erhvervet, i henhold til ordlyden af den
                  overenskomst, der er sluttet mellem Eder. Altså må aldeles intet menneske bryde
                  dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis
                  nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han derved vil pådrage
                  sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i
                  Verona den 21. oktober. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
