<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11861231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11861231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen f. 33v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 276. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 335; Suhm VIII 401; Reg. Dan. nr. 457; Rep. udat. nr. 41.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336319.webp">1. rk. III nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508456.webp">I:3 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 140. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1186-12-31"> [1186-1197] <note>
                  <p> Blandt klostrets besiddelser anfører Absalon Ejby, som først kom i dets eje efter
                  Sune Ebbesens død 1186, cf. SRD. IV 468, og som endnu ikke er optaget i
                     godsopreg<pb facs="4336320"/> ningen i pavebrevet nr. 138. Derimod omtales
                  Tvååker i Halland endnu ikke; det blev erhvervet fra Absalon i 1197, nr. 223.
                  Absalons stadfæstelsesbrev kan derfor dateres til [1186-1197]). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund stadfæster Sorø klosters besiddelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absalon dei gracia Lundensis archiepiscopus apostolice sedis legatus Swetie
                  primas dilectis filiis Gaufrido abbati de Sora ceterisque fratribus regularem
                  uitam professis. </p>
            <p> Quoniam sua nos deus prouidentia in eminentiori constituere uoluit loco equitatis
                  intuitu constringimur pauperum Christi necessitatibus pro posse subuenire et eorum
                  utilitatibus omnimodis prouidere iustasque eorum postulationes citra difficultatem
                  admittere. Eapropter dilecti in domino filii peticioni uestre facilem prebentes
                  assensum presenti scripto uobis uestrisque successoribus confirmamus quascumque
                  possessiones quecumque bona inpresentiarum iuste et canonice obtinetis uel in
                  futurum prestante domino iustis modis poteritis adipisci. In quibus hec propriis
                  duximus exprimenda uocabulis. Locum ipsum Soræ in quo monasterium uestrum situm
                  est cum pertinentiis suis. grangias uestras Slagløsæ Lyunghæ Gudiom Bierbii
                  Wendløse Vethelebii Aswardabodhe Egby cum adiacentibus siluis et pratis et pascuis
                  et molendinis. Similiter exteriores mansiones uidelicet Snærtinghe Vbbii Hagneleff
                  Glostorp Vinninghæ Querkebii Skirpinghæ Farethorp Forneleff cum adiacentibus
                  terris et concoloniis suis. Preterea partem decimarum que ad ius &lt;no&gt;strum
                  pertinebat dum ecclesie Roskildensi preessemus contulimus uobis in Ringstedhehered
                  sub attestatione sigilli nostri eo silicet tempore quo nummi soluebantur pro
                  decima. Sed cum ad hoc uentum erat ut annona solueretur uolentes deferre
                  successoribus nostris recipimus illud et in recompensatione assignauimus uobis
                  decimam in parrochiis istis iure perpetuo colligendam Øløsø Haralstad Finnerop
                  Gesløff cum capella de Leogæ Sunderop Swarterop Bierbii cum adiacente capella de
                  Gørsløff. Ad hec portionem nostram tertiam uidelicet partem oblationis apud
                  memoriam beate Margarete in ecclesia sancte Marie Ros-<pb facs="4336321"/>kildis
                  pia largitione concessimus uobis in perpetuum. Statuimus igitur ut hec omnia uobis
                  uestrisque successoribus integra et illibata conseruentur eorum pro quorum
                  gubernatione ac sustentatione collata sunt usibus omnimodis profutura.
                  Interdicimus eciam ne ullus omnino hominum monasterium temere perturbare audeat
                  uel possessiones uestras aufferre uel ablatas retinere uel quolibet modo uobis
                  inuitis distrahere uel diminuere uel quibuslibet uexationibus fatigare. Si quis
                  autem huic nostre confirmationi scienter contraire presumpserit maledictionem et
                  iram dei omnipotentis se nouerit incursurum nisi reatum suum condigna
                  satisfactione correxerit. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax
                  domini nostri Ihesu quatenus et in presenti fructum bone actionis percipiant et in
                  futuro premia eterne pacis inueniant. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 eminentiori] herefter underprikket lo a. 13 confirmamus) herefter p, som ikke
                  er slettet, a. 22 &lt;no&gt;strum] uestrum a. 24 silicet = scilicet. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26-27: cf. nr. 30. 29-(s. 221)-1: cf. nr. 138. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, Sveriges
                  primas, til sine elskede sønner Gaufred, abbed i Sorø, og de andre brødre, der har
                  aflagt løfte om et regelbundet liv. </p>
            <p>
               <pb facs="4508457"/> Eftersom det har været Guds vilje i sit forsyn at indsætte os
                  på en fremragende plads, er vi af billighed bundet til efter evne at komme Kristi
                  fattige til hjælp i deres nød og på alle måder drage omsorg for deres tarv og uden
                  at rejse vanskeligheder at godkende deres berettigede forlangender. Derfor,
                  elskede sønner i Herren, giver vi uden indvending vort samtykke til Eders
                  anmodning og stadfæster med dette brev for Eder og Eders efterfølgere alle de
                  besiddelser og alt det gods, som I for øjeblikket besidder på retmæssig og
                  kanonisk vis eller som I med Herrens bistand i fremtiden måtte erhverve på
                  retmæssige måder. Blandt disse nævner vi med navns nævnelse: Selve stedet Sorø,
                  hvor Eders kloster er beliggende, med alle dets tilliggender. Eders ladegårde
                  Slagelsebo, Lynge, Gudum, (Munke-) Bjergby, Undløse, Vejleby, Asserbo, Ejby med
                  tilliggende skove og enge, græsgange og møller. På samme måde hovgårdene udenfor
                     (ladegårdene)<ref target="drb2"/>, nemlig Snertinge, Ubby, Havnelev, Glostrup,
                  Vindinge, Kværkeby, Skørpinge, Fårdrup, Forlev med deres tilliggende jorder og
                  tilhørende landbosteder. Desuden har vi, mens vi forestod kirken i Roskilde,
                  overdraget Eder med vort segl til vidnesbyrd den del af tienderne, som hørte til
                  vor ret i Ringsted herred, nemlig på det tidspunkt, da der ydedes rede penge i
                  stedet for tiende<ref target="drb3"/>. Men da det var kommet dertil, at der ydedes
                  korn, og da det er vor vilje at overlade (tienden af Ringsted herred) til vore
                  efterfølgere, tager vi den tilbage og har som vederlag overladt Eder tienden af
                  disse sogne: Ølsemagle, Haraldsted, Finderup, Gierslev med kapellet i Løve,
                  Sønderup, Sorterup, (Slots-) Bjergby med tilliggende kapel i Gerlev, at oppebære
                  med rette evindeligt. Hertil har vi i from gavmildhed tilstået Eder til evig tid
                  vor andel, nemlig en trediedel, af ofringerne ved ihukommelsen af St. Margrete i
                  Vor Frue kirke i Roskilde. Vi fastsætter derfor, at alt dette skal iagttages fuldt
                  ud og ubeskåret til fordel for Eder og Eders efterfølgere til disposition i enhver
                  henseende for dem, til hvis administration og underhold det er overdraget. Vi
                  forbyder også, at nogen forvovent drister sig til at forstyrre klostret eller
                  fratage Eder Eders gods og tilbageholde det tagne eller på nogen måde mod Eders
                  vilje at udskille dele heraf eller mindske godset eller plage Eder med nogen art
                  af fortrædigelser. Men hvis nogen som helst drister sig til bevidst at gå imod
                  denne vor stadfæstelse, må han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges
                  forbandelse og vrede, medmindre han ved en passende bod har gjort sin forbrydelse
                  god igen. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer rettighederne for
                  denne stiftelse, så de både i nutiden må nyde frugten af deres gode gerninger og i
                  fremtiden modtage den evige fred som løn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4508458"/> jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> teksten har _exteriores mansiones_, d.v.s. gårde uden for
                  grangiesystemet. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB I 2 nr. &lt;a href='dd_11611231104'&gt;147&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
