<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12650513001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12650513001</idno>
        <idno type="dd_serialno">461</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f.19r. med overskrift <hi rend="italic">Littera de
                     nundinis</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 162 nr. 36 — Reg.Dan. nr. 1016.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483365.webp">2. rk. I nr. 461</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510508.webp">II:1 nr. 461</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 461. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1265-05-13"> 1265. 13. maj (?) 
               <note><p> Æbelholtbogen har datum: m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi>. idus maii. Dette er givetvis galt,
                  da bisp Niels paa dette tidspunkt er død. Suhm (SRD. VI 162 anm.) retter derfor
                  dateringen til 1258 15. maj, men gør samtidig opmærksom paa, at dateringen ogsaa
                  kan læses som m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lx. viii idus maii =
                  1260 8. maj. En tredje mulighed, som har mest sandsynlighed for sig, er at læse
                     m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lxv. iii idus maii. At
                  haandskriftet har Christoferus er ikke afgørende, thi fejllæsningen af C. for E.
                  er en hyppig afskriverfejl. </p></note>
            </date>
        <placeName>Roskilde</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kong Erik 5. Glipping overlader under sin regeringstid og i abbed vilhelms
                  levedage Æbelholt kloster de kongelige afgifter paa det marked, der holdes foran
                  klostret. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483366"/> &lt;Ericus&gt; dei gracia\ Danorum Slauorumque rex omnibus
                  presentes litteras inspecturis/ salutem in domino ♦ Exigente deuocione quam
                  fratres conuentus sancti Thome de Paraclito ad nos et nobis attinentes in suis
                  oracionibus et aliis spiritualibus bonis et temporalibus semper habuerunt nos piis
                  ipsorum postulacionibus clementer annuere uolentes ut eisdem graciam pro gracia
                  faciamus concedimus domino Willelmo abbati qui nunc est et dictis fratribus ut in
                  theloneo equorum et in aliis totum ius regium in nundinis que a die sanctorum Uiti
                  et Modesti usque ad festum apostolorum Petri et Pauli circa et extra portas
                  ipsorum durare consueuerunt ad omnes dies nostros et memorati abhbatis nostra
                  auctoritate quiete possideant et libere per se uel per suos exactores exsequantur/
                  ♦ Quocirca sub obtentu gracie nostre firmiter prohibemus ne quis hominum uel
                  exactorum nostrorum ipsos de cetero contra hanc nostram concessionem presumat
                  aliquatenus molestare ♦ Hocspecialiter et expresse et dicimus quod post dies
                  nostros ius regale ad successores nostros sine contradiccione redeat quod abbas et
                  fratres prenominati in predictis nundinis de gracia nostra prius tenuerunt ♦ In
                  cuius rei testimonium nostro sigillo presens roboramus instrumentum ♦ Testes autem
                  huius nostre concessionis presentes fuerunt\ dominus Nicolaus Uibergensis
                  episcopus noster cancellarius/ dominus Nicolaus prefectus Lundensis\ frater
                  Boecius prior fratrum predicatorum Roskildensium et quidam alii\ ♦ Datum Roskildis
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi>
                  v iii<hi rend="sup">o</hi> idus maii. </p>
        <div type="app">
          <p> 13 (Ericus)] Cristoferus ms. </p>
          <p> 31 v iii<hi rend="sup">o</hi>) viii<hi rend="sup">o</hi> ms. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
						Brev, Hilsen med Gud. </p>
        <p> Paa Grund af den Hengivenhed, som Brødrene i St. Thomas' Kloster<ref target="drb1"/> altid har lagt for Dagen overfor os og vore paarørende i
						deres Bønner, og andre aandelige og verdslige Tjenester, ønsker vi mildt at
						føje dem i deres fromme Andragender for at gengælde Gunst med Gunst og
						tilstaar derfor Herr Vilhelm, som nu er Abbed, og de nævnte Brødre, at de
						med Hensyn til Told af Heste og andet i alle vore og den nævnte Abbeds
						Levedage ved vor Myndighed fredeligt skal besidde og selv eller gennem deres
						Ombudsmænd frit skal udøve den fulde kongelige Ret paa Markedet, der fra
						Dagen for St. Vitus og St. Modestus<ref target="drb2"/> indtil Dagen for
						Apostlene Petrus og Paulus<ref target="drb3"/> plejer at afholdes ved og
						udenfor deres Porte. Vi forbyder under vor Naades Fortabelse strengt, at
						nogen af vore Mænd eller Ombudsmænd, drister sig til i Fremtiden at hindre
						dem paa nogen Maade mod denne Bevilling. Og dette siger vi i Særdeleshed og
						udtrykkeligt, at den kongelige Ret, som Abbeden og de nævnte Brødre
						tidligere af vor Gunst har ejet paa det nævnte Marked, efter vore Levedage
						skal falde tilbage til vore Efterfølgere uden Indsigelse. Til Vidnesbyrd
						herom bekræfter vi dette Dokument med vort Segl. Og som Vidner til dette
						vort Privilegium var tilstede Herr Niels, Biskop af Viborg, vor Kansler,
						Herr Niels, Gælker i Lund, Broder Bo, Prior for Dominikanerne i Roskilde, og
						andre. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1265 den 13. Maj. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1255/dd_12550427001'&gt;159&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb2">15\\. juni. </p>
            <p n="drb3">29\\. juni. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
