<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12651231001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12651231001</idno>
            <idno type="dd_serialno">496</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Indført paa fem forskellige steder i de pavelige kopibøger: a:
                  Reg. Vat. 30 f.21v. — b: ibid. 33 f.23r. ep. 128 — c: ibid. 34 f.31v. — d: ibid.
                  35 f.25r. — e: ibid. 36 f.115r. med overskrift <hi rend="italic">Legato Dacie</hi> [<hi rend="italic">Dascie
                     ms</hi>] <hi rend="italic">denegat accrementum alterius partis que alii</hi> [<hi rend="italic">animi ms.</hi>]
                     <hi rend="italic">fuerat deputata et denegat dilationem legationis et ortatur ad bonum</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Marténe et Durand, Thesaurus II 259; Bull.Dan. 530 nr. 655; Acta
                  Proc. Lit. 83 — Reg.Dan. nr. 1125*; Potthast nr. 19499.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483384.webp">2. rk. I nr. 496</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 496</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 496. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter c: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1265-12-31"> 1265. 31. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 4. afslaar legaten kardinal Guidos ønske om at faa sit
                  legationsomraade udvidet med Tyskland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483385"/> Dilecto filio Guidoni tituli sancti Laurentii &lt;in
                  Lucina&gt; presbitero cardinali apostolice sedis legato. ♦ &lt;U&gt;isis tue
                  discretionis litteris de tua tueque familie sospitate et felici ad ciuitatem
                  Coloniensem aduentu/ et gestis prospere in itinere leti fuimus/ sed de petitione
                  subiuncta nec parum nec leuiter admirati. ♦ Nam cum magne modestie uirum semper
                  pretuleris oculis intuentium et armatum magnifice contra iacula paupertatis/
                  &lt;nec&gt; potuimus non mirari quod de fratrum nostrorum consilio tibi ac dilecto
                  filio &lt;nostro&gt; O. &lt;tituli&gt; sancti Adriani diacono cardinali prouinciis
                  Alamannie distributis/ preter alias quas tibi dedimus sorte tua tunc contentus ut
                  decuit/ nunc ad illam portionem anhelas cui dictus O. ingressus ut fertur Angliam
                  non incumbit/ cum tamen inter duos legatos nec re coniunctos nec uerbo ius locum
                  non habeat accrescendi. ♦ Sane cum nedum tot et tante prouincie quin etiam
                  pauciores uni legato sufficiant qui dei querat gloriam et non suam/ qualem te
                  iudicant fratres tui/ et adiectione non egeat plenitudo/ petitionem tuam ad
                  presens non duximus admittendam/ quod equo portabis animo/ nec &lt;in&gt; iniuriam
                  tibi cedere reputabis si Pauli reminisci uolueris cuius fuit repulsa petitio/
                  licet tertio repetita. ♦ Illud quidem te decet attendere quod ad regnum Dacie
                  principaliter destinatus ex <pb facs="4483386"/> quadam necessitate sortitus es
                  alia/ que ad regnum pertinent excellentius/ nec oportet totam Germaniam adici
                  Dacorum negotio quod sine tanto terrarum numero feliciter poterit expediri/ ♦ Quod
                  si debitam et optatam consummationem reciperet/ non est in illa dispositione
                  Theotonia ut legato sic se rebus habentibus indigeret. ♦ Porro quot et quantas
                  ecclesias perturbauerint/ non solum mor&lt;a&gt;/ sed etiam transitus legatorum.
                  nos utique scire cogimur ad quos ueniunt querimonie regionum/ propter quod facti
                  pluribus odiosi/ quantuncumque in hiis que ad nos pertinent. agamus leuiter cum
                  eisdem/ eos tamen placare non possumus/ grauamina que ab aliis sentiuntin nos
                  quodam peruerso iudicio detorquentes. ♦ Tu igitur ea tibi sufficere iudicans que
                  tibi ingresso alio partesillas quas postulas suffecissent/ et impositum tibi
                  legationis officium ex zelo prosequens caritatis/ ad pacem regni Dacie et plenam
                  reformationem ipsius studium tuum applica/ in aliis nichilominus tue prudentie
                  debitum impleturus/ illo tibi suam addente gratiam et continue cumulante qui
                  spiritu sapientie te repleuit et in ecclesia sua sancta successiuis honorum
                  gradibus sublimauit. ♦ Datum Perusii. ii. kalendas ianuarii anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 dilecto indtil legato] mgl. e. </p>
               <p> — in Lucina] mgl. c. </p>
               <p> — tituli sancti Laurentii (in Lucina)] mgl. d. </p>
               <p> 12 (UYisis] Misis c. </p>
               <p> 13 felici) felicitate a. </p>
               <p> — Coloniensem] Calonensem d. </p>
               <p> — prospere] proprie e. </p>
               <p> 14 nec parum nec leuiter] nec leuiter parum abd. </p>
               <p> — admirati] admirari a. </p>
               <p> 15 uirum] uir ad. </p>
               <p> 16 (nec) potuimus non mirari] non potuimus admirari abde. nec potuimus non mirari
                  c. </p>
               <p> 17 consilio] mgl. a. </p>
               <p> — (nostro)] mgl. ace. </p>
               <p> — O. = Ottobono] S. d. </p>
               <p> — (tituli)] mgl. ace. </p>
               <p> 18 prouinciis] prouincias abd. </p>
               <p> — Alamannie) Alemannia d. </p>
               <p> — distributis] distributas abd. </p>
               <p> 19 tua] sua a. </p>
               <p> — anhelas] hanelat a. </p>
               <p> 20 0.=Ottobonus] C. d. </p>
               <p> — non] nunc a. </p>
               <p> — incumbit] inscribit d. </p>
               <p> 21 nec re] ne re d. nec te a. </p>
               <p> — locum)] mgl. ad. i marg. b. </p>
               <p> 22 uni] uiri abd. </p>
               <p> — legato] .. legato a. </p>
               <p> 23 adiectione)] adiectionem a. </p>
               <p> 24 duximus) di reximus e. </p>
               <p> 25 quod]) quos be. </p>
               <p> — animo)] mgl. e. </p>
               <p> — (in)] mgl. ac. </p>
               <p> 1 es] est a. et e. </p>
               <p> 2 totam) totum e. </p>
               <p> — tanto terrarum] terrarum tanto b. </p>
               <p> 4 ut legato] ut de legato a. </p>
               <p> 5 perturbauerint] perturbauerunt abd. </p>
               <p> 6 solum)] tantum abd. </p>
               <p> — mor(a)] more mss. </p>
               <p> — transitus legatorum] legatorum transitus a. </p>
               <p> 7 quod] i marg. d. </p>
               <p> 8 in hiis que] mgl. a. </p>
               <p> — agamus] agimus e. </p>
               <p> 9 placare] placere e. </p>
               <p> — udfor I. 8 flg. er i e tilføjet i marg.: hic attendatur quod papa
                  dicit/infamiam aliorum retorqueri in ipsum. </p>
               <p> — ab aliis] per alios d. ab hiis c. </p>
               <p> — quodam] quod d. </p>
               <p> 13 prudentie] prouidenci eb. </p>
               <p> 14 continue] continuo d. </p>
               <p> 15 honorum] bonorum a. honoribus d. </p>
               <p> 16 Datum indtil primo] mgl. e. datum etcetera d. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: cf. 2 Cor. 12,8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn, Guido, Kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Lucina, det
						apostoliske Sædes Legat. Vi har læst Dit Brev, vise Broder, og glædet os
						over at høre om Dit og Dit Følges Velbefindende, om Eders lykkelige Ankomst
						til Køln og om, hvad Du lykkeligt har udrettet paa Vejen, men over den
						medfølgende Ansøgning undrer vi os ikke lidet, og det med god Grund. Thi Du
						har altid i alles øjne vist Dig som en Mand af stor Beskedenhed, udmærket
						rustet mod Fattigdommens Angreb, og da vi efter vore Brødres Raad havde delt
						de tyske Kirkeprovinser mellem Dig og vor elskede Søn, Kardinaldiakonen
						Ottobonus af S. Adriano, var <pb facs="4510526"/> Du — som det sømmede sig —
						veltilfreds med Din særlige Lod, foruden de andre Provinser, vi gav Dig.
						Hvor kan vi da andet end undres over, at Du nu ogsaa higer efter at faa den
						Del, som den nævnte Ottobonus, der skal være kommet til England, ikke
						varetager, og det skønt Tilvækstret<ref target="drb1"/> ikke gælder mellem
						to Legater, der hverken reelt eller formelt har noget med hinanden at gøre. </p>
            <p> Da nu saa mange betydelige Provinser, ja ogsaa færre, er nok for een Legat,
						hvis han blot søger Guds Ære og ikke sin egen — og en saadan Mand anser Dine
						Brødre Dig for at være —, og da den, der har meget, ikke behøver mere, har
						vi for øjeblikket ikke villet bevilge Din Ansøgning; det vil Du finde Dig i
						med roligt Sind og ikke mene, at der er sket Dig Uret, naar Du erindrer
						Paulus, hvis Bøn blev afslaaet, skønt han gentog den tre Gange<ref target="drb2"/>. Det maa Du vel lægge Mærke til, at det først og
						fremmest er til Danmarks Rige, Du er sendt, og kun af Nødvendighedshensyn
						desuden har faaet andre Hverv, som fortrinsvis staar i nær Forbindelse med
						dette Rige; hele Tyskland bør ikke lægges til dette danske Hverv, der uden
						det store Antal Lande vil kunne føres til en lykkelig Afslutning. Hvis dette
						Hverv fik den tilbørlige og ønskede Afslutning, er Tyskland under de
						nuværende Forhold ikke i den Forfatning, at det behøvede en Legat. I hvor
						mange og betydelige Kirker ikke alene Legaters Ophold, men deres blotte
						Gennemrejse har foraarsaget Forvirring, det er vi nødt til at vide Besked
						om, til hvem Landenes Klager kommer; af den Grund har flere lagt os for Had,
						og hvor meget vi end i det, som angaar os, farer frem med Lempe, kan vi dog
						ikke stille dem tilfreds, da de ganske forkert tillægger os Skyld for de
						Plager, andre tilføjer dem. Du maa anse for tilstrækkeligt det, som Du vilde
						have fundet tilstrækkeligt, dersom den anden var kommet til de Lande, Du
						beder om. Omfat med kærlig Iver det Hverv, der er paalagt Dig som Legat.
						Anvend Din Nidkærhed til at skaffe Fred og fuld Forbedring af Forholdene i
						Danmarks Rige, og fuldfør iøvrigt, hvad Din Klogskab byder Dig, med den Guds
						Hjælp, som viser Dig sin Naade og føjer Naade til Naade, som har fyldt Dig
						med Visdoms Aand og Gang paa Gang ophøjet Dig fra Trin til Trin i sin
						hellige Kirke. Givet i Perugia den 31. December i vort Pontifikats 1. Aar.
					</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Tilvækstret (jus accrescendi) er et arveretligt Udtryk, der
						betegner en Arvings Ret til at faa sin Lod udvidet med hvad en Medarving,
						der ikke kommer til at arve, skulde have taget som Arv. Legaten har
						aabenbart villet gøre Brug af dette Begreb, saaledes at hans Omraade
						automatisk skulde udvides med den Del af den anden Legats Omraade, inden for
						hvilket Legaten ikke fungerede. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 2 Kor. 12,8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
