<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12650711001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12650711001</idno>
        <idno type="dd_serialno">487</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.20r. med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio
                     priuilegiorum. libertatum et &lt;im&gt;munitatum</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 394; Bull.Dan. 518 nr. 650 — Reg.Dan. nr. 1119; Potthast nr.
                  19256.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483378.webp">2. rk. I nr. 487</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510520.webp">II:1 nr. 487</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 487. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1265-07-11"> 1265. 11. juli 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Perugia </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Clemens 4. giver biskop Tyge af Aarhus og kapitlet i Aarhus bekræftelse paa
                  deres privilegier. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483379"/> Clemens episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri ..
                  episcopo Arusiensi et dilectis filiis capitulo Arusiensi salutem et apostolicam
                  benedictionem. ♦ Cum a nobis petitur quod iustum est et honestum. tam uigor
                  equitatis quam ordo exigit rationis utid per sollicitudinem officii nostri ad
                  debitum p&lt;er&gt;ducatur effectum. ♦ Uestris igitur iustis postulationibus
                  inclinati omnes libertates et inmunitates a predecessoribus nostris Romanis
                  pontificibus per priuilegia et alias indulgencias uobis et ecclesie uestre
                  concessas necnon libertates et exemptiones secularium exactionum a regibus
                  principibus ac aliis Christi fidelibus rationabiliter uobis indultas sicut eas
                  iuste ac pacifice optinetis. uobis et per uos eidem ecclesie auctoritate
                  apostolica confirmamus et presentis scripti patrocinio communimus. ♦ Nullo ergo
                  omnino hominum liceat hanc paginam nostre confirmationis infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum. ♦ Datum Perusii. v. idus iulii pontificatus nostri anno primo. </p>
        <div type="app">
          <p> 7 .. = Tuconi. </p>
          <p> 11 p(er)ducatur] producatur ms. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Clemens Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder Tyge,
						Biskop af Aarhus, og sine elskede Sønner Kapitlet i Aarhus med den
						apostoliske Velsignelse. </p>
        <p> Naar man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver baade Fornuft og
						Billighed, at vi i Kraft af vort Embede drager omhyggelig Omsorg for, at det
						virkeliggøres paa behørig Maade. Idet vi bøjer os for Eders rimelige
						Forlangender, giver vi Eder og gennem Eder Eders Kirke Stadfæstelse paa alle
						Friheder og Fritagelser, som er tilstaaet Eder af vore Forgængere, Paverne i
						Rom, ved Privilegier eller Bevillinger, og tillige paa Friheder og
						Fritagelser for verdslige Krav, som paa gyldig Vis er bevilget Eder af
						Konger, Fyrster eller andre troende kristne, som I besidder med Rette og i
						Fred, og vi styrker dem ved dette Brevs Værn. Intet Menneske maa bryde dette
						vort Stadfæstelsesbrev eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Hvis
						nogen drister sig til at forsøge det, skal han vide, at han derved <pb facs="4510521"/> vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige
						Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Perugia den 11. Juli i vort
						Pontifikats 1. Aar. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
