<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12650612002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12650612002</idno>
            <idno type="dd_serialno">470</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 32 fol. 19r. ep. 90. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. I 427 nr. 505; Bull.Dan. 501 nr. 631; Acta Proc. Lit. 80 —
                  Reg.Dan. nr. 1117*; Potthast nr. 19192; Reg. de Clément IV ed. Jordan I 23 nr. 92.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483373.webp">2. rk. I nr. 470</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 470</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 470. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1265-06-12"> 1265. 12. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 4. anbefaler legaten kardinal Guido til gejstligheden i hans
                  legationsomraade. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Archiepiscopis et episcopis ac dilectis filiis abbatibus/ prioribus/ decanis/
                  prepositis/ archipresbiteris/ et aliis ecclesiarum prelatis/ necnon et capi<pb facs="4483374"/>tulis/ conuentibus/ collegiis ac aliis personis ecclesiasticis
                  secularibus et regularibus tam exemptis quam non exemptis in Dacie ac Suetie
                  regnis atque Bremensi/ Magdeburgensi/ Salzburgensi/ et Gneznensi prouinciis
                  constitutis. ♦ Summi regis magisterio eruditi etcetera ut in proxima superiori/
                  usque confoueris ecce magnum et honorabile membrum ecclesie/ dilectum filium
                  nostrum Guidonem. tituli sancti Laurentii in Lucina presbiterum cardinalem/ uirum
                  utique religione etcetera usque admodum carum habemus pro suorum exigentia
                  meritorum/ in predictum regnum commisso sibi tam in eo/ et Suetie regno/ quam in
                  Bremensi etcetera usque officio/ pro discordiarum sedatione quarumlibet/ statu
                  dicti regni salubri tranquillo et pacifico procurando/ de predictorum fratrum
                  consilio prouidimus destinandum etcetera usque in plana uerbis competenter
                  mutatis. ♦ Porro licet saluatoris exemplo/ quod uni ex minimis nostris fit/ nobis
                  fieri reputemus/ quia tamen illos uolumus propensius honorari/ qui per se
                  honorabiles/ in parte sollicitudinis honorant in nobis plenitudinem potestatiss
                  uniuersitatem uestram rogamus/ monemus et hortamur attente mandantes. quatinus eum
                  apostolice sedis legatum/ tanquam personam nostram/ uel potius nos in eo/
                  recipientes cum debita reuerentia et honore/ ipsius monitis et mandatis plenarie
                  ac humiliter intendere procuretis. ita quod idem ad gloriam dei/ et animarum
                  profectum/ iniunctum sibi ministerium exequi ualeat indefesse\ nosque deuotionem
                  uestram possimus exinde merito commendare. ♦ Alioquin sententiam quam idem tulerit
                  in rebelles ratam habebimus/ et faciemus auctore domino usque ad satisfactionem
                  condignam/ non obstante aliquo priuilegio uel indulgentia cuiuscumque tenoris
                  existat/ dignitati/ personis secularibus uel regularibus cuiusuis honoris uel
                  ordinis ab apostolica sede concesso seu concessa/ de quo uel qua plenam et
                  expressam de uerbo ad uerbum in nostris litteris mentionem fieri oporteat/
                  appellatione postposita inuiolabiliter obseruari. ♦ Datum Perusii. ii. idus iunii.
                  anno i<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 ut in proxima superiori ef. p. 3561. 701til 3571. 8. </p>
               <p> 7 etcetera usque admodum cf. p. 3571, 91il 71. </p>
               <p> 9 etcetera usque officio cf. p. 3571. 721il 73. </p>
               <p> 11 etcetera usque in plana cf. p. 357 I. 74 til 20. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12: cf. Matth. 25,40 quamdiu fecistis uni ex his fratribus meis minimis mihi
                  fecistis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Ærkebisper og Bisper og til vore elskede Sønner Abbeder, Priorer,
						Dekaner, Provster, Ærkepræster og andre kirkelige Prælater, til Kapitler,
						Konventer, Kollegier og andre gejstlige Personer, baade verdensgejstlige og
						regelbundne, baade de, der er undtagne fra, og de, der er underlagte
						Biskopperne, i Danmarks og Sveriges Riger, samt i Kirkeprovinserne Bremen,
						Salzburg, Magdeburg og Gnesen. Kongernes Konge osv. som i det nærmest
						foregaaende Brev<ref target="drb1"/> indtil : begunstiges ved Udsendelsen af
						en Kardinallegat, som kan være der tilstede. Derfor har vi efter ovennævnte
						Brødres Raad bestemt at udsende et betydeligt og anset Medlem af Kirken, vor
						elskede Søn Guido, Kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Lucina, en Mand, der
						udmærker sig osv. indtil<ref target="drb2"/>: har særlig kær som Følge af
						hans Fortjenester, til ovennævnte Rige, og har betroet ham baade i <pb facs="4510516"/> det og i Sveriges Rige samt i Kirkeprovinserne Bremen
						osv. indtil<ref target="drb3"/> : Fuldmagt som Legat for at sørge for
						Bilæggelse af alle Stridigheder og Tilvejebringelse af en gavnlig, rolig og
						fredelig Tingenes Tilstand i dette Rige osv. indtil<ref target="drb4"/>: det
						ujævne jævnt med passende Ændring af Ordene. Skønt vi efter Frelserens
						Eksempel mener, at det, som gøres mod en af vore mindste<ref target="drb5"/>, gøres mod os, ønsker vi dog, at de æres med størst Iver, som i sig selv
						fortjener at æres og ved at tage Del i vor Omsorg ærer Magtfuldkommenheden
						hos os. Derfor retter vi vor indstændige Bøn, Formaning og Opfordring til
						Eder alle med Paalæg om, at I skal modtage ham i hans Stilling som det
						apostoliske Sædes Legat, som om det var os selv, eller rettere os i ham, med
						skyldig Ærbødighed og Hæder og sørge for fuldt og ydmygt at rette Eder efter
						hans Formaninger og Bud, saaledes at han til Guds Ære og Sjælenes Fremgang
						utrætteligt kan udføre det ham paalagte Hverv, og vi som Følge deraf kan
						rose Eders Gudsfrygt efter Fortjeneste. Ellers vil vi stadfæste den Dom, han
						maatte afsige over dem, der ikke vil lyde ham, og sørge for, at den med
						Udelukkelse af Appel ubrydeligt overholdes med Guds Hjælp indtil passende
						Oprejsning er givet, uanset ethvert Privilegium eller enhver Begunstigelse,
						ligegyldigt af hvilket Indhold, der Ord til andet bør fuldstændigt og
						udtrykkeligt omtales i vort Brev, og som nogen Dignitet, verdensgejstlige
						eller regelbundne, hvor højt i Ære eller Grad de end staar, har faaet
						tildelt af det apostoliske Sæde. Givet i Perugia den 12. Juni i vort
						Pontifikats 1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650608001'&gt;465&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650608001'&gt;465&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650608001'&gt;465&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650608001'&gt;465&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Matth. 25,40. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
