<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12650813002</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12650813002</idno>
        <idno type="dd_serialno">493</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Tallinn (Reval) byarkiv, katalog 194 nr. 10. Perg. 24,5 × 14 (plica
                  1,7). Dronning Mar gretes segl i gul-rød-grøn silkesnor, DKS. nr. 16 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Ibid. vidisse 1347 1. febr. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi>: nr. 110. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge, Quellen d. Revaler Stadtrechts II 92; Bunge I 494 nr. 390 —
                  Reg.Dan. nr. *422.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483382.webp">2. rk. I nr. 493</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510523.webp">II:1 nr. 493</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 493. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1265-08-13"> 1265. 13. august 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Roskilde </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Dronning Margrete fastsætter Revals mønt- og vægtstandard og bestemmer, at der i
                  Reval ikke kan indsættes nogen foged uden raadmændenes billigelse. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483383"/> M. dei gracia Danorum Sclauorumque regina. capitaneo
                  Reualiensi. ceterisque aliis omnibus Reualiam inhabitantibus salutem in uero
                  salutari. ♦ Constare uolumus uniuersis quod nos de consensu dilecti filii nostri
                  domini regis. monetam Reualiensem taliter duximus innouandam. quod de una marcha
                  puri argenti. sex marche denariorum et due ore denariorum fabricentur. ac in eodem
                  ualore dicta moneta inmutabiliter perseueret. iniungentes ciuitatis eiusdem
                  consulibus. ut caueant diligenter. ne dicta moneta falsificetur uel in aliquo
                  peioretur. et quod pondera que ad presens ut audiuimus minorata sunt et falsata.
                  iuxta dictorum consulum discrecionem et consilium corrigantur. ♦ Siquis autem
                  huiusmodi falsitatem in ponderibus uel moneta facere in posterum attemptarit.
                  uolumus et tenore presencium eisdem concedimus liberam facultatem huiusmodi
                  falsarios quicunque fuerint secundum iura Lybicensia corrigendi et sicut ordo
                  iuris dictauerit pena debita puniendi. ♦ Hanc eciam eidem ciuitati graciam
                  concedimus per presentes. quod contra consensum et uoluntatem dictorum consulum,
                  in eorum preiudicium. nullus ibidem institui debeat aduocatus. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Roskildis
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. v<hi rend="sup">o</hi>, idus augusti. testibus dominis. Odwardo de
                  Ladæ. et Hærberto. </p>
        <div type="app">
          <p> 3 M. = Margareta. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Margrete, af Guds Naade de Danskes og Venders Dronning, til Høvedsmanden i
						Reval og alle øvrige Indbyggere i Reval Hilsen med den rette Saliggører. </p>
        <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle, at vi med vor elskede Søns
						Samtykke har besluttet at forny Mønten i Reval paa den Maade, at der af en
						Mark rent Sølv præges seks Mark Penge og to Øre Penge, og at den nævnte Mønt
						uforanderligt skal holdes i den samme Værdi, idet vi paabyder Statens
						Raadmænd at paase nøje, at den nævnte Mønt ikke forfalskes eller i nogen
						Maade forringes, og at Vægtlodderne, der nu — efter hvad vi har hørt — er
						forringede og forfalskede, efter de nævnte Raad<pb facs="4510524"/>mænds
						Skøn og Beslutning bliver berigtigede. Og hvis nogen i Fremtiden maatte
						forsøge at foretage en saadan Forfalskning af Vægtlodder og Mønt, er det
						vort Ønske, — og dertil giver vi Raadmændene fuld Myndighed ved dette Brev,
						— at de revser saadanne Falsknere, hvem de end maatte være, efter lybsk Ret
						og, saaledes som Rettens Gang paabyder, straffer dem med deres fortjente
						Straf. Fremdeles tilstaar vi Staden den Gunst ved dette Brev, at ingen Foged
						maa indsættes sammesteds uden de nævnte Raadmænds Samtykke og Vilje til
						deres Skade. Til Vidnesbyrd derom har vi ladet vort Segl hænge under dette
						Brev. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1265 den 13. August med Herrerne
						Odward af Lode og Herbert som Vidner. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
