<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12490425001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12490425001</idno>
            <idno type="dd_serialno">300</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Orig. Guelficae IV 210: <hi rend="italic">Ex autographo.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden a1: Cod. Anhaltinus II nr. 180; UB. des Hochstifts Hildesheim
                  II nr. 814. <pb facs="4481068"/> Reg.: Suhm X 130; Reg. Danica nr. 881;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 11568; Reg. Thuringiae II nr. 1701. Monogr.:
                  Zeitschrift des Harzvereins XXV III (1895) 82; P. Aldinger, Die Neubesetzung der
                  deutschen Bistümer unter Papst Innocenz IV (Leipzig 1900) 55-56. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481067.webp">1. rk. VII nr. 300</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509850.webp">I:7 nr. 300</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 300. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-04-25"> 1249. 25. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Brunsvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Otto af Brunsvig, som sammen med kong Erik IV Plovpenning, hertug Abel af
                  Jylland og en del andre fyrster er indsat til værger for den udvalgte biskop af
                  Hildesheim, appellerer til pavestolen mod mulige domme fra gejstlig side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Quia nos dei gratia Otto, dux de Bruneswic, dati sumus una cum illustribus
                  principibus rege Dacie, duce Saxonie, marchionibus de Brandeborch, comitibus
                  Asscharie, duce Iucie tutores ac defensores uenerabili consanguineo nostro domino
                  Hermanno, Hildensemensi electo, a domino Ferrariensi electo, tunc apostolice sedis
                  legato, qui ex speciali mandato, quod a domino apostolico super prouisione
                  Hildensemensis ecclesie receperat, eundem nostrum consanguineum dominum Hermannum
                  prefecit dicte ecclesie in pastorem et solempniter confirmauit, ut nos illud, quod
                  nobis cum prefatis principibus tam racionabiliter et tam publice est iniunctum,
                  pro posse nostro nunc exsequamur et in antea disponamus exsequi deo dante nostrum
                  consanguineum tuendo et pro uiribus defendendo, ne aliquis seu legatus seu
                  subdelegatus, archiepiscopus, episcopus, abbas, prepositus, clericus, religiosus
                  aut secularis, uel etiam simplex clericus seu alius, de quo timendum sit,
                  occasione alicuius mandati nos grauare ualeat ex hoc facto per sententiam
                  qualemcunque uel etiam interdictum, pro nobis et uniuerso clero et ecclesiis nobis
                  subiectis sedem apostolicam appellamus. </p>
            <p> Acta sunt hec in Brunswic anno domini mccxlviiii die Marci coram fratribus
                  minoribus et omnibus aliis clericis dicte uille. </p>
            <div type="cit">
               <p> 17 speciale mandatum: Innocens IV.s mandat af 12467. juli, Potthast nr. 12204a,
                  trykt UB. des Hochstifts Hildesheim II nr. 758. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eftersom vi Otto, af Guds nåde hertug af Brunsvig, sammen med de berømmelige
                  fyrster kongen af Danmark, hertugen af Saksen<ref target="drb1"/>, markgreverne af
                     Brandenburg<ref target="drb2"/>, greverne af Askarien<ref target="drb3"/> og
                  hertugen af Jylland er givet vor ærværdige slægtning hr. Hermannus, udvalgt biskop
                  af Hildesheim, som værger og forsvarere af den udvalgte herre til Ferrara<ref target="drb4"/>, dengang det apostoliske sædes legat, som i henhold til en
                  særlig befaling<ref target="drb5"/>, som han havde modtaget af den apostoliske
                     herre<ref target="drb6"/> angående varetagelsen af Hildesheim kirke, satte
                  samme vor slægtning hr. Hermannus i spidsen for nævnte kirke som hyrde og
                  stadfæstede ham højtideligt, så udfører vi nu efter evne, og vi planlægger med
                  Guds hjælp for fremtiden at udføre det, som sammen med de fornævnte fyrster er
                  pålagt os på en så gyldig og offentlig bekendt måde, nemlig at værge og, så vidt
                  vi formår, forsvare vor slægtning, hvorfor vi for os og hele gejstligheden og de
                  kirker, der er underlagt os, appellerer til det <pb facs="4509851"/> apostoliske
                  sæde, for at ikke nogen enten legat eller subdelegeret, ærkebiskop, biskop, abbed,
                  provst, gejstlig, klostermand eller verdensgejstlig, eller også en almindelig
                  gejstlig eller nogen anden, som man kan nære frygt for, ved nogen som helst dom
                  eller også ved interdikt skal besvære os af denne grund i henhold til noget
                  mandat. </p>
            <p> Disse ting er forhandlet<ref target="drb7"/> i Brunsvig i det Herrens år 1249 på
                  Markus' dag i nærværelse af de små brødre og alle andre gejstlige fra nævnte by.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Albrekt I. </p>
                  <p n="drb2"> Johann og Otto. </p>
                  <p n="drb3"> Heinrich junior og formentlig Bernhard og Sieg fried. </p>
                  <p n="drb4"> Philippus. </p>
                  <p n="drb5"> paveligt mandat af 1246 7. juli. </p>
                  <p n="drb6"> Innocens IV. </p>
                  <p n="drb7"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;, note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
