<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12491231106</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12491231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 5. Pergament 13,5 × 4,5.
                  Perg.flig. Kong Eriks nu tabte segl, der ifølge Pommersches UB. I (1868) hang i
                  fligen, men ifølge Hansisches UB. I (1876) var forsvundet, er beskrevet i
                  <hi rend="italic">a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. T. K. U. A. Hansestæderne. A III pk. 17. Afskrift nr. 6, optaget i
                  et hefte med 26 privilegier for Stralsund (omkr. 1600), cf. herom Dipl. Danicum
                  III:8 nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130004" type="link">372</ref>
                  under <hi rend="italic">Aa</hi>. Efter teksten følgende seglbeskrivelse: <hi rend="italic">Das furhangede Siegel
                     ist in gelb wachs gedrücket, vnd wegen alters fast zerfallen, vnd nicht wol
                     kentlich, jedoch sihet man ein königlich bilde, das hatt in der rechten handt
                     einen scepter, in der lincken einen reichs apfel, vff der andern Seiten .2.
                     gekrönte Lewen, die vmbschrifft ist zerfallenn</hi> (= DKS. 11a og b). <pb facs="4481090"/>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks</hi>.: Atlas nr. 1006. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius, Urk. z. Gesch. Rügens III 5 nr. 113; Pommersches UB. I 394
                  nr. 503, 2. udg. nr. 503.  Reg.: Suhm X 157 (efter a); Fabricius, Urk. z. Gesch. Rügens II 21; Hansisches
                  UB. I 128 nr. 396; Reg. Danica nr. *296.  Monogr.: Niitemaa, Das Strandrecht in Nordeuropa, 75.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481089.webp">1. rk. VII nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509867.webp">I:7 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 328. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-12-31"> [1249-1250] <note>
                  <p> Kong Erik IV Plovpennings udaterede brev er udstedt til fordel for dem, der ad
                  søvejen kommer fra Rygen til Danmark. Det må rimeligvis forudsætte ufred til søs,
                  og i så fald drejer det sig om krigen mellem Lybæk og Danmark, som bl.a.
                  resulterede i afbrændingen af København i 1249, cf. Annales Danici, 112, 113, 131,
                  166, Danmarks ældste annalistik, 73, samt Erslev, Svaning-Hvitfeld, 36, hvortil
                  kommer pave Innocens IV.s forsøg på at standse fjendtlighederne med brevene af
                  1249 4. november, nr. <ref target="/books/dipdan/1249/dd_12491104001" type="link">318</ref>, rettet mod fyrsterne Vitslav og Jarmer af Rygen, og 5. november,
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1249/dd_12491105001" type="link">319</ref>, rettet
                  til kong Erik. Den både her og i brevet af 4. november omtalte dominus Vitslav må
                  være identisk med fyrst Vitslav I af Rygen, der også selv i sit segl betegner sig
                  således (<hi rend="italic">sigillum domini Wiscezlavi</hi>). Han døde den 7. juni, rimeligvis i
                  1250, cf. Pommersches UB. I. nr. 516 samt Ursula Scheil, Zur Genealogie der einh.
                  Fürsten von Rügen, 31. Kong Erik dræbtes 9. august 1250. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning befaler beboerne ved de danske kyster at lade fyrst
                  Vitslav I.s undersåtter frit vende hjem med deres ejendele, dersom de kommer i
                  havsnød med deres skibe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .E. dei gracia Danorum Slauorumque rex. uniuersis iuxta maritimas regni sui
                  habitantibus salutem et graciam. </p>
            <p> Mandamus uobis quatinus sicut offensam nostram uitare uolueritis omnes quos ad
                  partes regni nostri de terra domini Witslaui declinare contigerit. et ibidem
                  propter aeris intemperiem cum nauibus suis periclitari. liberos ab omni uexacione
                  cum rebus suis quibus succurrere possunt. ad terram propriam undecumque uenerint;
                  redire permittatis.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der bor ved hans riges
                  kyster, hilsen i nåde. </p>
            <p> Vi befaler jer, at I, såfremt I vil undgå vor hævn, tillader alle, som kommer fra
                  hr. Vitslavs<ref target="drb1"/> land til en del af vort rige og måtte komme i nød
                  med deres skibe sammesteds på grund af uvejr, at vende tilbage til deres eget
                  land, hvor de end kommer fra, med dem af deres ejendele, som de kan redde<ref target="drb2"/>, frie for enhver fortrædigelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> må være identisk med den hr. Vitslav, som Innocens IV retter sit brev af
                  4. november imod, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1249/dd_12491104001'&gt;318&lt;/a&gt;. I begge tilfælde må det dreje sig om fyrst Vitslav I af
                  Rygen, som også selv ifølge omskriften på sit seg] betegner sig hr. Vitslav. Han
                  døde en 7. juni, rimeligvis i 1250, jf. indledningen i Dipl. Danicum. Kong Erik
                  dræbtes 9. august 1250. Nærværende brev må forudsætte ufred til søs, og i så fald
                  må det være krigen mellem Lybæk og Danmark med bl.a. afbrændingen af København i
                  1249, jf. Erslev, Svaning-Huitfeldt, 36, der danner baggrunden. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _cum rebus suis quibus succurrere possunt_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
