<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12491231113</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12491231113</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Sv. RA. B9 f. 63r. Afskrift fra 16. årh.s 2. halvdel. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. I nr. 837; Bull. Dan. nr. 206.  Reg.: v. Celse 61 nr. 27; Reg. Danica nr. 716; Strehlke 122;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 10092.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481106.webp">1. rk. VII nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509882.webp">I:7 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 335. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-12-31">U 1226 <note>
                  <p> Den pavelige legat, biskop Vilhelm af Modenas brev af 1226 kendes kun gennem en
                  afskrift fra 16. årh.s 2. halvdel som det første af fem breve vedrørende Gotlands
                  forhold til Sverige, alle skrevet med samme ellers ukendte hånd i et læg f. 63-68,
                  indsat af Runell (Palmsköld) i afskriftsamlingen B 9. Herman Schück, Rikets brev
                  och register, p. 485, formoder, at den lille samling afskrifter gennem et
                  mellemled kan føres tilbage til biskop Hans Brask af Linköpings virksomhed i
                  1520'erne, cf. herom også indledningen i Dipl. Danicum III:1 nr. 129. </p>
                  <p> I brevet udtaler legaten, at han efter anmodning af Gotlands præster stadfæster
                  hævdvundne sædvaner mellem dem og den afdøde biskop Karl af Linköping (1220) og
                  mellem indbyggerne på øen som stadfæstet af efterfølgeren biskop Bengt (1221-1237)
                  og bekræftet af ærkebiskop Anders Sunesen, i hvilken forbindelse han indsætter
                  ordlyden af et brev, udstedt af ærkebispen samt de to bisper, d.v.s. nr. 334.
                  Derefter tilføjer legaten: 'dette og andet', som er billiget og overholdt af deres
                  forgængere, billiger og bestyrker han med brev og seglets vidnesbyrd. </p>
                  <p> Man har som regel opfattet legatens brev som en vidisse, men i så fald mangler
                  der det vigtigste træk, nemlig beskrivelsen af det forelagte originalbrev med
                  bemærkning om dets tilstand og dets eventuelle segl samt erklæringen om
                  overensstemmelse med dets ordlyd, d.v.s. beviserne på originalens autenticitet.
                  Det betyder, at der højst kan være tale om en transsumpt af ærkebispens brev.
                  Endvidere er der klar uoverensstemmelse mellem indholdet i det transsumerede brev
                  og beskrivelsen af, hvad legaten siger, at han har stadfæstet. Hertil kommer også
                  det påfaldende træk, at brevet slutter med en corroboratio med henvisning til brev
                  og segl, hvilket strider mod den gængse praksis, at de pavelige legater oftest i
                  deres breve følger opbygningen i de pavelige breve og som disse slutter med en
                  sanctio (<hi rend="italic">Nulli ergo . . . . . incursurum</hi>). Det ses også i andre
                  stadfæstelser, udstedt af Vilhelm som legat i årene 1225-26 og på ny i 1247-48,
                  cf. Dipl. Svecanum I nr. 232, Fornvännen 1972 p. 33, samt Dipl. Svecanum I nr.
                  353, 355, 357-58 og 362. Hans bundethed til praksis i det pavelige kancelli viser
                  sig også i hans breve om fritagelse for kirkebod, cf. ovf. nr. <pb facs="4481107"/> 280, 1248 27. juli til Lunde hospital, samt i breve fra 1247, cf. Dipl.
                  Svecanum I nr. 347-52. Nærværende stadfæstelse med transsumpt af ærkebiskop Anders
                  Sunesens brev må derfor anses for uægte. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige legat, biskop Vilhelm af Modena transsumerer og stadfæster
                  ærkebiskop Anders Sunesens kundgørelse af overenskomsten om Linköpingbiskoppens
                  visitation og gæsteri på Gotland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Guilhelmus diuina miseratione Mutinensis episcopus, apostolicæ sedis legatus,
                  uniuersis Christi fidelibus has literas inspecturis in uero salutari salutem.
                  Dilectorum filiorum nostrorum sacerdotum Gotlandiæ precibus inclinati quasdam
                  consuetudines obseruatas ab antiquo inter ipsos et episcopum eorum bonæ memoriæ
                  Carolum necnon et inter incolas illius insulæ constitutas et a uenerabili fratre
                  nostro Benedicto Lincopensi episcopo successore suo confirmatas necnon et a
                  uenerabili fratre nostro Andrea quondam Lundensi archiepiscopo, tunc apostolicæ
                  sedis legato, Sueciæ primate, roboratas præsentium auctoritate confirmamus, quarum
                  tenor talis est. Andreas diuina miseratione Lundensis archiepiscopus, tunc
                  apostolicæ sedis legatus, Sueciæ primas (etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1249/dd_12491231112" type="link">334</ref>). Hæc et alia,
                  quæ a prædecessoribus eorum inuenimus approbata et obseruata, ne de cætero de his
                  dubitetur, nos eadem approbantes scripto nostro et sigilli testimonio communimus. </p>
            <p>Datum Wiisby anno domini m.cc.xxvi. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 41 Lundensi] Lundensis a/. 43 Andreas] i ny linie al. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vilhelm, af Guds miskundhed biskop af Modena, det apostoliske sædes legat, til
                  alle troende kristne, der får dette brev at se, hilsen med den sande frelser. </p>
            <p> Idet vi bøjer os for bønner fra vore elskede sønner, præsterne på Gotland,
                  stadfæster vi med dette brevs myndighed nogle sædvaner, der fra gammel tid er
                  holdt i hævd imellem dem og deres biskop Karl, saligt ihukommet, og ligeledes
                  fastsat mellem den øs indbyggere og stadfæstet af vor ærværdige broder Bengt,
                  biskop af Linköping, dennes efterfølger, og ligeledes bestyrket af vor ærværdige
                  broder Anders, fordum ærkebiskop af Lund, dengang det apostoliske sædes legat,
                  Sveriges primas, og som har følgende ordlyd: Anders, af Guds miskundhed ærkebiskop
                  af Lund, dengang det apostoliske sædes legat, Sveriges primas (= <hi rend="italic">nr. <ref target="/books/dipdan/1249/dd_12491231112" type="link">334</ref>
               </hi>). Disse og andre ting, som vi har fundet er godkendt og holdt i hævd af deres
                  forgængere, godkender og bestyrker vi ved dette vort brev og vort segls
                  vidnesbyrd, for at der ikke for fremtiden skal være tvivl om disse ting. </p>
            <p> Givet i Visby i det Herrens år 1226<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet kendes kun gennem en afskrift fra 16. årh.s 2. halvdel, skrevet
                  af en ellers ukendt hånd på læg med yderligere 4 breve vedrørende Gotlands forhold
                  til Sverige. Herman Schück, Rikets brev och register, s. 485, formoder, at disse
                  afskrifter gennem et mellemled kan føres tilbage til biskop Hans Brask af
                  Linköpings virksomhed i 1520'erne. I brevet udtaler legaten, at han efter
                  anmodning af Gotlands præster stadfæster hævdvundne sædvaner mellem dem og den
                  afdøde bisp Karl af Linköping, der døde 1220, og mellem indbyggerne på øen som
                  stadfæstet af efterfølgeren biskop Bengt (1221-1237) og bekræftet af ærkebiskop
                  Anders Sunesen. I den forbindelse optager han ordlyden af et brev af ærkebispen og
                  de to bisper, d.v.s. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1249/dd_12491231112'&gt;334&lt;/a&gt;, efterfulgt af: 'dette og andet', som er billiget og
                  overholdt af deres forgængere, 'billiger og bestyrker' han med brev og segl. Man
                  har som regel opfattet legatens brev som en vidisse, men i så fald mangler der det
                  vigtigste træk, nemlig beskrivelsen af det forelagte originalbrev med bemærkning
                  om dets tilstand og dets eventuelle segl samt erklæringen om overensstemmelse med
                  dets ordlyd, d.v.s. beviserne på autenticiteten. Det betyder, at der højst kan
                  være tale om en transsumpt af ærkebispens brev. Endvidere er der klar
                  uoverensstemmelse mellem indholdet i det transsumerede brev og beskrivelsen af,
                  hvad legaten siger, at han har stadfæstet. Hertil kommer også det påfaldende træk,
                  at brevet slutter med en corroboratio med henvisning til brev og segl, hvilket
                  strider mod den gængse praksis, at de pavelige legater oftest i deres breve følger
                  opbygningen i de pavelige breve og som disse slutter med en sanctio (_Nulli ergo..... incursurum_). Det ses også i andre stadfæstelser, udstedt af
                  Vilhelm som legat i årene 1225-26 og på ny i 1247-48, jf. Dipl. Svecanum I nr.
                  232, Fornvännen 1972 s. 33, samt Dipl. Svecanum <pb facs="4509883"/> I nr. 353,
                  355, 357-58 og 362. Hans bundethed til praksis i det pavelige kancelli viser sig
                  også i hans breve om fritagelser for kirkebod, jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1248/dd_12480727001'&gt;281&lt;/a&gt;, 1248 27. juli
                  til Lunde hospital, samt i breve fra 1247, jf. Dipl. Svecanum I nr. 347-52.
                  Nærværende stadfæstelse med transsumpt af ærkebiskop Anders Sunesens brev må
                  derfor ligesom dette anses for uægte. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
