<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12491105002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12491105002</idno>
            <idno type="dd_serialno">320</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Päpste 29. Pergament 33,5
                  × 32,4 (plica 3,4). Pavens bulle i hampesnor. a: Vidisse [efter 1249 5. november]
                  af Wilhelm, biskop af Sabina, hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Päpste 29a.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Diplomforlæg: 1249 5. november. Innocens IV til kong Erik IV Plovpenning, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1249/dd_12491105001" type="link">319</ref>. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Urkundensammlung SHL. I nr. 56 (med fejlagtig datering til 1250);
                  Lübeckisches UB. I nr. 150; Mekl. UB. I nr. 639 (udtog); Bunge, UB. I nr. 212;
                  Bull. Danicum nr. 436.  Reg.: Reg. Danica nr. 888*; Bunge, Reg. I 60 nr. 239; Bunge, Urk.-Reg. 47 nr.
                  628; Potthast nr. 13864; Preussisiche Reg. nr. 335; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 727.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481081.webp">1. rk. VII nr. 320</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509860.webp">I:7 nr. 320</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 320. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Diplomet har 1249 5. november. Innocens IV til kong Erik IV Plovpenning, nr. <ref target="/books/dipdan/1249/dd_12491105001" type="link">319</ref> som forlæg.
               </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-11-05"> 1249. 5. november 
               <note>
                  <p> Pave Innocens IV.s 7. år går fra 1249 28. juni til 1250 27. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler ærkebiskop Gerhardus af Bremen og Rudolfus, udvalgt
                  biskop af Schwerin, at formane kong Erik IV Plovpenning til særlig under hensyn
                  til troens sag i Livland og Prøjsen at slutte fred med Lybæk, hvis råd har
                  erklæret sig villigt hertil og lovet ikke for fremtiden at ville hjemsøge kongens
                  rige. <pb facs="4481082"/>
            </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri . . archiepiscopo
                  Bremensi. et dilecto filio . . electo Zuerinensi salutem et apostolicam
                  benedictionem. Semper Carissimi in Christo filii nostri . . illustris regis Datie
                  debet optare serenitas ut tam in regno suo/ quam in eiusdem confinio tranquillitas
                  fructuosa uigeat/ et incursus discriminum que de guerrarum tempestate prodeunt
                  exinde penitus excludantur. Sane pretextu discordie que inter eundem regem ac
                  dilectos filios consilium et commune Lubicense uertitur multis non solum rerum et
                  personarum pericula/ sed etiam quod est grauius animarum imminent detrimenta et
                  libertas ecclesiastica leditur ac fidei negotium quod agitur in Liuonie et Pruscie
                  partibus multipliciter impeditur. Cum itaque predictis consilio et communi sit
                  prout asserunt domino inspirante uotiuum quod omnino dispendiorum huiusmodi cesset
                  occasio/ et inter dictum regem ac ipsos sit pacis et concordie plenitudo/ ita quod
                  regnum suum per ipsos decetero nullatenus molestetur. serenitatem regiam in domino
                  affectuose rogandam duximus et monendam/ Ut ab eorundem consilii et comunis
                  molestatione omnimoda pro apostolice sedis et nostra reuerentia conquiescat. ita
                  quod nos per effectum operis agnoscentes ipsum ad instantiam nostram diligere
                  fructum pacis sibi exinde oportunis temporibus condigni fauoris premia
                  compensemus. Quocirca discretioni uestre per apostolica &lt;scripta&gt; mandamus
                  quatinus memoratum regem ad hoc monere ac inducere procuretis. quod super hoc
                  feceritis et inueneritis nobis fideliter rescripturi. </p>
            <p>Datum Lugduni nonas nouembris pontificatus nostri anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 17. = Gerhardo. 18… = Rudolfo. 19. = Erici. 21 ac)|eta. 27 comunis] communis
                     a. 30 &lt;scripta&gt;] mgl. A, scripta indsat i a. </p>
               </div>
               <pb facs="4481083"/>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder, ærkebiskop
                  Gerhardus af Bremen, og sin elskede søn Rudolfus, udvalgt biskop af Schwerin,
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Hans højhed, vor meget kære søn i Kristus Erik, Danmarks berømmelige konge, bør
                  altid ønske, at en nyttig fred hersker såvel i hans rige som i dets naboskab, og
                  at farefulde angreb, fremkaldte af krigens storm, holdes fuldstændigt borte
                  derfra. Farer truer jo mange ikke blot på ejendele og personer, men, hvad der er
                  alvorligere, skade truer også sjælene som følge af den strid, som råder mellem
                  samme konge og vore elskede sønner, rådet og kommunen i Lybæk, og kirkens frihed
                  krænkes, og troens sag, som står på spil i Livlands og Prøjsens egne, hindres på
                  mangfoldig vis. Da det nu ved Herrens indgivelse er fornævnte råds og kommunes
                  ønske, efter hvad de forsikrer, at årsagen til disse skader helt og holdent
                  bringes af vejen, og der bliver fuldstændig fred og endrægtighed mellem nævnte
                  konge og dem, således at hans rige for fremtiden på ingen måde bliver fortrædiget
                  af dem, har vi ment kærligt at burde bede og påminde den høje konge i Herren om,
                  at han af ærbødighed for det apostoliske sæde og os ophører med på nogen som helst
                  måde at fortrædige samme råd og kommune, således at vi, når dette er sket, kan
                  erkende, at han efter indtrængende at være opfordret af os har den nyttige fred
                  kær, og når tiden er inde, til gengæld kan yde ham den løn derfor, der ligger i
                  behørig gunst fra vor side. Derfor befaler vi jer, kyndige mænd, ved denne vor
                  apostoliske skrivelse, at I sørger for at påminde og tilskynde omtalte konge
                  hertil og i troskab tilskriver os, hvad I udfører og klarlægger i så henseende. </p>
            <p> Givet i Lyon den 5. november i vort pavedømmes syvende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
