<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12491231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12491231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">323</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Pergament 21 × 13,5 (plica 1,1). Rød silkesnor, seglet
                  afrevet. Bagpå med hånd fra omkring 1300 eller lidt senere: <hi rend="italic">De Marikorn
                     soluenda in Almundsysæl. et uno caseo</hi> og med yngre hænder <hi rend="italic">Marikorn</hi>
                  og <hi rend="italic">Uacat</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks</hi>.: Atlas nr. 34; Middelalderlig Skrift nr. 20. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kinch, Ribe Bys Historie I, 64 (dansk oversættelse); Middelalderlig
                  Skrift. Transskriptioner nr. 20. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Danica nr. *294; Rep. Danicum I:1 nr. 186; Jexlev, Lokalarkiver
                  II, 234 nr. 6. 
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Niels Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250-1305, 125, (196) og 202,
                  del IV blad i; samme, Den danske konges kancelli i 1250'erne, Festskrift til
                  Astrid Friis (1963), 228 med note 11.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481084.webp">1. rk. VII nr. 323</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509863.webp">I:7 nr. 323</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 323. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-12-31"> 1249 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe eftergiver 40 dages kirkebod for alle indbyggere i
                  Almindsyssel, som i henhold til en gammel forpligtelse bidrager til byggearbejder
                  på domkirken i Ribe med en skæppe havre (af hver plov) og en ost (af hver hus),
                  som han samtidig lader indsamle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4481085"/> E/ dei gracia Ripensis episcopus/ Almund sysæl inhabitantibus
                  salutem in omnium saluatore/ </p>
            <p> Quoniam ut ait apostolus omnes stabimus ante tribunal domini recepturi prout in
                  corpore gessimus siue bonum fuerit siue malum/ oportet nos diem messionis extreme
                  operibus misericordie preuenire/ ac ea seminare in terris que donante domino
                  recolligere ualeamus in celis/ Hinc est quod cum ecclesia beate Marie Ripis ad sui
                  constructionem proprie minime suppetant facultates/ et quia ex antiqua deuotione
                  predecessorum tenemini ad subuentionem dicte ecclesie de quolibet aratro unum
                  modium auene et de qualibet domo unum caseum/ uniuersitatem rogamus/ monemus/ et
                  exhortamur in domino quatinus quod ex antiquo promissum tenemini pia deuotione
                  uelitis explere/ idipsum latori presentium cum ad uestram presentiam declinauerit
                  assignantes/ ipsum enim huius negotii ad partes uestras constituimus procuratorem
                  certam ac firmam spem habentes ut per hec et alia bona que domino inspirante
                  feceritis possitis ad eterne felicitatis gaudia peruenire/ Nos etiam de
                  omnipotentis dei gracia ac beate Marie semper uirginis/ et meritis beatorum
                  apostolorum Petri et Pauli/ necnon et ea qua fungimur auctoritate confisi omnibus
                  uere confessis qui ad predictam ecclesiam elemosinis predictis uel aliis manus
                  porrexerint karitatis/ quadraginta dies de iniuncta sibi penitentia misericorditer
                  relaxamus/ </p>
            <p> Datum anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>/ cc<hi rend="sup">o</hi>/ x<hi rend="sup">o</hi>l/ ix<hi rend="sup">o</hi>
            </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 14E = Esgerus. 19 og 28 Marie] med majuskler A. 24 presentium] herefter
                     spatium på 6-7 bogstaver, antagelig til navnet, A. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16-17: Rom. 14, 10; 2. Kor. 5, 10 og c. 14 X de poenitenciis V 38. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger af Guds nåde biskop af Ribe, til indbyggerne i Almindsyssel, hilsen med
                  alles frelser. </p>
            <p> Eftersom vi alle, som apostlen siger<ref target="drb1"/>, skal stå for Kristi
                  domstol for at få igen, alt eftersom vi har handlet her i livet, enten godt eller
                  ondt, bør vi forekomme dagen for den sidste høst med barmhjertighedens gerninger
                  og her på jorden så de ting, som vi med Herren som giver atter kan høste i
                  Himlene. Da altså Vor Frue kirke i Ribe på ingen måde har nok i sine egne midler
                  til byggearbejder, og da I i henhold til jeres forgængeres hengivenhed fra gammel
                  tid er skyldige at støtte nævnte kirke med en skæppe havre af hver plov og en ost
                  af hvert hus, beder, påminder og opfordrer vi jer alle i Herren til med from
                  hengivenhed at ville opfylde det gamle løfte, som I er skyldige, og overgive det
                  til nærværende brevfører<ref target="drb2"/>, når han når frem til jer, da vi har
                  gjort ham til befuldmægtiget for denne sag i jeres egne. Thi det er vort sikre og
                  faste håb, at I ved disse og andre gode gerninger, som I gør ved Herrens
                  indskydelse, kan nå til den evige lyksaligheds glæder. Vi eftergiver derfor
                  barmhjertigt i tillid til den almægtige Guds og den evige Jomfru Marias nåde og de
                  hellige apostle Peders og Paulus' fortjenester samt vor egen embedsmyndighed alle,
                  som bekender i sandhed, og som rækker en kærlig hånd til fornævnte kirke ved de
                  fornævnte eller andre almisser, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. </p>
            <p> Givet i det Herrens år 1249. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300723001'&gt;112&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> tomrum i originalen til den befuldmægtigedes navn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
