<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12491231114</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12491231114</idno>
            <idno type="dd_serialno">336</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: ?, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Codex manuscriptus Moguntinus, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: tabt trykforlæg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Schannat, Vindemiæ litterariæ I p. 196 med overskriften<hi rend="italic"> Alberti
                     Orlamundani comitis epistola ad Honorium III pontificem maximum</hi>, med
                     <hi rend="italic">1226</hi> tilsat i marginen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk: Schannat 1.1, herefter Staphorst, Hist. 1:2 128, Gruber, Orig. Livoniæ 251,
                  Meursii Opera IX 388 (udtog), Orig. Guelficae IV 101 (udtog), SS. rerum Livon. I
                  380, Mekl. UB. I nr. 367; Usinger 385 (i tysk oversættelse); Bull. Danicum nr. 222
                  (efter Mekl. UB.).  Reg.: Reg. Danica nr. 721 (= *204); Reitzenstein, Reg. d. Grafen v. Orlamuende
                  79-80; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 469; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 11035; Reg.
                  Thuringiae II nr. 2394.  158 Monogr.: Suhm IX 549-50; Dahlmann I 385 note 1, 392-93; Paludan-Müller i
                  Vidensk. Selsk. Skrifter, V. række, Hist.-phil. Afd. IV 113 note 4; Winkelmann,
                  Kaiser Friedrich II, I 482 note 7, II 64 note 2. <pb facs="4481108"/>
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481107.webp">1. rk. VII nr. 336</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509883.webp">I:7 nr. 336</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 336. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-12-31">U [1229] <note>
                  <p> Det her meddelte aktstykke er tidligere dateret Før 1227 18. marts, 1227-28,
                  1228-29 og 1229. Aktstykket er efter sin form en supplik til paven, men er
                  tilsyneladende kun ufuldstændigt overleveret, da en egentlig protokol med adresse,
                  intitulatio og salutatio mangler. I trykket hos Schannat, det eneste kendte
                  tekstgrundlag, anføres en nu ukendt <hi rend="italic">codex manuscriptus Moguntinus</hi> som
                  kilde. Kun gennem overskriften, som muligvis kan være tilsat af Schannat,
                  tillægges supplikken grev Albert af Orlamynde, som skal have rettet den til pave
                  Honorius III. I marginen er året <hi rend="italic">1226</hi> tilsat som datering, hvilket må
                  tolkes som Schannats antagelse af, at supplikkens indgivelse står i forbindelse
                  med den påbegyndte opfyldelse af betingelserne for løsladelsen af kong Valdemar II
                  Sejr og hans sønner i 1226, cf. Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1225/dd_12251117001" type="link">42</ref>, <ref target="/books/dipdan/1226/dd_12260609002" type="link">55</ref> og <ref target="/books/dipdan/1226/dd_12260609003" type="link">56</ref>. Hvis
                  supplikken virkelig har været indgivet til paven, kan Schannats mainziske kilde
                  højst have indeholdt en afskrift af den, og den måtte antagelig samtidig være
                  bearbejdet, idet den ud over at nævne kongen af Danmark ikke har et eneste navn på
                  personer eller steder og end ikke antyder udeladelse af navnestof med . .,som det
                  ofte er tilfældet med brevstof, der indgår i formelsamlinger. Disse forhold gør
                  det tvivlsomt, om der er tale om en virkelig afgået supplik. Snarere må aktstykket
                  karakteriseres som en stiløvelse eller fingeret skrivelse. I samme retning peger
                  omtalen af Danmarks konge som dominus og måske også, at den foregivne supplik
                  fremtræder i jeg-form. Endvidere er formuleringerne af en sådan karakter, at det
                  volder betydelige vanskeligheder at give supplikken en entydig placering, cf.
                  Winkelmanns karakteristik af den i Kaiser Friedrich II, II p. 64 note 2, som 'so
                  vieldeutig, dass damit nichts anzufangen ist'. Hvis Schannats tilskrivning af
                  supplikken til grev Albert af Orlamynde var rigtig, måtte den borg, der hentydes
                  til, være Lauenburg, som greven ifølge Annales Stadenses afstod for sin løsladelse
                  i 1227, og i så fald måtte både frigivelse og afsendelse af supplikken være sket
                  inden pave Honorius III.s død 1227 18. marts, således som det foreslås af
                  Dobenecker med en vis tvivli Reg. Thuring. Men både Schannat og Reg. Thuring.
                  tager ved dateringen ikke hensyn til, at han ifølge supplikken sad inde med borgen
                     <hi rend="italic">hereditario iure</hi>, hvilket han som påpeget af Usinger og især af
                  Paludan-Müller ikke kunne påberåbe sig, da kong Valdemar havde overladt ham den.
                  Det kunne derimod kong Valdemars anden søstersøn Otto af Lüneburg, som ifølge
                  Annales Stadenses ved sin frigivelse fra fangenskabet efter slaget ved Bornhøved
                  1227 22. juli måtte afstå borgen Hitzacker til hertug Albrecht af Sachsen. Den
                  hørte til de gamle welfiske besiddelser, således som nævnt af Usinger og udførligt
                  fremstillet af Paludan-Müller. Løsladelsen fandt sted i begyndelsen af 1229, ef.
                  indledningen i Dipl. Danicum II:6 nr. 88. Derefter måtte supplikken være indgivet
                  til pave Gregor IX. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongen af Danmarks søstersøn (hertug Otto af Lyneborg) beder pave (Gregor IX) om
                  at løse sig fra den ed, han har aflagt om ikke at søge at vinde den borg tilbage,
                  han har måttet afstå for at komme ud af sit fængsel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vestræ gratiæ significo, pater sancte, quod cum dominus et auunculus meus rex
                  Daci&lt;æ&gt; a uasallo suo modicæ reputationis uiro perfide captus esset, ego
                  ratione sanguinis iniuriam eius meam reputans absolutionem eius procuraui
                  celeriter, ne mora traheret ad se periculum et iacturam. Postmodum excogitans,
                  quod expediret reipublicæ, ne remanerent crimina impunita, uolebam uindicare, quod
                  factum fuerat fraudulenter, cum nemini patrocinari debeant fraus et dolus. Sed
                  quia uarii sunt euentus rerum, id, quod conceperam, non poteram perducere ad
                  effectum sed ex insperato etiam captus fui et diutissime detentus in uinculis
                  ferreis, a quibus eripi non potui nec absolui, donec castrum quoddam munitissimum
                  ad me spectans hæreditario iure oportuit me dimittere uellem nollem. iuraui
                  et&lt;iam&gt; renuntians, quod illud nun-<pb facs="4481109"/> quam repetam nec pro
                  recuperando eo per me uel per alium arma sumam. Cum igitur ualde graue mihi sit,
                  quod occasione iuramenti, quod ui inductus præstiti, tam enormem sustinere debeam
                  læsionem, beatitudini uestræ supplico, quod illud relaxare dignemini et, ut mea
                  possim repetere, dispensetis mecum, cum habeatis plenitudinem potestatis. Non enim
                  iuraui uoluntarie, sed per metum, qui cadere poterat in constantem uirum, et ob
                  hoc merito debeo excusari. Præterea cum fidem non seruanti fides seruanda non sit,
                  nemo de facto isto rationabiliter me redarguere et uindicare poterit, ut uidetur.
               </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 48 Daci&lt;æ&gt;] Dacis a/a, også rettet i Mekl. UB. — rex Daci&lt;æ&gt; =
                     Waldemarus. 56 et&lt;iam&gt;)| rettet således også i Mekl. UB, herefter rettet
                     i Bull. Dan., et ala. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Over for Eders nåde tilkendegiver jeg<ref target="drb1"/>, hellige fader, at jeg,
                  da min herre og onkel kongen af Danmark troløst var blevet taget til fange af sin
                  vasal, en mand af dårligt ry, på grund af blodets bånd anså uretten mod ham for
                  uret mod mig og hurtigt skaffede ham befriet<ref target="drb2"/>, for at ikke en
                  udsættelse skulle føre fare og skade med sig. Derpå betænkte jeg, at det ville
                  være til gavn for staten, at forbrydelsen ikke forblev ustraffet, og jeg ønskede
                  at straffe, hvad der var handlet i svig, da svig og list ikke bør beskærme nogen.
                  Men eftersom begivenhederne falder forskelligt ud, kunne jeg ikke virkeliggøre den
                  plan, jeg havde fattet, men jeg blev endog uformodet taget til fange og meget
                  længe holdt indespærret med jernlænker, som jeg ikke kunne befries eller løses
                  fra, førend jeg måtte udlevere en stærkt befæstet borg, der tilhørte mig ifølge
                  arveretten, hvad enten jeg ville eller ej. Jeg gav afkald og aflagde ed på, at jeg
                  aldrig ville kræve den tilbage og ikke selv eller ved andre gribe til våben for at
                  generhverve den. Da det altså er meget hårdt for mig, at jeg på grund af denne ed,
                  som jeg har præsteret tvunget af vold, skal udholde så uhørt en krænkelse,
                  bønfalder jeg Eder, hellige fader, om, at I, da I har magtfuldkommenhed, værdiges
                  at løse den og giver mig dispensation til at kunne kræve det tilbage, som er mit.
                  Thi jeg har ikke svoret frivilligt, men under en frygt, som kunne påkomme en modig
                     mand<ref target="drb3"/>, og jeg bør med rette undskyldes derfor. Da man
                  endvidere ikke bør være tro mod den, der ikke selv er tro, vil ingen med gyldig
                  grund, som det synes, kunne anklage og straffe mig for en sådan handling. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> aktstykket er efter sin form en supplik til paven, men er tilsyneladende
                  kun ufuldstændigt overleveret, da en egentlig protokol med adresse, intitulatio og
                  salutatio mangler. Trykket hos Schannat, det eneste kendte tekstgrundlag anfører
                  et nu ukendt mainzisk håndskrift som kilde med en overskrift, som lader Albert af
                  Orlamynde være den, der har indgivet supplikken til pave Honorius III. Ligesom
                  årstallet 1226, der er tilsat i marginen, er overskriften muligvis <pb facs="4509884"/> tilsat af Schannat som hans fortolkning af supplikkens 'jeg',
                  som han antagelig har forestillet sig har afgivet supplikken efter den påbegyndte
                  opfyldelse af betingelserne for løsladelsen af kong Valdemar II Sejr og hans
                  sønner i 1226, jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12251117001'&gt;42&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12260609002'&gt;55&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12260609003'&gt;56&lt;/a&gt;. Hvis supplikken virkelig har været indgivet til paven,
                  kan Schannats forlæg højst have indeholdt en bearbejdet afskrift afden, idet den
                  ud over kongen af Danmark ikke indeholder et eneste navn på personer eller steder
                  og end ikke antyder udeladelse af navnestof med . ., som det ofte sker med
                  brevstof, der indgår i formelsamlinger. Disse forhold gør det tvivlsomt, om der er
                  tale om en virkelig afgået supplik. Snarere må aktstykket karakteriseres som en
                  stiløvelse eller fingeret skrivelse. I samme retning peger omtalen af Danmarks
                  konge som _dominus_ og måske også, at supplikken fremtræder i jeg-form.
                  Endvidere er formuleringerne af en sådan karakter, at det volder betydelige
                  vanskeligheder at give supplikken en entydig placering. Hvis Schannats
                  tilskrivning af supplikken til grev Albert af Orlamynde var rigtig, måtte den
                  borg, der hentydes til, være Lauenburg, som greven ifølge Annales Stadenses afstod
                  for sin løsladelse i 1227, og i så fald måtte både frigivelse og afsendelse af
                  supplikken være sket inden pave Honorius III.s død 1227 18. marts, som foreslået i
                  Reg. Thuring. Men både Schannat og Reg. Thuring. tager herved ikke hensyn til, at
                  grev Albert ifølge supplikken sad inde med borgen 'ifølge arveretten', hvilken han
                  som påpeget af Usinger s. 385 og især af Paludan-Müller s. 113 note 4 ikke kunne
                  påberåbe sig, da kong Valdemar havde overladt ham den. Det kunne derimod kong
                  Valdemars anden søstersøn Otto af Lüneburg, som ifølge Annales Stadenses ved sin
                  frigivelse fra fangenskabet efter slaget ved Bornhøved 1227 22. juli måtte afstå
                  borgen Hitzacker til hertug Albrecht af Sachsen, idet den hørte til de gamle
                  welfiske besiddelser. Ottos løsladelse fandt sted i begyndelsen af 1229, jf. DRB.
                  I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1229/dd_12290101101'&gt;88&lt;/a&gt; note
                  2. Derefter måtte supplikken være indgivet til pave Gregor IX. </p>
                  <p n="drb2"> oversættelsen følger her Paludan-Müllers tolkning af tekstens
                     _absolutionem eius procuraui_, der også kan gengives med 'traf anstalter
                  til at befri ham'. </p>
                  <p n="drb3"> udtryk, hentet fra romerretten, jf. Dig. IV,2, 1,6 (Mommsen I s.
                  80).</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
