<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12491105001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12491105001</idno>
            <idno type="dd_serialno">319</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4481081"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Vidisse [efter 1249 5. november] af Wilhelm, biskop af Sabina,
                  hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Päpste 28. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lübeckisches UB. I nr. 149, herefter Bunge, UB. I nr. 211 og J.
                  Olrik, Valdemar Sejrs Sønner 69 (dansk oversættelse); Bull. Danicum nr. 435. 10
                  Reg.: Reg. Danica nr. =290; Bunge, Reg. I 60 nr. 238; Bunge, Urk.-Reg. 47 nr. 627;
                  Preussische Reg. nr. 334; Preussisches UB. I nr. 229; Potthast nr. 13865; Reg. u.
                  Urk. SHL. I nr. 726; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 8205.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481080.webp">1. rk. VII nr. 319</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509860.webp">I:7 nr. 319</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 319. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-11-05"> 1249. 5. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV formaner kong Erik IV Plovpenning til særlig under hensyn til
                  troens sag i Livland og Prøjsen at slutte fred med Lybæk, hvis råd har erklæret
                  sig villigt hertil og lovet ikke for fremtiden at ville hjemsøge hans rige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> nnocentius episcopus seruus seruorum dei carissimo in Christo filio . . regi
                  Datie illustri salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Tua semper debet optare serenitas/ ut tam in regno tuo quam in eiusdem confinio
                  tranquillitas fructuosa uigeat/ et incursus discriminum. que de guerrarum
                  tempestate prodeunt/ exinde penitus excludantur. Sane fili karissime. pretextu.
                  discordie que inter te ac dilectos filios consilium et commune Lubicense uertitur
                  multis non solum personarum et rerum pericula set etiam quod est grauius animarum
                  inminent detrimenta et libertas ecclesiastica leditur. ac fidei negotium quod
                  agitur in Liuonie et Pruscie partibus multipliciter impeditur \ Cum itaque
                  predictis consilio et communi sit prout asserunt domino inspirante uotiuum quod
                  omnino dispendiorum huiusmodi cesset o[ccasi]o et inter te ac ipsos sit pacis et
                  concordie plenitudo ita quod regnum tuum per ipsos de cetero nullatenus
                  molestetur/ serenitatem tuam in domino affectuose rogan dam duximus et monendam/
                  quatinus ab eorundem consilii et communis molestatione omnimoda pro apostolice
                  sedis et nostra reuerentia conquiescas ita quod nos per effectum operis
                  agnoscentes &lt;te&gt; ad instantiam nostram diligere fructum pacis tibi exinde
                  oportunis temporibus condigni fauoris premia compensemus. </p>
            <p> Datum Lugduni. nonas nouembris. pontificatus nostri anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 13. = Erico. 22-23 ofccasilo] medtaget af en plet a, udfyldt efter nr. 320. 25
                     consilii] consiliis a, men cf. nr. 320. 27 &lt;te&gt;] mgl. a, men cf. det
                     tilsvarende sted i nr. 320. 29 nostri anno septimo) med afstand mellem ordene
                     til udSyldning af linien a. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin meget kære søn i Kristus Erik,
                  Danmarks berømmelige konge, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Du bør altid ønske, høje konge, at nyttig fred hersker såvel i dit rige som i
                  dets naboskab, og at de farefulde angreb, fremkaldte af krigens storm, holdes
                  fuldstændigt borte derfra. Farer truer jo mange, vor meget kære søn, ikke blot på
                  personer og ejendele, men, hvad der er alvorligere, skade truer også sjælene som
                  følge af den strid, som råder mellem dig og vore elskede sønner rådet og kommunen
                  i Lybæk, og kirkens frihed krænkes, og troens sag, som står på spil i Livland og
                  Prøjsens egne, hindres på mangfoldig vis. Da det nu ved Herrens indgivelse er
                  fornævnte råds og kommunes ønske, efter hvad de forsikrer, at årsagen til disse
                  skader helt og holdent bringes af vejen, og der bliver fuldstændig fred og
                  endrægtighed mellem dig og dem, således at dit rige for fremtiden på ingen måde
                  bliver fortrædiget af dem, har vi ment, høje konge, kærligt at burde bede og
                  påminde dig i Herren om, at du af ærbødighed for det apostoliske sæde og os
                  ophører med på nogen som helst måde at fortrædige samme råd og kommune, således at
                  vi, når dette er sket, kan erkende, at du efter indtrængende at være opfordret af
                  os har den nyttige fred kær og, når tiden er inde, til gengæld kan yde dig den løn
                  herfor, der ligger i behørig gunst fra vor side. </p>
            <p> Givet i Lyon den 5. november i vort pavedømmes syvende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
