<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12491231109</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12491231109</idno>
            <idno type="dd_serialno">331</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Foregiven original i Lybæk Staatsarchiv. Danica nr. 2. Pergament 48 ×
                  66,5 (plica 2, 3). Kong Valde15 mars dobbeltsegl af ufarvet voks, beskadiget,
                  omskriften tabt, restaureret i nyere tid, i ny snor, DKS. 7a og 6. Hertil også
                  Hans Olrik, To enslydende danske Kongebreve fra 1230. Aarb. f. nord. Oldkyndighed
                  11:10 (1895) 95-96, 104, 106, 118. Faks.: Atlas nr. 1002. Diplomforlæg: Kejser
                  Frederik I Barbarossa for Lybæk 1188 19. september, Lübeckisches UB. 19 nr. 7.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dreyer, Specimen p. LVIII; Abdruck der das Recht Lübecks und
                  Hamburgs. . . . . betreff. Urk. 20 8 nr. 5, herefter Urkundensammlung SHL. I 14
                  nr. 11; Lübeckisches UB. I 16 nr. 12, herefter Mekl. UB. I 170 nr. 173 (udtog);
                  A.D. Jørgensen, Valdemar Sejr 44 (udtog i dansk oversættelse); Reg. u. Urk. SHL. I
                  123 nr. 242 (udtog).
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Deecke, Grundlinien zur Gesch. Lübecks 19; Sartorius II 11; Reg.
                  Danica nr. 5107 ="124; Hansisches UB. I 34 nr. 68. 
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Suhm IX 6 med note 4 (af Abraham Kall); Dahlmann, Geschichte von
                  Dännemark I 346-47 note 1; Usinger, 115 og 230-32; Winkelmann, Philipp v. Schwaben
                  u. Otto IV v. Braunschweig I 273 note 3; Buchwald, Bischofs- u. Fürstenurk. 213;
                  Hugo Hennings, Die ältere dänische Königsurkunde 12, 45, 49-50, 52-53; Olrik
                  (1895) 101 note 2; S. Rietschel, Die Städtepolitik Heinrichs des Löwen,
                  Historische Zeitschrift 102 (1909) 242 note 3; Hermann Bloch, Der Freibrief
                  Friedrichs I für Lübeck, Zeitschrift. für Lüb. Gesch. 16 (1914) 4 flg.; F. Rörig,
                  Hansische Beiträge zur deutschen Wirtschaftsgeschichte 12-17; H. Maybaum,
                  Kirchgriindung u. Kirchpatronat in Hamburg-Bremen, Zeitschrift der
                  Savigny-Stiftung für Rechtsgeschichte, Kanonistische Abt. 25 (1936) 400-402; H.
                  Reincke, Die älteste Lübecker Urkunde von 1226, Zeitschrift für Lüb. Gesch. 30
                  (1939-40) 150 med note 1; Lassen, 93-94; Grandjean, Dansk Sigillografi 69; V.
                  Niitemaa, Das Strandrecht im Mittelalter 38-40; Bernhard Am Ende, Studien zur
                  Verfassungsgeschichte Lübecks im 12. und 13. Jahrhundert 10-43; Lübeck 1226 —
                  Reichsfreiheit und frühe Stadt (1976) 92 og 182; Herluf Nielsen,
                  Urkundenfälschungen im Dänischen Reich, Fälschungen im Mittelalter IV p. 487 flg.  Kong Valdemars foregivne privilegiebrev til Lybæk er tidligere blevet dateret til
                  1202, 1203-1204 og 1204. Allerede Kall rejste i sin note til Suhm tvivl om brevets
                  ægthed navnlig ud fra de modstridende led i dateringen og fik betinget tilslutning
                  af Dahlmann. Men Harry Bresslau rejste som den første spørgsmålet om uægthed ud
                  fra skriftsammenligning, idet han ifølge den af Rietschel i Historische
                  Zeitschrift citerede meddelelse frem førte, at kejser Frederik I Barbarossas brev
                  til Lybæk af 1188 19. september var skrevet med samme hånd som kong Valdemars.
                  Hermann Bloch uddybede spørgsmålet om skriverhånden med påvisning af, at samme
                  skriver tillige havde skrevet et brev af grev Albert af Orlamynde af 1222 20. <pb facs="4481096"/> maj til biskop Bertold af Lybæk, UB. des Bisthums Lübeck I nr.
                  40, samt dobbeltudfærdigelsen af biskop 45 Bertold af Lybæks brev til Lybæk 1225,
                  Lübeckisches UB. I nr. 30, uden dog at meddele enkeltheder om grundlaget for sine
                  iagttagelser. En fornyet skriftsammenligning efter den af Niels Skyum-Nielsen i
                  Scandia XIX (1948-49) p. 130 flg. beskrevne fremgangsmåde med særligt henblik på
                  bogstaverne <hi rend="italic">g, x, z</hi> samt forkortelserne for <hi rend="italic">et, -bus, -rum, que, con</hi>
                  og <hi rend="italic">ur</hi> bekræfter, at kong Valdemar II Sejrs og kejser Frederik I Barbarossas
                  breve til Lybæk, de ovennævnte breve af grev Albert og biskop Bertold samt
                  yderligere sidstnævntes brev til Kloster Preetz af 1224, som påvist af W. Prange i
                  Lübeck 1226. Reichsfreiheit und frihe Stadt. 92 med note 24, alle er skrevet af
                  den samme anonyme skriver, cf. nu også Herkenrath, Die Reichskanzlei 1181-1190,
                  267, d.v.s. en bevidnet skrivervirksomhed i næsten 40 år. Teoretisk set er det vel
                  ikke umuligt, men det er usandsynligt, at samme skriver skulle have virket for
                  kejseren, derefter for kong Valdemar for til sidst at befinde sig i biskop
                  Bertolds omgivelser i Lybæk. Konklusionen må da være, at skriveren i løbet af
                  tidsrummet 1222-1225 har skrevet kejser- og kongebrevet, antagelig sidst i
                  perioden, fordi kejser Frederiks brev ordret blev optaget i kejser Frederik II.s
                  stadfæstelse 1226 maj, Lübeckisches UB. I nr. 34, en måned før denne gav Lübeck
                  rigsfrihed, cf. ibid. I nr. 35. I modsætning til kejser Frederiks brev, som er
                  forsynet med en efterligning af kejserens segl, jf. Posse IV 82 nr. 1, er seglet
                  under kong Valdemars brev, så vidt det kan konstateres efter restaureringen, ægte.
                  60 Som nævnt ovenfor indeholder dateringen led, der strider mod hinanden.
                  Årstallet 1202 lader sig ikke uden videre forene med det andet regeringsår. I
                  indledningen i Dipl. Danicum I1:4 nr. 45 er det vist, at man dels har benyttet
                  kroningsdagen 1202 25. december som udgangspunkt for regeringsåret, dels også et
                  andet tidspunkt, en dag mellem 1201 24. november og 1202 28. april, d.v.s. før
                  Knud VI.s død 1202 12. november. Vælger man den sidste beregningsmåde, slutter
                  første regeringsår tidligst 1202 23. november, og 65 andet regeringsår begynder
                  tidligst 24. november, Kun under denne forudsætning kan 1202 og regeringsår
                  forenes, og det angivne årstal fastholdes. Derimod synes modstriden mellem
                  dagsangivelserne uløselig. Andreas' dag er den 30. november, ottendedagen derefter
                  7. december, men angivelsen efter romersk kalender er upåtvivleligt 26. november.
                  Dahlmann forsøgte at forene angivelserne ved den tilsyneladende gode iagttagelse,
                  at man nok havde talt dagene fremad fra kalendae, men ideen strander på, at en
                  sådan 70 fremgangsmåde ikke ellers kendes nogetstedsfra. Det er vanskeligt at
                  forene den samlede vidneliste med brevets årsangivelse. Bedst går det med hensyn
                  til kansleren biskop Peder af Roskilde, der efterfulgte broderen Anders Sunesen
                  som kansler i 1202, cf. Dipl. Danicum II:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1292/dd_12920109001" type="link">61</ref>. Provsten Niels
                  kan muligvis være identisk med den provst Niels, der nævnes i Knud VI.s brev af
                  [1192-1201], Dipl. Danicum I:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1192/dd_11921231102" type="link">179</ref>, og notaren Gabriel kan ligeledes være identisk med
                  notaren af samme navn i Knud VI.s brev af 1196, Dipl. Danicum I:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1196/dd_11960331001" type="link">216</ref>. Derimod kan
                  drosten Torben og kammermesteren Ingemar kun eftervises her, medens Skorre og
                  Bjørn ellers først kendes som marsk og mundskænk fra 1224, cf. Dipl. Danicum I:6
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240704001" type="link">16</ref>, <ref target="/books/dipdan/1225/dd_12251117001" type="link">42</ref>, <ref target="/books/dipdan/1229/dd_12290625001" type="link">98</ref> og <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300414001" type="link">109</ref> . Det kunne
                  tyde på, at man har hentet vidnelisten fra et nu tabt brev og udvidet den med
                  marsk og mundskænk, som var kendt fra forhandlingerne omkring kong Valdemars
                  frigivelse. Iøvrigt kan formuleringen af hele eskatokollen ikke forstås undtagen
                  ved en sammenstilling med diplomforlægget, der efter vidnerne, signumlinie med
                  monogram har<hi rend="italic"> Ego</hi> (navnet) <hi rend="italic">imperialis aule cancellarius in uice</hi>
                  (navnet) . . . .<hi rend="italic"> archicancellarii recognoui. Acta sunt . . . . regnante domino
                     Frederico</hi>. Men udtrykket <hi rend="italic">hiis interfui</hi> i kong Valdemars brev om
                  Gabriel som stedfortræder strider tilsyneladende mod, at biskop Peder af Roskilde
                  er til stede blandt vidnerne. Tillægget <hi rend="italic">Has litteras . . . . . apportauit</hi>
                  efter dateringen savner sidestykke i danske kongediplomer og kan ikke forklares ud
                  fra diplomforlægget. I sin karakter kan det måske minde om tilføjelsen på plica af
                  kong Valdemars brev af 1241 12. marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1241/dd_12410312001" type="link">71</ref>. Erkendelsen
                  af, at både diplomforlægget og kong Valdemars brev er uægte, kancellimæssigt set,
                  har <pb facs="4481097"/> ført til en indgående drøftelse af, om indholdet af de
                  enkelte bestemmelser stemte overens med de faktiske forhold. Det fremgår heraf, at
                  teksten i &lt;1&gt;-&lt;23&gt; og &lt;25&gt; er en bearbejdelse af et tabt ægte
                  brev af 1188, og indholdet i &lt;8&gt; om patronatsretten til Mariekirken, i
                  &lt;19&gt; om mønten og i &lt;21&gt; om ledingen er uægte. Om disse spørgsmål
                  henvises generelt til Hermann Blochs afhandling i Zeitschrift für Lüb. Gesch. XVI
                  (1914) p. 1-43 samt til den fornyede indgående behandling med hensyntagen til
                  ældre litteratur i Bernhard Am Ende, Studien zur Verfassungsgeschichte Lübecks im
                  12. und 13. Jahrhundert (1975). Derudover indeholder kong Valdemars brev i
                  &lt;24&gt; bestemmelser om vragretten, som i tilfælde af ægthed foregriber
                  privilegiet af 1220, Dipl. Dan. I:5 nr. 171, cf. også Niitemaa, Das Strandrecht im
                  Mittelalter, 38-40.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481094.webp">1. rk. VII nr. 331</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509871.webp">I:7 nr. 331</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 331. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-12-31">U 1202. 26. november eller 7. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wordburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr overdrager i lighed med hertug Henrik af Saksen og kejser
                  Frederik I Barbarossa borgerne i Lybæk frihed til at bruge et nærmere afgrænset
                  landområde omkring deres by tillige med et andet, der blev opladt i kejserens hånd
                  af greverne Bernhard af Ratzeburg og Adolf af Schauenburg, samt skovene i Dassow,
                  Klütz <pb facs="4481095"/> og Brodten. Kongen tilstår dem ligesom hertug Henrik
                  patronatsretten over sankt Maria kirke, toldfrihed i Saksen undtagen i Artlenburg
                  samt visse sagefaldsrettigheder. Russere, gotlændere og nordmænd må toldfrit
                  besøge byen, andre købmænd ligeledes mod at betale skyldig told, Endvidere må
                  rådmændene prøve mønten, så ofte de vil, og borgerne må fordrive enhver, der
                  hindrer dem i at udnytte bymarken. Endelig tilstår kongen dem samme ret og frihed
                  som i byen for det område, der nås af Trave under oversvømmelse, og som særlig
                  gave ret til at beholde alt, hvad de selv kan bjerge ved skibbrud i Danmark og i
                  Venden i eller uden for havnen Travemünde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis patris et filii et spiritus sancti amen.
                  Waldemarus dei gracia Danorum Slauorumque rex. dux. Iutie. dominus
                  Nordalb&lt;i&gt;ngie. omnibus iustis hec scripta cernentibus. salutem in Christo. </p>
            <p> Licet ex offitio diuinitus nobis collato. uniuersis intra regni nostri terminos
                  constitutis. teneamur non solum ad optinendam et conseruandam iusticiam iuuare;
                  uerum etiam ea que a predecessoribus nostris et aliis uiris discretis collata
                  sunt. inuniolabiliter obseruare. illis tamen qui specialius nostro se optulerunt
                  seruicio. specialius nos recognoscimus debitores. &lt;1&gt; Hoc igitur diligentius
                  attendentes. ciuibus Lubicensibus eandem tam in terminis. quam in usu finium
                  suorum. uel quibuscumque aliis que eis primum a duce Heinrico. et postea ab
                  imperatore Fretherico collata est. cum comes Adulfus de Scowænburg. et comes
                  Bernardus causam contra Ciues nostros Lubicenses agerent. auctoritate regia
                  conferre dignum duximus libertatem. &lt;2&gt; Sunt igitur hii termini usibus
                  eiusdem ciuitatis. nostre auctoritatis dono assignati. A ciuitate uersus orientem
                  usque ad flumen Stubinize. et Stubinize supra usque in Radagost. A ciuitate contra
                  meridiem usque ad stagnum Racesburgense. et stagnum supra usque ad Racesburg. A
                  ciuitate contra occidentem usque ad flumen Cikinize. et Cikinize supra usque ad
                  stagnum Mulne. &lt; 3&gt; intra hos terminos habebunt omnes ciuitatem nostram
                  Lubike inhabitantes. cuiuscumque fuerint conditionis. omnimodum usum. uiis. et
                  inuiis. cultis et incultis. aquis et piscibus. siluis et pascuis. siue nauibus.
                  siue plaustris. opus sit ad exportandum. &lt;4&gt;Confirmamus etiam ciuibus
                  nostris. sicut a comite Bernardo. et a comite Adulfo in manus imperatoris
                  resignata fuerunt. usus et commoditates terminorum subscriptorum. A ciuitate
                  sursum usque ad uillam Odislo. ita quod in utraque parte fluuii Trauene. ad duo
                  miliaria usum habeant nemoris. tam in lignis. quam in pratis et pascuis. excepto
                  nemore quod est assignatum cenobio beate Marie. &lt;5&gt;&gt; Insuper licebit
                  ipsis ciuibus. et eorum piscatoribus. piscari per omnia. a supradicta uilla Odislo
                  usque in mare. preter septa comitis Adulfi. sicut tempore ducis Heinrici facere
                  consueuerunt. &lt;6&gt; Habebunt etiam omnimodum usum siluarum in Dartzchowe; et
                  Cluz. et Brotne. ut tam igni nescessaria quam nauibus. siue domibus. aut aliis
                  edificiis ciuitatis sue. utilia ligna in eis succidant absque dolo. ne uidelicet
                  idoneas et utiles sibi naues. passim et sine necessitate uendant. et alias <pb facs="4481098"/> fabricent. uel ligna deferant aliis uendenda nationibus.
                  &lt;7&gt; Preterea pascent porcos suos. pecora quoque seu iumenta per totam terram
                  comitis Adulfi. ita tamen. quod porci seu pecora possint ipso die a pastu redire
                  in marchiam. unde mane exierunt. &lt;8&gt; Insuper oportunitatibus eorum
                  accquiescentes. omnia iura que primus loci fundator. Heinricus. quondam dux
                  Saxonie eis concessit. et priuilegio suo firmauit. nos etiam ipsis concessimus.
                  patronatum uidelicet ecclesie parrochialis beate Marie. ut mortuo sacerdote. ciues
                  quem uoluerint uice patroni sibi sacerdotem eligant. et episcopo representent.
                  &lt; 9&gt; Ad hec ut cum mercibus suis libere eant. et redeant. per totum ducatum
                  Saxonie absque hansa. et absque theloneo. preter Ertheneburg. ubi .v. denarios de
                  plaustro soluent. hoc addentes. quot plaustra illuc transduxerint pro quibus
                  theloneum supradictum dederint. si infra annum et diem redierint. tot plaustra
                  libere sine theloneo reducent. &lt;10&gt; Et quicumque ipsorum super causa
                  quacumque conueniatur. per omnes imperii nostri fines; et per ducatum coram loci
                  illius iudice se expurgabit absque captione. secundum iura iamdicte ciuitatis.
                  &lt;11&gt; Preterea omnia ciuitatis decreta id est kore. consules iudicabunt.
                  Quicquid inde receperint. duas partes ciuitati. terciam iudici exhibebunt. &lt;12
                  &gt; Pro pace alicui confirmanda. lucrum quod inde prouenit. medium soluatur
                  ciuibus. reliquum iudici. &lt; 13 &gt; Si quis autem questus emerserit per causam
                  actoris. terciam partem iudex. terciam actor. et terciam ciuitas habebit. Insuper
                  quicquid lucri prouenit de iudicio. ciuitati debetur medietas. et alia iudici.
                  &lt;14&gt; Et si quispiam ibi mortuus fuerit. et forte heredem non habuerit. omnem
                  hereditatem et supellectilem ipsius. annum et diem integraliter in domo in qua
                  moritur. reseruandam censuimus; nisi forte aliquis ei proximus intra tempus
                  denominatum adueniat. qui hec iure ciuitatis obtineat. Si uero intra tempus istud
                  nullus proximorum suorum uenerit. quecunque hereditauit. regie potestati
                  soluantur. &lt;15&gt; Ruteni. Gothi. Normanni. et cetere gentes orientales. absque
                  theloneo. et absque hansa. ad ciuitatem sepius dictam ueniant. et libere recedant.
                  &lt; 16&gt; Item mercatores cuiuscumque regni. cuiuscumque ciuitatis. huc ueniant.
                  libere uendant et emant. tantum theloneum debitum soluant. de fertone .iiii.<hi rend="sup">or</hi> denarios. de mille marcis non amplius. &lt; 17 &gt; Si quis
                  uero transfretare uoluerit. quotcumque var habuerit. de quolibet det .xv<hi rend="sup">cim</hi>. denarios; et si nullum habuerit. et comedit proprium
                  panem. det .v. denarios. et quotcumque var habuerit pro quibus theloneum dederit.
                  si redierit infra annum et diem. de tot liber erit. &lt; 18&gt; Argentum quoque in
                  eadem ciuitate, si quis cambire uoluerit. in quocumque loco se ei oportunitas
                  obtulerit. libere cambiat. si non id ante domum monete fuerit, &lt; 19&gt;
                  Consules autem hanc de nostra donatione prerogatiuam habeant. ut tociens in anno
                  monetam examinent. quociens uelint. et si monetarius offenderit. emendet. et
                  quicquid de emendatione prouenerit. medium ciuibus. reliquum regie potestati
                  cedat. &lt; 20&gt; insuper confirmamus eis speciali dono. ut nulla persona alta
                  uel humilis. ciuitatem prefatam. intra, uel extra in terminis suis. edificiis. seu
                  munitionibus preoccupet. sed si quis marchiam suam quocumque modo in terra uel in
                  aqua obstruxerit. auctoritate nostra freti euellant. et marchiam suam expediant.
                  Qui cumque etiam spacia ciuitatis per occupationem edificiorum usurpauerit. si
                  pulsatus fuerit .lx<hi rend="sup">a</hi>. solidos componet. &lt;21 &gt; Ciues uero
                  iamdicte ciuitatis nullam expeditionem ibunt. sed ciuitatem suam defensabunt.
                  &lt;22&gt; Item si aliquis de ipsa ciuitate alicubi pulsatus fuerit de sua
                  libertate. ubicumque pulsetur. ibi sola manu libertatem suam obtineat. Si quisquam
                  extraneorum superueniens. aliquem ciuium de sua libertate pulsauerit; ciuis
                  uicinior est ad obtinendum suam libertatem sola manu. quam extraneus ad ipsum
                  conuincendum. Si uero quispiam de terra ipsorum aliquem de libertate pulsauerit;
                  et pulsatus probare poterit; quod annum et diem in ciuitate sine pulsatione
                  substiterit; pulsatus <pb facs="4481099"/> euadit. &lt;23&gt; Et quoniam
                  predictorum ciuium nostrorum ius in nullo diminui per nos uolumus. sed in omnibus
                  prout oportunum esse uiderimus augmentare. auctoritate nostra superaddentes
                  concedimus eis. ut usque ad locum ad quem in inundatione ascendit fluuius qui
                  Trauene dicitur. eadem qua intra ciuitatem. fruantur per omnia iusticia et
                  libertate. Usque ad terminos pontis etiam eadem qua et in ciuitate ut diximus. eos
                  uti uolumus iusticia. et libertate. &lt;24&gt; Superaddimus insuper conferentes.
                  ut ubicumque intra regni nostri terminos. tam in Datia. quam in Slauia. siue
                  intra. siue extra. portum qui Trauenemunde dicitur; ipsos naufragium pati
                  contigerit. quicquid per se saluare poterunt. quiete possideant. nec aliquis
                  officialis noster. uel etiam alia nostre ditionis persona. ecclesiastica uel
                  secularis. aliquid de hiis que uel per se. uel alios saluauerint. usurpare
                  presumat. &lt;25&gt; Hiis omnibus dilectis burgensibus nostris confirmatis.
                  singulari quadam gracia ipsis adhuc confirmamus. ut quicquid infra ciuitatem sui
                  juris in posterum emendare ualuerint. sine tamen preiudicio nostri iudicis.
                  emendare non obmittant. Ut igitur hoc nostre confirmationis et collationis
                  priuilegium. ipsius ciuitatis nostre incolis datum. ratum maneat. hanc eis paginam
                  sigilli nostri testimonio roboramus. auctoritate regia statuentes. ut nulla
                  persona alta. uel humilis. ecclesiastica. uel secularis. hanc nostram
                  confirmationem presumat corrumpere. uel modo quolibet contraire. Quod qui facere
                  presumpserit; quingentas auri libras pro pena componat. mediam partem fisco
                  nostro. reliquam uero incolis ipsius ciuitatis persoluendam. Huius mostre
                  collationis. testes sunt. Petrus episcopus Roskildensis. cancellarius noster.
                  prepositus Nicholaus. Thurbernus dapifer. Scoro marescalcus. Byorn pincerna.
                  Ingimer camerarius. et alii quamplures. Ego Gabriel regalis aule notarius. uice
                  domini Petri Roskildensis episcopi. cancellarii. hiis interfui. Ludolfo in
                  ciuitate Lubicensi existente aduocato. Hec acta sunt anno dominice incarnationis
                     .m<hi rend="sup">o</hi>.c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>.ii<hi rend="sup">o</hi>. anno regni nostri secundo. Innocencio Romane sedis
                  apostolico. Datum in octaua sancti Andree in castro nostro Orthburg vi. kalendas
                  decembris. Has litteras rogatu cancellarii nostri. a nobis impetratas. Gerardus
                  Vriman a ciuibus nostris ad nos missus. eisdem nostris ciuibus apportauit. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 99C = Chrismon. - In nomine indtil amen] med forlængede skrifttegn A. 100-101
                     Nordalb&lt;i&gt;ngie) Nordalbngie A. 122 nescessaria = necessaria. 126
                     accquiescentes = acquiescentes. 138 hereditatem) med titulus over uforkortet ta
                     A. 161 eadem qua] herefter mgl. rimeligvis ordet et, cf. 1. 162 og
                     diplomforlægget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I<ref target="drb1"/> den hellige og udelelige treenigheds, faderens og sønnens
                  og den helligånds navn, amen. Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge,
                  hertug af Jylland, herre over Nordalbingien, til alle retsindige, der ser dette
                  brev, hilsen med Kristus. </p>
            <p> Skønt vi ifølge det embede, der er overdraget os ved Guds styrelse, ikke blot
                  skal hjælpe alle, der findes inden for vort riges grænser, til at få og bevare
                  deres ret, men også ubrydeligt overholde det, som er overdraget af vore forgængere
                  og andre gode mænd, erkender vi os dog i særlig grad som skyldnere over for dem,
                  der særligt har hengivet sig til tjeneste for os. &lt;1&gt; Idet vi derfor tager
                  dette omhyggeligt i betragtning, har vi anset det for rigtigt med kongelig
                  myndighed at overdrage Lybæks borgere den samme frihed både med hensyn til
                  afgrænsningen og brugen af deres land og hvilke som helst andre ting, som først
                  blev overdraget dem af hertug Henrik og derefter af kejser Frederik, da grev Adolf
                  af Schauenburg og grev Bernhard<ref target="drb2"/> førte sag mod vore borgere i
                  Lybæk. &lt;2&gt;<ref target="drb3"/> Dette er altså afgrænsningen af det land, der
                  med vor myndighed er givet og udlagt til nytte for samme by. Fra byen mod øst
                  indtil floden Stepenitz og fra den anden side af Stepenitz indtil Radegast. Fra
                  byen mod syd indtil Ratzeburg sø og fra den anden side af søen indtil Ratzeburg.
                  Fra byen mod vest indtil floden Stecknitz og fra den anden side af Stecknitz
                  indtil Mölln sø. &lt;3&gt; Inden for disse grænser må alle, der bor i vor by
                  Lybæk, af hvilken stand de end er, på enhver måde drage nytte af veje og ufarbart
                  område, af dyrket og udyrket land, af vande og fisk, af skove og af græsgange, og
                  bruge skibe eller vogne til transport, hvad der nu er nødvendigt. &lt;4&gt; Vi
                  stadfæster også for vore borgere brugen og nytten af det nedenfor skrevne
                  afgrænsede område, således som det er opladt i kejserens hånd af grev Bernhard og
                  grev Adolf. Fra byen opefter lige til købingen Oldesloe, således at de på begge
                  sider af floden Trave i to miles udstrækning må bruge skoven både med hensyn til
                  træ og enge og græsgange med undtagelse af den skov, der er overgivet til sankt
                  Mariaklostret. &lt;5&gt; Desuden skal det være tilladt disse borgere og deres
                  fiskere at fiske overalt fra ovennævnte købing Oldesloe indtil havet uden for grev
                  Adolfs fiskepæle, således som de har plejet at gøre fra hertug Henriks tid.
                  &lt;6&gt; De må også på enhver måde bruge skovene i Dassow og Klütz og Brodten,
                  for at de kan hugge det nødvendige gavntræ i dem både til fyring og til skibe
                  eller huse eller andre bygninger i deres by, men uden svig, så at de for eksempel
                  sælger velegnede og brugbare skibe alle vegne uden at være tvunget til det og
                  bygger sig andre eller fører <pb facs="4509873"/> træ bort for at sælge det til
                  fremmede folkeslag. &lt;7&gt; Desuden må de lade deres svin og ligeledes deres
                  kvæg eller trækdyr græsse i hele grev Adolfs land, dog således at svinene eller
                  kvæget kan vende tilbage fra græsningen til bymarken samme dag, som de kom derfra
                  om morgenen. &lt;8&gt; Desuden har vi også imødekommet, hvad der er gavnligt for
                  dem, og ligeledes tilstået dem alle de rettigheder, som byens første grundlægger,
                  Henrik, fordum hertug af Saksen, tilstod dem og bestyrkede med sit privilegium<ref target="drb4"/>, nemlig patronatet over sognekirken sankt Maria, således at
                  borgerne, når sognepræsten dør, i patronens sted kan vælge sig den sognepræst, de
                  ønsker, og præsentere ham for biskoppen. &lt;9&gt; Dertil, at de frit må drage ud
                  og vende tilbage gennem hele hertugdømmet Saksen med deres varer uden hanse<ref target="drb5"/> og uden told undtagen i Artlenburg, hvor de skal betale fem
                  penning pr. vogn, idet vi tilføjer, at de må føre lige så mange vogne frit tilbage
                  uden told, som de har ført derudover, og for hvilke de har betalt ovennævnte told,
                  såfremt de vender tilbage inden år og dag. &lt;10&gt; Og hvem end af dem, der
                  bliver tiltalt i en hvilken som helst sag, må i hele vort kejserrige<ref target="drb6"/> og i hertugdømmet rense sig for stedets dommer uden svig i
                  henhold til nysnævnte bys love. &lt;11&gt; Desuden skal rådmændene dømme i sager
                  om alle byens retsbud, det vil sige kore<ref target="drb7"/>. To trediedele af,
                  hvad de modtager herved, skal de betale til byen, een trediedel til dommeren.
                  &lt;12&gt; Halvdelen af den indtægt, der fremkommer ved at bekræfte freden for en
                  eller anden, skal betales til borgerne, resten til dommeren. &lt;13&gt; Men kommer
                  der nogen økonomisk vinding ved en retssag med anklager, skal dommeren have en
                  trediedel, anklageren en trediedel og byen en trediedel. Halvdelen af den indtægt,
                  der fremkommer ved domstolen, tilfalder byen og den anden dommeren. &lt;14&gt; Og
                  hvis nogen dør i byen og muligvis ikke har nogen arving, har vi bestemt, at hele
                  arvén og bohavet efter ham skal opbevares i sin helhed i det hus, han dør i,
                  medmindre en slægtning af ham muligvis kommer til stede inden for det fastsatte
                  tidsrum og kan få det i overensstemmelse med byens ret. Men hvis der ikke inden
                  for dette tidsrum kommer nogen af hans slægtninge, skal alt, hvad han efterlod,
                  betales til kongen. &lt;15&gt; Russere, gotlændere og nordmænd og de øvrige
                  østlige folk må frit uden told og uden hanse<ref target="drb5"/> komme til og
                  rejse bort fra den oftere nævnte by. &lt;16&gt; Fremdeles må købmænd fra et
                  hvilket som helst rige og en hvilken som helst by komme hertil og frit sælge og
                  købe, blot de betaler den skyldige told: fire penning af hver fjerdedel<ref target="drb8"/>, ikke mere af 1000 mark. &lt;17&gt; Men hvis en eller anden
                  ønsker at sejle bort, skal han give 15 penning af hver læst, han har med sig, og
                  hvis han ikke har nogen og spiser eget brød, skal han give fem penning, og lige så
                  mange læster han har, for <pb facs="4509874"/> hvilke han har betalt told, lige så
                  mange skal være fri herfor, dersom han vender tilbage inden år og dag. &lt;18&gt;
                  Hvis fremdeles nogen vil veksle sølv i samme by, må han frit veksle, hvor der end
                  byder sig en lejlighed for ham, når blot det ikke sker foran mønten. &lt;19&gt;
                  Men rådmændene skal have denne særlige rettighed som gave fra os, at de må prøve
                  mønten så mange gange om året, de vil, og hvis møntmesteren forser sig, skal han
                  bøde, og hvad der kommer ind som bøde, skal med halvdelen tilfalde borgerne,
                  resten kongen. &lt;20&gt; Desuden stadfæster vi for dem ved en særlig gave, at
                  intet menneske, af høj eller lav rang, må være til hinder for fornævnte by inden
                  for eller uden for dens afgrænsede område ved at rejse bygninger eller
                  fæstningsværker, men hvis nogen på nogen som helst måde afspærrer deres bymark til
                  lands eller til vands, skal de i tillid til vor myndighed drive ham bort og
                  frigøre bymarken. Hvem der end ligeledes sætter sig i besiddelse af bygninger og
                  derved tiltager sig byens åbne pladser, skal bøde 60 ørtug, hvis han bliver
                  tiltalt. &lt;21&gt; Men nysnævnte bys borgere skal ikke drage i leding, men
                  forsvare deres egen by. &lt;22&gt; Hvis fremdeles nogen fra samme by andetsteds
                  bliver tiltalt angående sin frihed, kan han, hvor som helst han tiltales, opnå sin
                  frihed der ved mededsmænd alene. Hvis nogen udlænding overrumpler en borger og
                  rejser tiltale mod ham angående hans frihed, er borgeren nærmere til at opnå sin
                  frihed ved mededsmænd alene end udlændingen til at fælde ham. Men hvis nogen fra
                  deres land rejser tiltale mod nogen angående hans frihed, og den tiltalte kan
                  bevise, at han har opholdt sig år og dag i byen uden tiltale, går han fri.
                  &lt;23&gt; Og eftersom det er vor vilje, at vore fornævnte borgeres rettigheder på
                  ingen måde skal mindskes af os, men øges i alle henseender, således som vi finder
                  det til gavn, tillægger og tilstår videm med vor myndighed, at de indtil det sted,
                  hvor floden, som kaldes Trave, når under oversvømmelse, i alt må nyde den samme
                  ret og frihed som i byen. Det er ligeledes vor vilje, at de indtil broens ende må
                  benytte den samme ret og frihed som i byen. &lt;24&gt; Desuden tillægger vi som
                  gave, at de, hvor som helst de inden for vort rige, både i Danmark og i Venden,
                  enten i eller uden for havnen, som kaldes Travemünde, måtte lide skibbrud,
                  uanfægtet må besidde alt, hvad de ved egen hjælp kan redde, og ingen af vore
                  ombudsmænd eller ligeledes andre repræsentanter for vor magt, af gejstlig eller
                  verdslig stand, må fordriste sig til at bemægtige sig noget af det, som de har
                  reddet ved egen eller andres hjælp<ref target="drb9"/>. &lt;25&gt; Efter at alt
                  dette er stadfæstet for vore elskede borgere, stadfæster vi dertil ved en særlig
                  nåde, at hvad de for fremtiden formår at forbedre i deres egen ret inden for byen,
                  skal de ikke undlade at forbedre, dog uden skade for vor dommer. For at altså
                  dette vort stadfæstelses- og gaveprivile<pb facs="4509875"/>gium, der er givet
                  indbyggerne i denne vor by, kan forblive gyldigt, bestyrker vi dette brev for dem
                  med vort segls vidnesbyrd og fastsætter med kongelig myndighed, at ingen person af
                  gejstlig eller verdslig stand, høj eller lav, må fordriste sig til at bryde eller
                  på nogen som helst måde handle mod denne vor stadfæstelse. Den, der fordrister sig
                  til at gøre det, skal betale 500 pund guld i bøde, halvdelen at betale til vor
                  kasse, men resten til samme bys indbyggere. Vidner til denne vor gave er Peder,
                  biskop af Roskilde, vor kansler, Niels, provst, Torben, drost, Skorre, marsk,
                  Bjørn, mundskænk, Ingemar, kammermester, og adskillige andre. Jeg Gabriel, notar
                  ved det kongelige hof, var nærværende herved som stedfortræder for hr. Peder,
                  biskop af Roskilde og kansler, mens Ludolf var foged i byen Lybæk. </p>
            <p> Dette er forhandlet år 1202 efter Herrens menneskevorden i vort andet
                     regeringsår<ref target="drb10"/>, mens Innocens var pave i Rom. Givet på
                  ottendedagen efter sankt Andreas dag<ref target="drb11"/> på vor borg Wordburg den
                  26. november. Gerhard Vriman, der var sendt til os af vore borgere, bragte samme
                  vore borgere dette brev, der blev opnået fra os på anmodning af vor kansler<ref target="drb12"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> umiddelbart efter et Chrismon som i tyske kejserdiplomer. </p>
                  <p n="drb2"> af Ratzeburg. </p>
                  <p n="drb3"> ordlyden af &lt;2&gt;-&lt;23&gt; er overtaget fra diplomforlægget,
                  kejser Frederik I Barbarossas brev af 1188 19. september, trykt Lübeckisches UB. I
                  nr. 7. </p>
                  <p n="drb4"> tabt. </p>
                  <p n="drb5"> afgift, der svaredes for retten til at drive handel i det fremmede. </p>
                  <p n="drb6"> d.v.s. det tysk-romerske rige, vendingen direkte overtaget fra
                  diplomforlægget. </p>
                  <p n="drb7"> teksten har _omnia... decreta id est kore_, jf. latin _cora_,
                  vilkår, sml. dansk vide. </p>
                  <p n="drb8"> nl. mark. </p>
                  <p n="drb9"> § 24 er et tillæg i forhold til diplomforlægget. </p>
                  <p n="drb10"> regeringsåret kan ikke uden videre forenes med det angivne år 1202. Kun
                  hvis man antager, at begyndelsesdagen for kongens regeringsår ligger mellem 1201
                  24. november og 1202 28. april, d.v.s forud for Knud VI.s død, slutter 1.
                  regeringsår tidligst 1202 23. november. I så fald begynder 2. regeringsår 1202 24.
                  november med den konsekvens, at den mulige modstrid mellem årsangivelserne
                  forsvinder, jf. iøvrigt DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt; note 6 om
                  beregningen af regeringsåret. </p>
                  <p n="drb11">30\\. november. Ottendedagen derefter er 7. december. Denne
                  dagsangivelse kan ikke forenes med den efterfølgende 26. november efter den
                  romerske kalender. At man skulle have talt fremad fra _kalendae_ i december,
                  hvilket meget tiltalende ville give overensstemmelse mellem de to dagsangivelser,
                  strider mod al praksis i brugen af den romerske kalender. </p>
                  <p n="drb12"> Kong Valdemars foregivne privilegiebrev er tidligere blevet dateret til
                  1202, 1203-1204 og 1204. Allerede Kall rejste i sin note til Suhm IX s. 6 tvivl om
                  brevets ægthed navnlig ud fra modstriden i dateringens led. Harry Bresslau rejste
                  som den første spørgsmålet om uægthed ud fra skriftsammenligning i den i
                  Historische Zeitschrift 102 (1909) s. 242 note 3 citerede meddelelse, hvori han
                  fremførte, at kejser Frederik I Barbarossas brev til Lybæk af 1188 19. september
                  var skrevet med samme hånd som kong Valdemars. Spørgsmålet uddybedes af Hermann
                  Bloch i Zeitschrift f. Lüb. Gesch. XVI (1914) s. 4 flg. med påvisning af, at samme
                  skriver tillige havde skrevet tre breve fra 1222-1225, dog uden nærmere
                  enkeltheder. En fornyet skriftsammenligning efter den af Niels Skyum-Nielsen i
                  Scandia XIX (1948-49) s. 130 flg. beskrevne fremgangsmåde bekræfter, at kong
                  Valdemars og kejser Frederiks breve til Lybæk er skrevet af samme anonyme skriver,
                  som tillige har skrevet de tre breve fra 1222-25, hvortil yderligere eet til
                  klostret Preetz i 1224, i så fald en næsten 40-årig virksomhed, teoretisk ikke
                  umuligt, men det er usandsynligt at samme skriver skulle have virket for kejseren,
                  derefter for kong Valdemar for <pb facs="4509876"/> til sidst at befinde sig i
                  biskop Bertolds omgivelser i Lybæk. Konklusionen må i stedet være, at skriveren i
                  slutningen af perioden har skrevet kejser- og kongebrevet, da kejser Frederiks
                  brev blev optaget i kejser Frederik II.s stadfæstelse 1226 maj, trykt Lübeckisches
                  UB. I nr. 34, en måned før denne gav Lübeck rigsfrihed, jf. smst. I nr. 35.
                  Dateringen i kong Valdemars brev indeholder som nævnt led, der strider mod
                  hinanden. Året 1202 lader sig ikke uden videre forene med det andet regeringsår,
                  jf. note 10, og modstriden mellem dagsangivelserne er uløselig, jf. note 11. Det
                  er ligeledes vanskeligt at forene den samlede vidneliste med brevets årsangivelse.
                  Bedst går det med hensyn til kansleren biskop Peder af Roskilde, der efterfulgte
                  broderen Anders Sunesen i 1202, jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231116'&gt;61&lt;/a&gt;. Provsten Niels
                  kan være identisk med den provst Niels, der nævnes i Knud VI.s brev af
                  [1192-1201], DRB. I:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1192/dd_11921231102'&gt;179&lt;/a&gt;, og notaren Gabriel kan ligeledes være identisk med
                  notaren af samme navn i Knud VI.s brev af 1196, DRB. I:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1196/dd_11960331001'&gt;216&lt;/a&gt;. Derimod er
                  drosten Torben og kammermesteren Ingemar kun kendt herfra, medens Skorre og Bjørn
                  ellers først kendes som marsk og mundskænk fra 1224, jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240704001'&gt;16&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12251117001'&gt;42&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1229/dd_12290625001'&gt;98&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300414001'&gt;109&lt;/a&gt;. Det kunne
                  tyde på at man har hentet vidnelisten fra et nu tabt brev og udvidet den med marsk
                  og mundskænk, som var kendt fra forhandlingerne omkring kong Valdemars frigivelse.
                  Slutningen af kong Valdemars brev kan iøvrigt ikke forstås undtagen ved en
                  sammenstilling med diplomforlægget, der efter vidnerne, signumlinie med kejserens
                  monogram har _Jeg (navnet) kansler ved kejserens hof har gennemset som stedfortræder for (navnet), ærkekansler. Dette er forhandlet... medens hr. Frederik regerede_. Men udtrykket 'var nærværende herved' i kong Valdemars
                  brev om Gabriel som stedfortræder for biskop Peder strider tilsyneladende mod, at
                  biskop Peder er til stede blandt vidnerne. Tillægget efter dateringen 'Gerhard
                  Vriman.....af vor kansler' savner modstykke i danske kongediplomer og kan ikke
                  forklares ud fra diplomforlægget. I sin karakter kan det måske minde om
                  tilføjelsen på plica af kong Valdemars brev af 1241 12. marts, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1241/dd_12410312001'&gt;71&lt;/a&gt;. Erkendelsen
                  af, at både diplomforlægget og kong Valdemars brev er uægte, har ført til en
                  indgående drøftelse af, om indholdet af de enkelte bestemmelser stemte overens med
                  de faktiske forhold. Opfattelsen er, at teksten i &lt;1&gt;-&lt;23&gt; og
                  &lt;25&gt; er en bearbejdelse af et tabt ægte brev af 1181, og indholdet af
                  &lt;8&gt;, &lt;19&gt; og &lt;21&gt; i hvert fald er uægte. Om disse spørgsmål
                  henvises til Hermann Blochs afhandling i Zeitschrift für Lüb. Gesch. XVI (1914) s.
                  1-43 samt til den fornyede indgående behandling med hensyntagen til ældre
                  litteratur i Bernhard Am Ende, Studien zur Verfassungsgeschichte Lübecks im 12.
                  und 13. Jahrhundert (1975). Derudover indeholder kong Valdemars brev i &lt;24&gt;
                  bestemmelser om vragretten, som i tilfælde af ægthed foregriber privilegiet af
                  1220, DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1220/dd_12200612001'&gt;171&lt;/a&gt;, jf. også Vilho Niitemaa, Das Strandrecht im Mittelalter, s. 38-40.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
