<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12490428001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12490428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">302</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 47r med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium et
                     protectorium Abelis ducis Iucie speciale</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 169; Nielsen, Codex Esromensis, nr. 44. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm X 126; Reg. Danica nr. 882; Rep. I:1 s. 32.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481069.webp">1. rk. VII nr. 302</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509851.webp">I:7 nr. 302</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 302. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-04-28"> 1249. 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Abel af Jylland tager Esrom kloster i sin særlige beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Abel dei gratia dux Iucie. uniuersis hoc scriptum inspecturis. salutem. </p>
            <p> Quoniam temporibus istis adeo increuit malitia peruersorum. ut non solum non
                  sufficiat eis ininuicem machinacionis sue insidias excercere, uerum etiam auaricie
                  sue estibus inflammati. in ipsos interdum religionis uiros et bona ipsorum. qui
                  quanto sunt diuino seruitio districtius occupati/ tanto deberent esse singulari
                  quadam securitate a molestantium calumpnia liberi et immunes/ rapinis et aliis
                  diuersis iniuriis improba temeritate manum mittere non uerentur. nos qui omnibus
                  religiosis auxilium nostrum expetentibus protectionis nostre tenemur beneficium
                  non negare. illos tamen precipue qui nobis sedulo pietatis obsequio obficiosi
                  sunt. speciali quadam protectionis gratia uolumus in sua iustitia confouere. Cum
                  ergo nos huius rei gratia dilectis fratribus nostris de Esrom uelimus efficatioris
                  manutentionis beneficium inpendere ex affectu. monasterium ipsum cum omnibus ad se
                  pertinentibus rebus et personis sub nostra speciali protectione suscipimus
                  defensandum. Quicumque igitur dicti monasterii fratribus in personis siue rebus ad
                  se. suosue pertinentibus quacumque occasione inferre lesionem presumpserint/ nisi
                  eisdem digne satisfecerint. de talibus ultionem expetere nullatenus omittemus. </p>
            <p> Datum apud Commannafanth. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.x<hi rend="sup">o</hi>lix<hi rend="sup">o</hi>. quarto kalendas maii.
               </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 9-10 non solum non] non solum i brevet af 1250 8. november, Dipl. Danicum II:1
                     nr. 14, der har benyttet nærværende brev som diplomforlæg, samt ligeledes i de
                     senere breve af 1252 og 1265, ibid. nr. 78 og 485. 16 obficiosi = officiosi.
                  </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Abel af Guds nåde hertug af Jylland, hilsen til alle, der får dette brev at se. </p>
            <p> Eftersom de slettes ondskab i den grad har taget overhånd i disse tider, at det
                  ikke er dem nok blot at øve deres rænkefulde spil mod hverandre indbyrdes, men at
                  de endogså, opflammet af havesygens luer, undertiden ikke undser sig for i skændig
                  forvovenhed ved røverier og forskellige andre overgreb at udstrække deres hænder
                  mod selve klosterlivets mænd og deres gods, som ved en ganske særlig betryggelse
                  burde være des mere fri og ubesværede af forulempelser fra de trættekære, jo
                  strengere de er optaget af at tjene Gud, ønsker vi, der er forpligtet til at
                  bevilge alle klostergivne, der udbeder sig hjælp af os, vor befordrende
                  beskyttelse, dog ved vor særlige nåde og beskyttelse fortrinsvis at yde dem, som
                  er rede til at vise os deres fromme tjenester, bistand, så de får deres ret. Da vi
                  altså på grund heraf kunne ønske kærlighedsfuldt at give vore elskede brødre i
                  Esrom vort værn på virkningsfuld måde, tager vi klosteret selv med alle dertil
                  hørende ejendele og personer <pb facs="4509852"/> under vor særlige beskyttelse og
                     forsvar<ref target="drb1"/>. Hvem der altså end måtte fordriste sig til under
                  noget som helst påskud at krænke nævnte klosterbrødre på deres personer eller på
                  de ejendele, der hører til dem eller deres - over dem vil vi ikke på nogen måde
                  undlade at tage hævn, medmindre de yder dem en passende satisfaktion. </p>
            <p> Givet i København i det Herrens år 1249 den 28. april. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1249/dd_12490216001'&gt;298&lt;/a&gt; note 1. Det er bemærkelsesværdigt, at Esrombogen i overskriften til
                  brevet betegner det _protectorium speciale_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
