<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12490901001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12490901001</idno>
            <idno type="dd_serialno">310</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Berlin. Deutsche Staatsbibliothek. Ms. Boruss. 29 81 f. 101r. med
                  overskriften: <hi rend="italic">Copia super quatuordecim mansos in Alich</hi> med hånd fra 15.
                  århundrede ligesom teksten selv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schöttgen et Kreysig, Dipl. I 725; Schannat, Vindemiæ litt. II 12;
                  UB. der Erfurter Stifter und Klöster I 175 nr. 297.  Reg.: Schöttgen, Invent. 90; Reg. Danica *293; Reg. der Grafen v. Gleichen 170;
                  Mitt. d. Ver. f. Gesch. von Erfurt XIII 172; Reg. u. Urk. SHL. I 322 nr. 732;
                  Zeitschr. f. Kirchengesch. d. Prov. Sachsen VIII 7; Reg. Thuringiae III 282 nr.
                  1764.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481075.webp">1. rk. VII nr. 310</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509856.webp">I:7 nr. 310</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 310. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-09-01">
                  1249. [Før 1. (?) september] <note>
                  <p> Brevet er uden dagsangivelse, men forsynet med angivelse af indiktionen. Den er i
                  de hidtidige udgaver uden nærmere begrundelse fortolket som den græske indiktion,
                  der skifter 1. september. En anden mulighed er at fortolke den som den bedanske
                  indiktion, der skifter den 24. september, cf. Grotefend, Taschenbuch s. 9, men i
                  så fald bliver tidsafstanden til terminen for klostrets forpligtelse betænkeligt
                  kort. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Ernst af Gleichen stiller sankt Pedersklostret i Erfurt ni bol i udsigt som
                  garanti for 40 mark sølv, som klostret skal betale til grevens kreditor i Erfurt
                  for det tilfælde, at denne bliver udplyndret på vejen tilbage fra Danmark, hvor
                  greven har lovet at betale ham hans tilgodehavende på 30 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego Ernestus comes de Glichin notum
                  facio per presentem paginam tam presentis quam futuri temporis hominibus quod cum
                  pleno consensu filiorum meorum Erwini et Alberti viiii mansos &lt;a&gt;duocatie
                  mee in Alch sitos cum omnibus prouentibus suis et usibus michi seruientibus;
                  ecclesie sancti Petri in Erphordia perpetuo iure cum omnibus suis appendiciis sub
                  hac forma possidendos contradidi Triginta igitur marcas argenti ab Heinrico filio
                  Heinrici Sueui ciui Erphordensi accommodaui quam summam argenti eidem Heinrico in
                  Dacia me redditurum aut ualentia aut argento deuoui sub hac conditione ut si
                  dictum argentum aut ualentiam eiusdem inter Datiam et Erphordiam incommodo
                  succedente perdiderit; conuentus sancti Petri in Erphordia eidem xl marcas argenti
                  in festo sancti Martini proximo futuro loco mei pondere pleno redonabunt Ob hoc
                  dicte ecclesie fratribus suprascriptos viiii mansos pro absolutione uidelicet mei
                  apud dictum Heinricum cum omni iure suo et cum omni iure aduocaticio michi
                  deseruiente tam in hominibus michi subiectis quam in domiciliis in eisdem mansis
                  ad festum sancti Martini proximum possidendos trado in perpetuum et eosdem mansos
                  si locus fuerit in allodium Alch recipiendos si dictis fratribus placuerit tam ego
                  quam filii mei potestatem tradimus Si autem Heinricus in summa memorata michi
                  subueniens et supradictum <pb facs="4481076"/> argentum in Dacia recipiens a me
                  Erphordiam a tali summa non spoliatus redierit memorati mansi mei iuri meo sicut
                  hactenus deseruient et dicta ecclesia summam dictam dare non tenebitur Ut autem
                  hoc statutum meum nullus posterorum meorum uel heredum presumat infirmare
                  fidelibus meis in testimonium inductis sigillo meo et sigillo ecclesie sancte
                  Marie uirginis in Erphordia sigilloque ciuium Erphordensium presens scriptum
                  roboraui Testes huius rei sunt ex parte mea Otto de Wechmar Hermannus 40 aduocatus
                  Slaut Conradus Tuftulberg Albertus aduocatus de Elchszkesleben Gerhart de Glichin
                  Fridericus de Bilterslebin Ex ecclesia sancte Marie testes item dominus Albertus
                  decanus dominus Hermannus prepositus de Sulcze Ex parte ciuium Erphordensium
                  dominus Ludouicus et Heinricus fratres de Melhinnen Viricus Quartalis Reimboto
                  Albus Conradus Saxo Giselherus frater eius et alii plures. </p>
            <p> Acta sunt hec anno dominice incarnationis millesimo ducentesimo quadragesimo nono
                  indictione vii. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 18 In nomine indtil Ernestus co-] med større skrifttegn a. 20 viiii] læsning
                     ikke helt sikker, v er udstyret med en ekstra hårsløjfe gennem
                     begyndelsesstregen, således også i I. 29, som minder om skråstregen i
                     skriverens x; de fleste tryk læser derfor x. For læsningen v taler dog, at
                     forskellen mellem de to former for x ville være større end mellem v med og uden
                     den omtalte sløjfe. 21 &lt;a&gt;d uocatie] de uocatie mee med forbindelsesstreg
                     mellem de og uocatiea. 28 festum sancti Martini proximo futurum = //. november
                     1249. 31-32 festum sancti Martini proximum = //. november 1249. 33 potestatem]
                     ptatem med forkortelsesstreg over a i stedet for over pt a. 41 Slaut] kan også
                     læses Slant a. 44 Melhinnen] kan også læses Melhumen a. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. </p>
            <p> Jeg Ernst, greve af Gleichen, gør ved dette brev vitterligt såvel for nutidens
                  som fremtidens mennesker, at jeg med fuldt samtykke af mine sønner Erwin og
                  Albrekt har overgivet ni bol af mit fogedi, beliggende i Alach, med alle
                  indkomster og al nytte, der ydes mig, til sankt Peders kirke i Erfurt at besidde
                  med rette til evig tid med alle deres tilliggender under denne ordlyd. Jeg har
                  altså lånt 30 mark sølv af Erfurtborgeren Heinrich, søn af Heinrich Schwabe,
                  hvilken mængde sølv jeg har lovet, jeg vil give samme Heinrich tilbage i Danmark
                  enten imod værdier eller sølv på denne betingelse, at sankt Peders konvent i
                  Erfurt, hvis der indtræffer en ulykke, og han mister nævnte sølv eller modværdien
                  hertil mellem Danmark og Erfurt, i mit sted til gengæld skal give samme 40 mark
                  fuldvægtigt sølv nærmestkommende sankt Mortens dag. Af denne grund overgiver jeg
                  nærmeste sankt Mortens dag nævnte kirkes brødre ovenfor anførte ni bol, nemlig for
                  at frigøre mig over for nævnte Heinrich, med al deres ret og med enhver fogedret,
                  der skyldes mig, såvel med hensyn til de mænd, der er undergivet mig, som med
                  hensyn til boligerne på samme bol, at besidde til evig tid, og både jeg og mine
                  sønner giver fuldmagt til at optage samme bol i allodiet Alach, hvis samme brødre
                  ønsker dette, og der er mulighed herfor. Men hvis Heinrich står mig bi med hensyn
                  til omtalte sum og modtager ovenfornævnte sølv i Danmark af mig og vender tilbage
                  til Erfurt uden at være udplyndret for denne sum, skal mine omtalte bol som hidtil
                  tjene under min ret, og nævnte kirke skal ikke være forpligtet til at udgive
                  nævnte sum. Men for at ingen af mine efterkommere eller arvinger skal fordriste
                  sig til at afkræfte denne min bestemmelse, har jeg kaldt mine tro mænd til
                  vidnesbyrd og bestyrket dette brev med mit segl og det segl, der tilhører den
                  hellige jomfru Marias kirke i Erfurt og med Erfurtborgernes segl. Vidner herom er
                  på mine vegne Otto af Wechmar, Hermann, foged, Slaut, Konrad Tuftulberg, Albrekt,
                  foged af Elxleben, Gerhard af Gleichen, Friedrich af Bindersleben. Fremdeles
                  vidnerne fra sankt Mariakirken: hr. Albertus, dekan, hr. Hermannus, provst af
                  Sulza. På borgerne i Erfurts vegne hr. Ludwig og Heinrich, brødre af Mellingen,
                  Ulrich <pb facs="4509857"/> Viertel, Reimboto Weiss, Konrad Saxo, Giselher, hans
                  broder, og adskillige andre. </p>
            <p> Dette er forhandlet<ref target="drb1"/> år 1249 for Herrens menneskevorden i den
                  syvende indiktion<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb2"> er i de hidtidige udgaver fortolket som den græske indiktion, der
                  skifter 1. september. En anden mulighed er den bedanske, der skifter 24.
                  september, jf. Grotefend, Taschenbuch, s. 9, men i så fald bliver tidsafstanden
                  til terminen for klostrets forpligtelse betænkeligt kort. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
