<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12491231108</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12491231108</idno>
            <idno type="dd_serialno">330</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: foregiven original, tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Gl. kgl. Saml. fol. 844, (Anne
                  Krabbes kopibog), f. 343r med overskrift <hi rend="italic">Copia litterarum Suenonis episcopi
                     Arhusiensis ecclesiæ</hi>, efterfulgt f. 344r og 346r af to oversættelser til
                  dansk, den sidste ifølge tilskrift med anden hånd i overskriften ved Jørgen Kaas
                  Ericksøn (enten Jørgen Kaas, lensmand på Århusgård, †1619, eller Jørgen Kaas
                  (Sparre-Kaas), t1634); endvidere findes en afskrift af oversættelsen i Ny kgl.
                  Saml. fol. 558 (Dyrskøt) f. 44r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Biskop Svend af Århus 1183 27. august, Dipl. Danicum I:3 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1183/dd_11830827001" type="link">112</ref>. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 2 nr. 1 B; Kyrkohist. Årsskrift 38 (1939) 125;
                  Århus stifts årbøger 57 (1964) 229 (både tekst og oversættelserne). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Rep. nr. 41.  Monogr.: Erik Schalling, Kanonisk eller nationell rått, Kyrkohist. Årsskrift 38,
                  122, 126, 130 flg.; Niels Knud Andersen, Striden mellem Øm kloster og
                  Århusbisperne, Dansk teologisk Tidsskrift 2 (1939) 134 flg.; Skyum-Nielsen,
                  Kirkekampen i Danmark, 187 og 312 note 57-58; Sv. E. Green Pedersen, Øm klosters
                  grundlæggelse og dets forhold til biskop Sven af Århus, Århus stifts årbøger 57
                  (1964) 218 flg.  Dette »tredie« testamente af biskop Svend af Århus, t1191 30. oktober, SS. min.
                  II 192, kendes kun gennem en afskrift fra omkr. 1600 efter ubekendt overlevering.
                  Det angiver at være udstedt 1183 27. august, samme år og dag som hans andet
                  testamente, Dipl. Danicum I:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1183/dd_11830827001" type="link">112</ref>, men det har en vidneliste med personer, som umuligt kan
                  forenes med det angivne udstedelsesår. Kong Valdemar II Sejr, ærkebiskop Anders
                  Sunesen af Lund samt kongens kansler, biskop Peder af Roskilde optræder først
                  sådan i 1202 og senest i 1214, biskop Peders dødsår. Ud over den åbenlyse modstrid
                  mellem datering og vidneliste er der andre forhold, der i denne forbindelse taler
                  for uægtheden. I modsætning til det andet testamente indledes der her med en
                  kompliceret gudspåkaldelse, en intitulatio, en adresse og en salutatio med
                  perpetuitetsformel samtidig med, at man i forkortet form bibeholder intitulatio på
                  samme plads som i det andet testamente efter de der indledende arengaformler.
                  Desuden erstatter man <hi rend="italic">quecunque in predictis uillulis . . . . . a me in obitu
                     possessa . . . . . exposita</hi> med en almindelig pertinensformel <hi rend="italic">cum
                     omnibus eorum attinentibus . . . . . perpetuo libere possidenda</hi>, hvortil
                  man betoner, at godset i landsbyerne havde bispen erhvervet de meis propriis.
                  Derved kommer det »tredie« testamente på linie med den uægte stadfæstelse af
                  ærkebiskop Absalon af 1183 27. august, Dipl. Danicum I:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1183/dd_11830827004" type="link">115</ref>.  Da forlægget som nævnt er ukendt, kan man kun gisne om tidspunktet for
                  affattelsen af det uægte testamente. Det kan tidligst være sket [1202-1214],
                  svarende til, at biskop Svends efterfølgere Peder Vognsen (1191-1204) eller dennes
                  broder Skjalm Vognsen (1204-1215) kan have rejst tvivl om berettigelsen af biskop
                  Svends dispositioner, cf. Dipl. Danicum 1:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1183/dd_11830827004" type="link">115</ref> indledningen,
                  men det kan også sættes i forbindelse med striden mellem abbed Bo og biskop Tyge
                  af Århus i 1260'erne om gæsteriet, cf. Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark, p.
                  185-88, jf. også Green Pedersen, Øm klosters grundlæggelse og dets forhold til
                  biskop Sven af Århus, Århus stifts årbøger 57 p. 218 flg., som tillige peger på en
                  strid i 15. årh. som en mulig anledning til forfalskningens tilblivelse.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481093.webp">1. rk. VII nr. 330</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509870.webp">I:7 nr. 330</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 330. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekstgrundlag a.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1249-12-31"> U 1183. 27. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Svend af Århus' testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4481094"/> In nomine domini, sanctæ et indiuiduæ trinitatis, patris,
                  filii et spiritus sancti. Sueno, dei gratia Arhussiensis ecclesiæ uocatus
                  episcopus, omnibus hoc scriptum cernentibus, præsentibus et futuris, in perpetuum
                  salutem. </p>
            <p> Præteritorum memoriam occupat obliuionis ærugo, quum id, quod factum fuerit,
                  euidentis testimonii non apparet iudicio, sicque facti ignorantia ueritati
                  nonnunquam præiudicium parit, cum in argumentum ipsius aliquam certitudinem
                  priorum negligentia non relinquit. Igitur ad uitandum huius erroris obstaculum,
                  ego Sueno Arhussiensis episcopus, fragilitatis meæ et excessuum meorum non
                  immemor, quod pro remissione peccatorum meorum, ecclesia teste lectoribusque
                  ecclesiæ præsentibus et consentientibus, feci, quo minus a memoria excideret,
                  præsenti cartulæ inscriptum reliqui. Nouerit igitur præsentium posterorumque
                  deuotio, quod ego, cum in bonis ecclesiæ multiplicandis sedulus satis ac
                  solicitus, apud alios laborassem, aliquam etiam prædiorum meorum particulam
                  pauperum Christi, griseorum uidelicet monachorum, usibus conferre consultum duxi.
                  Prædictis itaque fratribus et loco de Cara insula willulam quandam nomine
                  Karlebye, quam ab eis necessitate quadam antea compulsis de bonis propriis emeram,
                  iterum assignando iure pleno liberam reddidi.Prædia etiam uillarum istarum,
                  scilicet Attetorp, Ågetorp, Rossemose, Enningh, Hagetuedt och Hylldestadt, quæ
                  bona patrimonii jure aut emptionis titulo de meis propriis obtinui, cum omnibus
                  eorum attinentibus, agris, syluis, aquis, pratis, pascuis, memorato loco et
                  fratribusin Christo pro remedio animæ meæ assignaui integraliter perpetuo libere
                  possidenda. Præterea et iumenta indomita, quæcunque in prædictis prediis in
                  synderherridt noscuntur, eorundem fratruUm usibus assignaui. Ego Sueno episcopus
                  hoc testamentum condidi anno ab incarnatione domini 1183 vi. calendas septembris,
                  præsentibus regni principibus et ecclesiarum prælatis, hisce uidelicet
                  reuerendissimo Danorum rege Valdemaro necnon uenerabili Andrea Lundensis ecclesiæ
                  archiepiscopo et Petro Roschildensis episcopo, illustrissimi regis Danorum
                  cancelario, Omero, Burlaneo electo, Alberto, abate de Esserom. Quicunque hæc
                  imminuerit uel immutauerit, immutet deus partem eius de regno suo. Amen. Amen.
               </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 43 iudicio] læs: indicio. 46 lectoribusque] læs: rectoribusque, cf.
                     oversættelsernes hindis forstanderis. 51 iure pleno liberam reddidi] liberam
                     reddidi pleno iure med omflytningstal Aa. 56 fratruum] læs: fratrum. 59
                     Roschildensis] læs: Roschildensi. 60 Alberto] læs: Walberto. 61 immutauerit]
                     retter fra mutauerit ved tilføjelse af i og nasalstreg over m Aa. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens, den hellige og udelelige treenigheds, faderens, sønnens og den
                  helligånds navn. Svend, af Guds nåde kaldet biskop af kirken i Århus, til alle,
                  der ser dette brev, nulevende og fremtidige, helse i al evighed<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Glemselens rust lægger sig over erindringen om det forbigangne, når det, der er
                  sket, ikke fremgår af et vitterligt vidnesbyrd. Og på samme måde avler uvidenhed
                  om de faktiske forhold ofte uret til skade for sandheden, når der ved
                  forsømmelighed ikke skabes vished om det tidligere skete som bevis for sandheden.
                  Derfor har jeg Svend, biskop af Århus, for at undgå denne fejlkilde med tanke på
                  min skrøbelighed og mine<ref target="drb2"/> forseelser, ladet optegne i dette
                  brev, hvad jeg med kirken som vidne samt i nærværelse og med samtykke af kirkens
                  ledere har foretaget mig til mine synders forladelse, for at det ikke skulde gå af
                  minde. Derfor skal nulevende og kommende fromme mænd vide, at samtidig med at jeg
                  nok så ivrigt og omhyggeligt i andres øjne<ref target="drb2"/> arbejdede for at
                  forøge kirkens gods, har jeg dog også anset det for velbetænkt at overlade en
                  mindre del af mit jordegods til Kristi fattiges, nemlig til gråmunkenes brug. Jeg
                  har derfor frit med fuld ret<ref target="drb3"/> ved en ny opladelse gengivet
                  fornævnte brødre og stiftelsen i Øm en torp ved navn Karleby, som jeg tidligere
                  havde købt af dem for eget gods<ref target="drb3"/>, idet de var stedet i en
                  tvangssituation. Jeg har også til bod for min sjæl<ref target="drb3"/> opladt
                  omtalte stiftelse og brødre i Kristus jordegods i disse landsbyer, nemlig Attrup,
                  Ørup, Rosmus, Ening, Hoed og Hyllested, som jeg har fået i fædrene arv eller har
                  erhvervet for mit eget<ref target="drb1"/> ved køb, med alle dets tilliggender,
                  agre, skove, vande, enge, græsgange, at besidde fuldt ud frit evindeligt<ref target="drb1"/>. Desuden har jeg også opladt alle de utæmmede stod, som vides
                  at være på fornævnte jordejords i Sønder herred, til samme brødres brug. Jeg
                  biskop Svend har opsat dette testamente år 1183 for Herrens menneskevorden den 27.
                  august i nærværelse af rigets fyrster og disse prælater i kirkerne, nemlig
                  Valdemar, de Danskes højst ærværdige konge, samt Anders, ærværdig ærkebiskop af
                  kirken i Lund, og Peder, biskop af Roskilde, kansler hos de Danskes såre
                  berømmelige konge, Omer, udvalgt biskop af Børglum, Valbert, abbed i Esrom. Den,
                  der forstyrrer eller ændrer dette, hans lod skal Gud ændre i sit rige. Amen.
                     Amen<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette »tredie« testamente af biskop Svend af Århus, der døde 1191 30.
                  oktober, Scriptores minores II 192, kendes kun gennem en afskrift i Anne Krabbes
                  kopibog fra omkr. 1600 efter ubekendt overlevering. Det angiver at være udstedt
                  1183 27. august, samme år og dag som <pb facs="4509871"/> hans andet testamente,
                  DRB. I:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1183/dd_11830827001'&gt;112&lt;/a&gt;, men det har en vidneliste med personer, som umuligt kan forenes med
                  det angivne udstedelsesår. Kong Valdemar II Sejr, ærkebiskop Anders Sunesen af
                  Lund samt kongens kansler, biskop Peder af Roskilde optræder først sådan i 1202 og
                  senest i 1214, biskop Peders dødsår. Ud over den åbenlyse modstrid mellem datering
                  og vidneliste er der andre forhold, der i denne forbindelse taler for uægtheden. I
                  modsætning til det andet testamente indledes der her med en kompliceret
                  gudspåkaldelse, udstederens navn, en adresse og en hilseformel, samtidig med at
                  man i forkortet form bibeholder biskop Svends navn på samme plads som i det andet
                  testamente efter de indledende arengaformler. I godsopregningen erstatter man
                  'alt, hvad der i fornævnte torper.... i min besiddelse ved min død..... overfald'
                  med en almindelig pertinensformel 'med alle dets tilliggender..... at besidde
                  fuldt ud frit evindeligt', hvortil kommer, at godset betegnes som erhvervet af
                  bispen 'for mit eget'. Derved kommer det »tredie« testamente på linie med den
                  uægte stadfæstelse af ærkebiskop Absalon af 1183 27. august, DRB. I:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1183/dd_11830827004'&gt;115&lt;/a&gt;. Da forlægget
                  som nævnt er ukendt, kan man kun gisne om tidspunktet for affattelsen af det uægte
                  testamente. Det kan tidligst være sket [1202-1214], svarende til, at biskop Svends
                  efterfølgere Peder Vognsen (1191-1204) eller dennes broder Skjalm Vognsen
                  (1204-1215) kan have rejst tvivl om berettigelsen af biskop Svends dispositioner,
                  men det kan også sættes i forbindelse med striden mellem abbed Bo og biskop Tyge
                  af Århus i 1260'erne om gæsteriet, jf. Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark, s.
                  185-88, jf. også Green Pedersen, Øm klosters grundlæggelse og dets forhold til
                  biskop Sven af Århus, Århus stifts årbøger 57 (1964) s. 218 flg., der tillige
                  peger på en strid i 15. årh. som en mulig anledning til forfalskningens
                  tilblivelse. </p>
                  <p n="drb2"> 'mine' og i 'i andres øjne' nedenfor er tillæg i forhold til teksten i
                  det andet testamente. </p>
                  <p n="drb3"> 'frit med fuld ret', 'for eget gods' samt 'til bod for min sjæl' er
                  tillæg i forhold til teksten i det andet testamente. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
