<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12211231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12211231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">199</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Liber copialis capituli f. 4 (om denne se Hamburgisches UB. I s.
                  XIIff.). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Trykforlæg for <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Hamburgisches UB. I nr. 451. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden <hi rend="italic">a1a</hi>: Horoy IV nr. 74; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 381;
                  Bull. Danicum nr. 171. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 6751; Reg. Danica nr. *176; Pressutti II nr. 3671;
                  Westfälisches UB. V:1 nr. 298; Regesten der Erzbischöfe von Bremen I nr. 787.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474969.webp">1. rk. V nr. 199</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509291.webp">I:5 nr. 199</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 199. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1221-12-31"> [1221-1222] 
               <note>
                  <p> Det her foreliggende mandat af pave Honorius III mangler i datumsformlen en
                  angivelse af, på hvilken dato det er udstedt. Denne dagsangivelse må have stået i
                  originalen, da det på denne tid var en ufravigelig regel, at datumsformlen i
                  pavelige originalbuller af kategorien litterae indeholdt udstedelsessted, dato og
                  paveår. </p>
                  <p> Ved den nærmere fastsættelse af udstedelsestiden frembyder paveåret anno sexto et
                  sikkert holdepunkt. Honorius IIl.s sjette pontifikatsår går fra 1221 24. juli til
                  1222 23. juli. Mandatet må være udstedt inden for disse tidsgrænser. En periode er
                  dog udelukket, tiden fra 26. februar til 16. juni i 1222, da pavebullerne udviser
                  et andet udstedelsessted end det her anførte, Lateranet, se Pressutti II nr.
                  3815—4047. De tidligere dateringer, der henfører mandatet til året 1221, tiden
                  juli—december 1221 eller 1221 24. juli—1222 28. februar, må alle forkastes som
                  værende for snævre. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III befaler tre gejstlige fra Münster at afgøre striden om, hvor
                  kirkeprovinsen Bremens provinskoncilier skal afholdes, i Bremen eller Hamborg, for
                  hvilket sidste sted det påberåbes, at ærkebiskop Adalbert i sin tid nogle gange
                  havde sammenkaldt de danske, svenske og norske lydbiskopper hertil. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorius episcopus, seruus seruorum dei, dilectis filiis preposito Cappembergensi
                  Monasteriensis dyoceseos, decano sancti Pauli et scolastico <pb facs="4474970"/>
                  sancti Lutgerii Monasteriensis salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ex parte prepositi et capituli Bremensis fuit propositum coram nobis, quod cum
                  olim bone memorie A. Bremensis archiepiscopus suffraganeos suos per Daciam,
                  Sueciam et Norwagiam constitutos ad prouinciale concilium apud Hamburgensem
                  ecclesiam ex eo dumtaxat, quia ratione uicinitatis ad hoc commodior habebatur,
                  aliquociens conuocarit, ea tandem destructa incendio prefati archiepiscopi
                  successores extunc idem concilium apud Bremensem, ut debebant, ecclesiam
                  celebrarint. Sed post multum temporis canonici alterius ecclesie, que
                  Hamemburgensis dicitur, nominis equiuocacione decepti iura et consuetudines, que
                  prior Hamemburgensis ecclesia obtinuerat, sue contendentes ecclesie uendicare ac
                  ad instar illius in sua dicentes ecclesia prouinciale debere concilium celebrari,
                  quamquam eadem Bremensis ecclesia prescriptione quadragenaria muniatur, super hoc
                  et aliis metropolitico iuri prefati Bremensi ecclesie derogare presumunt. Quia
                  uero nobis non constat de premissis, discrecioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus, quatenus partibus conuocatis causam audiatis et, quod iustum fuerit,
                  appellatione postposita statuatis facientes, quod statueritis, per censuram
                  ecclesiasticam firmiter obseruari. Testes autem, si qui fuerint nominati, si se
                  gratia, odio uel timore subtraxerint, per censuram eandem appellatione cessante
                  cogatis ueritati testimonium perhibere. Quod si non omnes hiis exequendis
                  potueritis interesse, duo uestrum ea nichilominus exequantur. </p>
            <p> Datum Laterani pontificatus nostri anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 29-30 preposito Cappembergensi = Andree. </p>
               <p> 30 decano sancti Pauli = Hermanno. </p>
               <p> 30-1 (p. 200) scolastico sancti Lutgerii = Lutberto. Identifikationen er dog ikke
                  helt sikker. </p>
               <p> 2 prepositi = Burchardi. </p>
               <p> 3 A. = Adalbertus. </p>
               <p> 23 Laterani] her mangler datoen a1a, jf. indledningen.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Honorius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner provst Andreas i
                  Kappenberg i Münster stift, dekanen Hermannus ved Skt. Paul og skolemesteren
                     Lutbertus<ref target="drb1"/> ved Skt. Lutger i Münster hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Det er på provst Burchardus' og Bremerkapitlets vegne blevet forebragt os, at
                  efterfølgerne af ærkebiskop Adalbert af Bremen, saligt ihukommet, da førnævnte
                  ærkebiskop fordum nogle gange havde sammenkaldt sine lydbiskopper i Danmark,
                  Sverrig og Norge til provinskoncilium i Hamborgkirken, blot fordi den blev anset
                  for mere bekvem dertil på grund af naboskabet, efter at den omsider var blevet
                  ødelagt ved ildebrand, fra da af har afholdt samme koncilium i Bremens kirke,
                  således som de burde <pb facs="4509292"/> gøre det. Men nu længe efter stræber
                  kannikerne ved en anden kirke, som kaldes den hamborgske, narret af, at den har
                  samme navn, at erhverve de rettigheder og sædvaner, som den første hamborgske
                  kirke havde erhvervet, for deres kirke og siger, at provinskonciliet i lighed
                  hermed bør afholdes i deres kirke, skønt samme bremensiske kirke bestyrkes af en
                  fyrreårig hævd, og de fordrister sig i dette og andre ting til at fratage
                  førnævnte bremensiske kirke dens ærkebiskoppelige ret. Men da vi ikke har klarhed
                  over førnævnte ting, befaler vi jer, kloge sønner, ved denne vor apostoliske
                  skrivelse, at I efter at have sammenkaldt parterne skal påhøre sagen og med
                  tilsidesættelse af appel fastsætte, hvad der er ret, og sørge for, at det, I
                  fastsætter, urokkeligt overholdes under kirkens straf. Men hvis de vidner, der
                  bliver udmeldt, undslår sig af venskab, had eller frygt, skal I under samme straf
                  med tilsidesættelse af appel tvinge dem til at aflægge sandt vidnesbyrd. Men hvis
                  I ikke alle kan tage del i udførelsen af dette, skal i hvert fald to af jer udføre
                  det.</p>
            <p> Givet i Lateranet i vort pavedømmes sjette år<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> identifikationen er ikke helt sikker. </p>
                  <p n="drb2"> i datumsformlen mangler en angivelse af, på hvilken dato mandatet er
                  udstedt. Denne dagsangivelse må have stået i originalen, da det på denne tid var
                  en ufravigelig regel, at pavelige originalbuller af kategorien 'breve' indeholdt
                  udstedelsessted, dato og paveår. Ved den nærmere fatsættelse af udstedelsestiden
                  frembyder datumsformlens 'i vort pavedømmes sjette år' et sikkert holdepunkt.
                  Honorius III.s sjette pontifikatsår går fra 1221 24. juli til 1222 23. juli.
                  Mandatet må være udstedt inden for disse tidsgrænser, idet dog en periode er
                  udelukket, tiden 26. februar til 16. juni i 1222, da pavebullerne udviser et andet
                  udstedelsessted end det her anførte. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
