<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12211231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12211231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA., Viborg kapitel. Pergament 31,5 × 15 (plica 1,2). Huller og slid,
                  særlig i folderne samt i randen til venstre. To segl, hvidt vox i grønne og hvide
                  tråde: 1. abbed Jens af Vitskøl, Dipl. Vibergense Tab. I nr. 2, DGS. nr. 721,
                  beskadiget; 2. provst Jens af Viborg?, Dipl. Vibergense Tab. I nr. 3, jf. ib. nr.
                  4, Rep. Danicum I:1 nr. 99, På bagsiden med hånd fra 13. århundrede: <hi rend="italic">Littere
                     super Lesøø</hi> under overstreget notits: <hi rend="italic">De fraternitate Ottoniensis
                     ecclesie et nostre</hi> (de to sidste ord efter rasur). Denne notits er ved en
                  fejltagelse anbragt på nærværende diplom. Den henfører sig utvivlsomt til et
                  ellers ukendt broderskabsbrev mellem Odense og Viborg kapitler. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks</hi>.: Atlas nr. 10. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231102" type="link">161</ref>. Abbed Gunner af Øms exekutionsbrev af 1219 u. d. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Vibergense nr. 4. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Rep. Danicum I:1 nr. 99. 
                  <pb facs="4474965"/>
                              <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hans Olrik, To enslydende danske kongebreve fra 1230. Aarb. f.
                  nord. Oldkyndighed 11:10 (1895) 94; Niels Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen
                  1250-1305, 124, del IV blad i, ix—xiii.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474964.webp">1. rk. V nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509288.webp">I:5 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 197. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1221-12-31"> 1221 <note>
                  <p> Vitskøl klosters stadfæstelse af overenskomsten om Læsø er bevaret i sin
                  originale udfærdigelse. Det ses af denne, at to forskellige skrivere har ført den
                  i pennen. Den første har skrevet hovedstykket, til og med dateringen. Dær afløses
                  han af en anden hånd, som bringer vidnelisten, indledt med ordene <hi rend="italic">In hac
                     compositione</hi>. Det interessante er nu, at begge disse hænder kendes
                  andetstedsfra. Hovedhånden er os endda særdeles velkendt. Det er den samme
                  skriver, som har prentet <hi rend="italic">Exordium Caræ Insulæ</hi>, hele det første, store
                  afsnit af Øm klosters krønike. Dette fremgår af en sammenstilling af en række
                  karakteristiske træk i de to skriftstykker, se således bogstaverne <hi rend="italic">g</hi> og
                     <hi rend="italic">x</hi>, det afsluttende <hi rend="italic">s</hi>, kapitalbogstavet <hi rend="italic">R</hi> og forkortelserne
                  for <hi rend="italic">bus</hi>, <hi rend="italic">que</hi>, <hi rend="italic">et</hi> og <hi rend="italic">de</hi>. Den anden hånd på
                  Vitskøldiplomet genfindes i Viborg kapitels modbrev, nr. <ref target="_" type="link">198</ref>, ligeledes udstedt 1221 u. d. For en nærmere
                  dokumentation heraf henvises til Niels Skyum-Nielsens under <hi rend="italic">Monografisk</hi>
                  omtalte arbejde. Med støtte i disse iagttagelser er det muligt at danne sig et
                  begreb om, hvorledes de to stadfæstelsesdokumenter blev til. </p>
                  <p> Hovedhånden i Vitskøldiplomet, der er den samme som førstehånden i Øm
                  klosterkrønike, afslutter sit arbejde midt i listen over abbederne. M. Cl. Gertz,
                  som har udgivet texten, er af den opfattelse, at han standser lige før abbed
                  Gunner (Scriptores minores II 155, 194 apparatet). Afsnittet om denne viser en
                  anden hånd, manus secunda, mener Gertz. Hvis dette er rigtigt, betyder det, at
                  førstehånden har sluttet sin virksomhed i Øm 1216 eller senere og derpå dukker op
                  igen i Vitskølbrevet af 1221 u. d. Det var da tænkeligt, at den pågældende skriver
                  i mellemtiden var blevet flyttet til Vitskøl — de ledende kræfter udvexledes
                  jævnlig de to klostre imellem (ib. II 192ff., 195). Gertz selv understreger
                  imidlertid, at »den anden hånd« i klosterkrøniken har efterlignet den første i
                  sine skrifttræk. I virkeligheden er det nok sandsynligt, at det er den samme
                  skriver, som har indført også stykket om abbed Gunner. Han har blot gjort et
                  ophold forinden, hvorved blækfarven blev en anden og skriftbilledet lidt mere
                  uroligt, da han påny tog fat. Af sikre træk, fælles for manus prima og den
                  såkaldte manus secunda, kan udpeges det afsluttende <hi rend="italic">m</hi>, endvidere <hi rend="italic">g</hi>
                  og kapital-<hi rend="italic">R</hi> samt forkortelserne for <hi rend="italic">et</hi> og <hi rend="italic">bus</hi>. </p>
                  <p> Hvis de »to« hænder i klosterbogen til syvende og sidst går tilbage til en og
                  samme skriver, i funktion ved to forskellige lejligheder, er dette ensbetydende
                  med, at han, bosat i Øm, har fuldført hovedparten af krøniken i 1216 eller et af
                  de følgende år. Derefter har han atter grebet pennefjeren og indført notitsen om
                  abbed Gunner i 1222 eller senere. Vitskølbrevet af 1221 er i så fald blevet til,
                  ikke blot ved Gunners mægling, <pb facs="4474966"/> som det ses af indholdet. Det
                  er endogså sat på bladet af en af hans skrivere fra Øm. For en fuldstændigheds
                  skyld bemærkes, at det må anses for udelukket, at skriften viser den berømte
                  abbeds egen hånd. </p>
                  <p> Imellem de to stadfæstelser af Læsøoverenskomsten er der ordret overensstemmelse
                  for store partiers vedkommende. Dette kan skyldes, at de går tilbage til en fælles
                  koncept. Det kan også have sin grund i, at en af bekræftelserne har dannet forlæg
                  for den anden. Efter det foran anførte bliver den sidste mulighed den mest
                  sandsynlige. Vitskøldiplomet er skrevet på forligsmandens foranstaltning. Hans
                  skriver har prentet ordlyden af overenskomsten, dertil angivet året, 1221. Men
                  vidnerækken er føjet til af en anden. Altså må det antages, at klosterskriveren
                  fra Øm ikke har kunnet opregne vidnerne, at han med andre ord udførte sit arbejde
                  forud for det afsluttende møde. Den bevarede original er da medgivet Vitskøl
                  klosters repræsentanter i ufuldført stand. Ved sammenkomsten med modparten,
                  forhandlerne fra Viborg kapitel, er vidnelisten derpå skrevet til, på den åbne
                  plads efter texten. Men det skete ved en fremmed hånd — formodningen taler bestemt
                  herfor. Det er nemlig skriveren af Viborgs modbrev, der har udfyldt det manglende
                  i Vitskøls stadfæstelse. I dette ligger gemt et sandsynlighedsbevis for, at
                  Vitskøldiplomet er det ældste og har været forlæg for bekræftelsen fra Viborg.
                  Vidnerækken danner en undtagelse. Det er endog muligt, at afhængighedsforholdet
                  her har været det stik modsatte. </p>
                  <p> Petitsats angiver overensstemmelser med diplomforlægget, nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231102" type="link">161</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Jens og menige konvent af Vitskøl stadfæster den overenskomst om Læsø, der
                  er sluttet med kapitlet i Viborg efter kongens befaling og ved abbed Gunner af Øms
                  mægling angående ejendomsretten til munkenes enge, fælles græsning, fri passage,
                  brugen af dyrket og udyrket jord, grænsen for munkenes skov og adgangen til jagt
                  på øen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .I. dictus abbas de Vitescola totusque eiusdem domus conuentus omnibus hoc
                  scriptum cernentibus rei geste memoriale perpetuum. </p>
            <p> Gratam habentes et ratam habere uolentes compositionem de Løshø inter nos et
                  canonicos Wibergenses ad mandatum domini regis per dominum Gunnerum abbatem de Høm
                  factam. omnibus innotescimus hanc beneplacito partis utriuslibet accedente nostram
                  fore compositionem. ut pro medietate pratorum a domino rege canonicis adiudicata
                  de par[te] nostra omnia et sola prata que a Starbec uidelicet finali termino silue
                  nostre occidentali. usque ad lapidem pregrandem uersus orientem a cruce iacen[t]
                  canonicorum Usui cederent. tota terra residua cum silua quarte partis insule nobis
                  libera derelicta. antiquis limitibus undique obseruatis. Quecumque autem ibi uel
                  alibi h[a]buerimus pascua. ipsis si[nt c]ommunia. et <pb facs="4474967"/> ipsorum
                  similiter nobis communia habeantur. et liber semper transitus utrique parti per
                  partes utr[iu]slibet [perp]etuo [hab]eatur. Quod uero de Bivrum edifi[ci]is uel
                  agricultura occoupatum est ita permaneat. Pars eius reliqua comm[un]is [f]orta sit
                  perpetuo. nullis [unquam] aliis usibus deputanda. Sopita est etia[m] que inter nos
                  et predictos canonicos in Furnes fuit discordia. cruce ibidem pro limite erecta.
                  De ferisins[ul]e sine contradictione partium. habebit [de]cetero pars quelibet
                  quas uenatur. Si qua priuilegia contra hanc formam compositionis impetrata
                  fuerint. irritaiudicentur. Ut autem hec pactio i[nt]er sancta loca in perpetuum
                  rata permaneat. utriusque sigillo est confirmata. Actum anno dominice
                  incarnationis .m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.xx<hi rend="sup">o</hi>.i<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <p> In hac compositione ex parte canonicorum presens dominus Iohannes prepositus
                  eorum. dominus Ketillus quondam prepositus. dominus prior Inguarus. dominus
                  Michael. et magister Iohannes. ex parte uero monachorum. dominus [su]pprior
                  Iohannes. dominus Steno cantor. dominus Suego. dominus Magnus. et frater Karolus
                  fuerunt ex secularibus uero dominus Åscerus frater abbati[s] et dominus Aco
                  Paruus. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 .I. = Iohannes. </p>
               <p> 26 partis] med senere tilsat i-prik A. </p>
               <p> — compositionem] med det første i tilføjet over linien A. </p>
               <p> 27 par[te]] randen beskadiget A. </p>
               <p> 29 iacen[t]] hul i pergamentet A, udfyldt ligesom de følgende lakuner med støtte
                  i nr. 161 og 198. </p>
               <p> 8 irrita] med senere påførte i-prikker A. </p>
               <p> 11 In hac compositione] her begynder en ny hånd i A, se indledningen. </p>
               <p> — parte] herefter overstreget ex A. </p>
               <p> 13 dominus Michael) dominus rettet fra påbegyndt m A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24-25 per dominum Gunnerum abbatem de Høm: Nr. 767. </p>
               <p> 27 a domino rege: Nr. 160. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, kaldet abbed af Vitskøl, og hele det menige konvent af samme hus til alle,
                  der ser dette brev, erindring om det, der er sket, til evig tid. </p>
            <p> Idet vi ønsker at godkende og stadfæste den overenskomst om Læsø, <pb facs="4509289"/> der er sluttet mellem os og Viborgs kanniker efter hr. kongens
                  befaling ved hr. abbed Gunner<ref target="drb1"/>, kundgør vi for alle, at dette
                  med begge parters samtykke er overenskomsten, som den gælder for os, at alle og
                  enhver af de enge, som ligger fra *Starbec<ref target="drb2"/>, der er
                  grænseskellet for vor skov mod vest, lige til den meget store sten øst for korset,
                  tilfalder kannikerne til brug for dem som den halvdel af vores enge, der er
                  tildømt kannikerne af hr. kongen<ref target="drb3"/>. Hele det resterende område
                  med skov af fjerdeparten af øen overlades frit til os, og de gamle skel skal gælde
                  overalt. Men alle de græsgange, vi har dær eller andetsteds, skal være fælles med
                  dem, og deres på samme måde fælles med os, og der skal altid til evig tid være fri
                  passage for begge parter gennem begges områder. Men hvad bygninger eller
                  opdyrkning har lagt beslag på af Byrum, skal vedvarende være det. Den resterende
                  del heraf skal være fælles forte til evig tid og må aldrig henlægges til anden
                  brug. Den uenighed, som herskede mellem os og fornævnte kanniker i *Furnes<ref target="drb2"/>, er også blevet bilagt, idet et kors er blevet rejst som skel
                  dersteds. Begge parter må for fremtiden få alt, hvad de hver for sig nedlægger af
                  øens vildt uden modsigelse fra nogen af parterne. Hvis der erhverves privilegier,
                  der strider mod ordlyden af denne overenskomst, skal de anses for ugyldige. Men
                  for at dette forlig mellem de hellige stiftelser kan forblive gyldigt til evig
                  tid, er det bekræftet med begges segl. Forhandlet<ref target="drb4"/> år 1221
                  efter Herrens menneskevorden<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> Ved denne overenskomst var følgende til stede på kannikernes side: hr. Jens,
                  deres provst, hr. Keld, forhenværende provst, hr. Ingvar, prior, hr. Mikkel og
                  magister Jens. Men på munkenes side: hr. Jens, underprior, hr. Sten, kantor, hr.
                  Svegi, hr. Mogens og broder Karl. Men af de verdslige: hr. Asser, abbedens broder,
                  og hr. Åge Lille. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231102'&gt;161&lt;/a&gt;, der har dannet forlæg for nærværende text. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231102'&gt;161&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231101'&gt;160&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb5"> her slutter den første skriverhånd på originaldiplomet. En anden hånd
                  har tilføjet vidnerækken, indledt med ordene 'Ved denne overenskomst'. Begge disse
                  skrivere kendes andetstedsfra. Førstehånden er endda særdeles velkendt. Det er den
                  samme, som har prentet hele det første, store afsnit af Øm klosters krønike,
                  kaldet _Exordium Caræ Insulæ_. Den anden hånd genfindes i Viborg kapitels
                  modbrev, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1221/dd_12211231102'&gt;198&lt;/a&gt;, ligeledes udstedt 1221 u. d. Førsteskriveren i nærværende
                  Vitskøldiplom, der tillige er hovedhånden i klosterkrøniken, afslutter dær sit
                  arbejde midt i listen over abbederne. Det sidste stykke, han har indført, er en
                  omtale af den berømte abbed fra Øm, Gunner. Afsnittet forinden må være skrevet
                  1216 eller et af de følgende år. Karakteristikken af Gunner er derimod føjet til
                  1222 eller senere. Dette betyder, at klosterskriveren har været bosat i Øm i disse
                  år, og utvivlsomt også i 1221, da han førte Vitskøldiplomet i pennen. Nu er den
                  deri indeholdte overenskomst blevet til ved abbed Gunners mægling, <pb facs="4509290"/> som det ses af indholdet. Den er altså også sat på bladet af
                  en af hans skrivere. Dog har denne ladet plads stå åben for vidnerne. Det må da
                  antages, at han ikke har kunnet opregne dem, at han med andre ord udførte sit
                  arbejde forud for det afsluttende møde. I så fald er den bevarede original
                  medgivet Vitskøl klosters repræsentanter i ufuldført stand. Ved sammenkomsten med
                  modparten, forhandlerne fra Viborg kapitel, er vidnelisten derpå skrevet til. Men
                  det skete ved en fremmed hånd — formodningen taler bestemt herfor. Det er nemlig
                  skriveren af Viborgs modbrev, der har udfyldt det manglende i Vitskøls
                  stadfæstelse. I dette ligger gemt et sandsynlighedsbevis for, at Vitskøldiplomet
                  er det ældste og har dannet forlæg for bekræftelsen fra Viborg. Vidnerækken danner
                  en undtagelse. Det er endog muligt, at afhængighedsforholdet her har været det
                  stik modsatte. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
