<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14040225001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-026</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">330</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">26</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1970</idno>
                        <msName> tidl. Ribe kapitel</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>25.4</width>
                                    <height>8.2 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden en samtidig signatur og til højre med hånd fra omkr.
                              1500: <q>Indulgencia episcopi Ottoniensis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1970. Perg. 25,4 × 8,2 (plica
                  2). Perg.rem. På bagsiden en samtidig signatur og til højre med hånd fra omkr.
                  1500 Indulgencia episcopi Ottoniensis. Rep. nr. 4621 (i udtog); Gertz, Hist.
                  Læsebog i Middelalders-Latin 189 nr. 2 - Kinch, Ribe Bys Hist. I 263 (uden datum);
                  Reg. Dan. nr. *3926 (uden datum); Vejledende Arkivreg. XVIII 265 nr. 231. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4621 (i udtog); Gertz, Hist. Læsebog i Middelalders-Latin
                              189 nr. 2 - Kinch, Ribe Bys Hist. I 263 (uden datum); Reg. Dan. nr.
                              *3926 (uden datum); Vejledende Arkivreg. XVIII 265 nr. 231</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-02-25" notAfter="1404-02-25"> 1404. 25. februar</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Jens af Odense eftergiver alle, der i løbet af de næste 14
                           uger besøger Ribe domkirke eller rækker en hjælpende hånd til dens
                           genopbygning, 20 dages bodsfaste for ihjelliggelse af børn, 20 dages
                           bodsfaste for manddrab og 40 dage af den dem pålagte kirkebod.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:29.421+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:29.421+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis sancte matris ecclesie fidelibus per dyocesim nostram ubilibet constitutis
               ad quos presentes littere peruenerint Iohannes dei gracia episcopus Ottoniensis
               continuam in domino caritatem cum salute ♦ Quoniam zelus domus domini comedit nos
               cuius domus decorem intimis diligimus uisceribus et locum habitacionis glorie tue
               complectimur ab ipso premia sperantes repromissa qui per prophetam dicit Ne perdas cum impiis deus animam meam<ref target="drb1"/> et cum uiris sanguinum uitam meam hinc est quod <app>
                  <lem>consid&lt;er&gt;atis</lem>
                  <rdg>
                     <q>considatis</q> A</rdg>
               </app> et diligenter perpensis miserabili incendio uariisque generibus periculorum
               propter que ecclesia cathedralis beate Marie uirginis in ciuitate Ripensi ruinam
               uerisimiliter uicinam grauiter minatur in uotis continuis nobis uersatur ut
               restauracioni dicte ecclesie ne solotenus corruat Christi fidelium subsidiis tam
               celerius quam utilius consulatur omnibus igitur uere contritis et confessis qui ad
               restauracionem et ad melioracionem dicte ecclesie manus quomodolibet pie porrexerint
               adiutrices de omnipotentis dei gracia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
               auctoritate confisi unam karenam mediam pro oppressionibus puerorum dimidiam karenam.
               pro homicidiis et quadraginta dies indulgenciarum de iniunctis eis penitenciis in
               domino misericorditer relaxamus presentibus ultra quatuordecim septimanas proximas
               minime ualituris ♦ In cuius rei euidenciam secretum nostrum presentibus est appensum
               ♦ Datum anno domini m°. cccc° iiii° ipso die beati Mathie apostoli gloriosi. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jens, af Guds nåde biskop af Odense, til alle den hellige moderkirkes troende
               overalt i vort stift, til hvem dette brev når, vedvarende kærlighed med hilsen.
               Eftersom iver for herrens hus fortærer os, og vi elsker dets sømmelige udseende af
               inderste sjæl og omfavner stedet for din berømmelses bolig, i håbet om de til gengæld
               lovede belønninger fra ham, som siger ved profeten Du tilintetgøre ikke min sjæl, o
               Gud, med de ugudelige ej heller mit liv med drabsmændene, er det vort stadige ønske,
               idet vi betænker og omhyggeligt overvejer den ulykkelige ildebrand og de forskellige
               slags farer, på grund af hvilke katedralkirken Vor Frue kirke i staden Ribe med
               sandsynlighed alvorligt truer med snarlig sammenstyrtning, med hjælp fra Kristi
               troende hurtigt og gavnligt at træffe foranstaltninger til bedste for nævnte kirkes
               restauration, at den ikke ganske skal styrte sammen, derfor eftergiver vi med dette
               brev barmhjertigt i herren, i tillid til Gud den almægtiges nåde og hans hellige
               apostle Peters og Paulus' myndighed alle, som føler sand anger og har bekendt deres
               synder, og som på en eller anden måde fromt har rakt en hjælpende hånd til nævnte
               kirkes restauration og udbedring tyve dages bodsfaste for liggen ihjel af børn, tyve
               dags bodsfaste for manddrab og fyrretyve dage af den dem pålagte kirkebod, hvilket
               ikke skal have gyldighed ud over de nærmestfølgende fjorten uger. Til sikkerhed
               herfor er vort sekret hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1404 på selve
               den glorværdige apostel sankt Matthias' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
