<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14040806001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">422</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">103</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 118 f. 35v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>I marginen til venstre: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten (f. 36v)
                              registrators egenhændige bemærkning: <q>Iacobus .XXIIII. de Teramo</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 118 f. 35v. I marginen til venstre Cancellaria. Efter
                  teksten (f. 36v) registrators egenhændige bemærkning Iacobus .XXIIII. de Teramo.
                  Svenskt Dipl. IV 148 nr. 3019 - APD II 171 nr. 1067. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. IV 148 nr. 3019 - APD II 171 nr. 1067</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 336</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-08-06" notAfter="1404-08-06"> 1404. 6. august</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius pålægger biskop Peder af Roskilde i fem år at
                           reservere en dignitet, et personat eller officium ved kirken i Lund for
                           Jens Most, kannik sammesteds.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:34.314+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:34.314+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Bonifatius etcetera uenerabili fratri <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg> = <q>Petro</q>
                  </rdg>
               </app> episcopo Roskildensi salutem etcetera. ♦ Dignum arbitramur etcetera. ♦
               Uolentes igitur dilectum filium Iohannem Mostcanonicum Lundensem apud nos (---)
               gracioso ipsumque qui presbiter est in eadem ecclesia amplius honorare fraternitati
               tue per apostolica scripta mandamus quatinus si post diligentem examinacionem dictum
               Iohannem bene legere bene construere et bene cantare ac congrue loqui latinis uerbis
               et alias ydoneum ad obtinendum dignitatem uel personatum seu officium cum cura uel
               sine cura esse reppereris uel etiam si idem Iohannes non bene cantaret dummodo in
               tuis manibus iuret ad sancta dei euangelia quod infra annum a tempore examinacionis
               huiusmodi computandum bene cantare addiscet dignitatem uel personatum seu officium
               cum cura uel sine cura/ dummodo dignitas ipsa maior post ponticalem in eadem ecclesia
               non fuerit/ etiam si ad eam consueuerit quis per electionem assumi/ et si forsan ita
               esse non inueneris dictusque Iohannes non bene cantet et non iurauerit ut prefertur
               dummodo ipsum alias per eandem examinacionem ad obtinendum officium sine cura ydoneum
               esse reppereris super quibus tuam conscienciam oneramus/ officium sine cura duntaxat
               si qua uel si quis aut si quod in dicta ecclesia uacat ad presens uel cum uacauerit/
               quam uel quem seu quod prefatus Iohannes per se (---) acceptandam uel acceptandum
               conferendam uel conferendum eidem Iohanni post acceptacionem huiusmodi cum omnibus
               iuribus et pertinenciis suis donacioni tue auctoritate nostra <app>
                  <lem>&lt;reserues&gt;</lem>
                  <rdg>mgl. Aa</rdg>
               </app> districtius inhibendo uenerabili fratri nostro <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg> = <q>Iacobo</q>
                  </rdg>
               </app>archiepiscopo et dilectis filiis <app>
                  <lem>capitulo Lundensi</lem>
                  <rdg>
                     <q>Lundensi capitulo</q> med omflytningstegn Aa</rdg>
               </app> ac illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem ecclesia dignitatum personatuum
               uel officiorum collacio prouisio presentacio electio seu queuis alia disposicio
               communiter uel diuisim pertinet ne de huiusmodi dignitate uel personatu seu officio
               interim etiam ante acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit quod Iohannes
               uel procurator predicti illam uel illum seu illud noluerint acceptare disponere
               quoquo modo presumant ac nichilominus dignitatem uel personatum seu officium quam uel
               quem seu quod reseruabis si ut premittitur uacat uel cum uacauerit cum omnibus
               iuribus et pertinenciis supradictis eidem Iohanni post acceptacionem predictam eadem
               auctoritate conferas et assignes. inducens per te uel alium seu alios eundem Iohannem
               uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem dignitatis personatus
               seu officii iuriumque et pertinentiarum predictorum auctoritate predicta et defendens
               inductum ac faciens ipsum Iohannem uel dictum procuratorem pro eo ad dignitatem uel
               personatum seu officium huiusmodi ut est moris admitti sibique de huiusmodi
               dignitatis uel personatus seu officii fructibus (---). non obstantibus quibuscumque
               statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis (---) roboratis. aut si aliqui
               super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus personatibus uel officis in dicta
               ecclesia speciales (---) quibus omnibus preterquam auctoritate nostra huiusmodi
               dignitates personatus uel officia expectantibus prefatum Iohannem in assecucione
               dignitatis uel personatus seu officii huiusmodi uolumus anteferri sed nullum per hoc
               eis quo ad assecucionem dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum
               aliorum preiudicium generari/ seu si eisdem arhciepiscopo et capitulo uel quibusuis
               (---)/ quodque de dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie aut aliis
               beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem electionem
               seu quamuis aliam disposicionem (---) mentio specialis. aut si dictus Iohannes
               presens (---) consuetudinibus ipsius ecclesie racione dignitatis uel personatus seu
               officii huiusmodi solitum (---) illud prestet/ seu quod ipse Iohannes ut asserit in
               predicta ecclesia canonicatum et prebendam noscitur obtinere. ♦ Uolumus autem quod
               idem Iohannes post quinquennium a data presentium litterarum computandum earundem
               uigore aliquam dignitatem uel aliquem personatum seu aliquod officium nequeat
               acceptare seu de illa uel illo sibi facere prouideri/ decernentes irritum et inane si
               secus actum fuerit in premissis/ ♦ Et insuper si prefatus Iohannes ad hoc repertus
               (---) date presencium eidem huiusmodi dignitatem uel personatum seu officium si qua
               uel si quis aut si quod tunc uacabat uel cum uacaret quam uel quem seu quod idem
               Iohannes acceptaret ut prefertur conferendam uel conferendum eidem Iohanni post
               acceptacionem predictam donacioni apostolice cum interposicione decreti duxissemus
               specialiter reseruandam seu eciam reseruandum. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum
               octauo idus augusti anno quintodecimo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius o. s. v. til sin ærværdige broder Peder, biskop af Roskilde, hilsen o. s.
               v. Vi anser det for sømmeligt o. s. v.1). Idet vi derfor ønsker at omfatte vor
               elskede søn Jens Most, kannik i Lund, som er ( - - - )1) i betragtning heraf og
               yderligere hædre ham, som er præst, i samme kirke, pålægger vi Dig, broder, ved
               apostolisk brev, at Du, hvis Du efter omhyggeligt at have prøvet ham finder, at
               nævnte Jens læser godt, konstruerer godt og synger godt og taler latin på passende
               måde og iøvrigt er egnet til at opnå en dignitet eller et personat eller et officium
               med eller uden sjælesorg, eller selv om samme Jens ikke skulle synge godt, når blot
               han sværger i Dine hænder på Guds hellige evangelier, at han inden et år, at regne
               fra denne prøvelses tidspunkt, lærer at synge godt, på vor myndighed reserverer en
               dignitet eller et personat eller officium med eller uden sjælesorg for Din
               overdragelse til samme Jens, når blot denne dignitet ikke er den største efter den
               biskoppelige i samme kirke, selv om man plejer at antages til den ved valg, og hvis
               Du muligvis finder, at det ikke er således, og nævnte Jens ikke synger godt og ikke
               har aflagt ed som fornævnt, når blot Du ved samme prøvelse finder, at denne iøvrigt
               er egnet til at opnå et officium uden sjælesorg - hvorom vi bebyrder Din samvittighed
               - da blot et officium uden sjælesorg, hvis en sådan eller et sådant for tiden er
               ledige i nævnte kirke, eller når det bliver ledigt, og fornævnte Jens selv ( - - -
               )1) godtage den at overdrage efter denne godtagelse med al ret og tilbehør. Du skal
               strengt forbyde vor ærværdige broder (Jakob), ærkebiskop, og vore elskede sønner
               kapitlet i Lund og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen,
               præsentationen af, valget til eller al anden rådighed over digniteterne, personaterne
               eller officierne ved samme kirke i fællesskab eller hver for sig hører, imellemtiden,
               også før samme godtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at fornævnte Jens
               eller hans befuldmægtigede ikke har villet godtage den eller det, og skal lige så vel
               med samme myndighed overdrage og anvise samme Jens den dignitet, det personat eller
               officium, som Du reserverer, hvis det som fornævnte er ledigt, eller når det bliver
               ledigt, med al ovennævnt ret og tilbehør efter fornævnte godtagelse. Du skal
               personligt eller ved en eller flere andre med fornævnte myndighed indføre samme Jens
               eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte dignitet,
               personat eller officium og deres omtalte ret og tilbehør og forsvare ham efter
               indførelsen og, som det er skik, skaffe denne Jens eller nævnte befuldmægtigede for
               ham antagelse til denne dignitet, dette personat eller officium og sørge for, at der
               fuldt ud svares denne af samtlige ( - - - )1) oppebørsler af denne dignitet, dette
               personat eller officium, idet Du ( - - - )1), uanset alle herimod stridende
               bestemmelser og sædvaner ved denne kirke, selv om ( - - - )1) bekræftelse, eller
               uanset om nogen af nævnte sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de
               skal have provision på digniteter, personater eller officier ved nævnte kirke, eller
               almindeligt ( - - - )1). Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Jens frem for alle
               disse - dog med undtagelse af dem, der med vor myndighed har ventebrev på disse
               digniteter, personater eller officier - skal have fortrinsret til at opnå denne
               dignitet, dette personat eller officium, men at der ikke derved må gøres nogen
               indskrænkning i deres ret til at opnå andre digniteter, personater eller officier
               eller beneficier; (Din reservation skal endvidere gælde), uanset om samme ærkebiskop
               og kapitel eller hvilke som helst ( - - - ) 1), og at digniteter, personater eller
               officier ved denne kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab
               eller hver for sig har ret til overdragelse, provision, præsentation, valg eller al
               anden rådighed ( - - - )1) særlig omtale sted; (Din reservation skal også gælde),
               hvis fornævnte Jens ikke har ( - - - )1) overholde denne kirkes bestemmelser og
               sædvaner på grund af denne dignitet, dette personat eller officium, når blot ( - - -
               )1) i egen person, eller (uanset) at denne Jens, som han forsikrer, vides at besidde
               et kanonikat og en præbende ved fornævnte kirke. Men det er vor vilje, at samme Jens
               efter fem års forløb, at regne fra dette brevs udstedelsesdag, ikke kan godtage nogen
               dignitet eller noget personat eller officium i kraft af samme eller lade sig den
               eller det give ved provision, idet vi erklærer det ugyldigt og magtesløst, hvis der
               bliver handlet anderledes angående det fornævnte. Og hvis man desuden finder
               fornævnte Jens egnet hertil ( - - - )1) udstedelsesdag ved en afgørelses mellemkomst
               særligt havde ladet reservere denne dignitet eller dette personat eller officium,
               hvis en sådan eller et sådant da var ledige, eller når det blev ledigt, og samme
               Jens, som fornævnt, ville godtage det, at overdrage til samme Jens efter fornævnte
               godtagelse. Givet ved S. Pietro i Rom den 6. august i vort (pontifikats) femtende år.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
