<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14040724001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-097</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">412</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">97</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1404 16. august</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1404 16. august. Molbech og Petersen 188 i nr. 129;
                  Gammeldanske Diplomer II 190 - Reg. Dan. nr. 3136; Rep. nr. 4642. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 188 i nr. 129; Gammeldanske Diplomer II 190 -
                              Reg. Dan. nr. 3136; Rep. nr. 4642</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-07-24" notAfter="1404-07-24"> 1404. 24. juli</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Svend Udsen skøder og oplader halvdelen af gården Tordrup i
                           Galten herred til hr. Peder Nielsen af Ågård mod vederlag i gods i Djurs
                           Nørre herred.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-09-01" who="#th">Oversættelse, \"i værn\" eller \"i værge\" rettet til \"i retmæssig besiddelse\"</change>
         <change when="2011-02-02T14:22:41.956+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:41.956+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Alle men thete breff see eld<ex>er</ex> hør<ex>e</ex> læsæ helsær iæk Swen
                  Wdss<ex>øn</ex> der rydd<ex>e</ex>r er ewindeleghæ m<ex>eth</ex> gudz ♦ Iæk
               kungøræt alde men bathe nerwærend<ex>es</ex> oc
                  efft<ex>er</ex>ku<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> at wm gooz swasu<ex>m</ex> her
                  effth<ex>er</ex> sc<ex>re</ex>wen staar først my<ex>n</ex>næ halue gard <app>
                  <lem>i</lem>
                  <rdg>tilf. o. l. Aa</rdg>
               </app>Thordropp i Galtenh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> i Abesisel liggen ær hwilken iæk fek
                  m<ex>eth</ex> mynæ kiær<ex>e</ex>hosfrwghe Kirstinæ først halff adhel hwsd
                  it<ex>em</ex> halue delen ii alde forbwrghenæ m<ex>eth</ex> hwss oc m<ex>eth</ex>
               wernæ oc m<ex>eth</ex> alde then halue gardz tilleyæ it<ex>em</ex> halff alth then
               eyn th<ex>e</ex>r then forsathe halwæ gard tilligen er swasom er halue aggren halue ægnæ<app>
                  <lem>ægnæ</lem>
                  <rdg> = <q>ængæ</q>
                  </rdg>
               </app> halue skowæne halff fiscenwatn oc fægang oc halff hwmlekier it<ex>em</ex>
               halff ablegardhen it<ex>em</ex> halue delen i ieth mølnæsted ther for hwsd liggende
               er it<ex>em</ex> then eng oc th<ex>et</ex> thagkiær th<ex>er</ex> iæk fek aff frw
               Lenæ it<ex>em</ex> halff ald then forsachds gardz tilleyæ ehwat naffn th<ex>et</ex>
               hawer woot oc thywrth rørend oc <app>
                  <lem>wrørend</lem>
                  <rdg>med <q>w</q> tilf. o.l. Aa</rdg>
               </app> engtæ wnden thagen it<ex>em</ex> myt gooz i Galtenh<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               først i Wætæ ii garthe hwilkæ Thord i wæræ hawer oc giw<ex>er</ex> til affgifft iiii
                  ør<ex>e</ex> korn aff them bathe it<ex>em</ex> en gard i Wærum i hwilken boer
                  NissæLawæs<ex>øn</ex> oc giu<ex>er</ex> en ør<ex>e</ex> korn it<ex>em</ex> en gard
               i then samæ by af hwilken giwæs ii ør<ex>e</ex> korn it<ex>em</ex> i Haslum en gard i
               hwilken boer Nissæ Therkils<ex>øn</ex> m<ex>eth</ex> en øre korn it<ex>em</ex>Iessæ
                  Peth<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> i en gard m<ex>eth</ex> en ør<ex>e</ex> korn
                  it<ex>em</ex> Therkil Iens<ex>øn</ex> i en gaard m<ex>eth</ex> ii ør<ex>e</ex>
               korn it<ex>em</ex> i Hawelberh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> først i Gutheloff
                  Peth<ex>er</ex> Asc<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> i en gaard m<ex>eth</ex> en
                  ør<ex>e</ex> korn it<ex>em</ex> Iessæ Swens<ex>øn</ex> i en gaard m<ex>eth</ex> en
                  ør<ex>e</ex> korn it<ex>em</ex> i Grelstæt ii garthe af then enæ giwæs ii
                  ør<ex>e</ex> korn oc aff then a<ex>n</ex>nen gaard giwes en ør<ex>e</ex> korn ♦
               Then forsadhe halue gaard m<ex>eth</ex> alle sinæ leyæ sosum tilforn
                  sc<ex>re</ex>w<ex>et</ex> staar oc alth th<ex>et</ex> forscrewen gooz
                  m<ex>eth</ex> alle ther<ex>e</ex> tilleyæs woot oc thywrt rørend oc wrørend ehwat
               naffn th<ex>et</ex> nefnæs engtæ vnden taghen thet skyoder iæk oc frelselich oplater
                  eft<ex>er</ex> mynæ winnæ raadh oc myn hosfrwghæ raadh oc hynnæ willyæ oc mynæ
                  kyar<ex>e</ex> hosfrw frendher raadh ien ærlich man h<ex>er</ex>ræ
                  Pæth<ex>er</ex>Nielss<ex>øn</ex> aff Aagaardrydd<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> alle
               ræth hanu<ex>m</ex> oc hans erwingæ m<ex>eth</ex> ewinnalich eyghæ oc ræth at nydæ oc
               atbesidæ/ ♦ Oc kennes iæk at then forsathæ hærræ Pæth<ex>er</ex> Nielss<ex>øn</ex>
                  haw<ex>er</ex> mek oc mynæ hosfrw fult weth<ex>er</ex>lafd for thennæ for screwen
               halff gaard oc for thetæ for screwæ<ex>n</ex> gooz æft<ex>er</ex> mynæ nøghæ oc mynæ
                  wi<ex>n</ex>nær raadh sosom er gooz i Nørr<ex>æ</ex> h<ex>e</ex>r<ex>et</ex> Dires
               hwilkæ han kyoftthæ af h<ex>ær</ex>ræIahan Skarpenbærgh/ ♦ Th<ex>er</ex> øfer til
               byndher iæk mek oc mynæ arwingæ then for<hi rend="sup">de</hi> h<ex>er</ex>ræ
                  Pæth<ex>er</ex> Nielss<ex>øn</ex> oc hans arwingæ then forsathæ halue gaard
                  m<ex>eth</ex> alde sina tilleyæ oc alth th<ex>et</ex> forscrewen gooz
                  m<ex>eth</ex> alde ther<ex>e</ex> tilleyæs sosom til fornæ screwen staar at fryy
               oc at frelsæ for hwer manz patalæ th<ex>er</ex> anthen then forscrewen halue gaard
               heller th<ex>et</ex> forscrewen gooz m<ex>eth</ex> rættæ oppæ kan talæ ♦
                  It<ex>em</ex>
               <app>
                  <lem>m<ex>eth</ex>
                  </lem>
                  <rdg>tilf. o.l. Aa</rdg>
               </app> saden wnderskeden at war th<ex>et</ex> saa at then for screwen halue gaard
               hæller gooz gek hanu<ex>m</ex> aff m<ex>eth</ex> noger ræth tha tilbinder iæk mek oc
               mynæ arwingæ th<ex>e</ex>n for screwen h<ex>er</ex>ræ Pæth<ex>er</ex>
                  Nielss<ex>øn</ex> heller hans arwing thet gooz th<ex>er</ex> iæk aff
                  hanu<ex>m</ex> fek th<ex>er</ex> i Nørræh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> Dyres liggende er
               for then for screwen halue gaard oc for th<ex>et</ex> for screwen gooz igeen
               atantworthæ fryyt oc frelst sasom iæk th<ex>et</ex> gooz aff hanu<ex>m</ex> fek wden
               ald genseghels ♦ It<ex>em</ex> war th<ex>et</ex> sa at nog<ex>er</ex> obenbreff hæræ
                  efth<ex>er</ex> fynnes th<ex>er</ex> then for screwen halue gaard heller
                  th<ex>et</ex> for screwen gooz ær oppæ rørendæ th<ex>er</ex> iæk hawer
                  hanu<ex>m</ex> skyoth oc opladæt tha scullæ the breff then forscrewen herræ
                  Pæth<ex>er</ex> Nielss<ex>øn</ex> oc hans arwing tilhyælpæ oc til gafn
                  ko<ex>m</ex>mæ oc mek <app>
                  <lem>&lt;oc&gt;</lem>
                  <rdg>mgl. Aa</rdg>
               </app> mynæ arwing ingtæ ♦ Til thessæ bætræ forwaringhæ at thetæ skyodæ oc aldæ
               thessæ forscrewen støkky scalhaldes oc fastbliwæ i alle mathe som for screwen staar
               tha haw<ex>er</ex>
               <app>
                  <lem>&lt;iæk&gt;</lem>
                  <rdg>mgl. Aa</rdg>
               </app> lath myth ingeseel hengæ for th<ex>et</ex> bref m<ex>eth</ex> æ<app>
                  <lem>ærlich</lem>
                  <rdg>med r tilf. o.l. Aa</rdg>
               </app> menz ingeseel sosom er h<ex>er</ex>ræ Ienss<ex>e</ex>Helterkydiekn i Ripæ.
                  h<ex>er</ex>ræ Olæff Peth<ex>er</ex>s<ex>øn</ex>p<ex>ro</ex>wist i Arws
                  h<ex>er</ex>ræ <app>
                  <lem>K&lt;n&gt;wth</lem>
                  <rdg>
                     <q>Kwth</q> Aa. </rdg>
               </app>Tymans<ex>øn</ex>p<ex>ro</ex>wist i Iælingsizæl h<ex>er</ex>ræ
               C<ex>ri</ex>stiern Kaaz h<ex>er</ex>ræ And<ex>er</ex>s Offæs<ex>øn</ex> af Byornholm
                  h<ex>er</ex>ræ Iahan Skarpenbergh h<ex>er</ex>ræ Ieyp Kalff
                  th<ex>er</ex>ryddh<ex>e</ex>r er/ Ieppæ Awess<ex>øn</ex> Iwer Kraab Nissæ <app>
                  <lem>Erich&lt;søn&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>Erich</q> Aa</rdg>
               </app> oc Iessæ He<ex>n</ex>riks<ex>øn</ex> th<ex>er</ex>wapn er ♦ Datum et actum
               anno domini m° cd° quarto uigilia beati Iacobi apostoli/ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Svend Udsen, ridder, hilser alle, der ser dette brev eller hører det blive læst,
               evindeligt med Gud. Jeg kundgør for alle, både nulevende og fremtidige, angående det
               gods, som står opregnet herefter. For det første min halve gård Tordrup i Galten
               herred i Åbo syssel, som jeg fik med min kære hustru Kirstine, halvdelen af
               hovedbygningen og halvdelen af alle forbygningerne med huse og værn og med alle den
               halve gårds tilliggender, fremdeles halvdelen af al den ejendom, der ligger til den
               føromtalte gård, nemlig den halve ager, halvdelen af engene, skovene, fiskevandene og
               græsgangene og halvdelen af humlekæret samt halvdelen af ålegården og halvdelen af et
               møllested, der ligger ved huset, fremdeles den eng og det rørkær, jeg fik af fru
               Lene, fremdeles halvdelen af alle den føromtalte gårds tilliggender, hvordan de end
               benævnes, vådt og tørt, rørligt og urørligt uden undtagelse; fremdeles mit gods i
               Galten herred, for det første to gårde i Væt, som Tord har i sin retmæssige besiddelse, og han giver
               fire øre korn i afgift af dem begge, en gård i Værum, hvor Niels Lavesen bor og giver
               en øre korn, en gård i samme by, hvoraf der gives to øre korn, en gård i Haslum med
               en øre korn i afgift, hvori Niels Terkelsen bor, Jens Pedersen i en gård med en øre
               korn i afgift, Terkel Jensen i en gård med to øre korn i afgift; dernæst i Hovlbjerg
               herred for det første i Gulev Peder Assersen i en gård med en øre korn i afgift, Jens
               Svendsen i en gård med en øre korn i afgift, to gårde i Grelsted, af den ene gives
               der to øre korn i afgift og af den anden gives der en øre korn. Jeg skøder den
               føromtalte halve gård med alle dens tilliggender som skrevet ovenfor og alt det
               foranskrevne gods med alle dets tilliggender af vådt og tørt, rørligt og urørligt med
               hvad navn det end nævnes uden undtagelse og oplader det frit efter mine venners råd
               og min kære hustrus råd og vilje samt min kære hustrus frænders råd til den ærlige
               mand, hr. Peder Nielsen af Ågård, ridder, at nyde og besidde til evig eje og med al
               ret for ham og hans arvinger. Jeg erkender, at føromtalte hr. Peder Nielsen til min
               tilfredshed og efter mine venners råd har ydet mig og min hustru fuldt vederlag for
               denne foranskrevne halve gård og dette foranskrevne gods, nemlig gods i Djurs Nørre
               herred, som han købte af hr. Johan Skarpenberg. Desuden forpligter jeg mig og mine
               arvinger til at fri og frigøre fornævnte hr. Peder Nielsen og hans arvinger til at
               fri og frigøre fornævnte hr. Peder Nielsen og hans arvinger den føromtalte halve gård
               med alle dens tilliggender og alt det foranskrevne gods med alle dets tilliggender
               som ovenfor skrevet for tiltale fra hvemsomhelst, der med rette kan rejse krav på
               enten den føromtalte halve gård eller den foranskrevne godshalvdel. Fremdeles er der
               fastsat det vilkår, at skulle det ske, den føromtalte halve gård eller godset bliver
               ham afvundet med nogen ret, så forpligter jeg mig og mine arvinger til igen at
               overdrage den foranskrevne hr. Peder Nielsen eller hans arvinger det gods, jeg fik af
               ham, i Djurs Nørre herred til gengæld for den foranskrevne halve gård og det
               føromtalte gods uden indsigelse og frit og frigjort, således som jeg fik det af ham.
               Skulle det ske, at der for fremtiden kunne findes nogle åbne breve, der angår den
               foranskrevne halve gård eller det føromtalte gods, som jeg har skødet til ham og
               opladt ham, så skal disse breve komme fornævnte hr. Peder Nielsen og hans arvinger
               til gavn og til gode og ikke mig og mine arvinger. Til yderligere forsikring om at
               dette skøde og alle de foranskrevne punkter skal overholdes og forblive sikre i alle
               henseender som skrevet ovenfor, har jeg ladet mit segl blive hængt under dette brev
               sammen med segl tilhørende de ærlige mænd, hr. Jens Helt, ærkedegn i Ribe, hr. Oluf
               Pedersen, provst i Århus, hr. Knud Tidemandsen, provst i Jellingsyssel, hr. Kristian
               Kås, hr. Anders Offesen af Bjørnholm, hr. Johan Skarpenberg, hr. Jakob Kalv, riddere,
               Jakob Ovesen, Iver Krabbe, Niels Eriksen og Jens Henriksen, væbnere. Givet og
               forhandlet i det Herrens år 1404 dagen inden apostlen sankt Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
