<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14041113001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-136</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">474</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">136</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 122A f. 191r</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Efter teksten (f. 192r) registrators egenhændige bemærkning: <q>.A.
                                 XXIIII. Aldimarius\</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 122A f. 191r. Efter teksten (f. 192r) registrators
                  egenhændige bemærkning .A. XXIIII. Aldimarius\ APD VII 202 nr. 5610 - Rep.
                  Germ., Verz. II col. 1221. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD VII 202 nr. 5610 - Rep. Germ., Verz. II col. 1221
                          </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 336</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-11-13" notAfter="1404-11-13"> 1404. 13. november</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Innocens 7. pålægger efter ansøgning af dronning Margrete
                           officialen i Lübeck ved provision at overdrage Gerlak v. Bremen et
                           kanonikat ved kirken i Schwerin og give ham ventebrev på en større
                           præbende samt dignitet, et personat eller officium sammesteds.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:34.127+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:34.127+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p> Innocentius etcetera dilecto filio .. officiali Lubicensi salutem etcetera. ♦ Dignum
               etcetera. ♦ Uolentes igitur dilectum filium Gerlacum de Bremis canonicum Lubicensem
               magistrum in artibus apud nos de litterarum scientia uite (---) horum intuitu necnon
               consideracione carissime in Christo filie nostre Margareteregine Datie illustris pro
               ipso Gerlaco dilecto suo nobis super hoc humiliter supplicantis fauore prosequi
               gratioso/ discretioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus si post diligentem
               examinacionem eundem Gerlacum ad hoc ydoneum esse reppereris ei de canonicatu
               ecclesie Zwerinensis in qua maiores medie et minores <app>
                  <lem>prebende</lem>
                  <rdg>herefter understreget <q>fore noscuntur</q> Aa</rdg>
               </app> existunt cum plenitudine iuris canonici auctoritate nostra prouidere procures/
               faciens ipsum uel procuratorem suum eius nomine in eadem ecclesia in canonicum recipi
               et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum dicti
               iuris plenitudine assignatis/ et si per eandem examinacionem dictum Gerlacum bene
               legere bene construere et bene cantare ac congrue loqui latinis uerbis et alias
               ydoneum ad obtinendum dignitatem uel personatum aut curatum officium fore inueneris/
               uel eciam si dictus Gerlacus non bene cantaret dummodo in tuis manibus iuret ad
               sancta dei euangelia quod infra annum a tempore examinacionis huiusmodi computandum
               bene cantare addiscet super quibus tuam conscientiam oneramus/ unam ex huiusmodi
               maioribus prebendis ac dignitatem uel personatum seu officium cum cura uel sine cura
               ipsius ecclesie/ etiam si ad eandem dignitatem consueuerit quis per eleccionem assumi
               dummodo dignitas ipsa maior post pontificalem in eadem ecclesia non existat/ et si
               forsan ita esse non reppereris dictusque Gerlacus non bene cantet et non iurauerit ut
               prefertur dummodo ipsum alias post diligentem examinacionem ad obtinendum maiorem
               prebendam et officium sine cura ydoneum esse inueneris/ super quibus tuam
               conscientiam oneramus maiorem prebendam et officium sine cura duntaxat huiusmodi si
               que uel si qui aut si qua in eadem ecclesia uacant ad presens uel cum uacauerint quas
               uel quos seu que idem Gerlacus per se (---) uacatio illarum uel illorum innotuerit
               duxerit acceptandas uel acceptandos seu acceptanda/ conferendas uel conferendos seu
               conferenda eidem Gerlaco post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et
               pertinentiis suis donacioni tue auctoritate nostra reserues districtius inhibendo
               uenerabili fratri nostro ..<app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg> = <q>Rudolfo</q>
                  </rdg>
               </app>episcopo et dilectis filiiscapitulo Zwerinensi ac illi uel illis ad quem uel ad
               quos maiorum prebendarum ac dignitatum personatuum uel officiorum eiusdem ecclesie
               collacio prouisio presentatio electio seu queuis alia disposicio communiter uel
               diuisim pertinet ne de maiori prebenda ac dignitate uel personatu seu officio
               huiusmodi interim etiam ante acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit quod
               Gerlacus uel procurator predicti illas uel illos seu illa noluerint acceptare
               disponere quoquo modo presumant et nichilominus maiorem prebendam ac dignitatem uel
               personatum seu officium huiusmodi quas uel quos seu que reseruabis si uacant uel cum
               uacauerint ut prefertur eidem Gerlaco post acceptacionem huiusmodi cum omnibus
               iuribus et pertinentiis suis auctoritate predicta conferre et assignare procures/
               inducens per te uel alium seu alios eundem Gerlacum uel dictum procuratorem eius
               nomine in corporalem possessionem maioris prebende ac dignitatis uel personatus seu
               officii iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem auctoritate et defendens
               inductum/ ac faciens ipsum Gerlacum uel dictum procuratorem pro eo ad dignitatem uel
               personatum seu officium huiusmodi ut est moris admitti/ sibique de ipsorum
               canonicatus et maioris prebende ac dignitatis uel personatus seu officii fructibus
               (---) consuetudinibus ipsius ecclesie illis presertim quibus caueri dicitur quod
               nullus inibi maiorem prebendam assequi ualeat nisi de minori ad mediam et de media
               prebendis ad maiorem prebendas gradatim et per opcionem ascendat et etiam si predicta
               dignitas per canonicum ipsius ecclesie actu prebendatum et capitularem duntaxat
               obtineri consueuerit contrariis (---) quauis auctoritate in eadem ecclesia in
               canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi
               faciendis de canonicatibus et maioribus prebendis ac dignitatibus uel personatibus
               seu officiis in eadem ecclesia speciales (---) quibus omnibus preterquam auctoritate
               nostra in eadem ecclesia receptis uel maiores prebendas ac dignitates personatus uel
               officia huiusmodi expectantibus in eadem prefatum Gerlacum in assecucione maioris
               prebende ac dignitatis uel personatus aut officii huiusmodi uolumus anteferri/ sed
               nullum per hoc eis quo ad assecucionem huiusmodi et maiorum prebendarum ac dignitatum
               personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari/ seu si
               eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis (---)/ quodque de canonicatibus et
               maioribus prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie uel
               aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem
               eleccionem seu quamuis (---) mentio specialis/ aut si dictus Gerlacus presens (---)
               consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum (---) illud prestet/ seu si hodie
               pro alio uel aliis super equali uel equalibus gracia seu graciis in eadem ecclesia
               litteras nostras duxerimus concedendas ♦ Nos enim tam illas quam presentes effectum
               sortiri uolumus quacumque constitucione apostolica contraria non obstante/ aut quod
               dudum eidem Gerlaco ut asseritur de canonicatu et prebenda ecclesie Lubicensis tunc
               certo modo uacantibus quorum possessionem nondum habet ordinaria fuit auctoritate
               prouisum/♦ Nos insuper si dictus Gerlacus ad hoc (---) date presentium eidem Gerlaco
               ad hoc reperto ydoneo contulissemus canonicatum eiusdem ecclesie Zwerinensis/ necnon
               maiorem prebendam ac dignitatem uel personatum seu officium huiusmodi si que uel si
               qui aut si qua tunc uacabant uel cum uacarent quas uel quos seu que idem Gerlacus
               acceptandas uel acceptandos seu acceptanda duceret ut prefertur conferendas seu
               conferendos aut conferenda eidem Gerlaco post acceptacionem predictam donacioni
               apostolice cum interposicione decreti duxissemus specialiter reseruandas uel
               reseruandos seu etiam reseruanda/♦ Datum Rome apud sanctum Petrum idus nouembris anno
               primo/ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Innocens o.s.v. til sin elskede søn, officialen i Lübeck, hilsen o.s.v. Vi anser det
               o.s.v.1) Idet vi derfor ønsker at omfatte vor elskede søn Gerlak v. Bremen, kannik i
               Lübeck, magister artium, som er mangfoldigt anbefalet til os for sin boglige viden,
               sit sædelige liv, (- - -)1) i betragtning heraf samt af hensyn til vor kære datter i
               Kristus Margrete, Danmarks berømmelige dronning, der ydmygt har rettet en bøn herom
               til os på denne hendes elskede Gerlaks vegne, pålægger vi Dig, gode søn, ved
               apostolisk brev, at Du, hvis Du efter omhyggeligt at have prøvet ham finder samme
               Gerlak egnet hertil, med vor myndighed sørger for ved provision at give ham et
               kanonikat ved kirken i Schwerin, i hvilken der er større, middelstore og mindre
               præbender, med fuld kanonisk ret og skaffer denne eller hans befuldmægtigede i hans
               navn anerkendelse som kannik og broder i samme kirke efter at have anvist ham plads i
               koret og sæde i kapitlet ved denne kirke med nævnte fulde ret, og hvis Du ved nævnte
               prøvelse finder, at nævnte Gerlak læser godt, konstruerer godt og synger godt og
               taler latin på passende måde og iøvrigt er egnet til at opnå en dignitet eller et
               personat eller et officium med sjælesorg, eller ligeledes hvis nævnte Gerlak ikke
               skulle synge godt, når blot han sværger i Dine hænder på Guds hellige evangelier, at
               han inden et år, at regne fra denne prøvelses tidspunkt, lærer at synge godt - hvorom
               vi bebyrder Din samvittighed - skal Du med vor myndighed reservere een af disse
               større præbender og en dignitet eller et personat eller officium med eller uden
               sjælesorg ved denne kirke for Din overdragelse til samme Gerlak, selv om man plejer
               at antages til samme dignitet ved valg, når blot denne dignitet ikke er den største
               efter den biskoppelige i samme kirke, og hvis Du muligvis finder, at det ikke
               forholder sig således, og nævnte Gerlak ikke synger godt og ikke har aflagt ed som
               fornævnt, når blot Du efter omhyggeligt at have prøvet ham iøvrigt finder ham egnet
               til at opnå en større præbende og et officium uden sjælesorg - hvorom vi bebyrder Din
               samvittighed - da blot en større præbende og et officium uden sjælesorg, hvis sådanne
               for tiden er ledige i samme kirke, eller når de bliver ledige, og samme Gerlak selv
               (- - -)1) kendskab til deres ledighed, beslutter at godtage dem, at overdrage efter
               denne godtagelse med al ret og tilbehør. Du skal strengt forbyde vor ærværdige broder
               Rudolf, biskop, og vore elskede sønner kapitlet i Schwerin og den eller dem, under
               hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af, valget til eller al anden
               rådighed over de større præbender og digniteterne, personaterne eller officierne ved
               samme kirke i fællesskab eller hver for sig hører, i mellemtiden, også før samme
               godtagelse, at driste sig til på nogen måde at tage bestemmelse om denne større
               præbende og dignitet eller dette personat eller officium undtagen efter at have bragt
               i sikker erfaring, at fornævnte Gerlak eller hans befuldmægtigede ikke har villet
               godtage dem, og skal lige såvel med fornævnte myndighed sørge for at overdrage og
               anvise samme Gerlak denne større præbende og dignitet eller dette personat eller
               officium, som Du reserverer, hvis de som ovenfor nævnt er ledige, eller når de bliver
               ledige, med al ret og tilbehør efter denne godtagelse. Du skal personligt eller ved
               en eller flere andre med samme myndighed indføre samme Gerlak eller nævnte
               befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte større præbende og
               dignitet eller personat eller officium og deres omtalte ret og tilbehør og forsvare
               ham efter indførelsen og sørge for, at der fuldt ud svares ham af samtlige (- - -)
               oppebørsler af dette kanonikat og denne større præbende og dignitet eller dette
               personat eller officium, idet Du (- - -)1) sædvaner ved denne kirke og især dem,
               hvorved siges at være fastsat, at ingen sammesteds kan opnå en større præbende,
               medmindre han gradvis og ved option stiger fra en mindre til en middelstor og fra en
               middelstor til en større præbende, og selv om fornævnte dignitet kun plejer at blive
               besiddet af en kannik ved denne kirke, der virkeligt har en præbende og tilhører
               kapitlet, selv om de (- - -)1) anden myndighed er anerkendt som kanniker ved samme
               kirke eller gør påstand om anerkendelse eller af nævnte sæde eller dets legater har
               fået særskilt brev på, at de skal have provision på kanonikater og større præbender
               og digniteter eller personater eller officier ved samme kirke, eller almindeligt (- -
               -)1). Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Gerlak frem for alle disse - dog med
               undtagelse af dem, der med vor myndighed er optaget i samme kirke eller har ventebrev
               på disse større præbender og digniteter, personater eller officier sammesteds - skal
               have fortrinsret til at opnå denne større præbende og dignitet eller dette personat
               eller officium, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til
               at opnå dette og andre større præbender og digniteter, personater eller officier
               eller beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om samme biskop og
               kapitel eller hvilke som helst (- - -)1), og at kanonikater og større præbender og
               digniteter, personater eller officier ved denne kirke eller andre kirkelige
               beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse,
               provision, præsentation, valg eller al anden (- - -)1) særlig omtale sted; (Din
               overdragelse skal også gælde), hvis nævnte Gerlak ikke (- - -)1) overholde denne
               kirkes bestemmelser (- - -)1) i egen person, eller (uanset) om vi i dag til fordel
               for en anden eller andre har ladet vort brev bevilge angående en lignende
               nådesbevisning eller lignende nådesbevisninger i samme kirke. Thi det er vor vilje,
               at såvel det som dette brev skal have deres virkning, uanset enhver herimod stridende
               apostolisk bestemmelse, eller at man i sin tid med stiftsbiskoppelig myndighed ved
               provision har givet samme Gerlak, som det forsikres, et kanonikat og en præbende ved
               kirken i Lübeck, der da var ledige på en bestemt måde, hvis besiddelse han endnu ikke
               har. Hvis man desuden finder nævnte Gerlak egnet (- - -)1) breve udstedelsesdag havde
               overdraget samme Gerlak et kanonikat ved samme kirke i Schwerin, og hvis en større
               præbende og en dignitet, et personat eller dette officium da var ledige, eller når de
               blev ledige, og samme Gerlak, som ovenfor omtalt, ville godtage dem, ved en
               afgørelses mellemkomst særligt havde ladet dem reservere til apostolisk mellemkomst
               særligt havde ladet dem reserverer til apostolisk overdragelse til samme Gerlak efter
               fornævnte godtagelse. Givet ved S. Pietro i Rom den 13. november i vort (pontifikats)
               første år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
