<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14049999047</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-211</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">549</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">211</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 1848c; tidl. Bøstrup kirke</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>19.6</width>
                                    <height>9.</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <q>Swalebøllæ</q>
                              (gennemstreget). Herunder med hånd fra 16. årh. <q>Fundatz paa s.
                                 Ødbons godtz tiill prestebordt som Gregers Nielssen fandt anden dag
                                 effther s. Knud konge anno 78</q> (Gregers Nielsen præst i Bøstrup
                              1569 til 1605 ifølge Wibergs præstehistorie, hvorfor Sankt Knuds dag
                              78 må være = 11. juli 1578). Derunder med anden lidt senere hånd
                                 <q>Fundatz paa Prestegaardtz tienerne</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab> seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab> perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Muligvis registreret FLA. Fyns bispearkiv. Langelands Herreders Breve
                           nr. 1a f. 17r, trykt ÆA. V 1114</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Bøstrup kirke = ny kronol. rk. 1848c. Perg. 19,6 × 9 (plica
                  0,4-0,6). 1: Seglsnit. 2: Perg.rem. 3-6: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr.
                  1500 Swalebøllæ (gennemstreget). Herunder med hånd fra 16. årh. Fundatz paa s.
                  Ødbons godtz tiill prestebordt som Gregers Nielssen fandt anden dag effther s.
                  Knud konge anno 78. Derunder med anden lidt senere hånd Fundatz paa Prestegaardtz
                  tienerne. Muligvis registreret FLA. Fyns bispearkiv. Langelands Herreders Breve
                  nr. 1a f. 17r, trykt ÆA. V 1114 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium (ved slutningen af 1404)</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Langebeks Diplomatarium ved slutningen af 1404. Brevet mangler
                  datumsformel. Ingvar Nielsen nævnes kun 1404 6. februar, nr. 322, sammen med
                  Henneke Mortensen af Helsned, der sidste gang nævnes 1414 25. april, Rep. nr.
                  5414. Henrik Timmesen, præst i Humble, nævnes 1412 8. september, Rep. nr. 5218, og
                  1414 25. april sammen med Lars Jakobsen af Magleby, medens Mogens Jensen, præst i
                  Lindelse og Jens Hare ellers ikke kendes. Rep. udat. nr. 566 (i udtog efter Aa) -
                  Vejledende Arkivreg. XVIII 63 nr. 1. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. udat. nr. 566 (i udtog efter Aa) - Vejledende Arkivreg. XVIII
                              63 nr. 1</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1404-01-01" notAfter="1414-12-31"> [1404-1414]<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ingvar Nielsen af Kædeby, væbner, skøder Helligkors' eller sankt
                           Ødbøns alters gods i Bøstrup, Næstebølle og Emmerbølle, som hans hustru
                           Mettes fader Anders og bedstefader Niels Butze i over 60 år har haft i
                           deres værn, tillige med altrets pengeblok til præstebordet i Bøstrup mod
                           afholdelse af en ugentlig messe.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:43.177+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:43.177+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ingwarus Niels<ex>øn</ex> armiger in Kyædeby
               salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis tam posteris quam modernis quod
               recognosco me una cum consensu et bona uoluntate dilecte uxoris mee Mettæfilie Andree
               Buzæs bona sancte crucis uidelicet beati Ødbøns in Bøstorpæ et Næwestæbølæ sita cum
               terra desolata in campo Em<ex>er</ex>bølæ maioris que quidem bona pater uxoris mee
               Andreas Buzæ et pater ipsius Nicolaus Buzæ condam de curia Swalæbølæ pie memorie in
               sua defensione in sexaginta annis et ultra ex parte eiusdem crucis cum omni iure
               racionabiliter habuerunt ad mensam sacerdotis in Bøstorpæ coadunatis manibus mei
               meeque uxoris libere resignasse cum omnibus et singulis dictorum bonorum adiacenciis
               cum agris pratis siluis pascuis humidis et siccis nullis penitus exceptis necnon cum
               trunco altaris prefati beati Ødbøns per presentes totaliter scotasse in perpetuum
               possidenda/ quod idem rector prefate ecclesie Bøstorpæ fructus redditus et omnes
               prouentus de eisdem bonis subleuet annuatim et antedicta bona in sua possessione
               libere habeat inquilinos in eisdem instituendi et destituendi et ad usum suum
               plenarie ordinanda/ tali tamen condicione adiecta quod rector ecclesie Bøstorpæ qui
               pronunc est uel <app>
                  <lem>qui</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. A</rdg>
               </app> pro tempore <app>
                  <lem>cedere</lem>
                  <rdg> = sedere</rdg>
               </app> fuerit unam missam in qualibet ebdomada in honorem sancte crucis beati Ødbøns
               et in remedium omnium animarum fidelium perpetuis temporibus celebrabit et quatuor
               lumina tria minora recte in opposito ante crucem et quartum maius a sinistro latere
               iuxta crucem teneat omni anno ♦ Insuper obligo me meosque heredes sepedicta bona cum
               omnibus et singulis suis pertinenciis ut supra premittitur af prefatam mensam
               sacerdotis in Bøstorpæ apropriare et penitus liberare ab impeticione quorumcumque
               prout exigunt leges terre et requirunt ♦ In cuius resignacionis et scotacionis
               testimonium sigillum meum una cum sigillis honorabilium dominorum uidelicet domini
               Hinrici Ty<ex>m</ex>messøns in Hwmbl<ex>et</ex> et domini Magni Jens<ex>øn</ex> in
               Lutnessa ibidem ecclesiarum rectorum nec non Hennichini Mortens<ex>øn</ex> in Helsnæt
               Laurencii Iacobi in Magelby et Iohannis Har<ex>e</ex>s armigerorum presentibus est
               appensum. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Ingvar Nielsen, væbner i Kædeby, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
               Gud. Jeg gør vitterligt for alle, såvel efterkommende som nulevende, at jeg erkender,
               at jeg med samtykke og god vilje fra min elskede hustru Mette, datter af Anders Buze,
               til præstens bord i Bøstrup med mine og min hustrus sammenlagte hænder frit har
               afstået det hellige kors' gods, nemlig sankt Ødbøn's i Bøstup og Næstebølle med øde
               jord på Emmerbølle Mere mark, hvilket gods min hustrus fader Anders Buze og hans
               fader Niels Buze fordum af gården Svalebølle - from ihukommelse - har havt i deres
               værge i 60 år og mere på samme kors' vegne med al ret på gyldig vis, med nævnte gods'
               tilligender, alle og hvert enkelt, med marker, enge, skov, græsgange, vådt og tørt,
               intet overhovedet undtaget, samt at jeg med dette brev med fornævnte sankt Ødbøn's
               alter fuldstændigt har skødet det at besidde for bestandig. Samme sognepræst for
               fornævnte Bøstrup kirke skal årlig oppebære frugterne, indtægterne og alle
               indkomsterne af samme gods og frit have fornævnte gods i sin besiddelse til at
               indsætte og afsætte gårdsæder og til fuldstændigt at råde over til sit brug, dog med
               den yderligere betingelse, at sognepræsten for Bøstrup kirke, den nuværende eller den
               til enhver tid værende, til evige tider hver uge skal holde en messe til ære for
               sankt Ødbøns hellige kors og til bod for alle troendes sjæle samt hvert år stille
               fire lys, tre mindre lige over for korset og et fjerde større på venstre side af
               korset. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle præsten i Bøstrups
               fornævnte bord oftnævnte gods med dets tilliggender, alle og hvert enkelt, som
               ovenfor er anført, og til ganske at frigøre det for tiltale fra hvem som helst,
               således som landsdelens love kræver og forlanger det. Til vidnesbyrd om denne
               afståelse og skødning er mit segl tillige med seglene tilhørende de hæderlige mænd,
               nemlig hr. Henrik Tymmesen i Humble og hr. Mogens Jensen i Lindelse, sognepræster ved
               kirkerne sammesteds, samt hr. Henneke Mortensen i Helsned, Lars Jakobsen i Magleby og
               Jens Hares væbnere hængt under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
