<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250523001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">189</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunds kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 148. —
                  <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.96 med overskrift: <hi rend="italic">Tercia littera donacionis ad
                     anniuersarium suum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 684 nr. 2519 — Reg. Dan. nr. *1380; Rep. nr. 1417.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491094.webp">2. rk. IX nr. 189</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513364.webp">II:9 nr. 189</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 189. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-05-23"> 1325. 23. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Esbernsen, dekan i Lund skænker som dødsgave to gaarde i St. Nikolaus sogn
                  i Lund til domkirken i Lund og træffer nærmere bestemmelse om anvendelsen af sin
                  gave. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491095"/> Uniuersis. presentes litteras inspecturis. Iacobus Esberni.
                  decanus Lundensis. salutem in domino. ♦ Cum in officiis caritatis. illis primo
                  loco teneamur obnoxii. a quibus nos beneficia recognoscimus recepisse sane. cum
                  ego ab ecclesia sancti Laurencii Lundis et eius bonis. beneficia et promociones
                  aliquales. per aliquot annos receperam. eidem ecclesie recompensacionem. et si non
                  condignam. aliqualem tamen facere uolens. ad sancte et indiuidue trinitatis
                  honorem. beate dei genitricis et uirginis Marie. et beati et gloriosi Laurencii
                  martiris cultum ampliorem. duas curias meas in parrochia beati Nicolai Lundis
                  sitas. in quarum una domus est lapidea. quam de domina Ingerd filia Mattis
                  Ionssun. et alteram que sibi est continua et ultimam. quam de Olauo Niclæssun
                  filio predicte domine Ingryth emi. delego et scoto per presentes. per omnia sicuti
                  scotaui in placito Lundensi. anno domini m ccc xx quinto in octaua ascensionis
                  domini. que fuit x kalendas iunii. presentibus dominis canonicis Lundensibus.
                  Iuaro preposito Falstrie in ecclesia Ottoniensi. Iohanne Benedicti. dicto Kannæ et
                  Petro Helgssun Mikaele Presbitero aduocato Lundensi. ciuibus. burgensibus. et
                  aliis de ciuitate et extra ciuitatem Lundensem pluribus presentibus fidedignis sub
                  modo et condicionibus infrascriptis. ♦ Primo. quod dictas curias in unam unio. et
                  domos minoris curie pro emendacione domorum maioris curie. mihi sit liberum
                  alienare ♦ Item. quod dictas curias sic unitas habeam ad dies meos in ordinacione
                  mea. et meo regimine et in mea possessione. ubicumque locorum fuero et ad
                  quemcumque statum deuenero. eciam si me contingat fieri regularem. ita quod tunc
                  per meum prelatum si per me regi uel ordinari non poterint. ordinentur ♦ Item.
                  quod post dies meos per unius anni spacium. dictarum curiarum seu dicte curie
                  ordinacio et disposicio. libere sit in manibus exsequtorum mei testamenti. ♦ Item.
                  quod liberum sit mihi in extremis meis. dictam curiam et eius possessionem. alicui
                  canonico Lundensi ad dies suos assignare. ad eius beneplacitum ordinandam. domorum
                  bona et fideli conseruacione. semper salua ♦ Si uero quod deus auertat. intestatum
                  in extremis discedere me contingat. uolo. ordino et statuo. quod capitulum
                  Lundensis ecclesie. predictas curias seu predictam curiam et eius possessionem
                  alicui de canonicis Lundensibus assignet/ deliberacione sana et diligenti
                  prehabita. qui <pb facs="4491096"/> residenciam continuam sine interrupcione
                  faciat in eadem et non alibi. personalem recepta prius ab eo caucione sufficienti.
                  qui in ea uelit residere. quod domos. edificia. et omnia ad curiam spectancia in
                  bono statu conseruet. et onera dictis curiis seu dicte curie uel in ea residencium
                  incumbencia et per me imposita. exsoluat benigne sine fraude ♦ Onera uero que
                  dicte curie et in ea residenti impono et in quibus ipsum specialiter onero. sunt
                  hec. ♦ Primo. quod in die anniuersarii mei singulis annis xx missas. et singulas
                  septimanas anni cuiuslibet unam missam sine defectu celebret deuote seu celebrari
                  faciat in anime mee remedium celebret et celebrare procuret. ♦ Item. quod in dicta
                  curia residens. tres marchas denariorum Scaniensium in bona moneta. in die
                  anniuersarii mei sine diminucione pro anima mea exponat annuatim. per modum
                  infrascriptum diuidendas. ♦ Primo una marcha denariorum diuidatur inter canonicos
                  ecclesie communionem habentes. qui misse et uigiliis interfuerint deuote ut
                  tenentur. ♦ Item marcha diuidatur inter scolares pauperes mendicantes et inter
                  laicos mendicantes. ita quod tantum scolaribus sicut laicis. ♦ Item in turri
                  pulsantibus una ora. ♦ Item. ad offerendum oram. ♦ Item presbitero sancti Nicolai
                  quinque solidos ministro ibi. unum solidum et ibi in anniuersario meo. uigilie et
                  tres misse sollempniter annuatim celebrentur. ♦ Item uicariis chori Lundensis. iii
                  ore denariorum. qui uigiliis et misse interfuerint a principio usque ad finem ♦
                  Actum et datum anno et die supradictis sub sigillo meo et testimonio uirorum
                  prefatorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 sibi est] <hi rend="italic">her foran overstreget</hi> sibi est <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250318001" type="link">175</ref>
                  og <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250318002" type="link">176</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Esbernsen, Dekan i Lund, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Den første af Kærlighedens Pligter er den, at vi staar i Skyld til dem, af hvem
                  vi erkender at have modtaget Velgerninger, og da jeg af St. Laurentius' Kirke i
                  Lund og dens Godser igennem adskillige Aar har modtaget Beneficier og forskellige
                  Forfremmelser, vil jeg yde samme Kirke en om ikke fuldstændig, saa dog en delvis
                  Gengældelse, hvorfor jeg til den hellige og udelelige Treenigheds Ære og til
                  forøget Dyrkelse af den hellige Guds Moder Jomfru Maria og den hellige og
                  glorværdige Martyr Laurentius med dette Brev overdrager og skøder i alle
                  Henseender mine to Gaarde i St. Nikolai Sogn i Lund, — i den ene af disse er der
                  et Stenhus, som jeg har købt af Fru Ingerd, Mads Jonsens Datter, og den anden og
                  sidste, som støder op til den første har jeg købt af Oluf Nielsen, fornævnte Fru
                  Ingrids Søn<ref target="drb1"/>, — saaledes som jeg har skødet dem paa Lunds
                  Byting i det Herrens Aar 1325 Ottendedagen efter Kristi Himmelfart, som var den
                  23. Maj, i Nærværelse af de Herrer Kanniker i Lund, Ivar, Provst paa Falster i
                  Odense Stift, Jens Bentsen kaldet Kande og Peder Helgesen, idet Mikkel Præst,
                  Foged i Lund, Borgere, Bymænd og adskillige andre troværdige fra Byen Lund og
                  udefra var til Stede, paa nedenanførte Maade og Vilkaar: For det første at jeg
                  forener nævnte Gaarde til een, og at det staar mig frit for at sælge Husene i den
                  mindre Gaard for at forbedre Husene i den store Gaard. Fremdeles at jeg i min
                  Levetid skal have nævnte saaledes forenede Gaarde under min Forvaltning og min
                  Bestyrelse og i min Besiddelse, hvor jeg end opholder mig, og hvilken Stilling jeg
                  end kommer til at ind <pb facs="4513365"/> tage, ogsaa hvis jeg skulde blive
                  Ordensgejstlig, saaledes at de saa skal forvaltes af min Foresatte, hvis jeg ikke
                  selv kan bestyre og forvalte dem. Fremdeles at Forvaltningen og Administrationen
                  af nævnte Gaarde eller nævnte Gaard frit skal ligge mit Testamentes Eksekutorer i
                  Hænde et Aar efter min Død. Fremdeles at det paa mit yderste skal staa mig frit at
                  overdrage nævnte Gaard og Besiddelsen af den til en Kannik i Lund paa Livstid at
                  forvalte efter hans Forgodtbefindende, dog med stadigt Forbehold af en god og
                  paalidelig Vedligeholdelse af Husene. Hvis det, hvad Gud forbyde, sker, at jeg
                  gaar bort uden at have gjort Testamente, ønsker, bestemmer og fastsætter jeg, at
                  Kapitlet i Lunds Kirke skal tildele fornævnte Gaarde eller fornævnte Gaard og
                  Besiddelsen deraf til en af Kannikerne i Lund efter forudgaaende moden og
                  omhyggelig Overvejelse, og han skal uden Afbrydelse til Stadighed have personlig
                  Residens der og ikke andetsteds, idet der forinden modtages fyldestgørende
                  Sikkerhed af den, der vil bo i den, for at han vil holde Huse, Bygninger og alt,
                  hvad der hører til Gaarden, i god Stand og beredvilligt og uden Svig vil paatage
                  sig de Byrder, der paahviler nævnte Gaarde eller nævnte Gaard eller dem, der har
                  Ophold i den, og er paalagt af mig. Og de Byrder, som jeg paalægger nævnte Gaard
                  og den, der har Ophold paa den, og med hvilke jeg specielt bebyrder ham, er
                  følgende: For det første at han hvert Aar paa Dagen for min Aartid uden Svigten
                  fromt skal holde eller lade holde 20 Messer og hver Uge i hvert Aar en Messe til
                  Bod for min Sjæl. Fremdeles at den, som har Ophold paa nævnte Gaard, aarligt for
                  min Sjæl paa Dagen for min Aartid skal udbetale tre Mark Skaansk i god Mønt uden
                  noget Fradrag, at fordele paa følgende Maade: For det første skal en Mark Penge
                  uddeles mellem de Kanniker i Kirken, som har fælles Bord, og som fromt deltager i
                  Vigilierne og Messen, som det er deres Pligt. Fremdeles skal en Mark uddeles til
                  fattige tiggende Peblinger og til læge Tiggere, saaledes at Peblingerne faar
                  ligesaa meget som de læge. Fremdeles en Øre til Ringerne i Taarnet. Fremdeles en
                  Øre som Offer. Fremdeles til Præsten i St. Nikolai fem Ørtug og til Kirkebetjenten
                  der én Ørtug, og i den Kirke skal der hvert Aar paa Dagen for min Aartid
                  højtideligt holdes Vigilier og tre Messer. Fremdeles 3 Øre Penge til Vikarerne i
                  Koret i Lund, som deltager i Vigilierne og Messen fra først til sidst. Handlet og
                  givet ovennævnte Aar og Dag under mit Segl og med Vidnesbyrd af fornævnte Mænd.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250318001'&gt;175&lt;/a&gt; og Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250318002'&gt;176&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
