<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250412001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250412001</idno>
            <idno type="dd_serialno">182</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F 2. Perg. 40 × 20 (plica 2). Hertug Valdemars Segl af ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.rem, beskadiget; DKS. nr. 134. Bagpaa: <hi rend="italic">Placita
                     confederacionis inter ducem Wold(emarum) ducem Sles(uicensem) et Io(hannem)
                     comitem Holtza(cie)</hi>. Registreret i Reg. over Gem. Arch. 1598 (Capsa 23 nr.
                  9). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 718. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 57 nr. 54; Hasse III 309 nr. 555 (med dato 2. april) —
                  Reg. Dan. nr. 1968; Rep. nr. 1411.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491085.webp">2. rk. IX nr. 182</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513356.webp">II:9 nr. 182</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 182. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-04-12"> 1325. 12. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kiel </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland slutter et forbund med grev Johann 3. af Holsten,
                  hvorefter denne skal stille 100 ryttere til hans disposition mod pant i
                  Eckernforde, Dänischwold og landet mellem Slien og Eideren for 4000 mark sølv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen ♦ We jvncher Woldemar/ van der gnade godes/ hertoghe to
                  Slesewich\ bekennet vnde betvghet an dessen openen breuen dat we ghedeghedinchet
                  hebbet/ mit vsem leuen vedderen greve Johan van Holtzeten vnde Stormeren/ also hir
                  na ghescreuen is/ dat we greue Johanne gheven scolen/ ver dusent marc lodeghes
                  svlueres/ Colnescher wichte/ ♦ Desses svlueres/ scole we eme bereden/ vifhvndert
                  lodeghe marc/ nv to sante Johannes daghe/ de neghest to kvmpt\ vnde vifhvndert
                  marc scole we eme bereden dre weken na deme neghesten sante Michahelis daghe/ ♦
                  Desse vorbenomeden dusent marc lodegh/ scole we eme bereden/ mit wande oder mit
                  werke/ also/ en kopman de anderen mede waren mach/ den Ghenteschen doc vor ver
                  lodeghe marc/ den Ordenburghechen vor dre lodeghe mark\ ♦ Dat werk also twe
                  bederue copman spreken/ dat it lich si\ ♦ De anderen dusent marc scol we eme
                  bereden/ to den neghesten paschen/ ♦ De dridden dusent lodeghe <pb facs="4491086"/> mark/ scol we eme bereden to deme neghesten sante Martines daghe dar na/ ♦ De
                  verden dusent mark de scole we bereden eme/ to den neghesten paschen/ echter dar
                  na\ ♦ Vor dit benomede svluer scole we setten greue Johanne de stad to
                  Ekerenvorde/ vnde den Denschenwolt/ vnde allent dat we hebbet twischen Sly vnde
                  Eydere/ ane de kercspele vnde man/ de vse leue om greue Gherard van Holtzsten heft
                  in dem lande\ ♦ Dit vorbenomede slot scole we vseme vedderen greue Johanne
                  antwerden/ vnde de man de in dem vor benomeden lande woneth/ de scolen eme
                  hvldeghen/ ♦ Vnde vse veddere greue Johan moth och wol buwen ene veste to
                  Ekerenvorde inde stad oder vp de veltmarke oft he wil/ were dat/ eme yenech man
                  dat weren wolde/ so scole we vsem vedderen helpen dat it ghebvuuet werde\ ♦
                  Vortmer dat it yenegh man weren wolde van vser weghene/ oder van yeneghes mannes
                  weghene/ dat scole we eme helpen becreftheghen/ ♦ Kvnne we des nicht don/ so scal
                  vse om greue Gherard vseme wedderen greue Johanne antwarden dat hvs vnde stad to
                  Segheberghe also it beleghen is/ mit voghedye/ vnde mit mannen/ also langhe wante
                  we dit vorbenomede dinch wllen toghen hebben\ ♦ Vortmer were dat vse veddere greue
                  Johan yeneghen scaden neme in sime gvde dat he an/ deme rike heft/ dat scole we
                  eme wedderlegghen mit der vyende gvde ofte we dat hebben moghen/ ♦ Moghe we nicht/
                  so scole we vnde vse helpere vns nicht sonen/ vseme vedderen en si sin scade
                  wedderleghet also dat eme noghe/ ♦ Vortmer vmme vses vedderen scult de eme de
                  koning sculdich is/ de he mit sinen openen breuen bewisen mach/ dar scole we eme
                  to helpen vnde vsich nicht sonen/ eme en si wlle dan also sine breue spreket/ ♦
                  Vortmer dat gut dat vse veddere heft in Denemarken/ dat scal eme de konnig
                  ghelden/ also als it sinen vader cofte\ ♦ Desse pant vnde lant de hir vorbenomet
                  sint/ scal vse veddere greue Johan holden twe iar na der lesten tid/ der
                  beredinghe de hir vorbescreuen is/ ♦ De en scal he nicht vor copen noch vorsetten
                  yeneghem manne/ mer stvnde se ouer de twe iar/ so mach vse veddere de beholden/
                  vor copen/ vnde vor setten weme he wil/ vnde we se beholt/ deme scole we se lenen/
                  ♦ Vortmer vse veddere scal den mannen sine openen breue gheuen/ dat he se laten
                  scal/ bi also daneme rechte/ als sine man hebbet in dem lande to Holtzsten/ vnde
                  vse veddere scal en och breue gheuen/ als dese sin/ dese nv hebbet vp er ghvt/ ♦
                  Vortmer were dat dese ersten dusent mark vppe de tid de vorbenomet sin/ we eme
                  nicht en beredden/ so en <pb facs="4491087"/> scal vse veddere nicht riden in vse
                  denest/ we ne hebben de wissende wllen toghen/ alsso it ghesproken is/ ♦ Were dat
                  dit dingh ane orleghe sonet worde/ so scole we vsem vedderen greue Johanne gheuen
                  twe dusent lodeghe mark van den ver dusent marken de vorsproken sin/ ♦ De ersten
                  dvsent marc van dessen twen de scole we bereden/ als hir vor screuen steyt/ vnde
                  de anderen dusent mark/ dar scal vse veddere de pant vore holden/ oc also dar vore
                  is be sereuen/ vnde lesten twe dusent/ de scolen quit wesen/ ♦ Vortmer scole we vs
                  nicht sonen/ wene hebben vseme vedderen wedder hvlpen der breue/ de he deme
                  konnighe gheuen heft vppe den Kil/ vmme alle desse vorbenomeden stveke/ scal vse
                  veddere greue Johan vs denen dat gantze orleghe mit hvndert mannen vp orsen/ ♦ Js
                  dat we is bedorven he scal vs volghen mit aller macht/ vnde wanne we dit denest
                  hebben willen/ dat scole we vsem vedderen vore kvndeghen vif weken/ ♦ Vortmer neme
                  vse veddere greue Johan yeneghen scaden/ in desseme orleghe/ in vanghenen/ oder in
                  vorlust in reysegherhaue/ den scole we wedderlegghen greue Johanne na mantale in
                  vromen/ ifteman vromen neme an vanghenen/ an sloten vnde an landen/ were dat eme
                  dar an vnbreke/ so scolde he dat vor les vp de pande rekenen/ ♦ Vortmer vorlore
                  vse veddere entele ors/ de scole we eme ghelden binnen dren manden dar na/ vnde
                  entele perde dar na we se willet ridende hebben/ ♦ Vortmer vmme søs ors oder
                  seuene scolen se nene reyse vorsvmen/ noch dorch twintigh perde/ mer vorlore he
                  mer dat scole we eme ghelden als dar vor bescreuen is/ ♦ Vortmer hebbe we hertoghe
                  Woldemar vnde greue Johan vs vorbvnden to teyn iaren malk deme anderen bi to
                  stande in alle sinen noden/ mit lande mit mannen/ mit sloten/ vnde mit aller
                  macht/ na desseme orleghe malk vp sin eghene win vnde vor les/ ♦ Wille we oc
                  anders yeneghen heren to desser vorbindinghe hebben/ dat scole we don malk mit des
                  anderen rade/ vnde vsernen scal sonen noch daghen/ noch yenegherleye veligheyt
                  nemen mit vsen vyende/ it en si mit vser aller rade/ vnde yewelich scal des
                  anderen vyende hinderen/ vnde sine helpere desses orleghes vorderen wor he mach/ ♦
                  Alle desse stucke de wore screuen sin de scole we greue Johanne holden/ beholt he
                  dat lif/ ♦ Mer worde siner to kort binnen desser vorbenomeden tid/ wor eme nicht
                  wlle dan en worde/ dar scole we wl don sinen rechten erven/ vnde de eruen de
                  scolen oc vs don vnde holden als hir vor screuen is/ ♦ Vppe dat alle desse dingh
                  vast/ stede vnde vntobroken bliuen/ so hebbe we her<pb facs="4491088"/>toghe
                  Woldemar/ vseme vedderen greue Johanne intruwen ghelovet/ vnde he vs wedder/ vnde
                  hebbet vse ingheseghel to ener betvghinghe desser dinghe henghet to dessem breue/
                  ♦ Desse bref is gheuen vnde screuen to deme Kile/ na godes bort dusent jar/ dre
                  hvndert iar/in deme vifvndetwinteghesten iare/ des vridaghes na paschen. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 is] <hi rend="italic">o.l. i A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Guds Navn Amen. Vi Junker Valdemar, af Guds Naade Hertug af Jylland, erkender og
                  gør vitterligt med dette aabne Brev, at vi har aftalt med vor kære Fætter Grev
                  Johan af Holsten og Stormarn, som herefter skrevet staar, at vi skal give Grev
                  Johan 4000 Mark lødigt Sølv efter kølnsk Vægt. Af dette Sølv skal vi betale ham
                  500 lødige Mark nu til St. Hansdag, som nærmest kommer, og 500 Mark skal vi betale
                  ham 3 Uger efter nærmeste Mikkelsdag. Disse førnævnte 1000 Mark lødigt Sølv skal
                  vi betale ham med Klæde eller Graaværk, saaledes som en Købmand kan garantere den
                  anden, Klædet fra Gent for 4 lødige Mark, det fra Aardenburg for 3 lødige Mark,
                  Graaværket, som to retskafne Købmænd siger, at det er rimeligt. Det andet 1000
                  Mark skal vi betale ham til næste Paaske. Det tredie 1000 lødige Mark skal vi
                  betale ham til næste Mortensdag derefter. Det fjerde 1000 Mark skal vi betale ham
                  til næste Paaske derefter igen. For dette nævnte Sølv skal vi til Grev Johan
                  pantsætte Staden Eckernförde og Dänischwohld og alt, hvad vi har mellem Slien og
                  Eideren, undtagen de Sogne og Mænd, som vor kære Onkel Grev Gerhard af Holsten har
                  i det Land. Denne førnævnte Borg skal vi overantvorde vor Fætter Grev Johan, og de
                  Mænd, som bor i det før omtalte Land, skal hylde ham. Og vor Fætter Grev Johan maa
                  ogsaa godt bygge en Borg i Eckernförde i Staden eller paa Bymarken, hvis han vil.
                  Sker det, at nogen vil hindre ham deri, saa skal vi hjælpe vor Fætter til, at den
                  bliver bygget. Hvis fremdeles nogen vilde hindre det paa vore Vegne eller paa
                  nogen andens Vegne, skal vi hjælpe ham med at tage det i Besiddelse. Kan vi ikke
                  gøre det, saa skal vor Onkel Grev Gerhard overgive vor Fætter Grev Johan Borgen og
                  Staden Segeberg, som den er beliggende med Fogderi og med Mænd, saa længe indtil
                  vi har fuldbyrdet førnævnte Ting. Sker det endvidere, at vor Fætter Grev Johan
                  lider nogen Skade paa sit Gods, som han har i Riget, det skal vi erstatte ham med
                  Fjendernes Gods<ref target="drb1"/>, hvis vi kan faa det. Kan vi <pb facs="4513357"/> ikke det, saa skal vi og vore Hjælpere ikke slutte Fred, med
                  mindre vor Fætter har faaet erstattet sin Skade, saaledes at han er stillet
                  tilfreds. Angaaende vor Fætters Tilgodehavende, som Kongen skylder ham, og som han
                  kan bevise med sine aabne Breve, skal vi endvidere hjælpe ham til det og ikke
                  slutte Fred, med mindre han er fyldestgjort saadan, som hans Breve udsiger.
                  Fremdeles det Gods, som vor Fætter har i Danmark, det skal Kongen erstatte ham,
                  saaledes som hans Fader købte det. Disse Panter og Lande, som her er omtalt foran,
                  skal vor Fætter Grev Johan beholde i to Aar efter den sidste Termin for
                  Betalingen, som er beskrevet her foran. Dem skal han ikke sælge eller pantsætte
                  til nogen. Men staar de som Pant ud over de to Aar, saa kan vor Fætter besidde,
                  sælge og pantsætte dem til hvem han vil, og med dem skal vi forlene den, som
                  besidder dem. Fremdeles skal vor Fætter give Mændene sit aabne Brev paa, at han
                  skal lade dem have slige Rettigheder, som hans Mænd har i Landet Holsten, og vor
                  Fætter skal ogsaa give dem Breve af samme Slags, som de nu har paa deres Gods.
                  Sker det fremdeles, at vi ikke betaler ham disse første 1000 Mark til den aftalte
                  Termin, saa skal vor Fætter ikke ride i vor Tjeneste, med mindre vi har ydet
                  Sikkerheden, som det er aftalt. Sker det, at dette Forhold bliver udsonet uden
                  Krig, saa skal vi give vor Fætter Grev Johan 2000 lødige Mark af de 4000 Mark, som
                  er før omtalt. De første 1000 Mark af disse tvende skal vi betale, som det staar
                  skrevet her foran, og for det andet 1000 Mark skal vor Fætter beholde Panterne,
                  ogsaa som før beskrevet, og de sidste 2000 skal være kvit. Fremdeles skal vi ikke
                  slutte Fred, med mindre vi har hjulpet vor Fætter til atter at faa de Breve, som
                  han har givet Kongen paa Kiel. Angaaende alle disse føromtalte Ting skal vor
                  Fætter Grev Johan tjene os i hele Krigen med 100 beredne Mænd. Hvis vi behøver
                  det, skal han følge os med hele sin Krigsmagt, og naar vi vil have denne Tjeneste,
                  skal vi meddele vor Fætter det 5 Uger forinden. Hvis fremdeles vor Fætter Grev
                  Johan lider nogen Skade i denne Krig i Henseende til Fanger eller Tab af
                  Krigsudrustning, det skal vi efter Mandtallet erstatte Grev Johan af Byttet, hvis
                  man tager Bytte af Fanger, Borge og Lande; hvis han lider Afbræk deri, saa skal
                  han afregne Tabet paa Panterne. Mister vor Fætter fremdeles enkelte Stridsheste,
                  dem skal vi erstatte ham inden 3 Maaneder derefter, og enkelte Heste alt eftersom
                  vi vil have dem beredne. Endvidere skal de for 6 Heste eller 7 ikke forsømme nogen
                  Rejse, eller for 20 Hestes Skyld; men mister han flere, det skal vi erstatte ham,
                  som det er beskrevet foran. Fremdeles har vi Hertug Valde <pb facs="4513358"/> mar
                  og Grev Johan forpligtet os til i 10 Aar efter denne Krig hver af os at staa den
                  anden bi i alle hans Trængsler, med Land, Mænd, med Borge og med al Magt, enhver
                  paa egen Vinding og Tab. Men hvis vi vil have nogen anden Herre med i dette
                  Forbund, skal vi hver af os gøre det med den andens Raad, og ingen af os skal
                  slutte Forlig eller forhandle derom eller indgaa nogen Slags Vaabenstilstand med
                  vore Fjender, det være da med alles Raad, og enhver skal hindre den andens Fjender
                  og fremme hans Hjælpere i denne Krig, hvor han kan. Alle disse Punkter, som er
                  nedskrevet ovenfor, skal vi holde overfor Grev Johan, hvis han bliver i Live. Men
                  hvis han skulde dø inden den før nævnte Frist, og han da ikke er fyldestgjort, saa
                  skal vi fyldestgøre hans rette Arvinger, og Arvingerne skal ogsaa overfor os gøre
                  og overholde, hvad der her ovenfor er skrevet. For at alle disse Ting kan forblive
                  faste, varige og ubrydelige, har vi, Hertug Valdemar, paa Tro og Love givet Løfte
                  til vor Fætter Grev Johan og han os til Gengæld, og vi har til Vidnesbyrd om disse
                  Ting hængt vort Segl under dette Brev. Dette Brev er givet og skrevet i Kiel Aar
                  1325 efter Guds Byrd Fredagen efter Paaske. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Fjenden var Kong Kristoffer af Danmark, mod hvem Forbundet var rettet.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
