<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250318002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250318002</idno>
            <idno type="dd_serialno">176</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunds kapitels reg. I 1 (1425), trykt ÆA. V 148. —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.96 med overskrift: <hi rend="italic">Secunda littera que est
                     scotacionis</hi>. — </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 675 nr. 2503 — Reg. Dan. nr.*1379; Rep. nr. 1409.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491082.webp">2. rk. IX nr. 176</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513353.webp">II:9 nr. 176</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 176. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-03-18"> 1325. 18. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Lunds byting, at Ingerd Madsdatter og hendes søn Oluf Nielsen har
                  solgt to gaarde i St. Nikolai sogn til dekanen Jakob Esbernsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. presentes litteras inspecturis uel audituris Mikael sacerdos.
                  aduocatus Lundensis. Gynterus Thomessun. Henricus Fredricssun. Nicolaus Martinsun.
                  Willelmus. Tordo Ionessun et Martinus Ioonssun ciues ibidem. in domino salutem
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi. quod nos presentes fuimus. uidimus et audiuimus.
                  quod sub anno domini m ccc xx quinto. fferia secunda proxima post dominicam medie
                  quadragesime in placito Lundensi. honesta domina. domina Ingerdis quondam relicta
                  Alberti. Tedericus Mattissun. eiusdem domine Ingerdis defensor et Olauus
                  Niclæssun. uendiderunt et scotauerunt honorabili uiro. domino Iacobo Esberni
                  decano Lundensi. duas curias suas in parrochia beati Nicolai sitas recognoscentes
                  se plenum et totum precium pro memoratis ambabus curiis a prelibato domino Iacobo
                  habuisse et integraliter percepisse ♦ Insuper obligauerunt se et heredes suos ad
                  apropriandum predicto domino Iacobo ipsas curias. ab omni impeticione. regis.
                  aduocati. ciuium Lundensium et cuiuscumque alius. necnon ad conseruandum predictum
                  dominum Iacobum indempnem ab omni dampno quod incurrere poterit usque in presentem
                  diem. racione curiarum predictarum ♦ In cuius rei testimonium. sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum et actum anno et die supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 honorabili] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> domino <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> — Esberni] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> canonico Lundensi <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250318001" type="link">175</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, der ser dette Brev eller hører det læse, Mikkel Præst, Foged i Lund,
                  Gynter Thomsen, Henrik Frederiksen, Niels Mortensen, Vilhelm, Tord Jonsen og
                  Morten Jonsen, Borgere sammesteds evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har overværet, set og hørt, at i det Herrens Aar 1325
                  første Mandag efter Midfaste Søndag paa Lunds Ting har den hæderlige Frue Fru
                  Ingerd, afdøde Alberts Enke, Didrik Madsen, samme Fru Ingerds Værge, og Oluf
                     Nielsen<ref target="drb1"/> solgt og skødet til den hæderlige Mand Hr. Jakob
                  Esbernsen, Dekan i Lund, deres to Gaarde i St. Nikolai Sogn, idet de erkendte at
                  have faaet og ganske modtaget fuld og hel Betaling for begge de nævnte Gaarde af
                  fornævnte Hr. Jakob. Desuden har de forpligtet sig selv og deres Arvinger til at
                  hjemle fornævnte Hr. Jakob Gaardene frie for ethvert Krav fra Kongen, Fogeden,
                  Lundeborgerne og enhver anden og til at holde fornævnte Hr Jakob skadesløs for
                  ethvert Tab, som kan indtræffe indtil Dagen i Dag med Hensyn til fornævnte Gaarde.
                  Til Vidnesbyrd om dette er vore Segl hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet og handlet ovennævnte Aar og Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> var Enkens Søn, cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250318001'&gt;175&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
