<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250414001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250414001</idno>
            <idno type="dd_serialno">184</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 263 nr. 4615 — Reg. Dan. nr. *1361 (med dato 1324 22.
                  april).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491090.webp">2. rk. IX nr. 184</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513361.webp">II:9 nr. 184</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 184. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-04-14"> 1325. 14. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sternberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg sælger Rostock-borgerne Ludwig Cruse og hans
                  frænder Heinrich,Gerhard, Ludwig og Johann 24 marks indtægt i Kröpelin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491091"/> In nomine domini amen. Uniuersis Christi fidelibus presens
                  scriptum uisuris I seu audituris Hinricus dei gracia Magnopolensis, Stargardie ac
                  Rostock dominus salutem in uirginis filio sempiternam. ..... </p>
            <p> ... uendidimus racionabiliter discretis uiris Lodewico Crispo, Hinrico et
                  Gerardo, Lodewico et Iohanni, ipsius consanguineis, ciuibus in Rostock, uiginti
                  quatuor marcarum redditus perpetuos cum omni iure, libertate ac proprietate in
                  oppido nostro Cropelin ex nostris certis annuis pensionibus, que in uulgo orböre
                  dicuntur, sicut nos et dominus Ericus Danorum Slauorumque rex pie memorie ac
                  nostri progenitores ipsas ab antiquo dinoscimur habuisse. </p>
            <p> ............. </p>
            <p> Testes huius sunt: Wipertus Lutsow, Mathias Axkow, Georgius Hasenkop, Hinricus
                  Barnekow, Hinricus Bulow milites, et Thidericus Clawe, nostri fideles, et alii
                  quam plures fide digni. In omnium premissorum euidens testimonium et perpetuam
                  cautelam presentes litteras sigilli nostri munimine ipsis tradidimus roboratas.
                  Datum Sterneberch, anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xx<hi rend="sup">o</hi>. quinto, dominica qua cantant Quasi modo geniti. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Til alle troende Kristne, der ser dette Brev eller hører det
                  læse, Henrik, af Guds Naade Fyrste af Mecklenburg, Stargard og Rostock, evindelig
                  Hilsen med Jomfruens Søn ... </p>
            <p> ... Vi har paa retmæssig Maade til de kyndige Mænd Ludvig Kruse og hans Frænder
                  Henrik, Gerhard, Ludvig og Johan, Borgere i Rostock, solgt 24 Marks Indtægt til
                  evig Tid med al Ret, Frihed og Ejendom i vor By Kröpelin af vore sikre aarlige
                  Afgifter, som paa Tysk kaldes Orböre<ref target="drb1"/>, saaledes som vi og Hr.
                  Erik, de Danskes og Venders Konge, from Ihukommelse, og vore Forfædre vides at
                  have haft dem fra gammel Tid.<ref target="drb2"/> ... </p>
            <p> Vidner til dette er: Wichbert Lützow, Mathias Axkow, Georg Hasenkopf, Henrik
                  Barnekow, Henrik Bülow, Riddere, og Didrik Klawe, vore tro Mænd, og adskillige
                  andre troværdige Mænd. Til klart Vidnesbyrd om alt fornævnte og til evig Forvaring
                  har vi overgivet dem dette Brev, bekræftet med vort Segls Værn. Givet i Sternberg
                  i det Herrens Aar 1325 paa Søndagen, hvor man synger Quasi modo geniti. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> orbar (ogsaa orbor eller orber) betegnede egentlig et Grundstykke, som
                  afkastede en Rente, men dernæst selve Renten eller Afgiften.</p>
                  <p n="drb2"> Retshandlen er et saakaldt Rentekøb, se DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1274/dd_12740921001'&gt;240&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
