<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250318001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250318001</idno>
            <idno type="dd_serialno">175</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kapitels reg. I 1 (1425), trykt ÆA. V 148. —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.96 med overskrift: <hi rend="italic">Tres littere super duabus curiis
                     in parrochia beati Nicolai Lundis ad anniuersarium domini Iacobi Bellinge Ryth.
                     Prima uendicionis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 674 nr. 2502 — Reg. Dan. nr. *1378; Rep. nr. 1408.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491081.webp">2. rk. IX nr. 175</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513352.webp">II:9 nr. 175</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 175. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-03-18"> 1325. 18. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingerd Madsdatter og hendes søn Oluf Nielsen erklærer at have skødet to gaarde i
                  St. Nikolai sogn i Lund til dekanen Jakob Esbernsen og lover at yde de gaardene
                  paahvilende forpligtelser til kronen og til byen Lund indtil salgsdagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Ingerdis quondam relicta Alberti. et
                  Olauus filius meus salutem in domino sempiternam ♦ No&lt;uerint&gt; uniuersi nos.
                  curias nostras in parrochia beati Nicolai sitas. anno domini m cce xx quinto.
                  secunda feria proxima post dominicam Letare in placito Lundensi. honorabili uiro
                  domino Iacobo Esberni canonico Lundensi. presente et consenciente Thederico meo
                  fratre qui mei Ingerdis tutelam habet uendidisse ac scotasse, et in possessionem
                  realem dictarum curiarum presentibus ciuibus Lundensibus. Gunthero Thomessun et
                  Henrico Fredrickssun et aliis multis. predictum dominum Iacobum induxisse. ♦
                  Insuper obligamus nos in hiis scriptis sicut in placito predicto nos obligauimus
                  ad apropriandum. garantizandum et defendendum dictas curias dicto domino Iacobo
                  contra quemcumque et pro quocumque et si ab aliquo lis sibi oriatur racione
                  dictarum curiarum. promittimus nos in solidum. ipsum dominum Iacobum indempnem
                  conseruare ♦ Et si alique soluciones seu aliqua seruicia ceciderant supra
                  predictas curias usque ad presentem diem. uel ex parte regis uel eius aduocati seu
                  ex parte ciuium Lundensium uel procuratoris seu procuratorum eorundem. promittimus
                  et obligamus nos ad soluendum dicta seruicia seu soluciones. et ad quitandum
                  omnino dictum dominum de eisdem. ♦ Datum Lundis anno <pb facs="4491082"/> et die
                  supradictis ♦ In cuius rei testimonium. sigilla nostra una cum sigillo predicti
                  Thiderici Mattessun. presentibus sunt appensa. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 no&lt;uerint&gt;] nos <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250318002" type="link">176</ref>
                  og <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250523001" type="link">189</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, der ser dette Brev, Ingerd, afdøde Alberts Enke, og Oluf, min Søn,
                  evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har solgt og skødet vore Gaarde i St. Nikolai Sogn i det
                  Herrens Aar 1325 den første Mandag efter Søndagen Laetare paa Lunds Ting til den
                  hæderlige Mand Hr. Jakob Esbernsen, Kannik i Lund, i Nærværelse af og med Samtykke
                  af min Broder Didrik, som er Værge for mig Ingerd, og at vi har indført fornævnte
                  Hr. Jakob i haandgribelig Besiddelse af nævnte Gaarde i Nærværelse af
                  Lundeborgerne Gynter Thomsen og Henrik Frederiksen og mange andre. Desuden
                  forpligter vi os med denne Skrivelse, — saaledes som vi har forpligtet os paa
                  fornævnte Ting, — til at hjemle, garantere og værne de nævnte Gaarde for nævnte
                  Hr. Jakob imod hvemsomhelst og i ethvert Tilfælde, og hvis der rejses Proces mod
                  ham af nogen angaaende nævnte Gaarde, lover vi en for begge og begge for en at
                  holde nævnte Hr. Jakob skadesløs. Og hvis nogle Afgifter eller nogle
                  Tjenesteydelser skal svares af fornævnte Gaarde indtil Dagen i Dag enten til
                  Kongen eller hans Foged eller til Lundeborgerne eller deres Befuldmægtigede, lover
                  og forpligter vi os til at afholde nævnte Tjenstydelser og Afgifter og ganske at
                  fritage nævnte Herre for dem. Givet i Lund ovennævnte Aar og Dag. Til Vidnesbyrd
                  om dette er vore Segl tillige med fornævnte Didrik Madsens Segl hængt under dette
                     Brev<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250318002'&gt;176&lt;/a&gt; og Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250523001'&gt;189&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
