<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13251231107</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13251231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">239</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.157 med overskrift: <hi rend="italic">Sexta littera
                     permutacionis est bonorum scolarium prebendalium</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rietz, Skånska skolväsendets hist. 197 — Reg. Dan. nr. *1394; Rep.
                  udat. nr. 297.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491138.webp">2. rk. IX nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513402.webp">II:9 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 239. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-12-31"> [1325-1334] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Brevets omtale af ærkebiskop Karl i funktion tillader en datering
                  1325—34. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Eskil, sognepræst i Huvudstorp, og Jens, sognepræst i Norrvidinge bevidner,
                  hvilke jorder Segod Svendsen har overladt til ærkebiskop Jakob Erlandsens præbende
                  i Lund, efter at et mageskifte er foretaget mellem ham og præbendet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491139"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Eskillus de Hortæthorp
                  Iohannes de Nørhwitinge ecclesiarum rectores salutem in domino ♦ Noueritis. quod
                  examinato per nos concambio super terris puerorum prebendalium archiepiscopi
                  Iacobi ex una parte. et Sægoti Swenssun ex altera. ipse Segotus. has terras
                  infrascriptas. dictis pueris pro terris in aliis eciam nostris litteris expressis
                  de uerbo ad uerbum. dat et scotat. primo scilicet in principali fundo dicto
                  Toftegard. seminari possunt nouem modii ordei item in Walrgæls ager. iii modii
                  item Norræ Walrgæls ager duo modii. item in Gasæspiels iii modii item Rørbeks
                  ager. modius cum dimidio. item Stenengs ager. modius cum dimidio item in
                  Ertæspield. iii modii item in Hæurædalsager. ix modii item in Vææthlænge. unus
                  modius item in Lønekers ager. iii modii item in Hauhæsplids. unus modius item
                  Dygesager. dimidius solidus item in Leergrafs ager. unus modius cum dimidio item
                  ibidem. modius cum dimidio item in Geedkærs ager. iii modii item in Sandoom. iii
                  modii item in Sundre Høøsager. iii modii. item in Wæstræmuse ager et in uno spiald
                  ibidem possunt seminari vi modii item in Daalsager in agro qui interest. possunt
                  seminari iii modii item in Myoløse. iii modii item in agro iuxta Hullæ qui
                  interest quattuor modii item Sundrætoffte. duo plaustrata feni item sub
                  Gasaspield. quarta pars plaustrati item in Kældæmark unum plaustratum item in
                  Krogmath unum plaustratum item in Kakaholm quattuor locis iii plaustrata cum
                  dimidio item sub agro Hæurædal. quarta pars plaustrati item iuxta Agæbyerns Bæk.
                  unum plaustratum item in Syldelrugle ad orientem. duo plaustrata ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigilla nostra presentibus litteris ex mandato reuerendi patris
                  domini nostri Karoli Lundensis archiepiscopi Suecie primatis cuius auctoritate
                  examinacionem huiusmodi fecimus duximus apponenda ♦ Datum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, der ser dette Brev, Sognepræsterne Eskil af Huvudstorp og Jens af
                  Norrvidinge, Hilsen med Gud. Alle skal vide, at Sægod Svendsen, efter at vi har
                  undersøgt et Mageskifte mellem Ærkebiskop Jakobs Præbendejord for Peblinge som den
                  ene Part og samme Sægod som den anden, giver og skøder de efterskrevne Jorder til
                  de nævnte Peblinger til Gengæld for de Jorder, som vi ogsaa har opregnet Ord til
                  andet i et andet Brev: For det første i Hovedtoften kaldet Toftegaard kan der saas
                  9 Skæpper Byg, fremdeles i *Walrgæls Ager 3 Skæpper, fremdeles i *Norræ Walrgæls
                  Ager 2 Skæpper, fremdeles i *Gaasespjæld 3 Skæpper, fremdeles i *Rørbæks Ager 1½
                  Skæppe, fremdeles i *Stenengs Ager 1½ Skæppe fremdeles i *Ærtespjæld 3 Skæpper,
                  fremdeles i *Hæurædalsager 9 Skæpper, fremdeles i *Vææthlænge 1 Skæppe, fremdeles
                  i *Lønekers Ager 3 Skæpper, fremdeles i "*Hauhæsplids 1 Skæppe, fremdeles i
                  *Dygesager en halv Ørtug, fremdeles i *Lergravs Ager 1½ Skæppe, fremdeles
                  sammesteds 1½ Skæppe, fremdeles i *Geedkærs Ager 3 Skæpper, fremdeles i *Sandoom 3
                  Skæpper, fremdeles i *Sundre Høøsager 3 Skæpper, fremdeles i *Vestermose Ager og i
                  et Hjørne sammesteds kan der saas 6 Skæpper, fremdeles i *Dalsager, i den Ager,
                  som ligger imellem, kan der saas 3 Skæpper, fremdeles i *Myoløse 3 Skæpper,
                  fremdeles i Ageren ved *Hullæ, som ligger imellem, 4 Skæpper, fremdeles i
                  *Søndertofte to Læs Hø, fremdeles nedenfor *Gaasespjæld et kvart Læs Hø, fremdeles
                  i *Kældæmark et Læs, fremdeles i *Krogmad et Læs, fremdeles fire Steder i
                  *Kakaholm 3½ Læs, fremdeles nedenfor Ageren *Hæurædal et kvart Læs, fremdeles ved
                  *Agæbyerns Bæk et Læs, fremdeles i *Syldelrugle mod Øst to Læs. Til Vidnesbyrd om
                  dette har vi ladet vore Segl hænge under <pb facs="4513403"/> dette Brev efter
                  Befaling af den ærværdige Fader vor Herre Ærkebiskop Karl af Lund, Sveriges
                  Primas, paa hvis Foranledning vi har foretaget denne Undersøgelse. Givet ...<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet mangler Dato, men da det omtaler Ærkebiskop Karl som fungerende,
                  maa det være udstedt i hans Embedsaar 1325—34.</p>
                  <p n="drb2"> Fortsættelsen (Datoen) mangler. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
