<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250312001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">172</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius IV, 4, 87 nr. 659; Pom. UB. VI 260 nr. 3831 — Reg. Dan. nr.
                  *1391.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491078.webp">2. rk. IX nr. 172</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513350.webp">II:9 nr. 172</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 172. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-03-12"> [Efter 1325. 12. marts] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fortegnelse over gældsposter som fyrst Wizlaus 3. af Rügen har betalt for hertug
                  Erik 2. af Jylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ista sunt debita, que persoluit dominus de Ruya pro duce Iucie: </p>
            <p> Item Hermanno de Revele m m m marcas et c marcas pro cc pannis pulchris minus xvi
                  pannis. </p>
            <p>
               <pb facs="4491079"/> Item Gherhardo de Tribuses, ciui in Lubeck, m marcas et cc
                  marcas pro lxx pannis. </p>
            <p> Item Hinrico Spissebrade m marcas pro xxx pannis et uario opere. </p>
            <p> Item Iohanni de Gnogen cc marcas et xl marcas pro xvi pannis. </p>
            <p> Item Spissebrade cc marcas pro xii pannis. </p>
            <p> Item Conrado, filio Ertmari, et Gerardo, genero Wicberni, m marcas et cc marcas
                  et lx marcas. </p>
            <p> Item domino Mordero cccccccc marcas. </p>
            <p> Item domino Budde ccccc marcas. </p>
            <p> Item domino Hinrico de Osten ccc marcas. </p>
            <p> Item Gregorio de Rostok cc marcas. </p>
            <p> Item eidem Gregorio m m marcas. </p>
            <p> Item ciuibus de Rostok m m m m marcas. </p>
            <p> Item Gregorio de Rostok ceccc marcas. </p>
            <p> Item Ny(colao) de Putdebuzk et Ar(naldo) de Vizen, militibus, m marcas et c
                  marcas et x marcas. </p>
            <p> Item Thydemanno de Dorpen, Iohanni de Barth et Iohanni de Hermelen m marcas. </p>
            <p> Item domino Vickoni de Valkenbergh m m marcas et cccccc marcas minus x marcas, de
                  quibus iam promisse sunt Grundis c marce et lx marce. </p>
            <p> Item Io(hanni) de Rethem promisse sunt de predicta summa Valkenberg c marce et xx
                  marce. </p>
            <p> Item illis Blixen, militibus, vii<hi rend="sup">c</hi> xx marcas, pro quibus
                  dicti milites precariam Ixx et ii marcarum adhuc habent. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er de Gældsposter, som Fyrsten af Rügen betalte for Hertugen af Jylland:
                  Fremdeles til Herman af Reval 3100 Mark for 184 smukke Klæder. Fremdeles til
                  Gerhard af Tribsees, Borger i Lübeck, 1200 Mark for 70 Klæder. Fremdeles til
                  Henrik Spissebrade 1000 Mark for 30 Klæder og Graaværk. Fremdeles til Johan af
                  Gnoyen 240 Mark for 16 Klæder. Fremdeles til Spissebrade 200 Mark for 12 Klæder.
                  Fremdeles til Konrad, Ertmars Søn, og til Gerhard, Wichberns Svigersøn, 1260 Mark.
                  Fremdeles til Hr. Mörder 800 Mark. Fremdeles til Hr. Budde 500 Mark. Fremdeles til
                  Hr. Henrik af Osten 300 Mark. Fremdeles til Gregor af Rostock 200 Mark. Fremdeles
                  til samme Gregor 2000 Mark. Fremdeles til Borgerne i Rostock 4000 Mark. Fremdeles
                  til Gregor af Rostock 500 Mark. Fremdeles til Ridderne Nikolaus af Putbus og
                  Arnold af Viezen 1110 Mark. Fremdeles til Didrik af Dörpen, Johan af Barth og
                  Johan af Hermelen 1000 Mark. Fremdeles til Hr. Frederik af Falkenberg 2590 Mark,
                  af hvilke 160 Mark allerede er lovet Grundies. Fremdeles blev der lovet Johan af
                  Rethem 120 Mark af fornævnte Falkenbergs Sum. Fremdeles til Ridderne Blixen 720
                  Mark, for hvilke nævnte Riddere hidtil har haft en Bede paa 72 Mark. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
