<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250701002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250701002</idno>
            <idno type="dd_serialno">201</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Kampen byarkiv nr. 48, afskrift paa pergament sammen
                  med tre andre diplomer. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. X 553 nr. 7305; Charters en Bescheiden van Kampen 27 nr.
                  17.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491105.webp">2. rk. IX nr. 201</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513373.webp">II:9 nr. 201</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 201. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-07-01"> 1325. 1. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wismar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og raad i Wismar bevidner forliget mellem Knud Porse og hans frænder
                  som den ene part og Kampen by som den anden i anledning af drabet paa Eskil Skane.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491106"/> Omnibus Christi fidelibus/ presens scriptum uisuris et
                  audituris/ Iohannes Rodekoghele Iohannes Kropelin Henricus Ricquerstorp et
                  Gherardus Slawestorp burgimagistri ciuitatis Wismarie ceterique ibidem consules
                  uniuersi bone uoluntatis affectum cum salute in domino Iesu Christo ♦ Tenore
                  presencium recognoscimus et publice protestamur quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> uicesimo quinto octaua natiuitatis sancti
                  Iohannis baptiste/ inter strennuum famosum ac benignum militem/ dominum Kanutum
                  Porse omnesque suos consanguineos et amicos ex una et honorandos ac discretos
                  uiros dominos scabinos consules ac uniuersitatem ciuitatis Kampen/ parte ex altera
                  nomine homicidii in ejusdem domini Kanuti consanguineum illati uidelicet Eskillum
                  dictum Schane/ pie memorie/ ac aliarum causarum pro quibus idem miles suique
                  consanguinei et amici. eosdem de Kampen suspectos habuerunt usque nunc amicabilis
                  exstat composicio placitata nobis mediantibus atque firma/ ♦ Itaque omnibus hiis
                  suspicionibus postpositis omnimodo et remotis inter easdem partes stabilis debeat
                  amicicia amplius permanere ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostre ciuitatis
                  presentibus duximus appendendum ♦ Datum et actum in dicta nostra ciuitate/ apud
                  predicatores/ anno et die supradictis. </p>
            <div type="cit">
               <p> 12: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250701001" type="link">200</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan Rodekogel, Johan Kröpelin, Henrik af Richardsdorf og Gerhard af
                  Schlagstorf, Borgmestre i Wismar Stad, og alle de øvrige Raadmænd sammesteds, til
                  alle troende Kristne, der ser dette Brev eller hører det læse, vor gode Vilje og
                  Hilsen med den Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Vi erkender med dette Brev og erklærer offentligt, at i det Herrens Aar 1325
                  Ottendedagen efter St. Hans er der imellem den strenge, berømmelige og velvillige
                  Ridder Hr. Knud Porse og alle hans Frænder og Venner som <pb facs="4513374"/> den
                  ene Part og de hæderlige og kyndige Mænd og Herrer Bisidderne, Raadmændene og den
                  menige Almue i Staden Kampen som den anden Part ved vor Mægling formidlet et
                  venskabeligt og fast Forlig om et Manddrab paa samme Hr. Knuds Frænde, nemlig
                  Eskil kaldet Skaane, from Ihukommelse, og om andre Sager, for hvilke samme Ridder
                  og hans Frænder og Venner har næret Mistanke indtil nu imod samme Mænd fra Kampen.
                  Derfor bør der i Fremtiden være varigt Venskab mellem Parterne, efter at alle
                  disse Mistanker helt og holdent er ophævet og fjernet. Til Vidnesbyrd om dette har
                  vi ladet vor Stads Segl hænge under dette Brev. </p>
            <p> Givet og handlet i vor nævnte Stad hos Dominikanerne paa ovennævnte Aar og
                     Dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250701001'&gt;200&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
