<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13251009001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13251009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">214</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 24 f.217v med taksten vii
                  x xxx. — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 80 f.113v ep. 297. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 52 nr. 122; Kirkehist. Saml. V 824 — Reg. de Jean XXII
                  nr. 23526; Reg. Dan. nr. *1389.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491116.webp">2. rk. IX nr. 214</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513383.webp">II:9 nr. 214</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 214. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter Aa1, da Aa ikke har været tilgængelig for udgiveren. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-10-09"> 1325. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. stadfæster Lunds domkapitels valg af domprovst Karl til
                  ærkebiskop af Lund og udnævner ham til embedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491117"/> Dilecto filio Carolo electo Lundensi Swecie primati. salutem.
                  ♦ Pastoralis officii nobis quamquam immeritis superna dispositione commissi cura
                  sedula solicitat mentem nostram/ ut de statu prospero ecclesiarum omnium quarum
                  solicitudo nobis imminet generalis/ quantum nobis ex alto conceditur/ solicite
                  cogitemus/ sed de illis ecclesiis propensius cogitare debemus/ quas uacationum
                  conspicimus expositas detrimentis/ ut illis cooperationis nostre ministerio in
                  pastores uiri preficiantur ydonei/ qui eorum prudentia/ scientia et uirtute ipsis
                  ecclesiis illorum gubernationi commissis salubriter ac utiliter preesse ualeant
                  pariter et prodesse. ♦ Dudum siquidem ecclesia Lundensi per obitum bone memorie
                  Esgeri archiepiscopi Lundensis/ Swetie primatis pastoris solatio destituta/ tu
                  prepositus/ et dilecti filii .. decanus et capitulum ipsius ecclesie/ uocatis
                  omnibus qui debuerunt/ uoluerunt/ et potuerunt commode interesse/ die ad eligendum
                  prefixa/ ut moris est insimul conuenistis/ et spiritus sancti gratia primitus
                  inuocata/ deliberantes in huiusmodi electionis negotio/ per uiam procedere
                  compromissi/ dilectis filiis Iohanni preposito Otthoniensis/ Nicolao dicte
                  Lundensis/ Petro Roschildensis/ archidiaconis/ Petro Thrugoti/ et magistro Thome
                  Ubbonis/ canonicis eiusdem Lundensis/ ecclesiarum prouidendi ea uice de se ipsis
                  uel aliis de gremio ipsius ecclesie Lundensis/ dumtaxat per electionem canonicam
                  de pastore unanimiter concessistis/ plenam atque liberam potestatem/ usque ad
                  certi temporis spatium/ tantummodo duraturam/ ♦ Ipsi namque compromissarii
                  huiusmodi potestate recepta secedentes in partem post deliberationem quam super
                  hoc inter se habuerant diligentem/ demum in te in sacerdotio constitutum/
                  direxerunt concorditer uota sua/ et deinde prefatus archidiaconus Ros<pb facs="4491118"/>childensis/ uice sua et eorundem collegarum suorum/ ac decani
                  et capituli predictorum/ necnon et de ipsorum omnium ibidem presentium mandato/ te
                  in archiepiscopum Lundensem/ infra huiusmodi spacium elegit/ et electionem
                  huiusmodi predictis omnibus presentibus publicauit/ ipsique omnes electionem
                  eandem/ uoluntarie acceptarunt/ que subsequenter fuit per dictum decanum de
                  mandato predictorum capituli clero et populo sollenniter publicata/ tuque
                  postmodum electioni presentate/ tibi/ ad instantiam dictorum capituli consensisti/
                  ac deinde ad sedem apostolicam personaliter accessisti/ et tam tu/ per te ipsum/
                  quam prefati capitulum/ per certos eorum procuratores ydoneos/ ad hoc ab eis ad
                  sedem ipsam propterea destinatos/ confirmari per nos electionem predictam/ illius
                  nobis/ presentato decreto/ humiliter supplicastis/ in hiis omnibus statutis a iure
                  temporibus obseruatis. ♦ Nos igitur electionem ipsam/ tueque persone/ merita per
                  uenerabilem fratrem nostrum Guillelmum episcopum Sabinensem/ ac dilectos filios
                  nostros/ Guillelmum tituli sancti Ciriaci in Termis presbiterum/ et Neapoleonem
                  sancti Adriani diaconum cardinales/ examinari fecimus diligenter factaque nobis ab
                  eis super hiis relatione plenaria et fideli/ quia inuenimus electionem eandem/ de
                  te persona ydonea/ cui uite mundicia/ morum elegantia/ litterarum scientia/
                  spiritualium et temporalium prouidentia circumspecta/ et ad defensionem bonorum et
                  iurium ipsius ecclesie Lundensis/ temporalis potentia prout ex testimoniis
                  fidedignis accepimus laudabiliter suffragantur/ canonice celebratam/ illam de
                  fratrum nostrorum consilio/ auctoritate apostolica confirmamus/ teque predicte
                  Lundensi/ ecclesie preficimus in archiepiscopum et pastorem/ curam et
                  administrationem ipsius tibi tam in spiritualibus/ quam in temporalibus plenarie
                  committendo/ in eo qui dat gratias et largitur premia confidentes/ quod dextera
                  domini tecum faciente uirtutem/ eadem Lundensis ecclesia/ sub tuo felici regimine/
                  uotiua honoris et commodi suscipiet incrementa. ♦ Quocirca discretioni tue per
                  apostolica scripta mandamus/ quatinus/ impositum in hac parte a domino humeris
                  tuis onus deuote supportans/ in ampliandis honoribus/ et profectibus procurandis
                  predicte Lundensis/ ec clesie/ te gerere satagas solicitum et fidelem/ proficiendo
                  inibi tibi/ per uite meritum et aliis per exemplum\ ita quod eadem Lundensis/
                  ecclesia sponso utili se copulatam sentiat et fructuoso administratori gaudeat se
                  commissam/ tuque proinde preter eterne retributionis premium a nobis/ et eadem
                  sede <pb facs="4491119"/> continuum benedictionis et gratie merearis
                  percipereincrementum/ ♦ Datum Auinione. vii. idus octobris/ anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 ..=Iacobus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Karl, udvalgt Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, vor
                  Hilsen. Det Embede som Hyrde, som vi, skønt uværdige, af det høje har faaet
                  betroet, nøder med stadig Omsorg vort Sind til, saa vidt det tilstedes os af det
                  høje, at tænke med Bekymring paa alle de Kirker, som vi har Omsorg for i
                  Almindelighed, men navnlig bør vi dog tage os af de Kirker, som vi ser udsat for
                  Embedsledighedens Farer, saa at der ved vor Medvirkning og Hjælp kan sættes dertil
                  egnede Mænd i Spidsen for dem som Hyrder, som ved deres Klogskab, Viden og
                  Dygtighed kan paa en frelsebringende saavel som nyttig Maade lede og gavne disse
                  Kirker, som er betroede til deres Styre. Da nu for ikke længe siden Kirken i Lund
                  blev berøvet sin Hyrdes Trøst ved, salig Ihukommelse, Ærkebiskop Esger af Lund,
                  Sveriges Primas' Død, sammenkaldte du, Provst, og vore elskede Sønner Dekanen
                  (Jakob) og Kapitlet ved Kirken alle, som burde, vilde og uden Vanskelighed kunde
                  være tilstede, og efter at have fastsat Dagen for Valget, som det er Skik og Brug,
                  kom I sammen, paakaldte først den Helligaands Naade og vedtog i dette Valg at gaa
                  frem ad Kompromissets Vej<ref target="drb1"/>. I overdrog derfor enstemmigt vore
                  elskede Sønner Provst Jens i Odense, Ærkedegnene Niels i Lund og Peder i Roskilde
                  og Kannikerne i Lund Peder Truedsen og Magister Thomas Ubbesen ved denne Lejlighed
                  fuld og uindskrænket Myndighed — dog kun for et vist Tidsrum — til at udpege en
                  Hyrde blandt sig selv eller andre af Lundekirkens Skød, dog kun ved kanonisk Valg.
                  Disse Valgmænd tog imod denne Fuldmagt og trak sig tilbage for at holde
                  Raadslagning og efter indbyrdes omhyggeligt at have overvejet dette Spørgsmaal
                  kastede de i Enighed deres Stemmer paa dig, der var viet som Præst, og derefter
                  valgte den fornævnte Ærkedegn i Roskilde paa egne og disse sine Kollegers,
                  Dekanens og Kapitlets Vegne og efter Fuldmagt af alle de tilstedeværende dig til
                  Ærkebiskop af Lund indenfor den rette Frist og bekendtgjorde Valget for alle de
                  fornævnte tilstedeværende, og de bifaldt alle gerne Valget, som derefter af
                  Dekanen efter Paalæg af Kapitlet blev højtideligt forkyndt for Gejstligheden og
                  Menigheden, og da Valget siden blev forebragt for dig, gav du dit Samtykke,
                  opfordret dertil af Kapitlet. Derpaa har du personlig begivet <pb facs="4513384"/>
                  dig til det apostoliske Sæde og baade du selv og Kapitlet ved visse dertil egnede
                  Fuldmægtige, som var sendt til dette Sæde af dem i denne Anledning, har ydmygt
                  ansøgt os om at ville stadfæste dette Valg, efter at vi havde faaet forelagt
                  Beslutningen derom, idet de rigtige Tidsfrister var overholdt i alt dette. Vi har
                  derfor ladet dette Valg og dine personlige Fortjenester omhyggeligt undersøge af
                  vor ærværdige Broder Guillelmus, Biskop af St. Sabina, og vore elskede Sønner
                  Guillelmus, Kardinalpresbyter af St. Ciriacus in Termi, og Napoleon,
                  Kardinaldiakon af St. Adriano, og da de har givet os fuldstændig og paalidelig
                  Beretning herom, og vi har fundet, at dette Valg af en egnet Person som dig, der
                  finder rosværdig Støtte i et rent Liv, en fortræffelig Karakter, boglig Kundskab,
                  omsigtsfuld Klogskab i det aandelige og verdslige, og timelig Magt til at beskytte
                  Lundekirkens Gods og Ret, hvilket vi altsammen har erfaret af paalidelige Folks
                  Vidnesbyrd, var foretaget paa kanonisk Vis, stadfæster vi det efter vore Brødres
                  Raad herved med vor apostoliske Myndighed og sætter dig i Spidsen for denne
                  fornævnte Kirke i Lund som dens Ærkebiskop og Hyrde, og vi overdrager dig
                  Sjælesorgen og den fulde Forvaltning af den i aandelige saavel som i timelige
                  Anliggender, og i Tillid til ham, som skænker Naadesbevisninger og uddeler
                  Belønninger, haaber vi, at samme Kirke i Lund, naar Herrens Haand bistaar dig i
                  Dydens Gerning, under dit lykkelige Styre efter Ønske vil gaa frem i Ære og Held.
                  Derfor paalægger vi dig, vise Broder, ved denne apostoliske Skrivelse, at du fromt
                  skal tage imod det Aag, Herren har lagt paa dine Skuldre i denne Sag, anstrenge
                  dig for at vise dig samvittighedsfuld og paalidelig i at øge Lundekirkens Ære og
                  skaffe den Fremgang og ved dit fortjenstfulde Liv der gavne dig selv og andre ved
                  dit Eksempel, saaledes at Lundekirken kan føle, at den har ægtet en nyttig Brudgom
                  og glæde sig over, at den er bleven givet i en heldig Leders Haand, og du foruden
                  den evige Gengældelses Løn af os og dette Sæde kan fortjene at faa stadig mere
                  Velsignelse og Naade. Givet i Avignon 9. Oktober i vort 10. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> per viam compromissi, om denne Valgform se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13231223001'&gt;81&lt;/a&gt; m. Note. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
