<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250826001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250826001</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse, tabt, men slutningen medtaget af Hvitfeld i
                  umiddelbar fortsættelse af nr. 210. Cf. brevets sidste to linier. — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Hvitfeld III 316=Fol. 425. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld (<hi rend="italic">cf. ovenfor</hi>) — Reg. Dan. nr. 1978; Rep. nr. 1428.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491112.webp">2. rk. IX nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513379.webp">II:9 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 210. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-08-26"> 1325. 26. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tingsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongerne Kristoffer 2. og Erik (7). slutter forlig med Ludvig Albertsen, der skal
                  overgive Hammershus imod at faa sin fordring paa kronen anerkendt og
                  afbetalingsvilkaarene fastlagt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491113"/> Christophorus et Ericus filius suus, dei gratia, Danorum,
                  Sclauorumque reges, duces Esthoniæ, omnibus præsens scriptum cernentibus, salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis, præsentibus et futuris, inter
                  nos, liberos nostros, et fautores nostros uniuersos, ex una parte, et dominum
                  Ludouicum Albretssøn/ quondam marschalcum nostrum, liberos et fautores suos omnes
                  cum ipso exulantes, et in castro Hammeren, existentes, dum nostram habuerunt
                  indignationem, ex altera, in modum qui sequitur esse placitatum. ♦ Primo quod
                  recognoscimus nos et hæredes nostros dilecto domino Ludouico Albretssøn/ et suis
                  hæredibus ueris, ueraciter esse obligatos, in †9360 millibus sexaginta nouem †
                  m&lt;a&gt;rcis denari&lt;orum&lt; Scaniensi&lt;um&gt; usualium, in certis terminis
                  infra scriptis, uidelicet in proximo festo purificationis beatæ Mariæ 1000 marcis
                  denariorum Scaniensium et deinceps singulis annis, in dicto festo purificationis
                  Mariæ, 1000. marc&lt;is&gt; denariorum Scaniensium usualium persoluendis, donec
                  sibi uel suis ueris hæredibus, per nos aut hæredes nostros, dicta summa pecuniæ,
                  totaliter fuerit persoluta, saluo nobis, quod sibi et hæredibus suis singulis
                  terminis prædictis, pro qualibet marca denariorum Scaniensium duas marcas
                  denariorum Selandiæ, uel pro singulis quatuor marcis cum dimidia denariorum
                  Scaniensium unam marcam puri argenti, sub pondere Coloniensi, soluere ualeamus,
                  pro quorum denariorum supradictorum solutione, per nos et hæredes nostros, dilecto
                  domino Ludouico Albretssøn/ et suis hæredibus facienda, nos una cum consiliariis
                  nostris infra scriptis, dominis Laurentio Jonessøn/ quondam dapifero nostro, Petro
                  Vendelbo marschalco nostro, Eschillo Gris/ Stig&lt;o&gt;to Anderssøn/ Laurentio
                  Lauritssøn/ et Gregorio Tu&lt;u&gt;essøn/ militibus, Iohanne Kaas, Christierno
                  Kaas, Laurentio Truidssøn/ Nicolao Jonessøn Broelicke/ Joen Joenssøn Broelicke/
                  Iuaro Pederssøn/ Ioen Nicklessøn/ Rani, Boetio Falck/ et Erico Nicklessøn/
                  &lt;armigeris&gt; promittimus fide data. ♦ Insuper dictus Ludouicus Albretssøn/
                  iis quibus soluere tenetur, soluere debeat, prout sibi per nos solutum fuerit, nec
                  ultra hoc, infra certos prædictos annos, aliqui processus iudiciales contra ipsum,
                  per nos aut aduocatos nostros fieri debeant, ratione debitorum ex parte fratris
                  nostri domini Erici, quondam regis <pb facs="4491114"/> Da&lt;c&gt;iæ, et nostra,
                  per ipsum contractorum. ♦ Insuper eundem dominum Ludouicum Albretssøn/ et hæredes
                  suos pro 600. marcis puri argenti apud hæredes dicti Pallionis Jonessøn/ in quibus
                  ipse dominus Ludouicus se ipsis obligatum esse asserit, ratione castri
                  Hammerensis, liberum et qui&lt;t&gt;tum faciemus. ♦ Idem uero dictus Ludouicus, et
                  fautores sui in castro Hamrensi existentes, dicto castro cum ipsius fratribus,
                  domino Petro Vendelbo marschalco nostro ex parte nostra, libere resignato, rebus
                  et ipsorum bonis omnibus in ipso castro existentibus, libere perfruantur. ♦ Et si
                  dictus dominus Ludouicus uel hæredes eius postquam dictum castrum Hamrense et
                  terram Borringholm resignauerit, aligquam excommunicationis sententiam pro nobis
                  ex parte ipsorum terræ et castri incurrisse contigerit, nos ipsum a dicta
                  prouincia utique liberemus et indemnem faciemus. ♦ Præterea, capitanei, aduocati
                  et fautores nostri, quicunque ipsorum domini Ludouici et dictorum fautorum bona
                  receperant, occupauerant, uel qui iisdem aliquas molestias intulerint, tempore
                  exulationum eorum, esse debeant totaliter excusati, capti uero ex utraque parte
                  liberi esse debeant, pariter et soluti. ♦ Item omnes causas, quas idem dominus
                  Ludouicus cum domino Andrea Pederssøn/ de Al&lt;n&gt;erup, iuxta tenorem literarum
                  nostrarum prius datarum, ex parte nostra placitauerat, ratas seruabimus, quo ad
                  eas quæ ante datam dictarum literarum nostrarum inter nos et ipsum dominum Andream
                  Pederssøn/ actæ fuerint, et exortæ, sed ad alias causas post ipsarum literarum
                  nostrarum datam inter nos exortas, præsens placitatio minime extendatur. ♦
                  Præterea, ante omnia, inter nos liberos et fautores nostros omnes, et inter dictum
                  dominum Ludouicum Albretssøn/ liberos et fautores suos præmissos, pro hac causa
                  firmam amicitiam uolumus permanere, ipsum dominum Ludouicum et fautores suos
                  prædictos, ad gratiam nostram recolligentes specialem, eidem domino Ludouico et
                  fautoribus suis prænotatis, omnia bona sua, prout ipsi in præsenti inuenerint,
                  concedendo et pro ipsorum usibus d&lt;i&gt;mittendo, ipsosque in dictis ipsorum
                  bonis pro causa antedicta, in posterum nullatenus molestando, ita tamen quod
                  Beenflæt/ tantum in annona, utensilibus et rebus aliis in terra Aage Hass dicta
                  Gasetoffte relinquat, quantum in eadem de præmissis dignoscatur recepisse, et ipse
                  Beenflæt annona utensilibus et <pb facs="4491115"/> rebus suis aliis, exceptis
                  iis, quæ in eadem receperit, libere perfruatur. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum Christophori regis præsentibus est appensum. ♦ Datum Tingsted
                  Falstriæ, anno domini 1325, 2. feria proxima post diem beati Bartholomei apostoli,
                  in præsentia nostra. ♦ In cuius rei euidens testimonium, sigilla nostra
                  præsentibus sunt appensa. ♦ Datum die, loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 9360 millibus sexaginta novem] <hi rend="italic">korrupt</hi>. </p>
               <p> — m&lt;a&gt;rcis] <hi rend="italic">Aa1</hi>. mercis. </p>
               <p> — denari&lt;orum&gt;] <hi rend="italic">Aa1</hi>. denariis. </p>
               <p> — Scaniensi&lt;um&gt;] <hi rend="italic">Aa1</hi>. Scaniensis. </p>
               <p> 13 marc&lt;is&gt;] <hi rend="italic">Aa1</hi>. marcarum. </p>
               <p> 23 Stig&lt;o&gt;to] <hi rend="italic">Aa1</hi>. Stigeto. </p>
               <p> 24 Tu&lt;u&gt;essøn] <hi rend="italic">Aa1</hi>. Tunessøn. </p>
               <p> 27 &lt;armigeris&gt;] <hi rend="italic">mgl. i Aa1</hi>. </p>
               <p> 1 Da&lt;c&gt;iæ] <hi rend="italic">Aa1</hi>. Daniæ. </p>
               <p> 4 qui&lt;t&gt;tum] <hi rend="italic">Aa1</hi>. quictum. </p>
               <p> 18 Al&lt;n&gt;erup] <hi rend="italic">Aa1</hi>. Aluerup. </p>
               <p> 21 datam] <hi rend="italic">Aa1</hi>. datarum. </p>
               <p> 28 d&lt;i&gt;mittendo)] <hi rend="italic">Aa1</hi>. demittendo. </p>
               <p> 4 in cuius..... supradictis] <hi rend="italic">maa stamme fra Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer og Erik, hans Søn, af Guds Naade de Danskes og Venders Konger,
                  Hertuger af Estland, til alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nu og i Fremtiden, at der mellem os, vore Børn og alle
                  vore Tilhængere som den ene Part og Hr. Ludvig Albertsen, fordum vor Marsk, hans
                  Børn og alle hans Tilhængere, der er gaaet i Landflygtighed med ham og har taget
                  Ophold paa Hammershus for at undgaa vor Vrede, som den anden Part er sluttet
                  følgende Aftale. For det første erkender vi, at vi og vore Arvinger i Sandhed
                  skylder den kære Hr. Ludvig Albertsen og hans rette Arvinger 9360<ref target="drb1"/> Mark Penge i gængs skaansk Mønt at betale til de efterskrevne,
                  faste Terminer: paa førstkommende Vor Frue Kirkegang<ref target="drb2"/> 1000 <pb facs="4513380"/> Mark Penge skaansk og derefter hvert Aar paa nævnte Vor Frue
                  Kirkegang 1000 Mark Penge i gængs skaansk Mønt, indtil hele Summen er betalt til
                  ham eller hans Arvinger af os eller vore Arvinger, idet vi forbeholder os at kunne
                  betale ham og hans Arvinger paa hver af de fornævnte Terminer to Mark Penge
                  sjællandsk for hver Mark Penge skaansk eller en Mark lødigt Sølv efter Kølnervægt
                  for hver 4½ Mark Penge skaansk. Og om vor og vore Arvingers Betaling af de
                  fornævnte Penge til den kære Hr. Ludvig Albertsen aflægger vi Løfte med Haandslag
                  sammen med vore efterskrevne Raader Hr. Lars Jonsen, fordum vor Drost, Peder
                  Vendelbo, vor Marsk, Eskil Gris, Stig Andersen, Lars Larsen og Gregers Tuesen,
                  Riddere, Jens Kaas, Kristian Kaas, Lars Truedsen, Niels Jonsen Broløkke, Jon
                  Jonsen Broløkke, Ivar Pedersen, Jon Nielsen Rane, Bo Falk og Erik Nielsen,
                  Væbnere. Desuden skal nævnte Ludvig Albertsen betale sin Gæld til dem, hvem han
                  skylder noget, efterhaanden som han faar Betalingen fra os, og udover dette kan
                  der ikke indenfor de ovenfor fastsatte Aar af os eller vore Fogeder rejses
                  Retssager imod ham i Anledning af hans Gæld til vor Broder Hr. Erik, fordum
                  Danmarks Konge, og os. Desuden erklærer vi samme Hr. Ludvig Albertsen og hans
                  Arvinger for kvitte og frie for 600 Mark lødigt Sølv til nævnte Palle Jonsens
                  Arvinger, hvilke Hr. Ludvig erklærer at skylde disse for Hammershus. Samme omtalte
                  Ludvig og hans Tilhængere paa Hammershus kan, naar han sammen med sine Brødre frit
                  har overdraget Borgen til Hr. Peder Vendelbo, vor Marsk, paa vore Vegne, frit nyde
                  alle deres Ejendele og alt deres Gods paa Borgen. Og hvis nævnte Hr. Ludvig eller
                  hans Arvinger efter at have overdraget nævnte Hammershus og Bornholm viser sig at
                  have paadraget sig Bandlysning for vor Skyld i Anledning af Bornholm og
                  Hammershus, skal vi frigøre ham og holde ham skadesløs overfor det nævnte Land.
                  Desuden skal alle vore Høvedsmænd, Fogeder og Tilhængere, som har modtaget og
                  beslaglagt Hr. Ludvigs og hans nævnte Tilhængeres Gods, eller som har forulempet
                  dem, være fuldstændig undskyldte, og Fangerne skal løses og frigives af begge
                  Parter. Fremdeles vil vi godkende alle Sager, som samme Hr. Ludvig paa vore Vegne
                  har forligt med Hr. Anders Pedersen fra Alnarp i Overensstemmelse med vort
                  tidligere Brev<ref target="drb3"/>, forsaavidt angaar de Sager, som er rejst og
                  ført mellem os og Hr. Anders Pedersen inden Udstedelsen af vort nævnte Brev, men
                  alle andre Sager, som er rejst mellem os efter Udstedelsen af vort Brev, skal ikke
                  indbefattes i nærværende Forlig. Iøvrigt skal der fremfor alt raade sikkert
                  Venskab mellem os, vore Børn og alle vore Tilhængere og nævnte <pb facs="4513381"/> Hr. Ludvig Albertsen, hans fornævnte Børn og Tilhængere for denne Sags
                  Vedkommende, idet vi atter tager Hr. Ludvig og hans fornævnte Tilhængere i vor
                  særlige Naade og tilstaar samme Hr. Ludvig og hans fornævnte Tilhængere alt deres
                  Gods, saaledes som de nu forefinder det, og overlader dem det til Brug, og vi skal
                  fremtidig ingenlunde forulempe dem i deres nævnte Gods for fornævnte Sags Skyld,
                  dog at Beienfleth af fornævnte Gods skal efterlade lige saa meget Korn, Løsøre og
                  andet paa Ove Hases Jordejendom Gaasetofte, som han vides at have modtaget der, og
                  Beenflæt kan frit bruge sit Korn, Løsøre og andet, med Undtagelse af hvad han
                  modtog i Gaasetofte. Til Vidnesbyrd herom er vort, Kong Kristoffers, Segl hængt
                  under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Tingsted paa Falster i det Herrens Aar 1325 første Mandag efter den
                  hellige Apostel Bartholomæus' Dag i vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Tallet 9360 er ikke sikkert, da Overleveringen er korrupt.</p>
                  <p n="drb2"> d. e. Kyndelmisse (2. Februar).</p>
                  <p n="drb3"> ikke bevaret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
