<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250618001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kloster. Perg. 20,5 × 10 (plica 1,6). Tre segl: 1.
                  Seglsnit. 2. Perg.rem. 3. Perg.rem. Bagpaa: <hi rend="italic">Super Prowestorp</hi>. Registreret i
                  Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 287. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 723. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1422 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491102.webp">2. rk. IX nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513370.webp">II:9 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 197. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-06-18"> 1325. 18. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine Ingvarsdatter sælger sin andel af godserne i Prowæstorp til Jens
                  Mogensen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristina Ingwærsdoter relicta domini
                  Iohannis Magni sun de Balzsby salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me
                  exhibitori presencium Iohanni Magnus sun cognato meo dilecto omnem partem meam
                  bonorum Prowæstorp sitorum/ mihi post dominum/ Nicholaum Thorberni bone memorie/
                  iure hereditario/ contingentem cum omni impeticione quam in ipsis bonis mobilibus
                  siue immobilibus/ uidelicet terciam partem eorundem habeo/ uel. terciam partem
                  quadringentarum marcarum denariorum quas idem dominus N.Thorberni. Nicholao
                  Romuldsun quondam ciui Roskildensi pro predictis bonis titulo empcionis uel
                  pigneris exposuit/ dimisisse iure perpetuo possidendam. recognoscens me sufficiens
                  precium pro predictis bonis uel predictis denariis ab eodem Iohanne Magnussun
                  integraliter habuisse. unde me et heredes meos sibi pre<pb facs="4491103"/>dicta
                  bona uel predictam pecunie summam si ipsa bona ab ipso redimi teneantur apropriare
                  obligo per presentes uel predictum precium quod ab ipso pro eisdem bonis leuaueram
                  eidem Iohanni uel suis heredibus iuxta requisicionem suam uel heredum suorum
                  totaliter erogare ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus una cum
                  sigillis uirorum discretorum domini Petri de Øørslef et Mathei Alscough aduocati
                  in Skælskøørs est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxv<hi rend="sup">o</hi> in crastino beati Botulphi abbatis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 25 N.=Nicholaus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250415001" type="link">185</ref>
                  og <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250421001" type="link">186</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, som ser dette Brev, Kristine Ingvarsdatter, Enke efter Hr. Jens
                  Mogensen fra Balsby, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til nærværende Brevviser min kære Frænde Jens Mogensen har
                  overdraget min fulde Andel i nogle Ejendomme i Provstrup, der er tilfaldet mig som
                  Arv efter Hr. Niels Torbensen — god Ihukommelse — med ethvert Retskrav, som jeg
                  har i disse rørlige og urørlige Ejendomme, nemlig en Trediedel af samme, eller en
                  Trediedel af 400 Mark Penge, som samme Hr. Niels Torbensen har udbetalt afdøde
                  Niels Romildsen, Borger i Roskilde, for fornævnte Godser som Købesum eller
                  Pantelaan, at besidde med Rette til evig Tid, idet jeg erkender at jeg har faaet
                  fyldestgørende Betaling for fornævnte Ejendomme eller fornævnte Penge af samme
                  Jens Mogensen, hvorfor jeg med nærværende Brev forpligter mig og mine Arvinger til
                  at hjemle ham fornævnte Ejendomme eller fornævnte Pengesum, hvis Ejendommene skal
                  indløses af ham, eller fuldt ud at tilbagebetale samme Jens eller hans Arvinger,
                  naar han eller hans Arvinger rejser Krav herom, fornævnte Betaling, som jeg har
                  hævet hos ham for fornævnte Ejendomme. Til Vidnesbyrd om dette er mit Segl <pb facs="4513371"/> tillige med Segl af de kyndige Mænd Hr. Peder fra Ørslev og
                  Mads Alskov, Foged i Skælskør, hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet i det Herrens Aar 1325 Dagen efter Abbeden St. Budolfi Dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250415001'&gt;185&lt;/a&gt; og Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250421001'&gt;186&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
