<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250412002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250412002</idno>
            <idno type="dd_serialno">183</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F 2. Perg. 33 × 16 (plica 1,2). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 59 nr. 55 — Reg. Dan. nr. 1969; Rep. nr. 1412.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491088.webp">2. rk. IX nr. 183</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513358.webp">II:9 nr. 183</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 183. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-04-12"> 1325. 12. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kiel </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johann 3. af Holsten slutter et forbund med hertug Valdemar 3. af Jylland,
                  hvorefter denne giver Eckernförde, Dänischwold og landet mellem Slien og Eideren i
                  pant for 4000 mark sølv, hvorfor grev Johann skal tjene ham med 100 ryttere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen/ ♦ We Johan van godes gnaden greue to Holsten vnde to
                  Stormeren/ bekennet vnde betvghet in dessen openen breuen/ dat we ghedeghedinghet
                  hebbet/ mit vsem leuem vedderen greue Gherarde van Holsten/ also hir na ghescreuen
                  is/ dat vse leue veddere jynchere Woldemer/ hertoghe van Slesewich/ vs geuen scal/
                  verdusent marc lodeghes svlueres/ Colnescher wichte/ ♦ Desses svlueres scal man vs
                  bereden/ vifhundert lodeghe marc/ nv to sante Johannes daghe de neghest to kvmpt/
                  vnde vifhvndert marc scal man vs bereden/ dre weken na deme neghesten sante
                  Michaelis daghe/ ♦ Desse vorbenomeden dvsent lodeghe marc/ de scal man vs bereden/
                  mit wande/ oder mit werke/ also en kopman den anderen mede waren mach/ den
                  Ghenteschen dok/ vor ver lodeghe marc/ den Ordenberghechen vor dre lodeghe marc/
                  dat werk also twe bederve kopman spreken/ dat it lich si/ ♦ De anderen dusent
                  marc/ scal man/ vs greue Johanne/ bereden/ to den neghesten paschen/ ♦ De dridden
                  dusent marc/ scal man vs bereden to dem neghesten sante Martines daghe dar na/ ♦
                  De verden dvsent marc/ de scal man bereden vs to den neghesten paschen echter
                  darna/ ♦ Vor dit benomede svluer/ scal man setten vs greue Johanne/ de stad to
                  Ekerenvorde/ vnde den Densghen wolt/ vnde allent dat de hertoghe heft twischen Sly
                  vnde Eydere/ ane de kercspele vnde de man de vse veddere greue Ghert heft in deme
                  lande/ ♦ Dit <pb facs="4491089"/> vorbenomede slot/ scal vse veddere greue Ghert/
                  vs antwerden/ van vses vedderen/ weghene hertoghe Woldemeres/ vnde de man de in
                  deme vorbenomeden lande wonet/ de scolen vs hvldeghen/ vnde we greue Johan/ moten
                  oc wol buwen ene veste/ to Ekerenvorde inde stad/ oder vp de veltmarke ofte we
                  willit/ ♦ Were dat yenich man vs dat weren wolde/ so scal vse veddere greue Ghert/
                  vs helpen/ dat it ghebuwet werde/ ♦ Vortmer dat it yenich man weren wolde/ van des
                  hertoghen weghene/ oder van yeneghes mannes weghene/ dat scal vse veddere greue
                  Ghert/ vs helpen becreftheghen/ ♦ Kan he des nicht don/ so scal he vs antworden/
                  dat hvs vnde stad/ to Segheberghe/ also it beleghen is/ mit voghedye/ vnde mit
                  mannen/ also langhe/ wante he dit vorbenomede dinch vullentoghen heft/ ♦ Vortmer
                  were dat we scaden nemen in vseme gvde/ dat we an deme rike hebbet/ dat scal man
                  vs wedderlegghen mit der vyende/ gvdhe/ ofte man dat hebben mach/ ♦ Mochte man
                  nicht/ so en scolen vse vedderen de hertoghe vnde greue Ghert/ vnde ere helpere
                  sich nicht sonen/ vsek en si vse scade wederleghet/ also dat vs/ noghey ♦ Vortmer
                  vmme vse sevlt/ de vs de koningh scvldich is/ de we mit vsen openen breuen bewisen
                  moghen/ dar scolen se vs to helpen/ vnde sich nicht sonen/ vs en si vulle dan also
                  vse breve spreket/ ♦ Vortmer dat gvd dat we hebbet in Denemarken/ dat scal vs de
                  koningh ghelden/ also als it vse olderen cofteny ♦ Desse pant vnde lant scole we
                  greue Johan holden twe jar/na der lesten tid/ der beredinghe/ de hir vor screuen
                  is/ ♦ De pant scole we nicht vorcopen oder vorsetten/ yenighe manne/ mer stvnde se
                  vs over de twe iar/ so moghe we se svluen beholden/ vorcopen oder vorsetten weme
                  we willit/ vnde we se beholt/ dem scal de hertoghe lenen/ ♦ Vortmer we scolen de
                  mannen vse opene breue gheuen/ dat we se laten scolen bi also daneme rechte/ als
                  vse man hebbet in deme lande to Holzsten/ vnde we scolen en oc gheuen alsodane
                  breue/ als de sin/ de se nv hebbet oppe er gvd/ ♦ Vortmer were dat desse ersten
                  dusent marc/ oppe de tid/ de vornomet is vs nicht bereden worden/ so en scole we
                  nicht riden in des hertoghen/ noch greue Gherdes denest/ de wissende de en werde
                  vullen toghen/ also als it ghesproken is/ ♦ Were dat dit dinch/ ane orleghe sonet
                  worde/ so scal man vs gheuen twe dusent lodeghe marc/ van den ver dusent marken de
                  vorsproken sint/ ♦ De ersten dusent marc van dessen twen/ de scal man bereden also
                  hir vor screuen steyt/ vnde de anderen dusent marc/ dar scole we de pant vore
                  holden/ oc also dar vore is bescreuen/ vnde lesten <pb facs="4491090"/> twe dusent
                  marc/ de scolen quit wesen/ ♦ Vortmer en scal vse veddere de hertoghe noch greue
                  Ghert sich nicht sonen/ wene hebben de breue wedder van deme koninche/ de we eme
                  gheuen hadden vp den Kil/ ♦ Vmme alle desse vorbenomeden stvcke/ scole we greue
                  Johan/ vsen vorbenomeden vedderen dem hertoghen vnde greue Gherd/ denen dat ganze
                  orleghe vt/ mit hvndert mannen op orsen/ ♦ Is ouer dat ses bedoruen we scolen en
                  volghen mit aller macht/ vnde wanne se dit denest hebben willen/ dat scolen se vs
                  vor kvndeghen vif weken/ ♦ Vortmer neme we yeneghe scaden in dessem orleghe/ in
                  vanghenen oder in verlust reysergherhave/ den scal man vs wedderlegghen na man
                  cale/ in vromen/ efte man vromen neme an vanghenen/ an landen oder in sloten/ ♦
                  Were dat vs dar an en breke/ so scole we dat vorles/ vp de pande rekenen/ ♦
                  Vortmer vorlore we entele orse/ de scal man vs ghelden/ binnen dren manden dar
                  na/vnde de entelen perdhe/ dar na dat men de lvde ridende wel hebben/ ♦ Vortmer
                  vmme ses ors oder sevene/ scole we nene reyse vorsvmen/ noch vmme twintich perdhe
                  ♦ Mer vorlore we mer/ dat scal man vs ghelten/ also dar vor bescreuen is/ ♦
                  Vortmer hebbe we greue Johan/ hertoghe Woldemer/ vnde greue Gerd vs vorbvnden to
                  teyn jaren/ malc dem anderen bi to stande in allen sinen node&lt;n&gt;/ mit
                  mannen/ mit lande/ mit sloten/ vnde mit aller macht/ na dessen orleghe malk/ vppe
                  sin eghene win vnde vorles/ ♦ Wille we oc anders yeneghen heren to desser
                  vorbindinghe hebben/ dat scole we don malk mit des anderen rade. vnde vser nen
                  scal sonen noch daghen/ noch yenigleye veligheut nemen mit vsen vienden/ it en si
                  mit vser aller rade. vnde yewelc scal des anderen viende hinderen/ vnde sine
                  helpere desses orleghes vorderen wor he mach/ ♦ Alle desse stvcke/ de hir vor
                  sereuen sin/ de scal man deme hertoghen vnde greue Gherde holden/ beholdet se dat
                  lif/ ♦ Mer worde erer to kort binnen desser benomeden tid/ wor en nicht vullen dan
                  en worde/ dar scolde men vul don eren rechten erven/ vnde de eruen de scolden vs
                  greue Johanne vnde vsen erven oc don vnde holden/ also hir vor bescreuenis. ♦ Vppe
                  dat alle desse dinch/ vast stede/ vnde vnghebroken bliuen/ so hebbe greue Johan/
                  vsen vedderen/ deme hertoghen vnde greue Gherde en truwen ghelouet/ vnde se vs
                  wedder/ vnde hebbet vse ingheseghel/ to ener betvghinghe desser dinghe/ henghet to
                  dessen breue/ ♦ Desse bref is ghescreuen vnde gheuen to dem Kile/ na godes bort
                  dusent jar/ drehvndert iar. in deme vifvndetwinteghesten jare des vridaghes na
                  raschen. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 node&lt;n&gt;] nodem A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Guds Navn Amen. Vi Johan, af Guds Naade Greve af Holsten og Stormarn, erkender og
                  gør vitterligt med dette aabne Brev, at vi har aftalt med vor kære Fætter Grev
                  Gerhard af Holsten<ref target="drb1"/>, som herefter skrevet staar, at vor kære
                  Fætter Junker Valdemar, Hertug af Jylland, skal give os 4000 Mark lødigt Sølv
                  efter kølnsk Vægt. Af dette Sølv skal man betale os 500 lødige Mark nu til St.
                  Hansdag, som nærmest kommer, og 500 Mark skal man betale os tre Uger efter den
                  næste Mikkelsdag. Disse førnævnte 1000 Mark skal man betale os med Klæde eller med
                  Graaværk, saaledes som en Købmand kan garantere den anden, Klædet fra Gent for 4
                  lødige Mark, det fra Aardenburg for 3 lødige Mark, Graaværket, som to retskafne
                  Købmænd siger, at det er rimeligt. Det andet Tusind Mark skal <pb facs="4513359"/>
                  man betale os Grev Johan til næste Paaske. Det tredie Tusind Mark skal man betale
                  os til næste Mortensdag derefter. Det fjerde Tusind Mark skal man betale os til
                  næste Paaske derefter igen. For dette nævnte Sølv skal man pantsætte til os Grev
                  Johan Staden Eckernförde og Dänischwohld og alt, hvad Hertugen har mellem Slien og
                  Ejderen, undtagen de Sogne og Mænd, som vor Fætter Grev Gerhard har i Landet.
                  Denne førnævnte Borg skal vor Fætter Grev Gert overantvorde os paa vor Fætter
                  Hertug Valdemars Vegne, og de Mænd, som bor i det før omtalte Land, skal hylde os,
                  og vi Grev Johan maa ogsaa godt bygge en Borg i Eckernförde, i Staden eller paa
                  Bymarken, hvis vi vil. Sker det, at nogen vil hindre os deri, saa skal vor Fætter
                  Grev Gerhard hjælpe os til, at den bliver bygget. Hvis fremdeles nogen vilde
                  hindre det paa Hertugens Vegne eller paa nogen andens Vegne, skal vor Fætter Grev
                  Gerhard hjælpe os Johan med at tage det i Besiddelse. Kan han ikke gøre det, saa
                  skal han overgive os Borgen og Staden Segeberg, som den er beliggende, med Fogderi
                  og med Mænd, saa længe indtil han har fuldbyrdet førnævnte Ting. Sker det
                  fremdeles, at vi lider Skade paa vort Gods, som vi har i Riget, det skal man
                  erstatte os med Fjendernes Gods, hvis man kan faa det. Kan man ikke det, saa skal
                  vore Fætre Hertugen og Grev Gerhard og deres Hjælpere ikke slutte Fred, med mindre
                  vi har faaet erstattet vor Skade, saaledes at vi er stillet tilfreds. Angaaende
                  vort Tilgodehavende, som Kongen skylder os, og som vi kan bevise med vore aabne
                  Breve, skal de endvidere hjælpe os til det og ikke slutte Fred, med mindre vi er
                  fyldestgjort saadan, som vore Breve udsiger. Fremdeles det Gods, som vi har i
                  Danmark, det skal Kongen erstatte os, saaledes som vore Forældre købte det. Disse
                  Panter og Lande skal vi Grev Johan beholde i to Aar efter den sidste Termin for
                  Betalingen, som er beskrevet her foran. Panterne skal vi ikke sælge eller
                  pantsætte til nogen; men staar de som Pant hos os ud over de to Aar, saa kan vi
                  besidde dem selv, sælge eller pantsætte dem til hvem vi vil, og Hertugen skal
                  forlene dem til den, som besidder dem. Fremdeles skal vi give Mændene vort aabne
                  Brev paa, at vi skal lade dem have slige Rettigheder, som vore Mænd har i Landet
                  Holsten, og vi skal ogsaa give dem saadanne Breve, som de nu har paa deres Gods.
                  Sker det fremdeles, at disse første 1000 ikke bliver betalt os til den aftalte
                  Termin, saa skal vi ikke ride i Hertugens eller Grev Gerhards Tjeneste, med mindre
                  Sikkerhed blev ydet, saaledes som det er aftalt. Sker det, at dette Forhold bliver
                  udsonet uden Krig, saa skal man give os 2000 lødige Mark af de 4000, som før er
                     <pb facs="4513360"/> omtalt. De første 1000 Mark af disse tvende skal man
                  betale, som det staar skrevet her foran, og for det andet 1000 Mark skal vi
                  beholde Panterne, — ogsaa som før beskrevet, — og de sidste 2000 Mark skal være
                  kvit. Fremdeles skal vore Fætre Hertugen og Grev Gerhard ikke slutte Fred, med
                  mindre vi igen har faaet de Breve af Kongen, som vi havde givet ham paa Kiel.
                  Angaaende alle disse føromtalte Ting skal vi Grev Johan tjene vore før omtalte
                  Fætre Hertugen og Grev Gerhard hele Krigen igennem med 100 beredne Mænd. Men hvis
                  de behøver det, skal vi følge dem med al vor Krigsmagt, og naar de vil have denne
                  Tjeneste, skal de meddele os det 5 Uger i Forvejen. Hvis vi fremdeles lider nogen
                  Skade i denne Krig i Henseende til Fanger eller Tab af Krigsudrustning, den skal
                  man erstatte os efter Mandtallet af Byttet, hvis man tager Bytte af Fanger, Lande
                  eller Borge. Hvis vi lider Afbræk deri, saa skal vi afregne Tabet paa Panterne.
                  Mister vi fremdeles enkelte Stridsheste, dem skal man erstatte os inden 3 Maaneder
                  derefter, og de enkelte Heste alt eftersom man vil have Folkene beredne. Endvidere
                  skal vi for 6 Stridsheste eller 7 ikke forsømme nogen Rejse, eller for 20 Heste;
                  men mister vi flere, det skal man erstatte os, som det er beskrevet foran.
                  Fremdeles har vi Grev Johan, Hertug Valdemar og Grev Gerhard forpligtet os til i
                  10 Aar efter denne Krig hver af os at staa den anden bi, i alle hans Trængsler,
                  med Mænd, Land, med Borge og med al Magt, enhver paa egen Vinding og Tab. Men hvis
                  vi vil have nogen anden Herre med i dette Forbund, skal vi gøre det hver af os med
                  den andens Raad, og ingen af os skal slutte Forlig eller forhandle eller slutte
                  nogen Slags Vaabenstilstand med vore Fjender, det være da med alles Raad, og
                  enhver skal hindre den andens Fjender og hjælpe hans Hjælpere i denne Krig, hvor
                  han kan. Alle disse Punkter, som er nedskrevet ovenfor, skal man holde overfor
                  Hertugen og Grev Gerhard, hvis de bliver i Live. Men hvis de dør inden den
                  førnævnte Frist, og de da ikke er fyldestgjorte, saa skal man fyldestgøre deres
                  rette Arvinger, og Arvingerne skal ogsaa overfor os Grev Johan og vore Arvinger
                  gøre og overholde, hvad der her ovenfor er beskrevet. For at alle disse Ting kan
                  forblive faste, varige og ubrydelige, saa har vi Grev Johan paa vor Tro givet
                  Løfte til vore Fætre Hertugen og Grev Gerhard og de os til Gengæld, og vi har til
                  Vidnesbyrd om disse Ting hængt vort Segl under dette Brev. Dette Brev er skrevet
                  og givet i Kiel Aar 1325 efter Guds Byrd Fredagen efter Paaske. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Grev Gerhard gjorde Krav paa Formynderskabet for den kun 10-aarige
                  Hertug <pb facs="4513361"/> Valdemar, og Forbundet blev indgaaet for at sætte Krav
                  igennem overfor Kongen, der efter Lensretten mente sig berettiget til samme
                  Formynderskab. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
