<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13251015001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13251015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen p. 88 med overskrift: <hi rend="italic">Iuramenta
                     canonicorum in electione ad tollendas abusiones</hi>. Som fodnote staar tilføjet
                  med senere haand: <hi rend="italic">Bona presbitorum decedencium non debent occupari uel
                     infiscari per episcopum uel officiales suos uidelicet in isto tenore iuramenti.
                     Item heredes clericorum decedencium gaudebunt bonis eorum ad eos iure
                     hereditario deuolutis uidelicet in principio libri per confirmationem domini
                     Esgeri episcopi Arusiensis iuxta tale signum</hi>, hvorefter er aftegnet en
                  haand. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491122.webp">2. rk. IX nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513388.webp">II:9 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 222. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-10-15"> 1325. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Femten kanniker i Aarhus forpligter sig til at imødegaa forskellige misbrug, hvis
                  de bliver valgte til biskop eller prælat i Aarhus stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491123"/> [O]mnibus presens scriptum cernentibus Iohannes archidiaconus
                  ecclesie Arusiensis. N. prepositus Iacobus cantor Brotherus prepositus Karolus
                  magister Iohannes prepositus Iohannes Friis magister Esgerus prepositus Rano
                  prepositus Iacobus Henricus prior. N. Palnsun Barquardus Sweno Hemmingsun et Palno
                  Murri canonici eiusdem ecclesie Arusiensis salutem in eo qui est omnium uera
                  salus. ♦ Auaricie cecitas et dampnande ambicionis improbitas quorundam animos in
                  tantam temeritatem impellunt ut abusiua et ea que a deo et a iure interdicta fore
                  noscuntur ausu temerario excercere et usurpare conantur in non modicum preiudicium
                  et grauamen subditorum et ipsorum periculum animarum ♦ Cum igitur quedam
                  intolerabiles abusiones ymmo corruptele et angarie fuerant aliquandiu per prelatos
                  dyocesis Arusiensis in grauissimum dispendium tocius cleri et ecclesiarum ipsius
                  dyocesis miserabiliter introducte primo scilicet quod bona clericorum decedencium
                  per suos officiales in maximam iacturam ipsorum clericorum confiscari fecerant et
                  ad usus suos applicari ♦ Item quocienscunque aliquam ecclesiam uacare contingebat
                  ipsi incontinent&lt;es&gt; fructus primi anni persone eam officianti debitos
                  extorquere et leuare presumpserunt cum tamen beneficia ecclesiastica sine
                  diminucione conferri deberent et os bouis ligari eciam non deberet triturantis ♦
                  Item usurpauerant sibi fructus redditus et decimas de ecelesiis uacantibus que
                  proprios non haberent uel non sufficerent tenere sacerdotes ♦ Item uisitabant
                  monasteria [ultra debita]m euectionem ipsis a iure permissam ac eciam quandoque
                  pecuniam de eisdem [exto]rquebant uisitacionis officio non impenso ♦ Item impediri
                  fecerant quasdam decimas de quibusdam curiis episcopalibus prebendis canonicorum
                  debitas et annexas ♦ Item contulerant quedam altaria sine uoluntate et consensu
                  capituli in quibus tamen ipsi capitulo ius competit presentandi ♦ Item non
                  seruabant canonicis opcionem prebendarum iuxta consuetudinem approba<pb facs="4491124"/>tam ♦ Item quidam eorundem prelatorum grauauerant iam de nouo
                  mensam canonicorum recipiendo ab eadem poculenta dari uel recipi non consueta ♦
                  Nos in nomine domini ad tollendum et radicitus exstirpandum tam execrabiles
                  abusiones corruptelas grauamina et molestias remediis quibus possumus reniti et
                  obuiare cupientes in uerbo ueritatis protestando promisimus ac tactis sacrosanctis
                  dei ewangeliis per fidem et sollempne iuramentum nos omnes et singulos communiter
                  et diuisim astrinximus in hunc modum uidelicet quod ad quemcunque statum
                  episcopalem uel alium fauente diuina clemencia uenerimus huiusmodi abusiuas
                  inuenciones et angarias uel aliquam earundem non excercebimus nec faciemus nec
                  procurabimus excerceri nec canonicis ecclesie Arusiensis aliquas iniurias
                  uiolencias minas uel molestias minus iuste in personis uel bonis ipsorum per nos
                  uel alios inferemus ♦ Sic nos deus iuuet et omnes sancti eius districte inhibentes
                  ne quis nostrum quem ut predictum est eligi contingat in prelatum bona canonicorum
                  presbiterorum uel quoruncumque aliorum clericorum decedencium testatorum uel non
                  testatorum rapere spoliare confiscare uel occupare presumat aut aliquo distrahendi
                  iniuriandi uel nocendi modo se de bonis ipsorum contra uoluntatem et consensum
                  legittimorum heredum eorundem intromittat nec premissas abusiones aut aliquam
                  earum attemptet nec procuret quomodolibet attemptari sicuti fidem et iuramentum
                  suum uoluerint non infringi ♦ In quorum omnium testimonium et euidenciam pleniorem
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum Arusius in sacristia ecclesie
                  sancti Clementis scilicet in domo capituli anno domini m ccc xxv in crastino beati
                  Kalixti pape et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 N.=Nicolaus. </p>
               <p> 8 N.=Nicolaus. </p>
               <p> 20 incontinent&lt;es&gt;] incontinenti <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 26 permissam] permissarum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21 omnium] <hi rend="italic">herefter underprikket</hi> et <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22: I Cor. 9,9 I Tim. 5,18. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, der ser dette Brev, Jens, Ærkedegn i Aarhus Kirke, Niels, Provst,
                  Jakob, Kantor, Broder, Provst, Karl, Magister, Jens, Provst, Jens Friis, Magister,
                  Esger, Provst, Rane, Provst, Jakob, Henrik, Prior, Niels Pallesen, Borkvard, Svend
                  Hemmingsen og Palle Murri, Kanniker i samme Aarhus Kirke. Hilsen med alles sande
                  Frelse. </p>
            <p> Blindt Begær og fordømmelig Slethed forleder nogle til saa stor Ubesindighed, at
                  de i ubesindig Voven forsøger at forøve og anvende Misbrug og saadanne Handlinger,
                  som vides at være forbudte af Gud og Retten, til ikke ringe Fordærv og Skade for
                  deres undergivne og til Fare for deres egne Sjæle. Da nu visse utaalelige Misbrug,
                  eller rettere Bestikkelse og Udpresning, i nogen Tid paa ulyksalig Vis har været
                  indført af Prælaterne i Aarhus Stift til alvorlig Skade for hele Gejstligheden og
                  Kirkerne i samme Stift, — for det første har de nemlig ladet afdøde Gejstliges
                  Gods konfiskere og overføre til eget Brug ved deres Officialer til største Skade
                  for bemeldte Gejstlige. Fremdeles har de, hver Gang en Kirke blev vakant, i deres
                  Mangel paa Maadehold fordristet sig til at tiltvinge sig og oppebære de Indtægter
                  af det første Aar, som tilkom den Præst, der gjorde Tjeneste der, skønt Kirkens
                  Beneficier bør overdrages uden Afkortning, og den tærskende Okses Mule ikke bør
                  bindes til<ref target="drb1"/>. Fremdeles har de tiltaget sig Frugterne,
                  Indtægterne og Tienderne af vakante Kirker, som ikke har eller er i Stand at
                  ernære egne Præster. Fremdeles visiterede de Klostrene udover den dem tilkommende
                  Ægt, som var tilladt dem efter Retten, og de plejede ogsaa undertiden at afpresse
                  dem Penge uden at have opfyldt Visitationspligten. Fremdeles har de ladet
                  tilbageholde nogle Tiender af visse af Bispestolens Gaarde, hvilke skyldtes og var
                  knyttede til Kannikernes Præbender. Fremdeles har de uden Kapit <pb facs="4513389"/> lets Vilje og Samtykke bortgivet visse Altre, til hvilke der tilkom Kapitlet
                  Præsentationsret. Fremdeles overholdt de ikke Kannikernes Optionsret til
                  Præbenderne efter godkendt Sædvane. Fremdeles har nogle af samme Prælater nu paany
                  tynget Kannikernes Bord ved af samme at modtage Drikkevarer, som ikke plejer at
                  gives og modtages. Idet vi i Herrens Navn bestræber os paa at afskaffe og fra
                  Roden at udrydde saa afskyelige Misbrug, Bestikkelser, Tynger og Besværinger med
                  de Midler, vi har, og idet vi ønsker at modarbejde og imødegaa dem, erklærer vi i
                  Sandhedens Navn, at vi har lovet og med Haanden paa de hellige og ukrænkelige Guds
                  Evangelier ved Løfte og højtidelig Ed har forpligtet os alle og enhver i
                  Fællesskab og hver for sig paa den Maade, at vi i hvilken biskoppelig eller anden
                  Stilling vi med Guds naadige Mildhed end maatte komme, ikke vil udøve eller
                  foretage eller lade udøve den Slags Misbrug, Paafund og Udpresninger eller nogen
                  af dem selv eller ved andre paaføre Kannikerne i Aarhus Kirke nogen Uret, Vold,
                  Trusler eller Besværinger paa deres Personer eller Ejendele paa Trods af Retten.
                  Saaledes hjælpe os Gud og alle hans Helgener, idet vi strengt forbyder, at nogen
                  af os, der — som foran sagt — maatte blive valgt til Prælat, fordrister sig til at
                  røve, plyndre, konfiskere eller beslaglægge Gods fra afdøde Kanniker, Præster
                  eller andre Gejstlige, der har gjort Testamente eller ikke gjort Testamente, eller
                  ved paa nogen Maade at røve, forurette eller skade befatter sig med deres Gods
                  imod deres retmæssige Arvingers Vilje og Samtykke eller forsøger paa fornævnte
                  Misbrug eller noget af dem eller paa nogen Maade lader dem forsøge, saafremt de
                  ikke vil, at deres Løfte og Ed skal brydes. Til Vidnesbyrd og fyldigere Bevis for
                  alt dette er vore Segl hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Aarhus i St. Klemens Kirkes Sakristi, nemlig i Kapitelhuset, i det
                  Herrens Aar 1325 Dagen efter Paven og Martyren Calixtus' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. 1 Kor. 9,9. 1 Tim. 5,18. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
