<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13250130001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13250130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">167</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Obligationes 9 f.24v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 51 nr. 120 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491076.webp">2. rk. IX nr. 167</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513347.webp">II:9 nr. 167</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 167. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-01-30"> 1325. 30. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester Gaspard, ærkebiskop af Arles, kvitterer biskop Oluf af
                  Reval for indbetaling af servispenge til det pavelige kammer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis (presentes litteras inspecturis) Gasbertus (permissione diuina
                  Arelatensis archiepiscopus domini pape camerarius salutem in domino). ♦ Ad
                  uniuersitatis uestre notitiam presencium tenore deducimus quod uenerabilis pater
                  dominus Olauus Reualiensis episcopus pro suo communi seruicio in quo erat camere
                  domini nostri summi pontificis obligatus centumquinquaginta florenos auri prefate
                  camere/ et pro iiii<hi rend="sup">or</hi> seruiciis familiarium et officialium
                  eiusdem domini nostri uigintiocto florenos et duodecim solidos et octo denarios
                  Viennenses .. clericis camere supradicte pro eisdem familiaribus et officialibus
                  recipientibus per manus discreti uiri magistri Iohannis de Capella canonici
                  Roskildensis procuratoris sui solui fecity de quibus (sic solutis dictum episcopum
                  ecclesiam et successores suos ac magistrum Iohannem prefatum absoluimus et
                  quitamus) has sibi litteras (sigillo camerariatus nostri munitas in testimonio
                  concedentes). ♦ Datum Auinione die xxx<hi rend="sup">a</hi>. ianuarii anno (domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xx<hi rend="sup">o</hi> v<hi rend="sup">o</hi>) indictione (viii<hi rend="sup">a</hi>) pontificatu(s
                  sanctissimi patris et domini nostri domini Iohannis diuina proudencia pape xxii
                  anno nono). </p>
            <div type="app">
               <p> 9 uniuersis . .. domino] <hi rend="italic">Aa</hi>: uniuersis etcetera Gasbertus etcetera. </p>
               <p> 18 de quibus ... concedentes] <hi rend="italic">Aa</hi>: de quibus etcetera has sibi litteras
                  etcetera. </p>
               <p> 21 anno ... nono] <hi rend="italic">Aa</hi>: anno indictione et pontificatu predictis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gaspard, (af Guds Naade Ærkebiskop af Arles, den Herre Pavens Kammermester) til
                  alle, (der ser dette Brev, Hilsen med Gud). </p>
            <p> Vi lader det ved dette Brevs Ordlyd komme til Eders Kundskab, at den ærværdige
                  Fader Hr. Oluf, Biskop af Reval, for sit commune servitium<ref target="drb1"/>,
                  som han var vor Herre Pavens Kammer skyldig, har ladet betale fornævnte Kammer 150
                  Guldfloriner, og for fire Servitier til samme vor Herres Husstand og
                     Tjenerskab<ref target="drb1"/> har han betalt 28 Floriner og 12 Soldi og otte
                  Denarer i Viennemønt til ovennævnte Kammers Klerke, der modtog dem for samme
                  Husstand og Tjenerskab alt gennem sin Befuldmægtigede, den kyndige Mand Magister
                  Jens de Capella, Kannik i Roskilde, for hvilke (saaledes betalte Summer vi befrier
                  og kvitterer nævnte Biskop, hans Kirke og Efterfølgere og fornævnte Magister Jens,
                  idet vi til Vidnesbyrd giver) ham dette Brev (befæstet med vort Kammers Segl). </p>
            <p> Givet i Avignon den 30. Januar i det (Herrens) Aar (1325 i 8.) Indiktion og i
                  (den højhellige Fader og Herre, vor Herre ved Guds Forsyn Pave Johannes 22.s
                  niende) Pontifikatsaar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Noterne til Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230130001'&gt;1&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
