<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13251119001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13251119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">225</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Avin 24 f.199 ep. 265 med taksten: xi. —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 80 ep. 265. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 54 nr. 124 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. de Jean XXII nr.
                  23846.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491125.webp">2. rk. IX nr. 225</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513390.webp">II:9 nr. 225</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 225. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1325-11-19"> 1325. 19. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager kanniken Paulus Galgani et kanonikat i Lund og giver
                  ham ventebrev paa et præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491126"/> Dilecto filio Paulo Galgani canonico Lundensi. salutem. ♦
                  Sedis apostolice copiosa benignitas illos consueuit fauore specialis gratie
                  preuenire qui probitatis et aliis uirtutum meritis redimiti/ se fore dignos gratia
                  representant. ♦ Cum itaque canonicatus et prebenda. quos quondam. Armannus dictus
                  prepositus canonicus Lundensis/ in ecclesia Lundensi dum uiueret obtinebat per
                  ipsius Armanni obitum qui nuper apud sedem apostolicam diem clausit extremum apud
                  sedem ipsam uacauisse noscantur nullusque preter nos potuerit de ipsis disponere
                  pro eo quod nos dudum ante uacationem huiusmodi omnes canonicatus et prebendas
                  ceteraque beneficia ecclesiastica/ tunc apud sedem ipsam uacancia et imposterum
                  uacatura donationi nostre et sedis prefate reseruantes decreuimus extunc irritum
                  et inane. si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contingeret attemptari. nos uolentes tibi tuorum meritorum obtentu super quibus
                  apud nos fidedignorum testimonio commendaris gratiam facere specialem dictos
                  canonicatum et. prebendam. sic uacantes cum plenitudine iuris canonici ac omnibus
                  iuribus et pertinenciis suis/ apostolica tibi auctoritate conferimus/ et de illis
                  etiam prouidemus/ decernentes prout est irritum et inane/ si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan est hactenus
                  uel contigerit imposterum attemptari. non obstantibus quibuscumque statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis iuramento confirmatione apostolica uel
                  quacumque firmitate alia roboratis. aut si aliqui apostolica uel alia quauis
                  auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint recepti. uel ut recipiantur
                  insistant. aut si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et.
                  prebendis. in eadem ecclesia speciales/ uel de beneficiis ecclesiasticis in illis
                  partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint/ etiam si
                  per eas ad inhibitionem/ reseruationem et decretum/ uel alias quomodolibet sit
                  processum/ quibus omnibus te in assecutione dictorum canonicatus et prebende.
                  uolumus anteferri. sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem aliorum canonicatuum
                  et prebendarum/ ac beneficiorum preiudicium generari. aut si uenerabili fratri
                  nostro .. archie<pb facs="4491127"/>piscopo/ et dilectis filiis capitulo Lundensi/
                  uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a dicta sit sede indultum quod ad
                  receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur/ et ad id compelli non
                  possint/ quodque de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie et aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collationem uel prouisionemseu quamcumque aliam
                  dispositionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri. per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia prefate sedis indulgencia generali
                  uel speciali/ cuiuscumque tenoris existat/ per quam presentibus. non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi gratie impediri ualeat quomodolibet uel
                  differri. et de qua cuiusque tenore de uerbo ad uerbum habenda sit in nostris
                  litteris mentio specialis. siue si presens non fueris ad prestandum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie solitum iuramentum. dummodo in
                  absencia tua per procuratorem ydoneum/ et cum ad ecclesiam ipsam accesseris
                  corporaliter illud prestes/ seu quod tibi de canonicatu et prebenda uacantibus in
                  ecclesia beate Marie de Riza. Albanensis dyocesis. canonice est prouisum ♦ Nulli
                  (ergo omnino hominum liceat hane paginam) nostre collationis prouisionis et
                  constitutionis infringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum.) ♦ Datum Auinione. xiii. kalendas
                  decembris anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 dictus] <hi rend="italic">tilføjet o. l. i Aa</hi>. </p>
               <p> 32 ..=Karolo. </p>
               <p> 17 nulli ..... incursurum] nulli etcetera nostre collationis prouisionis et
                  constitutionis infringere etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: cf. c.2 in VI<hi rend="sup">to</hi> de prebendis et dignitatibus III 4. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Poul Galgani, Kannik i Lund vor Hilsen. Det apostoliske Sædes
                  overstrømmende Velvilje plejer at vise dem særlig Naadesbevisning og Gunst, som
                  viser sig værdige dertil, fordi de er bekransede af deres Retskaffenhed og andre
                  fortjenstfulde Dyder. Da derfor det Kanonikat og Præbende, som salig Armand,
                  kaldet Provst, Kannik i Lund, saalænge han levede, besad i Domkirken i Lund, ved
                  denne Armands Død, da han nylig er afgaaet ved Døden ved det apostoliske Sæde,
                  erkendes at være blevet ledige ved dette Sæde, og ingen anden end vi kan have
                  Raadighed over dem, eftersom vi nogen Tid før denne Ledighed <pb facs="4513391"/>
                  har reserveret alle Kanonikater og Præbender og andre gejstlige Embeder, som da
                  var ledige og derefter vilde blive ledige ved dette Sæde, til Besættelse af os og
                  dette Sæde og har erklæret det for ugyldigt og uden Betydning, om nogen, uanset
                  hans Myndighed, med eller uden Viden herom skulde prøve at handle anderledes
                     hermed<ref target="drb1"/>, saa vil vi i Betragtning af dine Fortjenester, for
                  hvilke du anbefales til os gennem paalidelige Folks Vidnesbyrd, vise dig særlig
                  Naade og overdrager dig med apostolisk Myndighed fornævnte Kanonikat og Præbende,
                  som saaledes er ledige, med fuld kanonisk Ret og alle Rettigheder og Tilliggender,
                  og vi giver dig ogsaa Provision<ref target="drb2"/> derpaa, idet vi, som Ret er,
                  erklærer det ugyldigt og magtesløst, om nogen, uanset hans Myndighed, med eller
                  uden Viden herom hidtil har prøvet eller i Fremtiden skulde prøve at handle
                  anderledes hermed, uanset alle andre Bestemmelser og Sædvaner i denne Kirke, som
                  strider herimod og er bestyrkede ved Ed, apostolisk Stadfæstelse eller
                  hvilkensomhelst anden Befæstelse, eller om nogen med apostolisk eller nogen anden
                  Myndighed er anerkendt eller virker for at faa Anerkendelse som Kanniker, eller om
                  de med Hensyn til Provisioner, de skal have paa Kanonikater og Præbender i denne
                  Kirke, har opnaaet særlige eller for gejstlige Embeder i de Egne almindelige Breve
                  af fornævnte Sæde eller dets Legater, selv om man derved er skredet til Forbud,
                  Reservation og Afgørelse eller er gaaet frem paa anden Maade, thi det er vor
                  Vilje, at du i Opnaaelsen af nævnte Kanonikat og Præbende skal gaa forud for alle
                  disse, men at dette ikke maa være dem til Skade med Hensyn til at opnaa andre
                  Kanonikater, Præbender og Embeder; uanset videre om det af det nævnte Sæde er
                  bevilget vor værværdige Broder Ærkebiskop (Karl) og vore elskede Sønner Kapitlet i
                  Lund eller andre i Fællesskab eller enkeltvis, at de ikke skal anses for bundne
                  til Anerkendelse eller Provision af nogen eller kunne tvinges dertil, og at ingen
                  skal kunne provideres med Kanonikater og Præbender i denne Kirke og andre
                  gejstlige Embeder, som hører under deres Besættelse, Provision eller anden
                  Raadighed i Fællesskab eller enkeltvis, i Kraft af et Pavebrev, som ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og Ord til andet omtaler denne Bevilling; og uanset al
                  anden Begunstigelse, almindelig eller speciel, hvilken Ordlyd den end har, som paa
                  nogen Maade, naar den ikke omtales og fuldstændig optages i dette vort Brev, kan
                  hindre eller blot udsætte Virkningen af denne vor Naadesbevisning, og af hvis
                  Ordlyd Ord til andet der skal findes særlig Omtale Sted i vort Brev, eller uanset
                  om du ikke er til Stede for at aflægge den sædvanlige <pb facs="4513392"/> Ed paa
                  at ville overholde denne Kirkes Bestemmelser og Sædvaner, naar du blot i din
                  Fraværelse aflægger den ved en dertil egnet befuldmægtiget, og naar du kommer til
                  Kirken, personlig aflægger den, eller uanset om du har faaet kanonisk Provision
                  paa et Kanonikat og et Præbende ved den hellige Maries Kirke i Riza i Albano
                     Stift<ref target="drb3"/>. Intet Menneske maa bryde denne vor Overdragelse,
                  Provision og Bestemmelse eller dumdristigt sætte sig op herimod. Skulde nogen
                  fordriste sig til at gøre dette, skal han vide, at han derved vil paadrage sig Gud
                  den Almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Avignon
                  19. November i vort 10. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Lovbestemmelserne findes C 2 in VI<hi rend="sup">to</hi> de præbendis et
                  dignitatibus III, 4.</p>
                  <p n="drb2"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230802001'&gt;54&lt;/a&gt; Note.</p>
                  <p n="drb3"> Cf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
