<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14111109002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-090</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">323</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">90</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2317</idno>
                        <msName> tidl. Pommern 16 b</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>18.5 (plica: 1.2)</height>
                                    <width>28.0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden med hånd fra omkr. 1500: <q>Wartzlaff hertug i Stettin
                                 kender sig skyldig atwære drotning Margrete vᶜ
                                 lødige mark</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Vartislavs segl af rødt i brunt voks indfattet voks i perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Pommern 16 b = ny kronol. rk. 2317. Perg. 28 × 18,5 (plica
                  1,2). Varslavs segl af rødt i brunt voks indfattet voks i perg.rem. På bagsiden
                  med hånd fra omkr. 1500: . Rep. nr. 5168 (i udtog) - De skriftlige kilder til
                  Danmarks middelalderlige møntvæsen, 83 nr. 615. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5168 (i udtog) - De skriftlige kilder til Danmarks
                              middelalderlige møntvæsen, 83 nr. 615</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-11-09" notAfter="1411-11-09">1411. 9. november</date>
            <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hertug Vartislav af Stettin erkender at skylde 500 lødige mark til
                           dronning Margrete, som kan vælge at lade sig betale tilbage med 100
                           bevæbnede mænds tjeneste i et kvartal.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:30:45.132+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:30:45.132+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Wartslaff van godes gnade<ex>n</ex> hertoghe to Stetin vnde vorste to Ruyen
               etcetera beke<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> vnde betughen openbare in dessem breue. dat wi
               van rechter reddeliker schult weghene schuldich sin der dorluchtigsten
                  vorstynne<ex>n</ex> koni<ex>n</ex>ginnen Margarete<ex>n</ex> van godes gnaden
                  koni<ex>n</ex>g Waldemars dochter vnser leue<ex>n</ex> modderen vn<ex>de</ex>
               gnedighen vrowe<ex>n</ex> vyffhundert lodeghe mark vyffvndevertich lubesch schillinge
               vor ieslike lodeghe mark to rekene<ex>n</ex>de in munte vnde in pe<ex>n</ex>ningen
               alse in Denm<ex>ar</ex>ken ghenge vnde gheue sin de se vns nu in reden
               peni<ex>n</ex>gen hefft geleent in sodaner wise alse hir na screue<ex>n</ex> steit.
               alse dat id to der vorscr<ex>euenen</ex> koni<ex>n</ex>ginnen Margarete<ex>n</ex>
                  wille<ex>n</ex> vnde wilkore scal staen efft se leuer de vorben<ex>omeden</ex>
               vyffhundert lodeghe mark eenes verdendel iares affslaen wil vor de vyffhundert
               lodeghe mark de wi van eer hebben scole<ex>n</ex> vor de hundert wapend de wi vnseme
               gnedighen heren vn<ex>de</ex> leuen vedderen her<ex>e</ex>n Erike van godes
                  gnade<ex>n</ex> der rike Denmarke<ex>n</ex> Sweden Norwege<ex>n</ex> der
                  Gothe<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> der Wende koni<ex>n</ex>ge vn<ex>de</ex>
                  hertoge<ex>n</ex> to Pomeren vnde eer senden scole<ex>n</ex> wen en des behoff is
               alse vnse breff wtwiset den wi dar nu vpgegeue<ex>n</ex> hebbe<ex>n</ex> hir to
               Wardingeborg edder oc efft se leuer wil dat wi eer de vorben<ex>omeden</ex>
               vyffhundert lodeghe m<ex>a</ex>rk in rede<ex>n</ex> pe<ex>n</ex>ninge<ex>n</ex>
               wedder gheue<ex>n</ex> scolen/ ♦ Vn<ex>de</ex> wil se de vorben<ex>omeden</ex>
                  pe<ex>n</ex>ninge<ex>n</ex> wedder hebben so scole wi vn<ex>de</ex> willen eer
               allikewol to rede sitte<ex>n</ex> mit hulpe vn<ex>de</ex> mit denste in aller mate
               alse vnse breff lut den wi dar vpgegeue<ex>n</ex> hebben vnde wen se denne de
                  vorben<ex>omeden</ex> vyffhundert lodeghe mark in rede<ex>n</ex> pe<ex>n</ex>ninge
               van vns wedder hebben wil/ vn<ex>de</ex> vns veer wekene tovore<ex>n</ex> to seggen
               let so schole wi vn<ex>de</ex> wille<ex>n</ex> eer de vorben<ex>omeden</ex>
               vyffhundert lodeghe mark sunder ienegherleie lengher<ex>er</ex> togheringe edder
               hulperede in munte vn<ex>de</ex> in pe<ex>n</ex>ninge<ex>n</ex> alse
                  vorscr<ex>euen</ex> is to Wardingeborg ghentzlike<ex>n</ex> betale<ex>n</ex>
                  vn<ex>de</ex> vntrichte<ex>n</ex>/ ♦ Weret sake dat wi des nicht endeden dat god
               vorbede so schole wi vn<ex>de</ex> wille<ex>n</ex> de<ex>n</ex>ne van stede<ex>n</ex>
               an inkome<ex>n</ex> vppe ene stede wor se vns to vntbitt dat wi kome<ex>n</ex>
                  scole<ex>n</ex>/ vn<ex>de</ex> vte der stede nicht wedder vt ane de vyffhundert
               lodeghe mark sin ghentzliken vnde vulkomelike<ex>n</ex> na ere<ex>n</ex> willen
                  vn<ex>de</ex> erer noghe betalet alse vorscr<ex>euen</ex> is ♦ Vn<ex>de</ex> desse
               breff scal den breue<ex>n</ex> de de vorben<ex>omede</ex> koni<ex>n</ex>ginne van vns
               to vore<ex>n</ex> hefft vn<ex>de</ex> ock deme breue. vn<ex>de</ex> den
                  deghedinge<ex>n</ex> de wi dem vorscr<ex>euenen</ex> koni<ex>n</ex>g Erike
                  vn<ex>de</ex> der vorscr<ex>euenen</ex> koni<ex>n</ex>ginne<ex>n</ex>
                  Margarete<ex>n</ex> vnde den vorscr<ex>euenen</ex> riken nu to Wardingeborg
               besegelt vn<ex>de</ex> gheue<ex>n</ex> hebbe<ex>n</ex> nicht to schade<ex>n</ex>
               edder to hindere kome<ex>n</ex>. me<ex>n</ex> de vorben<ex>omeden</ex> breue
                  vn<ex>de</ex> degedinge. vnde desse breff scole<ex>n</ex> een ieslik na syneme
               lude by erer vulle<ex>n</ex>komene<ex>n</ex> macht vngekrenket vn<ex>de</ex>
               vngehindert bliue<ex>n</ex> ♦ Alle desse vorscr<ex>euenen</ex> stucke vn<ex>de</ex>
                  article<ex>n</ex> loue wi hertoghe Wartslaff vorben<ex>omet</ex>. mit
                  vnse<ex>n</ex> erue<ex>n</ex> der vorben<ex>omeden</ex>
                  koni<ex>n</ex>ginne<ex>n</ex> Margarete<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> ere<ex>n</ex>
                  erue<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> des rikes rade to Denm<ex>ar</ex>ke<ex>n</ex> to erer
                  truwe<ex>n</ex> hand stede vn<ex>de</ex> vast to holde<ex>n</ex>de in
                  gude<ex>n</ex> truwe<ex>n</ex> sunder ienegerleie hulperede edd<ex>er</ex>
               argelist ♦ Vn<ex>de</ex> to merer witlicheit vn<ex>de</ex> tuchnisse dess<ex>er</ex>
                  vorscr<ex>euenen</ex> stucke so hebbe<ex>n</ex> hir an vn<ex>de</ex> ouer
                  gewese<ex>n</ex> vnse truwe<ex>n</ex> raetgheuere vn<ex>de</ex> man alse her Coerd
               Bonowe archidiake<ex>n</ex> to Tribuzes vn<ex>de</ex> kerher to deme Sunde. her
               Roleff Nyenkerke ridder her Iohan va<ex>n</ex> Soost kerkhere to Gutzekowe/ Vicke
               Bere. Gladereme/ Vicke Vitze<ex>n</ex>. Merte<ex>n</ex> Lepel. Radeke Kerkdorp
                  knape<ex>n</ex>. her Ar<ex>e</ex>nd Polema<ex>n</ex>
                  borg<ex>er</ex>mest<ex>er</ex> to deme Sunde vn<ex>de</ex> her Tobias
                  Gildehuse<ex>n</ex> raetman dar sulues vn<ex>de</ex> wi hertoge Wartslaff
                  vorben<ex>omet</ex> hebbe<ex>n</ex> to erer grotere<ex>n</ex> sekercheit bewaringe
                  vn<ex>de</ex> beka<ex>n</ex>tnisse alle dess<ex>er</ex> vorscr<ex>euenen</ex>
               stucke vn<ex>de</ex> article vnse ingesegel mit wille<ex>n</ex> vnde mit widscop
                  gehenge<ex>n</ex> late<ex>n</ex> vor desse<ex>n</ex> breff♦ Datum Wardingeborg
               anno domini m cd undecimo feria secunda ante festum beati Martini episcopi et
               confessoris. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Vartislav, af Guds nåde hertug af Stettin og fyrste til Rügen etc., erkender og
               bevidner åbenbart i dette brev, at vi til den berømmelige fyrstinde, dronning
               Margrete, af Guds nåde kong Valdemars datter, vor kære moder og nådige frue i
               retmæssig og redelig gæld skylder 500 lødige mark á 45 lybske skilling for hver lødig
               mark at regne i mønter og penge, som er gangbare i Danmark, som hun har lånt os i
               rede penge på følgende vilkår, som står skrevet herefter: det skal være op til den
               førnævnte dronning Margretes vilje og vilkår, hvorvidt hun hellere vil slå de 500
               lødige mark af et kvartal for de 500 lødige mark, som vi skal have af hende for de
               100 bevæbnede mænd, som vi skal sende hende og vores nådige herre og kære slægtning,
               Erik af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters konge og hertug af
               Pommern, når de har behov herfor, sådan som vores brev viser, som vi nu har opladt,
               eller hun hellere vil, at vi skal tilbagebetale hende de førskrevne 500 lødige mark i
               rede penge. Og vil hun have de førnævnte penge igen, skal og vil vi alligevel være
               rede med hjælp og tjeneste for hende på enhver måde efter ordlyden af det brev, vi
               har opladt herpå. Og hvis hun vil have de førnævnte 500 lødige mark igen i rede penge
               fra os og lader os det tilsige fire uger på forhånd, så skal og vil vi helt og
               holdent, uden længere forsinkelse eller udflugter betale og udrede hende de 500
               lødige mark i mønter og penge, som skrevet i Vordingborg. Hvis vi ikke gjorde det,
               hvad Gud forbyde, da skal og vil vi straks komme til et sted, som hun ønsker vi skal
               komme til, og ikke forlade det igen, uden at de 500 lødige mark skal være betalt helt
               og fuldt efter hendes ønske og til hendes fyldestgørelse, som skrevet ovenfor. Og
               dette brev skal ikke komme det førnævnte brev og de førnævnte aftaler, som vi nu har
               beseglet og givet den førnævnte kong Erik og den førnævnte dronning Margrete og de
               førnævnte riger, til skade eller hindring, men det førnævnte brev og de førnævnte
               aftaler og dette brev skal hver især efter deres ordlyd forblive ukrænkede, uhindrede
               og ved deres fulde magt. Alle disse førskrevne stykker og artikler lover vi,
               førnævnte hertug Vartislav med vore arvinger at holde stadigt og fast over for den
               førnævnte dronning Margrete, hendes arvinger og Danmarks riges råd til hendes tro
               hånd i troskab uden nogen udflugter eller svig. Og til yderligere vidnesbyrd og
               vitterlighed for disse stykker og artikler har vore tro rådgivere og mænd, hr. Konrad
               Bonow, ærkedegn i Tribsees og kannik i Stralsund, hr. Rolef Nienkirken, ridder, hr.
               Johan v. Soest, kannik i Gützkow, Fikke Bere Gladerem, Fikke Vitzen, Martin Lepel,
               Radike Kerkendorp, væbnere, hr. Arnold Poleman, borgmester i Stralsund, og hr. Tobias
               Gildehusen, rådmand sammesteds, været her til stede som vidner. Og vi, førnævnte
               hertug Vartislav, har med fri vilje og vidende hængt vores segl for dette brev til
               større sikkerhed og erkendelse for alle disse førskrevne stykker og artikler. Givet i
               Vordingborg i det Herrens år 1411 på den anden dag før festen for biskoppen og
               bekenderen, den hellige Morten. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
