<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14111210001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-104</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">339</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">104</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Oprindelig Ribe Kapitels arkiv. Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Ribe kapitels arkiv, tabt. --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKS 8v 191 nr. 24</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift af Terpager</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Ny kgl. Saml. 8v 191 nr. 24. Afskrift af Terpager. Rep. nr. 5180
                  (i udtog). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5180 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-12-10" notAfter="1411-12-10">1411. 10. december</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Notarialinstrument af offentlig notar Henrik Stove, med hvilket
                           Tilse Sperling, enke efter Henrik Sperling i Lübeck, overdrager Niels
                           Søbo, kannik sammensteds, retten til at inddrage en trediedel af en række
                           navngivne debitorers udeståender.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:34:22.256+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:22.256+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Uidua Tilze Sperlinghes donatio facta Nicolao Syøbo canonico ripensi In Nomine
               domini amen. Anno natiuitatis eiusdem millesimo quadringentesimo undecimo indictione
               quarta decima die mensis decembris horis uespertinis uel quasi pontificatus
               sanctissimi in Christo patris et domini nostri Iohannis diuina prouidentia pape xxiii
               anno secundo in mei notarii publici et testium infrascriptorum ad hoc specialiter
               uocatorum et rogatorum presencia personaliter constituta honesta uidua Tilze
               Sperlinghes relicta quondam Hinrici Sperlinghis ciuis lubicensis expressa uoluntate <app>
                  <lem>spont<supplied>anea</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>sponte</q> Aa</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>libere</lem>
                  <rdg>ovenfor tilføjet et <q>non</q> med andet blæk, muligvis ud fra den antagelse,
                     at der burde have stået <q>libera</q>
                  </rdg>
               </app> simpliciter et singulariter irreuocabiliter pure plene et perfecte et uere non
               simulate absque omni dolo fraude uel spe repetendi uel reseruandi aliquod lucrum uel
               emolumentum in anime sue salutem pure propter deum cessit dedit donauit et dat
               resignauit et resignat donacione inter uiuos honorabili uiro domino Nicolao Syøbo
               canonico in ecclesia ripensi in subsidium sui status sacerdotalis tertiam partem ab
               infrascriptarum pecuniarum summis in quibus infrascripti persone sedecim debitorum
               sibi tenebantur ex iusto mutuo et iustis debitis rite et rationabiliter extiterint
               primo Olauus Eyesson xciii marcas tenetur et sibi tertiam partem et sic de suis
               personis. Item Nicolaus Asserson et Nicolaus Ghundessen xxxvii marcas. Item Hinricus
               Iensen xxvii marcas. Item Morten Pawelson vi marcas et ix solidos. Item Nicolaus
               Urebok v marcas et x solidos. Item Andreas Haak xx marcas. Item Iesse Friis xxxvii
               marcas. Item Pawel Eyesson xxii marcas. Item Iesse Mikkelsen xiii marcas. Item
               Kersten Lam xiɉ. Item <app>
                  <lem>Gencker</lem>
                  <rdg>formodentlig fejlskrivning af <q>Benedicto</q> cf. nr. 393 og Danmarks gamle
                     Personnavne sp. 340</rdg>
               </app> vii marcas. Item Iesse Peterson v marcas. Thomas Andersson et fideiussor et
               pro se tenetur vi marcas cum vii solidis. Item Pawel Buk xii marcas. Item Peter
               Knudsen xxxvi solidos. Sic et prestabit tertiam partem de quibus summa datur et
               resignat. Nec non omnia et singula iura et acciones personales et reales utiles et
               directas tacitas uel expressas et alias quascumque que et quas habet et habere
               poterat aduersus et contra prenominatos debitores et <app>
                  <lem>e<supplied>orum</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>eius</q> Aa</rdg>
               </app> heredes omnium occasione summarum predictarum transferens nichilominus in
               eundem dominum Nicolaum actiones quascumque sibi competentes et ponens ipsum in locum
               suum ac constituens eum procuratorem uelud in rem suam. Itaque dictus dominus
               Nicolaus uirtute presencium cessionis et donacionis exnunc actionibus utilibus et <app>
                  <lem>directis</lem>
                  <rdg>
                     <q>dutis</q> Aa</rdg>
               </app> et aliis quibuscumque possit aduersus predictos debitores et eius heredes
               agere <app>
                  <lem>experiri</lem>
                  <rdg>
                     <q>experi</q> Aa</rdg>
               </app> et explicare et se tueri petere quoque et consequi predictarum pecuniarum
               summas dampna et interesse et de hiis in quibuslibet eorum finem quitacionem et
               liberacionem et pactum de ulterius non petendo et omnia alia et singula facere que
               ipsa Tilse cedens memorata cura huiusmodi cessionem donacionem et resignationem
               fecisset uel facere potuisset renuntiauitque expresse omnibus iuribus et accionibus
               sibi contra predictos debitores et <app>
                  <lem>e<supplied>orum</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>eius</q> Aa</rdg>
               </app> heredes quoslibet competentibus. Promisit etiam in testimonio publico
               infrascripto sollempni stipulatione nomine et uice omnium quorum interest uel
               interesse poterit premissa omnia et singula perpetuo rata et firma tenere et habere
               et non contra facere uel venire in iure uel in facto nec donacionem cessionem et
               resignacionem predictas ex nulla ingraditudinis causa reuocare super quibus omnibus
               et singulis antedictus dominus Nicolaus petiit sibi a me notario publico infrascripto
               unum uel plura publicum seu publica instrumentum seu instrumenta fieri. Acta sunt
               anno die horis et aliis quibus supra, presentibus ibidem discretis dominis Olauo
               Orstægh et Nicolao Iohannis canonicis ecclesie Strengensis in Swecia testibus ad
               premissa uocatis specialiter et rogatis. Item anno et die et horis ut supra
               personaliter constitutus honestus uir Didericus de Hamele ciuis lubicensis etcetera
               sua sponte non ui dolo aut metu compulsus publice recognouit quod tercia pars de
               suprascriptarum summis pertineret Tilsen Sperlinghes presentibus ibidem discretis
               uiris Iohanne Vas presbitero officialis in ecclesia beate Marie uirginis lubicensis
               et Gherhardo Geteman laico caminensis diocesis testibus ad premissa uocatis
               specialiter et rogatis. </p>
            <p>(<ex>Notarmærke</ex>) <app>
                  <lem>Et ego Henricus de Stoue clericus Razeburgensis diocesis publicus imperiali
                     auctoritate notarius huiusmodi cessioni donacioni et resignacioni omnibusque
                     aliis et singulis dum sic ut premititur fierent et agerentur unacum
                     prenominatis testibus presens interfui </lem>
                  <rdg> Aa</rdg>
               </app> eaque omnia et singula sic fieri uidi et audiui. Ideoque hoc presens publicum
               instrumentum per me fideliter scriptum in hanc publicam formam conscribendo redegi,
               quam signo et nomine meis solitis et consuetis signavui rogatus et requisitus in
               fidem et testimonium omnium et singulorum premissorum. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> I Guds navn amen. I det 1411de år for sammes fødsel, i fjerde indiktion, i december
               måneds tiende dag, ved aftentide eller deromkring, i den allerhelligste fader og
               herres i Kristus, Johannes den 23.s, ved Guds forsyn pave, pontifikats andet år, i
               mit nærvær som offentlig notar og i nærvær af nedenstående vidner, fremstod ærlig
               enke Tilse Sperling, enke efter lübeckerborgeren Heinrich Sperling og med
               udtrykkelig, egen vilje, frit, uden omsvøb i alle enkeltheder, uigenkaldeligt, rent
               helt og fuldkomment og sandt og ikke simuleret uden nogen form for snyd eller bedrag
               og uden håb om at genkræve eller tilbageholde nogen form for fortjeneste eller
               vinding, overlod, gav, skænkede, skænker, overdrog og overdrager hun for sin sjæls
               frelse alene for Gud, ved en gave stadigvæk blandt levende til ærværdig mand, hr.
               Niels Søbo, kannik i Ribe domkirke til støtte for hans gejstlige status en tredjedel
               af nedenstående pengesummer, som nedenstående skyldnere a antal 16 personer står i
               skyld til hende ved retmæssigt lån og retmæssig gæld, som de har stået i efter
               forskrifterne. Først Oluf Einesen, som skylder 93 mark, en tredjedel til hende sådan
               som fra hendes øvrige debitorer: fremdeles Niels Assersen og Niels Gundesen 37 mark.
               Fremdeles Heinrich Jensen 37 mark. Fremdeles Morten Povlsen 6 mark og ni skilling.
               Fremdeles Niels Urkok 5 mark og 10 skilling. Fremdeles Anders Grake 20 mark.
               Fremdeles Jens Friis 37 mark. Fremdeles Kristian Lam 11½ mark. Fremdeles Genker<!--1)--> 7
               mark. Fremdeles Jens Pedersen 5 mark, Thomas Andersen er hans garant og skylder for
               sit eget vedkommende 6 mark og 7 skilling. Fremdeles Povl Buk 12 mark. Fremdeles
               Peder Knudsen 36 skilling. Og således vil hun yde en tredjedel af de penge, den
               samlede sum udgør. Endvidere enhver rettighed og lovhjemmel, personlig og reel,
               brugelig og direkte, tavs eller formuleret og hvad som helst andet, hun kunne have og
               har over for og imod førnævnte debitorer og deres arvinger i anledning af førnævnte
               pengesummer, og hun overdrager samme hr. Niels en hvilken som helst anklagemulighed
               hørende under hende og stillier ham i sit sted, idet hun indsætter ham som prokurator
               sådan som i sit anliggende. Således kan nævnte hr. Niels i kraft af nærværende
               overdragelse og gave fra nu af retligt kan søge handling, undersøgelse og sit værn
               over for nævnte debitorer og deres arvinger, og han kan også forfølge førnævnte
               pengesummer, deres renter og morarenter; angående dette kan han tilstå hvem som helst
               af dem ophør, kvittering og fritagelse, aftale om stop for yderligere forfølgning, og
               gøre hvad som helst, som Tilse selv - som med nævnte omsorg tilstår denne
               overdragelse, gave og opladelse - havde gjort eller havde kunnet gøre, og hun afstod
               udtrykkeligt fra enhver rettighed og påtalemulighed hørende under hende imod og over
               for hvem som helst af nævnte debitorer og deres arvinger. Hun lovede også ved
               nedenstårende offentlige vidnesbyrd, ved højtidelig fremsættelse, i alles navn og på
               vegne af alle, hvem sagen vedrører eller kunne vedrøre, at hun vil overholde hver og
               én bestemmelse for evigt gyldige og urokkelige og ikke handle eller gå herimod, ej
               heller tilbagekalde førnævnte gave, overdragelse og opladelse på grund af
               utaknemmelighed. Om alt dette bad førnævnte hr. Niels mig udfærdige sig et eller
               flere offentlige instrumenter. Afhandlet år dag, timeslag og de andre ting som
               ovenfor, i tilstedeværelse af ærværdige herrer Oluf Orstag og Niels Jensen, kanniker
               i Strängnäs kirke i Sverige, vidner specielt indkaldt til førnævnte. Fremdeles år,
               dag og timer som ovenfor fremstod personligt ærlig mand Dietrich van Hammelen, borger
               i Lübeck og så videre, af egen fri vilje og ikke tvunget af vold list eller frygt, og
               erklærede offentligt, at tredjedelen af ovennævnte penge tilhørte Tilse Sperling ved
               vidnesbyrd sammesteds fra de gode mænd Johan Vas, officialpresbyter i den hellige
               jomfru Marias kirke og Gerhard Geteman, lægmand fra Cammin stift, specielt indkaldte
               vidner til førnævnte. Og jeg Heinrich von Stove, klerk i Ratzeburg stift, på
               kejserlig myndighed offentlig notar var til stede ved denne overdragelse gave og
               opladelse og hver og én af de andre handlinger, medens de fandt sted som beskrevet,
               og jeg så og hørte det således afhandlet. Derfor har jeg opsat nærværende offentlige
               instrument, troligt nedskrevet af mig, idet jeg overdrager det til denne offentlige
               form, som jeg har signeret med mit sædvanlige og gængse navn og mærke, indkaldt til
               troværdigt vidnesbyrd om alle de førskrevne ting. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
