<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14110326003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-018</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">228</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">empty</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Reg. Lat. 145 f. 197v</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Efter teksten registrators egenhændige tilføjelse <q>Stphs. XXXX. de
                                 Prato</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Acta. Pont. II 215 nr. 1161 - Repert. German., Verzeichnis .....
                              III sp. 337</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Acta Pont. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-03-26" notAfter="1411-03-26">1411. 26. marts</date>
            <placeName cert="high">Bologna</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Paven overdrager abbeden i Neuenkamp kloster i Schwerin stift, om
                           fornødent med interdikt, som han skal forkynde i Stralsund, at sørge for,
                           at den våbenstilstand, som ved dronning Margretes anstrengelser er bleven
                           sluttet mellem kong Erik og \"oprørerne\" i Slesvig, ikke bliver
                           brudt.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:36.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:36.998+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Abbati monasterii Nouicampi Zwerinensis diocesis ♦ Exposuit nobis Margareta regina
               Dacie quod cum olim nobilis mulier Elizabeth relicta Gerardi comitis Holtzatie uidua
               et nobiles uiri Hinricus comes Holtzatie Otto Zestede Ericus Krummedike Laurentius
               Hyeste Tunno Rennow Reymarus Zestede Wulfardus Pogwich Luderus Storm Otto de Kneop
               Benedictus de Aleuelt Hennekinus Stake et Hennekinus Ransow milites necnon Borckardus
               Krummedike Tymmo Meynestorp Marquardus Rennow Nicolaus Rauen Luderus Petri et
               Marquardus Breyde armigeri Bremensis Slesuicensis Lubicensis et Ottoniensis diocesium
               cum nonnullis eorum complicibus in hac parte qui tunc ducatum Slesuicensem qui de
               iure et proprietate regni Dacie existit occuparunt prout occupant in superbiam erecti
               Ericum regem Dacie qui eis in nullo fuit obnoxius ymo ipsos occupatores et alios
               incolas dicti ducatus omni regali fauore et pia mente confouit et qui <app>
                  <lem>eis</lem>
                  <rdg>
                     <q>quibus</q> Aa</rdg>
               </app> in omnibus quantum permisit honestas suadebatque iustitia studuit complacere
               per modum cuiusdam conspirationis temere diffidassent et sub pretextu seu uelamine
               diffidationis eiusdem multos suorum nobilium militarium et procerum necnon
               armigerorum aliorumque fidelium interfecissent et plurimos captiuassent necnon opidum
               Vlensborch dicte Slesuicensis diocesis quod rex ipse in eodem ducatu protunc
               possidebat prout possidet conantes illud ui capere longo tempore hostiliter
               obedissent necnon quosdam alios hostes et emulos regis et regni predictorum in graue
               dispendium dicti regis et suorum subditorum apud se in quibusdam suis castris
               tenerent necnon multis aliis iniuriis atque damnis dictum regem et in eius offensam
               quamplurimos ex suis afficerent fidelibus antedictis rex ipse tot mala conniuentibus
               oculis ulterius pertransire non ualens ne nimia eius tolerantia in hac parte uerum
               patientie nomen amitteret sed animo uim ui repellendi magnum ualde atque potentem
               congregauit exercitium quem contra ipsos occupatores et diffidatores ad metas dicti
               ducatus usque perduxit ut per illum eorundem occupatorum et diffidatorum immoderatos
               impetus refrenaret ♦ Sed eisdem occupatoribus et diffidatoribus e contra manu armata
               ipsi se opponentibus prefata regina cuius precipue intererat timens quod si
               dissidentes ipsi inuicem bellum committerent ex hoc horrenda homicidia et alia mala
               necnon damna et pericula plurima sequerentur ad hoc precauendum dicta regina pro bono
               pacis se inter ipsos dissidentes tunc interposuit et diuina <app>
                  <lem>ei</lem>
                  <rdg>
                     <q>eis</q> Aa</rdg>
               </app> suffragante clementia tantum effecit quod parets ipse in sex proceres tunc
               expressos in iuris arbitros compromiserunt qui eas super premissis in iure concordare
               deberent ♦ Et licet dicti arbitri huiusmodi arbitrium in se sponte suscepissent tamen
               sententiam arbitralem ferre postea non curarunt propter quod ipsa regina ad obuiandum
               malis que occasione dissensionum prefatarum alis subsequi poterant procurauit quod
               treuge usque ad instans festum penthecostes continue durature inter eosdem
               disceptantes facte fuerunt ♦ Cum autem a plerisque timeatur quod finitis dictis
               treugis iterum discordantes seu partes huiusmodi quod absit ad arma recurrant quodque
               si hoc fieret quod deus auertat immensa damna etiam ecclesiis et monasteriis atque
               aliis piis locis et personis ecclesiasticis exinde procul dubio resultarent pro parte
               regine predicte fuit nobis supplicatum ut ad occurrendum tot malis alicui probo
               prelato in partibus illis ut causas quas dicta regina prefatis occupatoribus et
               diffidatoribus super ducatu captionibus damnis et iniuriis huiusmodi regi et regine
               necnon subditis et fidelibus eorundem antedictis per ipsos occupatores et
               diffidatores ac complices premissorum occasione illatis necnon uniuersis iuribus et
               pertinentiis eiusdem ducatus mouere proponit <app>
                  <lem>&lt;audiret&gt;</lem>
                  <rdg>add. Gertz</rdg>
               </app> committere dignaremur ♦ Nos itaque discretioni tue mandamus quatenus uocatis
               eisdem occupatoribus et diffidatoribus ac aliis qui fuerint euocandi et auditis
               hincinde propositis quod iustum fuerit appellatione remota decernas faciens quod
               decreueris per censuram ecclesiasticam firmiter obseruari testes autem qui fuerint
               nominati si se gratia odio uel timore subtraxerint censura simili appellatione
               cessante compellas ueritatis testimonium perhibere ♦ Nos enim tibi inhibendi
               discordantibus inuicem antedictis sub magnis pecuniarum summis et aliis
               formidabilibus penis spiritualibus et temporalibus de quibus tibi uidebitur ne in
               preiudicium litis pendentis huiusmodi coram te aliquid attemptare seu una pars
               alteram hostiliter inuadere aut uiolenter molestare presumant et etiam terras et loca
               illorum qui secus egerint supponendi ecclesiastico interdicto necnon omnia alia per
               te in hiis faciendi que pro pace et concordia inter eosdem disceptantes reformanda
               uideris expedire necnon etiam processus per te in hiis habendos legitimos quotiens
               opus fuerit aggrauandi inuocato ad hoc si expediat auxilio brachii secularis plenam
               tenore presentium concedimus facultatem ♦ Ceterum si tibi constiterit quod processus
               prefati ac monitiones et citationes per te super hiis habendi eisdem occupatoribus et
               diffidatoribus atque aliis quos concernent tute nequeant publicari uolumus quod
               processus ac monitiones ac citationes quoslibet per te super hiis habendos ualuis aut
               portis alicuius ecclesie oppidi sundensis Zwerinensis diocesis quod est insigne et a
               monasterio in Nouocampo Cisterciensis ordinis dicte diocesis Zwerinensis cuius abbas
               existis non remote distat de qua tibi uidebitur per edictum publicum affigendum
               publicare necnon etiam in eodem opido in premissis procedere libere ualeas
               decernentes quod processus monitiones et citationes huiusmodi perinde ipsos monitos
               et citatos arctent ac si eis presentialiter et personaliter intimati aut insinuati
               fuissent non obstantibus tam Bonifacii pape VIII de una et duabus dietis in concilio
               generali necnon de personis ultra certum numerum ad iudicium non uocandis quodque
               iudices per litteras sedis apostolice deputati extra loca in quibus deputati fuerint
               contra aliquos procedere aut aliquos extra eorum ciuitates uel dioceses trahere seu
               aliis uices suas committere non presumant quam aliis constitutionibus apostolicis
               contrariis quibuscunque ♦ Datum Bononie 7. kalendas aprilis anno 1.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Til abbeden for klostret Neuenkamp i Schwerins stift. Dronning Margrete af Danmark
               har gjort os opmærksom på, at, da for nylig den ædle kvinde Elisabeth, grev Gerhard
               af Holstens enke, og de ædle mænd grev Henrik af Holsten, Otto Sehested, Erik
               Krummedige, lars hesten, tønne Rønnow, Reimar Sehested, Wulf Pogwisch, Lyder Storm,
               Otto Knop, Benedikt Ahlefeld, Henneke Stake og Hennike Rantzau, riddere, endvidere
               Borkvard Krummedige, Timme Meinerstorp, Markvard Rønnow, Niels Ravn, Lyder Pedersen
               og Markvard Breide, væbnere i Bremens, Slesvigs, Lübecks og Lübecks stifter, med en
               del kumpaner i denne sag, som da besatte og fremdeles besætter hertugdømmet Slesvig,
               som er kongedømmet Danmarks ret og ejendom, rejst til hovmod, uden grund på
               konspiratorisk vis havde sveget kong Erik af Danmark, som på ingen måde har forbrudt
               sig imod dem, snarere tværtimod med et fromt sind og al kongelig velvilje
               begunstigede selve disse usurpatorer og andre af nævnte hertugdømmes indbyggere, kong
               Erik som i alle henseender har sørget for at behage dem, så meget som æren tillod og
               retfærden tilsagde; under foregivende eller dække af dennes utroskab og da de havde
               dræbt adskillige af hans ædle riddere, væbnere og endvidere andre tjenere og taget
               særdeles mange til fange og i lang tid havde belejret byen Flensborg fjendtligt,
               denne by der ligger i Slesvig stift, som kongen selv besad i samme hertugdømme og
               fremdeles besidder, forsøgende at indtage den med vold, og i nogle af deres
               befæstninger tilbageholdt visse andre gidsler og tilhængere af førnævnte konge og
               kongerige til stor skade for nævnte konge og dennes undersåtter, og med mange andre
               forurettelser og skader påvirkede nævnte konge og særdeles mange af hans førnævnte
               trofaste følge, samlede kongen selv en stor og stærk hær, da han ikke formåde at lade
               så megen ondskab gå videre forbi lukkede øjne, og for ikke hans alt for store
               eftergivenhed i denne sag skulle tillade overbærenhedens sande navn, men et sindelag
               til at fordrive vold med vold. Denne hær førte han lige til grænsen af nævnte
               hertugdømme for ved hjælp af denne at tøjle samme usurpatorers og troløses uhæmmede
               angreb. Men idet disse usurpatorer og troløse satte sig op mod kongen selv med en
               væbnet skare, stillede førnævnte dronning, hvem sagen i høj grad lå på sinde, for
               fredens godes skyld sig imellem de stridende parter for at afvende de forfærdelige
               drab, øvrige onder, skader og farer, der ville følge, hvis de stridende påførte
               hinanden gensidig krig, og under tilskyndelse af den guddommelige mildhed opnåede hun
               så meget, at parterne indgik kompromis om seks vasaller til at afgøre retten: disse
               skulle som voldgiftsmænd bringe parterne til enighed i retten angående ovenstående.
               Og selv om de nævnte voldgiftsmænd frivilligt havde påtaget sig denne voldgift,
               formåede de ikke at afsige voldgiftsdom i det efterfølgende, på grund af hvilket
               dronningen selv sørgede for, at en traktat med udløb til den forestående pinse blev
               indgået imellem de stridende parter for at imødegå de onder, som ellers kunne følge
               ved opståelse af førnævnte uenigheder. Men da det blev frygtet af flere, at de
               stridende parter atter ville vende tilbage til våbnene - lad det ej ske - ved pagtens
               udløb, og, at, hvis dette skulle ske - Gud forbyde det - umådelig skade uden tvivl
               ville blive kirker, klostrer og andre fromme steder og gejstlige til del, blev vi på
               vegne af nævnte dronning bedt, om vi ville værdiges at udnævne en eller anden
               passende prælat til at imødegå så mange onder i disse egne og til at høre de sager,
               som nævnte dronning fremsætter angående hertugdømmet, tilfangetagelserne, skaderne og
               de lovbrud, som er påført førnævnte konge og dronning og endvidere deres undergivne
               og tjenere af usurpatorerne og de troløse og deres medsammensvorne i anledning af
               ovennævnte; endvidere sager om samme hertugdømmes samtlige rettigheder og
               tilliggender. Således giver vi Din Omsigtsfuldhed i opdrag, at du, efter samme
               usurpatorer og troløse og andre, som bør stævnes, både er blevet hørt og afkrævet
               ret, skal afgøre, hvad der er ret, uden appelmulighed, idet du ser til, at hvad, du
               afgør, overholdes fast under kirkelig straf, men hvis de vidner, der skal indkaldes,
               trækker sig på grund af had eller frygt, skal du tvinge dem til at afgive
               sandhedsvidne under samme straf uden appelmulighed. Thi med dette brevs ordlyd
               overdrager vi dig fuld myndighed til at hindre de førnævnte gensidigt stridende
               parter under anvendelse af store pengebøder og andre frygtindgydende åndelige og
               verdslige strafforanstaltninger, som synes dig passende, i at forsøge noget til skade
               for retssagen, så længe den er under afgørelse i dit nærvær, eller for ikke én part
               skal forsøge fjendtligt at invadere eller voldeligt at skade den anden, og også til
               at lægge misdædernes jorder og tilholdssteder under kirkeligt interdikt, og endvidere
               til at gøre alt andet ved dig i disse sager, som du synes tjener til at genforme
               enighed og fred imellem retssagens parter, og endvidere til at udvide de
               retsprocesser at afholdes af dig om disse sager, så mange gange det bliver
               nødvendigt, under hidkaldelse af den verdslige magts arm, hvis det forekommer
               tilrådeligt. I øvrigt, hvis det står fast for dig, at førnævnte retsager, advarsler
               og inkaldelser, der afholdes af dig angående disse ting ikke kan offentliggøres
               sikkert over for de usurpatorer og troløse og andre, som de vedrører, er det vor
               vilje, at du ved offentligt edikt at fastgøres på fløjdørene eller portene til en
               given, kendt kirke i byen Stralsund i Schwerins stift, som ikke ligger langt fra
               cistercienserklostret Neunkamp, som du er abbed for - hvilken kirke er op til dig -
               skal offentliggøre hvilke som helst retssager, advarsler og indkaldelser, som
               angående disse ting skal afholdes af dig, endvidere til frit af afholde proces
               angående det foregående i den samme by. Vi fastsætter, at processerne, advarslerne og
               indkaldelserne skal gælde for de advarede og indkaldte, som om de i egen person og
               ved egen tilstedeværelse var blevet meddelt eller gjort bekendt med dem, idet hverken
               Bonifacius 8.'s forordning om en dagsrejse, forordningen om to dagsrejser på
               generalkoncilet og forordninger om begrænsninger af antallet af de til domsafsigelsen
               hidkaldte personer, og at dommere ikke kan føre retssag imod nogle uden for de
               steder, de ved apostolisk skrivelse er deputerede i, ikke kan drage nogle ud fra
               deres byer eller stifter eller tilforordne andre i deres sted; ingen af disse såvel
               som alle mulige andre forordninger skal stå i vejen. Givet i Bologna den syvende dag
               før kalendas i april i vort første år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
