<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10661231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10661231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">8</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Adam af Bremen III 76 med notits i marginen til <hi rend="italic">B1a</hi>: <hi rend="italic">Exemplar
                     litterarum Adalberti archiepiscopi</hi>. Med hensyn til håndskrifterne: nr. <ref target="/books/dipdan/1061/dd_10611231102" type="link">5</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faksim</hi>. af <hi rend="italic">C1</hi>: Adami Bremensis Gesta Hammaburgensis ecclesiæ
                  pontificum codex Havniensis Published in Photolithography with Preface by C. A.
                  Christensen 118. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Adam ed. Schmeidler 222; angående andre tryk: ibid. XLV. Desuden:
                  Baronius XVII 298; Örnhielm 273; Staphorst I:1 418; Pontoppidan I 215; Mansi XIX
                  933; Lappenberg I 85; DS I 38. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: v. Celse 21; Suhm IV 323; Reg. Dan. 137*; May 317. 
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Giesebrecht III 1108; Lappenberg i Archiv f. ältere deutsche
                  Geschichtskunde IX 421; Dehio I Anm. 4 p. 242; Ewald i Neues Archiv etc. V 328;
                  May 317.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335705.webp">1. rk. II nr. 8</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508029.webp">I:2 nr. 8</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 8. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Schmeidler. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1066-12-31"> [1066-1069] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335706"/> Ærkebiskop Adalberts brev er blevet henført til tiden omkr.
                  1061, 1062, senest 1062, 1065, 1067, 1072, i den senere tid almindeligvis til
                  omkr. 1065. Udgangspunktet for denne datering er usikre beregninger over, hvornår
                  den synode i Slesvig, som brevet omtaler, er blevet afholdt. </p>
                  <p> Når det gælder om at datere Adalberts brev, er der et sikrere udgangspunkt i dets
                  oplysninger om biskop Adalward af Sigtuna. </p>
                  <p> Til at begynde med sammenstilles her brevets oplysninger med scholion 136 (131)
                  hos Adam af Bremen. Det ukristelige folk i Sigtuna, hedder det i brevet, vil ikke
                  have ham over sig; han er da begyndt at udøve myndighed i Skara kirke;
                  ærkebiskoppens sendemand er på vej dertil. I scholion 136 udvikles dette på
                  følgende måde: Adalward blev fordrevet af hedningerne; han kom da efter indbydelse
                  til Skara; dette behagede ikke ærkebiskoppen, og han blev kaldt tilbage til Bremen
                  som en, der havde forbrudt sig mod de kanoniske forskrifter (<hi rend="italic">Cum .. repulsus
                     esset a paganis, inuitatus uenit ad Scaranem ciuitat m. Quod nostro
                     archiepiscopo non bene placuit, quare eum sicut uiolatorem canonum reuocauit
                     Bremam</hi>). Adalwards optræden i Skara har således, efter hvad Adam af Bremen
                  beretter i scholiet, haft til følge, at han blev kaldt tilbage fra Sverige. </p>
                  <p> Ud over hvad der findes i scholion 136, har Adam af Bremen også andre oplysninger
                  om Adalward og ligeledes om en forfølgelse af de kristne i Sverige på denne tid.
                  Han beretter, at Adalward efter sin ankomst til Sigtuna under den fremgang, han
                  havde med sin forkyndelse, skal have fået den tanke at begive sig til Uppsala
                  sammen med biskop Egino af Skåne for at ødelægge gudehovet der, men blev bragt til
                  at opgive <pb facs="4335707"/> denne plan af kong Stenkil; dette henlægger Adam,
                  som dengang sad i kapitlet i Bremen, til tiden efter udbruddet af
                  kristenforfølgelserne i Venden omkr. midten af 1066 (IV 30: <hi rend="italic">Quam confessorum
                     Dei uoluntatem piissimus rex Steinkel in populo murmurari sentiens callide
                     submouit eos a tali cepto, asserens ... facile omnes ad paganismum relapsuros,
                     qui nunc credunt, sicut in Sclauania nuper factum possit uideri</hi>). Endvidere
                  fremhæver Adam af Bremen, at de biskopper, som Adalbert ordinerede til Sverige
                  under forfølgelsen i dette land, blev siddende hjemme, og at kun biskoppen fra
                  Skåne betjente kirkerne i Götaland og besøgte Skara; en høvding hos svenskerne,
                  Gniph, tilskyndede samtidig folket til at holde fast ved kristendommen (III 53; IV
                  9). Disse begivenheder, <hi rend="italic">persecutio maxima</hi>, henlægger Adam til et bestemt
                  tidsrum (III 52 53; IV 9): efter den svenske kong Stenkils død og på den tid, da
                  Vilhelm Erobreren bemægtigede sig England (1066 oktober), reformerede det
                  angelsaksiske munkevæsen og gjorde Lanfrank til den engelske kirkes leder (1070
                  august). </p>
                  <p> Dette viser, at forfølgelserne af de kristne i Sverige ifølge Adam af Bremen kan
                  henføres til tiden mellem det sidste halvår af 1066 og 1070. Men det viser også,
                  at Adalward sad som biskop af Sigtuna endnu efter midten af 1066. Heraf følger, at
                  hans optræden i Skara må tilhøre en senere tid, og at fordrivelsen af ham fra
                  Mälaregnen utvivlsomt har været et led i den almindelige forfølgelse af de kristne
                  i Sverige. </p>
                  <p> Adam af Bremen lader Adalward blive hjemkaldt fra Skara af Adalbert. På den tid,
                  hvortil Adam henlægger forfølgelserne i Sverige, optræder Adalward da også i
                  Bremen: han underskriver der et privilegium fra 1069 11. juni med ordene: <hi rend="italic">Ego
                     Adaluuardus Sictonensis episcopus interfui et subscripsi</hi>. (Lappenberg I 96;
                  faksim. Schmeidler, Hamburg-Bremen u. Nordost-Europa Tafel II). </p>
                  <p> Adalberts brev til biskop Vilhelm af Roskilde må dateres: slutningen af 1066—
                  1069 før 11. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Adalbert, det romerske og apostoliske sædes legat, samtlige nordiske folks
                  ærkebiskop, den hamburgske kirkes forstander, til V(ilhelm), biskop af Roskilde.
                  Ærkebiskoppen havde gerne set, at biskoppen selv var kommet eller havde sendt en
                  sendemand til synoden i Slesvig. Biskoppen var tilstede, da Adalbert ordinerede
                  Adalward til biskop af Sigtuna. Det ukristelige folk vil ikke have ham over sig,
                  og han er da begyndt at udøve myndighed i Skara kirke. En sendemand er på vej
                  derop. Ærkebiskoppen beder biskop V(ilhelm) vise ham vej til biskop (Egino) af
                  Dalby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Adalbertus sanctae Romanae et apostolicae sedis legatus necnon uniuersarum
                  septentrionalium nationum archiepiscopus, Hammaburgensis quoque ecclesiae prouisor
                  indignus, W. Roschildensi episcopo salutem. </p>
            <p>
               <pb facs="4335708"/> Ad synodum, quam apud Sleswich celebrandam esse constitui,
                  uos uenisse aut nuncium uestrum misisse grato perciperem animo. Sed de hoc alias.
                  Nunc autem fraternitatem uestram latere nolo, quid molestiae mihi Adalwardus
                  episcopus intulit, quem uobis teste, qui ordinationi eius interfuistis,
                  Sictonensis ecclesiae consecraui pontificem. Quem dum barbara gens sibi preesse
                  nollet, Scariensem ecclesiam inuadere cepit. Peto igitur, ut nuncium meum, qui
                  illuc iturus est, ad Dalbogiensem uelitis episcopum dirigere. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 cf. c 2 C IX qu 3: Per singulas provincias episcopos singulos scire oportet,
                  episcopum metropolitanum, qui preest, curam et sollicitudinem totius provinciæ
                  suscepisse ... Quapropter placuit eum et honore precellere et nichil ultra sine
                  ipso reliquos episcopos agere secundum antiquum patrum nostrorum canonem, nisi hoc
                  tantum, quod uniuscujusque ecclesiæ per suam diocesim competit. Unumquemque enim
                  episcopum oportet habere suæ diocesis potestatem ... Ultra autem nichil agere
                  permittitur citra metropolitani episcopi conscientiam. </p>
               <p> 28 necnon] necnon et B2; et ellers aldrig i Adalberts titulatur. </p>
               <p> 30 ecclesiae mgl. B2; </p>
               <p> W. (=Willelmo) mgl. B1; </p>
               <p> Roschildensi] Roskildensi B1a; scheldensi rettet med andet blæk til Roscheldensi
                  B1b. </p>
               <p> 1 Sleswich] Slasuich B2; Sleswig C. </p>
               <p> 2 perciperem animo] animo perciperem B1. </p>
               <p> 4 teste] testibus B2,C2. </p>
               <p> 6 nollet] uellet B7; noluit B2; </p>
               <p> Scariensem] Scarensem B2. </p>
               <p> 7 Dalbogiensem] Dalbyensem B2. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1-2 cf. c 10 D XVIII: Placuit, ut quotienscunque congregandum est concilium,
                  episcopi, qui neque etate, neque egritudine, neque alia graviori necessitate
                  impediuntur, competenter occurrant. Quod si non potuerint occurrere, excusationes
                  suas litteratorie subscribant; nisi autem rationem impedimenti sui apud primatem
                  suum reddiderint, ecclesiæ suæ communione debent esse contenti. Cf. c 1 C V qu 3:
                  si ægrotans fuerit episcopus, aut aliqua eum gravis necessitas detinuerit, pro se
                  legatum ad sinodum mittat. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Adalbert, det hellige romerske og apostoliske sædes legat og alle nordiske folks
                  ærkebiskop samt kirken i Hamburgs uværdige forstander, til Vilhelm, biskop af
                  Roskilde, hilsen. </p>
            <p> Til den synode, som jeg havde ladet beramme til afholdelse i Slesvig, vilde jeg
                  med glæde i sindet gerne have set, at I selv var kommet eller havde sendt eders
                  sendebud. Men om dette ved en anden lejlighed. Nu ønsker jeg, at I, min broder,
                  skal vide, hvilke besværligheder jeg har haft med biskop Adalward, hvem jeg har
                  konsekreret til biskop af Sigtuna kirke med Eder, der overværede hans ordination,
                  som vidne. Da det barbariske folk ikke vilde have ham over sig, begyndte han at
                  trænge sig ind i Skarakirken. Jeg beder Eder derfor om, at I vil lede mit
                  sendebud, som er på vej derop, videre til bispen af Dalby. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. bemærkningen i Dipl. Dan. om datering og om biskop Adalward. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
