<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12610513001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12610513001</idno>
        <idno type="dd_serialno">338</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1295 15. april. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 206; Hasse II 97 nr. 225; Bull.Dan. 439 nr. 568; Acta Proc.
                  Lit. 61 — Reg.Dan. nr. 1061; Rep. nr. 305.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483272.webp">2. rk. I nr. 338</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510424.webp">II:1 nr. 338</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 338. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1261-05-13"> 1261. 13. maj <note/>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Ribe kapitel appellerer al straf, som ærkebisp Jakob Erlandsen af Lund eventuelt
                  vil paalægge dem, fordi de ikke har afbrudt forbindelsen med biskop Esger af Ribe,
                  der er under ærkebispens ban for sin afstandtagen fra vejlekonstitutionen, og
                  fordi de har ladet kong Kristoffer 1. begrave i deres kirke. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis patris et filii et spiritus sancti amen.
                  ♦ Nos capitulum sancte Marie Ripensis eclesie a uenerabili patre metropolitano
                  nostro domino Iacobo Lunde&lt;n&gt;si archiepiscopo Suecie primate ad apostolice
                  sedis protectionem per apellacionis beneficium conuolamus. ne ipse contra nos
                  aliquid attemptare presumat occasione cuiusdam statuti editi in concilio quod ipse
                  apud Wæthæl iam dudum celebrauit. quod incipit. Cum eclesia Daciana. quia cum ad
                  dictum concilium uocati fuissemus. uiros discretos. dominum archidyaconum nostrum.
                  et dominum Tuuonem prepositum de Warwithsysæl. concanonicos nostros ex parte
                  nostrum omnium de communi consensu duximus transmittendos qui licet recitacionem
                  et publicacionem dicti statuti audissent in publico tamen ut secretis tractatibus
                  de ipsius edictione prehabitis interessent nullatenus sunt admissi. ♦ Quod cum
                  nobis renuncias<pb facs="4483273"/>sent. maiori et saniori parti nostrum quod
                  factum fuerat statim displicuit. cum propter contemptum dictorum nunciorum
                  nostrorum. cum ex eo quod uerba dicti statuti falsitatis perp&lt;l&gt;exitatis et
                  conspiracionis contra principem prout nobis uisum fuit uicio non carebant. ♦
                  Preterea reuerendus pater noster dominus Ripensis episcopus quamuis statuto
                  prebuisset predicto assensum a principio. tamen postmodum subtilius aduertens non
                  uerborum corticem dicti statuti. sed ipsius sanam sentenciam tenendam censuit et
                  seruandam. unde timens ne dominus archiepiscopus propter uerborum superficiem non
                  seruatam offenderetur fforsitan contra ipsum ad eius accessit presenciam. qui sibi
                  nichil nisi que pacis erant et amicicie tunc temporis patefecit. ♦ Dominus tamen
                  episcopus sibi uolens nichilhominus precauere. ne contra ipsum dominus
                  archiepiscopus ob hanc causam aliquid attemptaret. pro se et ecclesia sua.
                  capitulo. ciuitate. dyocesi necnon clero et toto populo sibi subiecto. ab ipsius
                  audiencia. sedem apostolicam appellauit. et reuersus in syn&lt;o&gt;do cui ipse
                  Ripis presedit. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. in festo undecim milium uirginum. eandem appellacionis uocem
                  sollemniter iterauit. ♦ Sed dominus archiepiscopus nichilhominus post
                  appellacionem tam rite factam cum tamen esset extra regni terminos constitutus et
                  de crimine perduellionis suspectus misso nuncio ut dicitur in ecclesia Ripensi
                  publicari fecit dominum episcopum de facto exconmunicacionis sentenciam
                  incurrisse. sed nos ob hanc causam domini episcopi conmunionem sicut nec debuimus
                  non duximus euitandam. ♦ Ne igitur huius conmunionis occasione dominus
                  archiepiscopus de facto contra nos possit animaduertere ab ipso rursus sedem
                  apostolicam appellamus ♦ Ab ipso preterea tercio credimus appellandum ne contra
                  nos animaduersionis conuertat aculeum pro eo quod corpus domini Cristofori condam
                  regis Danorum sublati de medio Ripis in ecclesia nostra permisimus sepeliri. qui
                  iuxta assersionem domini archiepiscopi exconmunicacionis sentenciam incurrerat
                  ipso facto. ex eo quod ipsum capi mandauerat. et in carcerem retrudi. nam etsi de
                  predicto mandato liquido constitisset tamen in ipso iam morituro non solum signa
                  contricionis euidencia precesserunt. immo uerba expressa palam protulit
                  promissiones continencia de satisfaciendo dicto domino archiepiscopo et Lundensi
                  eclesie pro offensa ad quas inplendas etsi heredes sui teneantur et conpelli
                  possunt. ipse tamen pro absoluto nichilhominus est habendus. qui taliter in
                  extremis absolucionis benefi<pb facs="4483274"/>cium assequtus ♦ Ab hiis igitur
                  grauaminibus et ab horum quolibet que timemus et a ceteris si qua contra nos
                  maliciose mouere proponunt in scriptis ab ipsius audiencia sedem apostolicam
                  appellamus dicte sedis protectioni nos et eclesiam nostram necnon ceteras
                  ecclesias parochiales nobis uel omnibus uel singulis attinentes cum earundem
                  populis et plebibus supponentes. ♦ A domino autem archiepiscopo si presto foret
                  uel ipsius nobis fas esset adire presenciam. cum instancia apostolos peteremus ♦
                  Obligamus eciam nos non ad probacionem omnium que premisimus sed eorum tantum uel
                  alicuius eorum que ad fundacionem intencionis nostre sufficere uidebuntur. ♦ Hanc
                  autem appellacionem nostram conscriptam et publice recitatam anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxi<hi rend="sup">o</hi>. tercio
                  idus may. sigillis eorum qui presentes erant fecimus conmuniri. </p>
        <div type="app">
          <p> 21 Lunde&lt;n&gt;si] Lundesi <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
          <p> 3 perp&lt;l&gt;exitatis] perpexitatis <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
          <p> 14 syn&lt;o&gt;do] synado <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p><pb facs="4510425"/> I den hellige, udelelige Treenigheds, Faderens, Sønnens
						og den Helligaands Navn, Amen. Vi Kapitlet ved Vor Frue Kirke i Ribe tager
						ved Hjælp af Appel vor Tilflugt til det apostoliske Sædes Beskyttelse mod
						den ærværdige Fader, vor øverste foresatte, Herr Jakob, Ærkebiskop af Lund,
						Sveriges Primas, for at han ikke skal driste sig til at vove noget imod os i
						Anledning af en Bestemmelse, kundgjort paa det Kirkemøde, som han fornylig
						holdt i Vejle, og som begynder saaledes 'Da den danske Kirke' (= <hi rend="italic">Nr. <ref target="/books/dipdan/1256/dd_12560306001" type="link">176</ref>
               </hi>); thi da vi var kaldt til det nævnte Kirkemøde, besluttede vi
						eenstemmigt at sende de gode Mænd vor Ærkedegn<ref target="drb1"/> og Herr
						Tue, Provst i Vardesyssel, vore Medkanniker, fra vort Kapitels Side, og
						skønt de havde hørt Oplæsningen og den offentlige Kundgørelse af nævnte
						Bestemmelse, havde de dog slet ikke faaet Adgang til at overvære de
						forudgaaende, hemmelige Forhandlinger om dens Offentliggørelse. Da de havde
						meddelt os det, mishagede straks det, der var sket, den største og
						besindigste Del af os, dels paa Grund af den Ringeagt, der var vist vore
						Udsendinge, dels fordi Bestemmelsens Ordlyd — efter vort Skøn — ikke var fri
						for Falskhed, Dunkelheder og Anslag mod Fyrsten. Fremdeles mente den
						ærværdige Fader, vor Herre, Bispen af Ribe, endskønt han havde givet den
						nævnte Bestemmelse sit Samtykke i Begyndelsen, ved nærmere Eftertanke, at
						ikke Ordenes ydre Skal, men den fornuftige Mening med den nævnte Bestemmelse
						skulde agtes og overholdes, hvorfor han af Frygt, for at Herr Ærkebispen,
						naar Ordene ikke blev overholdt bogstavret, skulde blive opbragt paa ham,
						opsøgte ham personligt, men paa det Tidspunkt indeholdt Ærkebispens Tale kun
						Fred og Venskab. </p>
        <p> Idet dog Bispen ønskede at sikre sig mod, at Ærkebispen af den Grund skulde
						foretage sig noget imod ham, appellerede han fra Ærkebispens Domstol til
						Pavestolen paa egne, paa sin Kirkes, Kapitlets, Stadens, Stiftets samt
						Gejstlighedens og den ham undergivne Menigheds Vegne, og efter at være vendt
						tilbage, gentog han i den Synode, for hvilken han selv førte Forsædet i
						Ribe, i det Herrens Aar 1260 paa de 11.000 Jomfruers Dag<ref target="drb2"/>, højtideligt den samme Appels Ordlyd. Men Herr Ærkebispen lod trods den
						lovligt iværksatte Appel, — skønt han opholdt sig udenfor Rigets Grænset og
						var mistænkt for Højforræderi, — offentliggøre ved en Udsending, som det
						fortælles, i Ribe Kirke, at Herr Bispen ved sin Handling alene havde
						paadraget sig Banstraf. Men vi mente dog ikke, — hvilket heller ikke var vor
						Pligt, — at vi af den Grund skulde afbryde alt Samkvem med Herr Biskoppen.
						For at ikke Herr Ærkebispen i Anledning af dette <pb facs="4510426"/>
						Samkvem skal kunne straffe os paa Grund af vor Handling, appellerer vi for
						anden Gang fra ham til Pavestolen; vi tror desuden at burde appellere fra
						ham for tredje Gang, for at han ikke skal kunne rette Straffens Brod imod
						os, fordi vi har tilladt, at Liget af Herr Kristoffer, forhen de Danskes
						Konge, der pludselig afgik ved Døden i Ribe, blev begravet i vor Kirke, han
						som efter Herr Ærkebispens Udsagn havde paadraget sig Kirkens Ban ved sin
						Handling alene, fordi han havde ladet ham tage tilfange og slæbe i Fængsel;
						thi selvom der havde været fuld Klarhed med Hensyn til den nævnte Befaling,
						saa viste han dog i sin Dødsstund ikke blot tydelige Tegn paa Anger, men gav
						med klare Ord Løfter om Bøde til Herr Ærkebispen og Kirken i Lund for sit
						Overgreb. Selvom hans Arvinger er forpligtet til og kan tvinges til at
						opfylde disse Løfter<ref target="drb3"/>, bør dog i al Fald han selv anses
						for afløst, da han saaledes paa sit yderste har opnaaet Syndsforladelse. </p>
        <p> Som Følge af disse Forurettelser og alle dem, vi frygter, og alle øvrige
						Forurettelser, som de i deres Ondskab maatte have i Sinde at iværksætte imod
						os, appellerer vi skriftligt fra Ærkebispens Domstol til det apostoliske
						Sæde, idet vi giver os, vor Kirke samt vore Sognekirker, der tilhører os i
						Fællesskab eller enkeltvis, med deres Menigheder og Folk under det nævnte
						Sædes Beskyttelse. Og vi vilde indtrængende bede Herr Ærkebispen om
							Appelbrev<ref target="drb4"/>, hvis han var tilstede, eller hvis det var
						rigtigt at opsøge ham. Vi forpligter os fremdeles til at bevise om ikke alt,
						hvad vi har forudskikket, saa dog saa meget deraf eller af et enkelt Punkt,
						at det kan skønnes at være tilstrækkeligt til at begrunde vor Klage. Og
						denne vor Appel, der er opsat og forelæst offentligt i det Herrens Aar 1261
						den 13. Maj, har vi ladet bekræfte med de tilstedeværendes Segl. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> dvs. Herr Niels. Niels nævnes som Ærkedegn bl. a. i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630401001'&gt;370&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb2">21\\. Oktober. </p>
            <p n="drb3"> dvs. skønt de for deres Vedkommende ikke kan faa Syndsforladelse,
						før de har indfriet disse Løfter. </p>
            <p n="drb4"> gengiver apostoli (vel apostilli) dvs. den af kirkelige Dommere
						udstedte Erklæring om Appellens lovformelige Udstedelse, der skulde ledsage
						enhver Appelskrivelse til Rom. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
