<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12611125001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12611125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">342</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen f.29r. med overskrift ... <hi rend="italic">habens ante
                     se porrectum et uexillum eleuatum cum ... dei gratia dux Jucie. In posteriori
                     uero parte apparebant 2 ... maior reliquo, ambo coronas in capitibus deferentes
                     et superius infra ... multa corda apparebant cum hac scriptura
                     circumferentiali: Clipeus Erici du</hi> ... — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks dipl. —
                  Referat af Hamsfort paa det Kgl.Bibl. Kall 8vo 668 med segltegning efter
                  beskrivelsen i Odensebogen; Regest af Hamsfort, trykt SRD. I 291, VII 223. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse II 100 nr. 230 (efter <hi rend="italic">Aa1</hi>) — Rep. nr. 308.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483275.webp">2. rk. I nr. 342</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 342</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 342. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1261-11-25"> 1261. 25. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik 1. Abelsen, hertug af Jylland, tager Odense Knudkloster under sin
                  beskyttelse og stadfæster dets bryders, landboers og gaardsæders frihed for alle
                  ydelser til hertugen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483276"/> Ericus dei gracia dux Iucie omnibus hoc conscriptum
                  cernentibus salutem in omnium saluatore ♦ Cum [ex in]iuncto nobis officio. quod
                  nos recognoscimus a domino recepisse. teneamur omnes nobis subditos et maxime
                  clericos et claustrales fouere ac defendere et eorum libertates illibatas omni
                  tempore conseruare scire uolumus presentes uniuersos et posteros non latere quod
                  nos dilectos nobis monachos sancti Kanuti in Odhins cum omnibus bonis suis sub
                  nostra protectione speciali susceperimus defendendos. dimittentes eis omnes et
                  singulos uillicos suos et colonos et gartzsædhæ ab omni grauamine expedicionis
                  impeticione exactorea ceterisque oneribus et seruiciis iuri nostro attinentibus
                  liberos et exemptos prout eciam temporibus progenitorum nostrorum dinoscuntur
                  plenius habuisse inhibentes districtius per graciam nostram. ne quis exactorum
                  nostrorum. memoratos dominos monachos super huiusmodi libertatis gracia. eis a
                  nobis indulta. in bonis aut personis presumat in aliquo molestare ♦ Quod qui
                  contra prohibicionem nostram temere attemptauerit ingratitudinem et uindictam dei
                  omnipotentis et sancti Kanuti ac nostram in<pb facs="4483277"/>dubitanter se
                  nouerit incursurum ♦ In cuius facti euidenciam presentes litteras ipsis fratribus
                  sigilli nostri munimine contulimus roboratas ♦ Datum Sundherburg anno domini m cc
                  sexagesimo/ primo/ kalendas decembris septimo presentibus dominis Andrea Petri
                  filio quondam marscalco Nicolao Hinrici filio Helmerico dyacono Magnes Grummessun
                  aliis quoque multis etcetera\ </p>
            <div type="app">
               <p> 26 ceterisque] <hi rend="italic">derefter overstr</hi>. ho. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
						med alles Frelser. </p>
            <p> Da vi som Følge af det os givne Embede, som vi erkender at have modtaget af
						Herren, er pligtige at understøtte og forsvare alle vore Undersaatter og
						navnlig Klerke og Klosterfolk og bevare deres Friheder urørte til enhver
						Tid, ønsker vi, at alle nulevende skal vide, og at det ikke skal være skjult
						for tilkommende, at vi har taget vore elskede Munke i St. Knuds Kloster i
						Odense med alt deres Gods under vor særlige Beskyttelse, idet vi tilstaar
						dem alle og enhver af deres Bryder, Landboer og Gaardsæder fri og undtagne
						at være for enhver Ledingsbyrde, for Ombudsmandens Krav og de øvrige Byrder
						og Tjenester, der er vor Ret, saaledes som de vides tilfulde at have haft
						dem paa vore Forfædres Tid<ref target="drb1"/>. Vi forbyder strengt under
						vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Ombudsmænd drister sig til at
						forulempe de nævnte Munke i nogen Henseende paa Gods eller Person i den
						Frihed, der er tilstaaet dem af os. Og den, der dumdristigt maatte forsøge
						at handle mod dette vort Forbud, skal vide, at han uvægerlig vil paa<pb facs="4510429"/>drage sig Gud den almægtiges, St. Knuds og vor Unaade og
						Hævn. Til Bevis for denne Handling har vi givet Brødrene dette Brev og til
						yderligere paa en Gaard i Skæring med alt dens Tilliggende og med tre
						Fjerding Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl. Givet i Sønderborg i det
						Herrens Aar 1261 den 25. November i Nærværelse af Herrerne Anders Pedersen,
						fordum Marsk, Niels Henriksen, Helmerik, Diakon, Mogens Grummesen og mange
						andre osv. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Valdemar 2.s Privilegium for Odense Knudkloster er bevaret (Reg.
						Dan. 528). Erik 4. Plovpenning fritog Odense Knudkloster for Ombudsmandens
						Krav, Stud og Leding samt gav Klosteret Ret til Odenses Midsommergæld, 10
						Mark Sølv fra Øen Sild, 3 Marksager og 40 Marksager m. m </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
