<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12610322001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12610322001</idno>
        <idno type="dd_serialno">332</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. I,1. Perg. 31,5 × 16,5 (plica 2). Fem seglsnit i plica. I
                  snittene 2-5 hænger der perg.remme. Paa bagsiden <hi rend="italic">Testamentum domini Petri
                     Olafsun de Kaluarisch et bonis collatis sororibus in diuersis locis in
                     eodem</hi>. Registreret Roskilde Claræ klosters reg. (1556 og senere), trykt ÆA
                  V 579. — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Vidisse 1527 26. juli el. 9. dec. af abbedissen og det
                  menige konvent i Clara kloster. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 88. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 974; Weinwich, Beskrivelse over Stevns Herred 8; Erslev,
                  Testamenter 8 nr. 4 — Reg.Dan. nr. 1057; Rep. nr. 304.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483266.webp">2. rk. I nr. 332</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510420.webp">II:1 nr. 332</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 332. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1261-03-22"> 1261. 22. marts 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Karise </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Peder Olufsen af Karises testamente. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483267"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Cum
                  nichil cercius morte. hora mortis nichil incercius. ego Pætær Olaf sun. de
                  Kalwæris. licet eger corpore. sanus tamen mente et spiritu. non inmemor saluti[s
                  anim]e mee. lego et condo testamentum meum in hunc modum. ♦ In primis autem debita
                  mea que sunt hec. Thrugillo dicto Nykil pro iniuria sibi illata. v<hi rend="sup">que</hi> marcas denariorum. Th[ur]un reliete Nicolai dict&lt;i&gt; Paue. i
                  marcam denariorum. Tocke Rumpæ. unum polidrum. ecclesie Hælgæstathæ xxix marcas
                  denariorum. domino Ingwaro Hastens sun. vii [m]arcas denariorum. domino Gerardo de
                  Næstwith dicto Hanskæmakæræ. iiii<hi rend="sup">or</hi> marcas denariorum et tres
                  horas denariorum. Hugnild in Stæthiumshærætkh. iii<hi rend="sup">or</hi> marcas
                  denariorum pro Iacobo Astrathæ sun. x marcas denariorum pro quodam equo et ipsi
                  denarii debentur epischopatui. ♦ Eligo uero sepulturam in ecclesia mea Kalwæris
                  cui confero xii marcas denariorum ad eius consecracionem. ♦ Item claustris
                  Æsghærum Hæpplæholt. claustro sancte Marie Roskildis. predicatoribus ibidem.
                  Ringstadis. Soræ. monæchis in Næswith. fratribus predicatoribus in Hordthngæburgh.
                  in Hafnis fratribus minoribus. fratribus minoribus in Kalundæburgh. cuilibet
                  istorum. x marcas denariorum. ♦ Item dominabus in claustro Slaggæthorp. fratribus
                  minoribus Roskildis. fratribus minoribus in Næstwith. cuilibet istorum. xv marcas
                     <pb facs="4483268"/> denariorum. ♦ Item hospitali in Hafn. hospitali Roskildis.
                  et hospitali sancti spiritus ibidem. hospitali Ringstadis. hospitali Slauløsæ.
                  hospitali Athorpi. cuilibet predictarum. x marcas denariorum. ♦ Item ecclesie
                  sancti Nicolai in Hafn. omnes naues meas quas habeo ibidem. ♦ Item ad redimendum
                  crucem meam centum marcas denariorum. ♦ Item cuilibet ecclesie in Stæthiumshæræth
                  et Faxahæræth. unam marcam denariorum. et similiter cuilibet sacerdoti ibidem.
                  unam marcam denariorum. ♦ Item sacerdoti meo in Kalwæris domino Hæmingo. v marcas
                  denariorum. dyacono ibidem. i marcam denariorum. ♦ Item unam oram scyld quam habui
                  a Iacobo Astrathæ sun in Holtøighiæ. libere relinquo eidem ad redimendum pro xx
                  marcis denariorum. ad testamen&lt;t&gt;um meum redimendum. ♦ Item filiis domine
                  Iustinæ. Magno. et Laurencio. Petro Iohannis Kæsyiæsun. Ysac. filio Ysaac. Gnæmær
                  Harwasthæ sun. Aki Esgi. sun. cuilibet istorum xxx marcas denariorum. ♦ Magno
                  Ingwari filio xx marcas denariorum. ♦ Item cuilibet puero meo. unum polidrum ♦
                  Item si debita mea sint plura quam scripta sunt. ad ea redimenda assigno ccc
                  marcas denariorum. ♦ Quicquid superfuerit consilio executorum meorum pauperibus
                  uiduis et orphanis distribuetur. ♦ Insuper bona mea que habeo in Hagnælef. silicet
                  vi oras scyld. et dimidium solidum. in Scyrpingi. i oram scyld. in Hædingi. Maklæ.
                  xiiii solidos scyld. ♦ Item quicquid habeo in Flæthiæ. in Siggærslæwæ. ii oras
                  scyld. in Holthøiæ iii oras scyld et tres denarios. in Arnughæ. iiii<hi rend="sup">or</hi> solidos scyld. in Hællestathæ. x oras scyld. solido minus in
                  Warppælewæ dimidium octauum solidum scyld. in Thrygiwællæ. xvi solidos scyld. in
                  Lyndæ. i marcam scyld, in Iurslæwæ dimidium septimum solidum scyld. Alslewæ. vii
                  solidos scyld. predicta omnia cum suis attinenciis mobilibus et immobilibus. lego
                  do et scoto claustro dominarum sancte Clare Roskildis. ita <pb facs="4483269"/>
                  tamen quod prouisores eiusdem claustri. omnia predicta tam debita quam legata. de
                  predictis bonis persoluant. et quicquid residuum fuerit cedat ad usus eiusdem
                  claustri. ♦ Testes autem huius mee ultime uoluntatis sunt dilectus frater meus
                  dominus Ing[wa]rus dominus Hastæn. dominus Iohannes Rani [s]un. dominus Petrus
                  Hind. Ingwar sun. dominus Hæmingus sacerdos. frater Astradus et frater Laurencius
                  de ordine minorum Roskildis et alii quam plures milites et famuli. ♦ Executores
                  autem huius testamenti constituo uenerabilem patrem dominum archiepiscopum
                  Lundensem. dominum episcopum Roskildensem dominum Ingwarum fratrem [me]um dominum
                  Olauum Rani sun et fratrem eius dominum Iohannem. et dilectum cognatum nostrum
                  fratrem Astradum. de ordine fratrum minorum. quorum sigilla fecimus apponi. ♦
                  Quicunque autem contra hanc ultimam meam uoluntatem contrahire presumpserit nutu
                  consilio uel assensu. ana[t]hematis uinculo sit ipso facto innodatus. ♦ Actum in
                  Kalwæris. anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi> i<hi rend="sup">o</hi>. xi<hi rend="sup">o</hi> kalendas
                  apprilis. </p>
        <div type="app">
          <p> 12 Pætær Olaf sun] Pether Olaffsun <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Kalwæris] Kalriis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 15 Thrugillo] Trugillo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Nykil] Nykell <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 16 Th[ur]un] Truen <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — dict&lt;i&gt;] dicto <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
          <p> — Paue] Pawe <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Tocke] Tyke <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Rumpae] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
          <p> 17 Hælgæstathæ] Hælgestede <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Ingwaro] Inguaro <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 18 Næstwith] Nestwed <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 19 Hanskæmakæræ] Handskemagere <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — et tres horas denariorum] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
          <p> — Hugnild] Hingwilde <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 20 Stæthiumshæræt] Steffwensherrit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Astrathæ sun] Astratesun <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 21 eligo <hi rend="italic">indtil</hi> sepulturam] <hi rend="italic">efter</hi> Kalueriis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 22 uero] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
          <p> 23 Æsghærum] Esrom <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Hæpplæholt] Ebleholt <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 24 Marie] <hi rend="italic">o.l. A</hi>. </p>
          <p> — Soræ] Sore <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — monæchis = monachis. </p>
          <p> 25 Næswith] Nestued <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Hordthngæburgh] Hortugeborg <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Hafnis] Haffnis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 26 Kalundæburgh] Kalundeborg <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 27 Slaggæthorp = Slangæthorp] <hi rend="italic">cf. p. 307 l. 6</hi>. Slangetorp <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 28 Næstwith] Nestved <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 1 Hafn] Haffn <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 2 Slauløsæ] Slagløsæ <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Athorpi] Aatorp <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 3 in] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
          <p> 4 Hafn] Haffnis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — redimendum] redimendam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 5 Item] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
          <p> — Stæthiumshæræth] Steffwensherrit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 6 Faxahæræth] Faxeherrit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 7 Kalwæris] Kalueriis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 9 scyld] skyld <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Astrathæ sun] Ostredsun <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Holtøighiæ] Holtue <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 11 testamen&lt;t&gt;um] testamendum <hi rend="italic">A</hi>. </p>
          <p> 12 Kæsyiæ] Keysun <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — sun] <hi rend="italic">o. l. A</hi>. </p>
          <p> — Gnæmær] Gnymer <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Harwasthæ sun] Harwastesun <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 13 Aki] Ache <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 15 sint] sunt <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 18 Hagnælef] Hagneløff <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Scyrpingi] Skørpinge <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 19 Hædingi Maklæ] Hæddinge magle <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Flæthiæ] Flede <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 20 Siggærslæwæ] Sigersluff <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Holthøiæ] Holtwue <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Arnughæ] Arnøwe <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 21 scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Hællestathæ] Hællestede <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Warppælewæ] Warpeløff <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 22 scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Thrygiwællæ] Trøggewelle <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 23 Lyndæ] Linde <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Iurslæwæ] Jiwersluff <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 24 Alslewæ] Alsluff <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — scyld] skyll <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — attinenciis] <hi rend="italic">o. l. A</hi>. </p>
          <p> 4 Rani sun] Ransun <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 6 Astradus] Astardus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 9 Olauum Ranisun] Olaum Ranesun <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 11 Astradum] Astardum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 12 meam] <hi rend="italic">tilf. o. l. A</hi>. </p>
          <p> — contrahire] contraire <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 14 Kalwæriis] Kalueris <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Da intet er vissere end
						Døden og intet uvissere end Dødens Time, vil jeg, Peder Olufsen af Karise,
						omend syg paa Legemet, saa dog karsk paa Sjæl og Sind, ikke uden Tanke paa
						min Sjæls Salighed, træffe Bestemmelse om min efterladte Formue og opsætte
						mit Testamente paa følgende Maade. </p>
        <p> Først er min Gæld denne: Til Troels kaldet Nøgle, for Uret, der er forøvet
						imod ham, 5 Mark Penge, til Thorun, Enke efter Niels kaldet Pave, 1 Mark
						Penge, til Tokke Rumpe en Fole, til Kirken i Hellested 29 Mark Penge, til
						Herr Ingvar Hastensen 7 Mark Penge, til Herr Gerhard af Næstved, kaldet
						Handskemager, 4 Mark Penge og 3 Øre Penge, til Hugnild i Stevns Herred 4
						Mark Penge for Jakob Aastredsen; 10 Mark Penge for en Hest, Pengene skyldes
						Bispestolen. </p>
        <p> Jeg vælger mig Gravsted i min Kirke i Karise, til hvilken jeg giver 12 Mark
						Penge til Kirkens Indvielse. Fremdeles til Klostrene i Esrom, Æbelholt, Vor
						Frue Kloster i Roskilde, Dominikanerne i samme By, Klostrene <pb facs="4510421"/> i Ringsted og i Sorø, Munkene i Næstved, Dominikanerne
						i Vordingborg, Franciskanerne i København, Franciskanerne i Kalundborg, —
						til hvert af disse Klostre 10 Mark Penge. Fremdeles til Fruerne i Slangerup
						Kloster, til Franciskanerne i Roskilde og Franciskanerne i Næstved, til
						hvert af disse Klostre 15 Mark Penge. Fremdeles til Hospitalet i København,
						til Hospitalet i Roskilde og Helligaandshuset i samme By, til Hospitalet i
						Ringsted, Hospitalet i Slagelse og Hospitalet i Aaderup, — til hvert af de
						nævnte 10 Mark Penge. Fremdeles til Nikolai Kirke i København alle Baade,
						som jeg har liggende i samme By. Fremdeles til Indfrielse af mit
						Korstogsløfte 100 Mark Penge. Fremdeles til hver af Kirkerne i Stevns og
						Fakse Herreder 1 Mark Penge og ligeledes til hver Sognepræst i de samme
						Herreder 1 Mark Penge. Fremdeles til min Sognepræst i Karise Herr Hemming 5
						Mark Penge og til Degnen sammesteds 1 Mark Penge. Fremdeles efterlader jeg
						Jakob Aastredsen i Holtug 1 Øre skattepligtig Jord, som jeg har fra ham,
						frit at indløse for 20 Mark Penge, til Indløsning af mit Testamente.
						Fremdeles til Sønnerne af Fru Justine Mogens og Lars, Peder, Søn af Jens
						Kesjesen, Isak, Søn af Isak, Gnemer Harvastesen, Aage Esgesen, — til hver af
						disse 30 Mark Penge. Til Mogens Ingversen 20 Mark Penge. Fremdeles til hver
						af mine Svende en Fole. Hvis fremdeles min Gæld er større end anført,
						anviser jeg 300 Mark Penge til dens Betaling, og hvad der bliver tilovers,
						skal efter mine Eksekutorers Skøn uddeles til fattige Enker og forældreløse.
						Fremdeles de Ejendomme, som jeg har i Havnelev, 6 Øre og en halv Ørtug
						skattepligtig Jord; i Skørpinge 1 Øre skattepligtig Jord; i Store Heddinge
						14 Ørtug skattepligtig Jord; fremdeles alt, hvad jeg ejer i Flædie; i
						Sigerslev 2 Øre skattepligtig Jord; i Holtug 3 Mark og 3 Penninge
						skattepligtig Jord; i Arnøje 4 Ørtug skattepligtig Jord; i Hellested 10 Øre
						skattepligtig Jord paa en Ørtug nær, i Varpelev 1⁄16 Ørtug
						skattepligtig Jord; i Tryggevælde 16 Ørtug skattepligtig Jord; i Linde i
						Mark skattepligtig Jord i Jørslev 1⁄14 Ørtug skattepligtig Jord, i
						Alslev 7 Ørtug skattepligtig Jord, — alt det ovennævnte med Tilliggender,
						løst og fast, testamenterer, giver og skøder jeg til St. Clara Fruernes
						Kloster i Roskilde, — dog at det samme Klosters Forstandere skal betale al
						den nævnte Gæld og alle de nævnte Legater af det nævnte Gods, og alt, hvad
						der bliver tilovers, skal tilfalde Klosteret. Vidner til denne min sidste
						Vilje er min elskede Broder Herr Ingvar, Herr Haasten, Herr Jens Ranesen,
						Herr Peder Hind Ingversen, Herr Hemming, Sognepræst, Broder Aastred og
						Broder Lars af Franciskaner<pb facs="4510422"/>ordenen i Roskilde, og mange
						andre Riddere og Svende. Til Testamentets Eksekutorer indsætter jeg den
						ærværdige Fader Ærkebispen af Lund, Bispen af Roskilde, Herr Ingvar, min
						Broder, Herr Oluf Ranesen, hans Broder Herr Jens og vor elskede Frænde
						Broder Aastred af Franciskanerordenen, og vi har ladet deres Segl hænge
						under dette. </p>
        <p> Men hver den, der drister sig til at gaa imod denne min sidste Vilje ved
						Befaling, Raad eller Samtykke, han skal ved selve denne Handling være lyst i
						Kirkens Ban. Forhandlet i Karise i det Herrens Aar 1261 den 22. Marts. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
