<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12610712001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12610712001</idno>
            <idno type="dd_serialno">339</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1437 23. febr. af bisp Niels af Slesvig, tabt
                  — <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Slesvig stift 16 D 2,2 f.2v. (afskr. af P. Cypræus) —
                  <hi rend="italic">Aa2</hi>: RA. Slesvig stift 16, D 2,1 f.2r. — <hi rend="italic">Aa3</hi>: Gott. Arch. Cam. III
                  capsa XL nr. 2 (Protokoller fra 1579). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen IV 3114; Suhm X 977; Hasse II 100 nr. 231 — Reg.Dan. nr.
                  1062; Rep. nr. 307.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483274.webp">2. rk. I nr. 339</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 339</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 339. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1261-07-12"> 1261. 12. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik 1. Abelsen, hertug af Jylland, tager Slesvig kapitel under sin beskyttelse.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia dux Iutziæ omnibus ad quos præsens scriptum peruenerit salutem
                  in domino. ♦ Cum ex iniuncto nobis officio teneamur sponsam Christi ecclesiam
                  defendere, pro cuius defensione gladio utimur ad uindictam maleficorum, laudem
                  uero bonorum, significandum duximus uniuersis præsentem paginam inspecturis nos
                  capitulo Schleswicensi, quod sincera in domino diligimus caritate omnes libertates
                  et immunitates quas a progenitoribus nostris habuerat, liberas dimisisse, ♦
                  Insuper diuina inspiratione admoniti, eiusdem capituli innumeras attendentes
                  tribulationes et angustias illud cum omnibus suis successoribus sub nostræ
                  maiestatis protectione dignum duximus confouere. ♦ Quippe piis postulationibus
                  eius clementer annuere disponentes, statuimus atque priuilegii nostri munimine
                  roboramus, uolentes omnes uillicos suos et colonos suorumque successorum quos ad
                  præsens prædictum capitu<pb facs="4483275"/>lum, siue in futurum habiturum sit
                  legitime et canonice, uel eius successores habuerint in remissionem peccatorum
                  illustris regis domini Abell patris nostri, progenitorumque nostrorum, liberum ab
                  omni fore grauamine, prædictoque capitulo concedimus super illos causarum omnium
                  executiones nostro iuri debitas, ut nulli alienæ dominationi, sed tantum suæ
                  suorumque successorum sint subiecti potestati. ♦ Ne igitur aliquis nacta
                  malignandi occasione attemptet libertates dicti capituli impugnare, seu quocunque
                  modo diminuere, nouerint præsentium inspectores, nos paratos esse, dictum
                  capitulum protegere, et concessas sibi libertates inuiolabiliter conseruare. ♦ In
                  cuius rei testimonium præsentem paginam contulimus sigilli nostri appensione
                  roboratam. ♦ Datum Sleswick anno domini millesimo cc sexagesimo primo. quarto idus
                  iulii. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Schleswicensi] Schlesuicensi <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 2 Abell] Abel <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 3 liberum] liberi <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 5 alienæ] aliænæ <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 11 Sleswick] Sleswig <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, hvem dette Brev kommer
						ihænde, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Da vi paa Grund af det os givne Embede er pligtige at forsvare Kirken, <pb facs="4510427"/> Kristi Brud, til hvis Forsvar vi bruger vort Sværd, til
						Straf for Ugerningsmænd og til Fremgang for de retfærdige, gør vi vitterligt
						for alle, der ser dette Brev, at vi til Slesvig Kapitel, som vi elsker med
						oprigtig Kærlighed i Herren, frit har givet alle Friheder og Privilegier,
						som det har modtaget af vore Forfædre. </p>
            <p> Fremdeles har vi — tilskyndede af Gud og med Kapitlets store Modgang og
						Trængsel for øje<ref target="drb1"/> — anset det for ret at tage det under
						vor kongelige Beskyttelse tillige med alle dets Efterfølgere. Thi idet vi
						beslutter i vor Mildhed at imødekomme dets fromme Bønner, bestemmer og
						bekræfter vi ved vort Privilegiums Værn, at alle dets og dets Efterfølgeres
						Bryder og Landboer, som Kapitlet nu har og i Fremtiden vil faa paa lovlig og
						kanonisk Vis, eller som dets Efterfølgere maatte faa, skal være fri for al
						Tynge, til Syndsforladelse for Herr Abel, der var Danmarks høje Konge, vor
						Fader, og alle vore Forfædre, og vi tilstaar det nævnte Kapitel
						Forfølgningen af alle Sager, som tilkommer os, saaledes at Bryder og
						Landboer ikke skal være undergivne nogen fremmed Højhed, men kun Kapitlet og
						dets Efterfølgeres Myndighed. For at ingen skal finde nogen Lejlighed til
						Trætte og forsøge at anfægte det nævnte Kapitels Friheder eller paa nogen
						Maade formindske dem, skal alle, der ser dette Brev, vide, at vi er rede til
						at beskytte det nævnte Kapitel og bevare dets Friheder ukrænkede. Til
						Vidnesbyrd herom har vi givet Kapitlet dette Brev og til yderligere
						Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl. Givet i Slesvig i det Herrens Aar
						1261 den 12. Juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12571231103'&gt;242&lt;/a&gt; Note 1. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12591008001'&gt;294&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12591231101'&gt;302&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1260/dd_12600706001'&gt;319&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
