<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12610107001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12610107001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 19 × 9,5 (plica 1,8), beskadiget. Rød-hvid
                  silkesnor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 85. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 179 — Reg.Dan. nr. 1054; Rep. nr. 301.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483264.webp">2. rk. I nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 328. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Terpager: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1261-01-07"> 1261. 7. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe fritager ribekannikernes bryder og landboer for at yde
                  biskopsgave af kannikernes ejendomme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483265"/> Esgerus dei gratia Ripensis episcopus. omnibus presens
                  scriptum cernenti[bus salutem in uero salutari. ♦ Hanc i]mitacionis naturalis
                  instinctus proponit methodum. quod sicut menbra capiti inclinacio[nem et
                  reuerentiam. ita uice] mutua caput menbris compassionem et influentiam [im]pendere
                  teneatur. ♦ Eapropter nos pri[ncipaliora menbra nostr]a id est uiros
                  reuerentissimos dilectos canonicos nostros cupi[en]tes omni affeccionis et
                  dileccionis studio quo p[ossumus pre]uenire. talem eis concessimus gratiam ut
                  omnes ipsorum uillici uel coloni. partiarii. uel nummis colentes terras ipsorum.
                  singulorum prebendis uel communitati ipsorum attinentes. habiti uel habendi pro
                  tempore a iure nostro quod. giaf. uulgariter appellatur. liberi sint et immunes.
                  ita tamen quod per hanc concessionem nostram successoribus nostris uelipsis
                  canonicis. si forte de prescripcione quam allegant pro tempore docere uoluerint.
                  nullum preiudicium generetur. ♦ Ut autem hec gratia quoad dies nostros
                  irretractabiliter perseueret.ipsam appensione sigilli nostri autentici
                  confirmamus. ♦ Datum Ripis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. i<hi rend="sup">o</hi>. in crastino epyphanie
                  domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med
						den rette Saliggører. </p>
            <p> Vor naturlige Tilbøjelighed til Efterligning henviser os til den
						Fremgangsmaade, at ligesom Lemmerne maa vise Ydmyghed og Ærbødighed for
						Hovedet, saaledes maa til Gengæld Hovedet tilstaa Lemmerne Medfølelse og
						Indflydelse. Idet vi ønsker at imødekomme vore vigtigste Lemmer, de
						ærværdige Mænd, vore elskede Kanniker, med al den Hengivenhed og Kærlighed,
						vi kan, har vi tilstaaet dem den Naade at erklære alle deres Bryder og
						Landboer, — saavel dem, der dyrker Jorden til Parts<ref target="drb1"/>, som
						dem, der dyrker deres Jord for Penge, dem, der hører til de enkeltes
						Præbende og dem, der hører til hele Kannikesamfundet, dem, de har nu eller
						til enhver Tid vil have, — for fri og undtagne at være for vor Ret, som paa
						Folkemaalet kaldes giaf, dog at denne vor Bevilling ikke bliver til Skade
						for vore Efterfølgere eller Kannikerne, hvis de muligvis med Tiden vil
						fremsætte Erklæringer om den Hævd, som de paaberaaber sig. Men for at denne
						vor Naade<ref target="drb2"/> skal vare uanfægtet i vor Levetid, stadfæster
						vi den, idet vi vedhænger vort autentiske<ref target="drb3"/> Segl. Givet i
						Ribe i det Herrens Aar 1261, Dagen efter Helligtrekonger. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> saaledes at Afgrøden fordeles mellem dem og Ejeren i Modsætning til
						dem, der erlægger en bestemt Sum for at dyrke Jorden; 'dem, der dyrker
						Jorden til Parts', kunde tænkes at referere sig til visse 'Bryder'
						(Fælligsbryder), 'dem, der dyrker deres Jord for Penge' til 'Landboer', men
						det er ogsaa muligt, at Udtrykkene sigter til forskellige Slags Landboer
						(coloni), jf. Romerrettens colonus partiarius. </p>
                  <p n="drb2"> Baggrunden for dette Privilegium er Ribebispens og Ribe Kapitels
						særlige Stilling i Striden mellem Kongen og Ærkebispen. Ribebispen blev lyst
						i Ban for sin Holdning i denne Sag, og Kapitlet kritiseret for ikke at have
						brudt Forbindelsen med sin Biskop. Der kunde saaledes nok være Grund for
						Bispen til at sikre sig Kapitlets Velvilje. Ogsaa Kapitlet havde iøvrigt
						undladt at rette sig efter Vejlekonstitutionen; det var endvidere i Ribe, at
						Kristoffer 1. blev begravet. Jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1261/dd_12610513001'&gt;338&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12511211001'&gt;54&lt;/a&gt; Note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
