<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12610501101</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12610501101</idno>
        <idno type="dd_serialno">336</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII,1. Perg. 23,5 × 13,5 (plica 1,5). Jakob Erlandsens
                  segl af grønt voks, beskadiget, i gul og rød silkesnor, DGS. 3-4. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 89. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 976 — Reg.Dan. nr. 1059; Rep. nr. 306.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483271.webp">2. rk. I nr. 336</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510423.webp">II:1 nr. 336</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 336. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1261-05-01"> 1261. maj <note/>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Ærkebisp Jakob Erlandsen giver afladsprivilegium til St. Clara kloster i
                  Roskilde. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Iacobus dei gracia Lundensis archiepiscopus Suethye primas/ uniuersis Christi
                  fidelibus per prouintiam Lundensem constitutis salutem in domino. ♦ Quoniam ut ait
                  apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi prout in corpore gessimus
                  siue bonum fuerit siue malum/ oportet nos diem messionis extreme misericordie
                  operibus preuenire. ac eternorum intuitu seminare in terris/ quod reddente domino
                  cum multiplicato fructu recolligere debeamus in celis. firmam spem fiduciamque
                  tenentes\ quoniam qui parce seminat parce et metet. et qui seminat in
                  benedictionibus de benedictionibus et metet uitam eternam. ♦ Cupientes igitur ut
                  fidelium Christi/ circa monasterium dilectarum nobis in domino sororum ordinis
                  sancti Damiani Roskildis reclusarum deuocio excitetur omnibus uere penitentibus et
                  confessis qui ecclesiam ipsarum personaliter deuotionis causa uisitauerint. in
                  festis quidem patrocinii. et in die consecrationis. et anniuersariis.
                  dedicationis. et iiii<hi rend="sup">or</hi> gloriose uirginis et sanctorum
                  Francisci et. Antonii. sancteque Clare. et infra octauas eorundem qua<pb facs="4483272"/>draginta dies. ac omnibus aliis anni festiuitatibus uiginti. in
                  singulis uero dominicis decem de iniuncta sibi penitencia misericorditer
                  relaxamus. ♦ Datum. anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>i<hi rend="sup">o</hi>.
                  mense. maii. </p>
        <div type="app">
          <p> 23 Christi] <hi rend="italic">derefter er</hi> et <hi rend="italic">raderet ud</hi>. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 17 cf. Rom. 14.10, 2 Cor. 5,10. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Jakob, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, til alle troende
						kristne i den lundensiske Kirkeprovins Hilsen med Gud. </p>
        <p><pb facs="4510424"/> Efterdi vi alle, som Apostelen siger<ref target="drb1"/>, skal staa for Kristi Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er
						gjort, efter det, som vi har øvet enten godt eller ondt, bør vi forekomme
						Høstens yderste Dag ved barmhjertige Gerninger og med Evigheden for Øje paa
						Jorden her saa, hvad vi ved Guds Hjælp kan høste med mangefold Frugt i
						Himlene. Thi det er vort faste Haab og vor sikre Tro, at den, der saar
						lidet, ogsaa vil høste lidet, men den, der saar i Velsignelse, ogsaa af
						Velsignelse vil høste det evige Liv. Idet vi derfor ønsker at opildne de
						troende kristnes fromme Følelser overfor det Kloster, der bebos af vore
						elskede Søstre i Herren af den hellige Damianus' Orden i Roskilde,
						eftergiver vi barmhjertigt alle, der føler sand Anger og bekender deres
						Synder, og som personligt besøger de nævnte Søstres Kirke for Fromheds
						Skyld, paa Skytshelgenens Fester, paa Konsekrationsdagen<ref target="drb2"/>, paa Aarsdagene for Kirkens Indvielse<ref target="drb3"/>, paa de fire
						Dage for den hellige Jomfru, den hellige Franciskus, den hellige Antonius og
						den hellige Clara<ref target="drb4"/> og inden Ottendedagen efter disse
						Fester, fyrretyve Dage af den dem paalagte Kirkebod, paa alle Aarets andre
						Fester tyve Dage og paa alle Søndage ti Dage. Givet i det Herrens Aar 1261 i
						Maj Maaned. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> Rom. 14,10. 2 Kor. 5,10. </p>
            <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570113002'&gt;205&lt;/a&gt; Note 1. </p>
            <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570113002'&gt;205&lt;/a&gt; Note 1. </p>
            <p n="drb4"> antagelig de fire Mariefester (Visitatio, Annunciatio, Assumptio,
						Nativitas) og saa den hl. Franciskus' Dag (4. Oktober), den hl. Antonius'
						Dag (13. Juni) og Claras Dag. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
