<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970215001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">248</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 48 f.246v. ep. 220. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 782 nr.897 — Reg.Bonifacius VIII ed. Digard I 709 nr.1875.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485665.webp">2. rk. IV nr. 248</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511480.webp">II:4 nr. 248</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 248. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-02-15"> 1297. 15. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. fritager provst Niels i Sejerslev paa Mors, som uden pavelig
                  dispensation har haft fire andre præstekald, for at tilbagebetale den indtægt, han
                  har oppebaaret af disse, imod at han yder en passende erstatning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao preposito ecclesie sancti Nicolai de Sogorsflos in Morso
                  Burglanensis diocesis/ et canonico Ripensi. ♦ Illorum uotis apostolica se des
                  adesse propitia consueuit/ pro quibus uirtutis favor eorum laudabiliter
                  interpellat. ♦ Ex tue siquidem tenore petitionis accepimus quod tu de Horne primo
                  deinde de Hoglen/ demum de Heuxeboel ac tandem de Karleby ecclesias Ripensis/
                  Ottoniensis/ ac Burglanensis diocesium curam animarum habentes dispensatione super
                  hoc a sede apostolica non obtenta canonice tamen alias tibi oblatas recipiens/
                  earum singulas aliquibus tenuisti temporibus et fructus percepisti etiam ex
                  eisdem. ♦ Cum autem tu qui de honestate morum litterarum/ scientia/ et aliis
                  uirtutum donis multipliciter commendaris ecclesias huiusmodi sponte dimiseris/ nos
                  uolentes personam tuam fauore prosequi gratioso tuis supplicationibus inclinati/
                  omnes fructus taliter ex ecclesiis perceptos eisdem tibi de gratia speciali
                  remittimus et donamus/ ut ad restitutionem ipsorum fructuum cuiquam faciendam
                  minime tenearis abolentes omnem inhabilitatem infamiam/ maculam siue notam contra
                  te ex predictis obortam de apostolice plenitudine potestatis/ ita quod horum
                  occasione/ nichil tibi possit imposterum detractionis impingi/ uel obstaculum
                  aliquod interponi uolumus tamen ut aliquam congruam portionem ecclesiis a quibus
                  fructus percepisti predictos/ ad arbitrium boni uiri soluere tenearis in
                  utilitatem ecclesiarum huiusmodi conuertendam. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat
                  hanc paginam) nostre remissionis donationis et abolitionis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si <pb facs="4485666"/> quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum. xv. kalendas
                  martii. anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Sogorsflos=Sejerslev. </p>
               <p> 11 Burglanensis] Burglanenensis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 laudabiliter] lauadabiliter <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 13 tu] <hi rend="italic">tilf. o. l. Aa</hi>. </p>
               <p> 14 Hoglen] <hi rend="italic">Bull. Dan. identificerer: Hoven</hi>. </p>
               <p> — Heuxeboel= Oksbøl; <hi rend="italic">Bull. Dan. læser Heureboel og identificerer: Holeby</hi>. </p>
               <p> 29 Nulli ergo etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 30 abolitionis etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Niels, Provst ved St. Nicolai Kirke i Sejerslev paa Mors i
                  Børglum Stift og Kannik i Ribe. Det apostoliske Sæde plejer <pb facs="4511481"/>
                  naadigt at bevilge Ønsker fra dem, hvis Dyders Fortrin paa rosværdig Maade gør det
                  paakrævet. Af Din Ansøgnings Ordlyd har vi set, at Du har taget imod først Kirken
                  i Horne, saa den i Hoven, endvidere i Oksbøl og endelig i Karleby, henholdsvis i
                  Ribe, Odense og Børglum Stift, alle med Sjælesorg, uden at have faaet Dispensation
                  dertil af det apostoliske Sæde, men efter iøvrigt at have faaet dem tilbudt paa
                  kanonisk Vis, og at Du i nogle Aar har beholdt hver enkelt af dem og ogsaa
                  oppebaaret Frugterne af samme<ref target="drb1"/>. Da Du, som paa mangfoldige
                  Maader anbefales os paa Grund af Din hæderlige Vandel, Din videnskabelige Kundskab
                  og andre Dyders Gaver, nu frivillig har opgivet disse Kirker, eftergiver og
                  skænker vi Dig som en særlig Naade, idet vi i Ønsket om naadigt at vise Dig en
                  Gunst bøjer os for Dine Bønner, alle de Frugter, Du saaledes har oppebaaret af
                  disse Kirker, saaledes at Du ikke er pligtig at tilbagegive nogen disse Frugter,
                  og vi ophæver af apostolisk Magtfuldkommenhed al Inhabilitet og Æreløshed og
                  enhver Plet eller ethvert Ærestab, som er opstaaet mod Dig for det omtalte
                  Forhold, saaledes at der for Fremtiden ikke i Anledning heraf kan bebrejdes Dig
                  noget, eller lægges Dig nogen Hindring i Vejen. Det er dog vor Vilje, at Du skal
                  være pligtig til efter en hæderlig Mands Skøn at betale en passende Del til de
                  Kirker, fra hvilke Du har oppebaaret fornævnte Frugter, for at den kan anvendes
                  til Gavn for Kirkerne. Intet Menneske maa bryde dette vort Eftergivelses-, Gave-
                  og Ophævelses-Brev, eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen drister
                  sig til at forsøge det, skal han vide, at han derved vil paadrage sig Gud den
                  Almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Rom i S.
                  Pietro den 15. Februar i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 28 X de prebendis et dignitatibus III 5; jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
