<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970324002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970324002</idno>
            <idno type="dd_serialno">251</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10, tabt; om overleveringen se Dipl. Dan. 2. rk. I
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref> —
                  Omtalt af Hvitfeld III 26, fol. 308. <hi rend="italic">Raadet stadfeste samme sententz [nemlig
                     vordholdsnævnets kendelse] / oc dømte hannem ellers alt hertug Abels gods
                     til</hi> — I udtog efter D 10 hos Svanning De ducatu Slesvicensi, Gl. kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 2899. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse II 364 nr.876 — Rep. udat. 182.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485667.webp">2. rk. IV nr. 251</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511482.webp">II:4 nr. 251</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 251. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-03-24"> [1297. e. 24. marts]
               <note>
                  <p> Svanings arbejde De ducatu Slesvicensi er tænkt som en statsretslig afhandling om
                  hertugdømmets stilling gennem tiderne. Som en illustration til sin fremstilling
                  giver han en række dokumenter fra en gammel kodeks (D 10), som skal vise den nære
                  tilknytning til kongeriget. Disse dokumenters indhold benyttes til formulering af
                  visse historisk-statsretslige sætninger, for eks. forsynes forleningsbrevet af
                  1312 med overskriften <hi rend="italic">Forma collationis antiqua, qua usi sunt reges Daniæ, ad
                     conferendum ducatus regni suis vasallis</hi>. Men en lignende overskrift mangler
                  over dette brev. Tydeligt nok har Svaning fundet brevet interessant, men ikke
                  været helt klar over dets rubricering. Senere hen i haandskriftet under 1385 (!)
                  bringer han en afskrift af dommen 1285 28. maj om Als (Dipl. Dan. 2. rk. III
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1285/dd_12850528001" type="link">139</ref>).
                  Dette brevs omtale af et vordholdsnævn bringer Svaning paa den tanke, at de to
                  breve hører sammen; fra brevet 1385 (i virkeligheden 1285) tager han derfor
                  navnene paa de der angivne 10 medlemmer af nævnet, der ifølge dette brev stemte
                  for, at Als hørte til kongeriget. Navnene paa disse mænd, i akkurat den samme
                  korrumperede form, som de har i Svanings afskrift af brevet 1285, skrives ovenover
                  det udaterede brev, der baade mangler Intitulatio og Inscriptio. Navnene bringes i
                  denne form: </p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Magnus Peterssøn, Nicolaus Iuel, Thui Martenssøn de Iutia Iohannes Barthessøn,
                     Nicolaus quondam præfectus Lundensis. Ioen Lide, Magnus Scaning de Scania,
                     Andreas Nielssøn, Olaus Tackessøn de Sialandia, et Iacobus dictus Klæp de
                     Lalandia</hi>. </p>
                  <p> Paa denne maade er dette forvirrede aktstykke, som Anna Hude, Danehoffet 154 note
                  1, cf. 81 note 2, kalder det, opstaaet, og saaledes aftrykkes det hos Hasse II 364
                  nr.875. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4485668"/> Tilskyndelsen for Svaning til at skrive navnene paa
                  vordholdsnævnet fra 1285 ovenover dette brev, laa i den form, som dette havde i D
                  10. <hi rend="italic">Nouerint uniuersi, nos præsentes fuisse et audiuisse, quod uiri discreti,
                     domini præscripti</hi>. Men dette <hi rend="italic">præscripti</hi> stammer sikkert fra
                  skriveren af D 10, som ikke har villet gentage navnene paa nævnets medlemmer, som
                  han tidligere har meddelt under afskriften af selve nævnets kendelse, af hvilken
                  Hvitfeld bringer et referat, se foregaaende nummer. — Hvitfelds oplysning, at det
                  var raadet, der stadfæstede nævnets kendelse, er maaske kun en slutning ud fra
                  hans kendskab til overenskomsten af 1297 3. februar, hvor en paragraf efter hans
                  gengivelse lød paa, at stridigheder eventuelt skulde afgøres af rigens raad,
                  hvilket rimeligvis er hans gengivelse af forlæggets <hi rend="italic">meliores regni</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> [Kongens raad?] stadfæster vordholdsnævnets dom om arven efter Abel Abelsen og
                  hans datter Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ..... Nouerint uniuersi, nos præsentes fuisse et audiuisse, quod uiri discreti,
                  domini ....., per magnificos principes dominum nostrum Ericum regem Daciæ
                  illustrem, ac Valdemarum ducem Iutiæ ex parte sua, et fratris sui nomine Orthel,
                  de singulis regni partibus nominati, ad decernendum &lt;et&gt; suo iuramento
                  finaliter terminandum, Nyburgi in dominica mediæ quadragesimæ, proxime iam elapsa,
                  quos ad hoc specialiter, iidem dominus rex et dux concorditer acceptarant, causam
                  super bonis quondam domicelli Abel, ac etiam bonis patrimonialibus ipsius domini
                  nostri regis et couterinorum suorum, inter ipsos diu motam, prædictis loco et die,
                  in causa huiusmodi sententiam suo iuramento publice protulerunt. quod bona omnia
                  et singula quondam ipsius domicelli Abel, tam uidelicet ea quæ post Margaretam
                  filiam ipsius Abel obtinuit dominus Helmoldus, comes Suerinensis, quam ea quæ in
                  sortem claustri cum ipsa domicella religioni se reddidit, deuenerunt, adiudicantes
                  ipsi domino regi, ac fratribus suis et sororibus, tanquam iusto emptionis et
                  scotationis titulo legitime acquisita, in perpetuum libere possidenda, suo etiam
                  iuramento asserentes, ipsum dominum nostrum regem, nullo iure seu lege regni Daniæ
                  posse bona patrimonialia couterinorum suorum, nec sua, cum tunc temporis ad annos
                  discretionis non uenerat abalienasse, eadem sibi et couterinis suis prædictis
                  etiam, adiudicantes, retrahenda et libere ordinanda, quorum iuramentum et
                  processum in hac parte, sicut rite et iuste processerant, nos concorditer
                  approbantes, nostro iudicio confirmamus, quantum in nobis erat, ac ipsis domino
                  nostro regi, et couterinis suis adiudicauimus præmissa bona omnia tam ea quæ
                  poss&lt;e&gt;d&lt;i&gt;t sæpedictus domicellus Abel, quam etiam bona sua
                  patrimonialia in perpetuum possidenda. </p>
            <div type="app">
               <p> .....] <hi rend="italic">Svanning har</hi> præscripti <hi rend="italic">cf indledningen</hi>. </p>
               <p> 13 &lt;et&gt;] de <hi rend="italic">Svanning</hi>. </p>
               <p> 31 poss&lt;e&gt;d&lt;i&gt;t] possidet <hi rend="italic">Svanning</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> ... Alle skal vide, at vi var nærværende og hørte, at de gode Mænd, [fornævnte]
                  Herrer ..., udpegede under Navn af Vordholdsnævn fra enhver af Rigets Dele af de
                  stormægtige Fyrster, vor Herre Erik, Danmarks berømmelige Konge, og Valdemar,
                  Jyllands Hertug, paa egne og Broderens Vegne, hvilke Mænd den Herre Kongen og
                  Hertugen i Enighed havde godkendt til dette særlige Formaal, for med deres Ed i
                  Nyborg paa den nylig forgangne Midfastesøndag at afgøre Sagen om den forhenværende
                  Junker Abels Gods, og ligeledes Sagen om den Herre Konges og hans kødelige
                  Søskendes Arvegods, som længe har verseret mellem dem, paa fornævnte Sted og Dag
                  offentlig afsagde Kendelse under Ed om, at de tildømte den Herre Konge og hans
                  Brødre og Søstre hvert og et af den forhenværende Junker Abels Godser at besidde
                  frit til evig Tid, saavel dem, Herr Helmold, Greve af Schwerin, fik efter
                  Margrete, Abels, Datter, som dem, der faldt paa Klostrets<ref target="drb3"/> Lod,
                  da denne Frøken indtraadte i det, saasom erhvervet ved ret Køb og lovlig Skødning;
                  de erklærede ligeledes under Ed, at de, da den Herre Konge ikke efter Ret eller
                  Lov i Kongeriget Danmark kunde afhænde det Arvegods, der tilhørte hans kødelige
                  Søskende, og heller ikke sit eget, eftersom han paa det Tidspunkt ikke var kommet
                  til Skelsaar og Alder<ref target="drb4"/>, tildømte de det til ham og til hans
                  fornævnte Søskende at faa det tilbage og frit at raade over det, hvilken Ed og
                  Fremgangsmaade i denne Sag vi, idet vi i Enighed anerkender, at de er gaaet
                  rigtigt og retfærdigt frem, stadfæster med vor Dom, saavidt det ligger til os, og
                  har vi tildømt den Herre Konge og hans kødelige Søskende alt det fornævnte Gods,
                  saavel det, som oftnævnte Junker Abel besad, som ligeledes Arvegodset, at besidde
                  evindelig. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nærværende Brudstykke af et Brev er overleveret af Svaning i dennes
                  Skrift om det slesvigske Hertugdømme (de ducatu Slesvicensi); det mangler
                  Indledningen, saaledes at det ikke kan ses, hvilke Mænd der udgjorde
                  Vordholdsnævnet. Svaning sammenstiller nærværende Brev med Dommen af 1285 28. Maj
                  om Als (DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12850528001'&gt;139&lt;/a&gt;), fordi
                  der ogsaa i dette er Tale om et Vordholdsnævn. Fra dette Brev tager han Navnene
                  paa de der angivne Medlemmer af Nævnet. Det er disse Navne, der i nogle Udgaver
                  figurerer i det foreliggende Brevs Indledning. Tilskyndelsen for Svaning til at
                  skrive Navnene paa Nævnet fra 1285 over det foreliggende Brev, laa i den Form, det
                  havde faaet i hans Forlæg, der undlod at gentage Navnene paa Nævnets Medlemmer,
                  men blot skrev 'fornævnte' Herrer, fordi Forlægget under Afskriften af selve
                  Nævnets Kendelse havde omtalt dets Medlemmer. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970203001'&gt;247&lt;/a&gt; Art. 2 og
                  Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970324001'&gt;250&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> naar en Person med Formue indtraadte i et Kloster, maatte der finde et
                  Skifte Sted, idet det kun var tilladt at medtage en vis Del af Formuen. </p>
                  <p n="drb4"> den latinske Tekst stemmer paa dette Sted ikke med Hvitfelds danske
                  Gengivelse af Nævnskendelsen, som er meddelt i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970324001'&gt;250&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
