<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970928002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970928002</idno>
            <idno type="dd_serialno">269</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4485681"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift af Langebek i Langebeks Diplomatarium med
                  tilføjelsen <hi rend="italic">Adest fragmentum sigilli</hi> — Uden paa <hi rend="italic">Ratihabitio regis super
                     bonis sororum Agnetis et Jutte — Konge Ericks Beschermelse Breff paa sancte
                     Agnetis closter oc gotz, som er Snesørr oc Braneløff, Buruse oc Hesleby
                  etc</hi>. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Afskrift af Jon Mortensen ibid. med tilføjelsen <hi rend="italic">D. s.
                     Agnete closter i Roskilde Ratihabicio Regis super bonis sororum Agnetis et
                     Jutte. 1397</hi> — <hi rend="italic">Ac</hi>: Afskrift af Thorkelin ibid. med tilføjelsen <hi rend="italic">Ex
                     autographo membran. Fascic. No 9</hi>. d. v. s. AM. Suppl. I 9, og <hi rend="italic">Sigillum
                     ceræ albæ impressum loro membranæ appendet sed læsum</hi>. I Rep. anføres brevet
                  som registreret i Agnete kl. reg., trykt ÆA. IV 289. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485680.webp">2. rk. IV nr. 269</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511494.webp">II:4 nr. 269</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 269. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-09-28"> 1297. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved paalægger bønderne paa det gods, som tidligere har tilhørt
                  Agnes og Jutta, at svare deres afgifter til Agnete klosteret i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gratia Danorum Sclauorumque rex, uniuersis inhabitantibus bona, que
                  quondam fuerunt nobilium domicellarum Agnetis et Iutte in Skyppinge, Burusæ,
                  Snesharæ, Brandæleuæ et Hæslæby, salutem et gratiam. ♦ Cum monasterium sororum
                  sancte Agnetis Roskildis sub nostre protectionis munimine de speciali fauore
                  suscepimus defensandum, uobis omnibus et singulis sub optentu gratie nostre
                  districte precipiendo mandamus, quatenus de fructibus et redditibus bonorum, que
                  inhabitatis et tenetis, nulli cuiuscunque potestatis aut status, quicquam reddatis
                  uel respondeatis nisi supradicto monasterio sororum dictarum uel
                  procurator&lt;i&gt;, aut certo nuncio earundem. ♦ Datum Slaulosie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo septimo, in profesto
                  sancti Michaelis, presentibus consiliariis nostris. ♦ In cuius rei euidentiam
                  sigillum nostrum duximus presentibus apponendum. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 E.=Ericus. </p>
               <p> 16 fuerunt] fuere <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Skyppinge] Skypinge <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 Brandæleuæ et Hæslæby] Brandeleue et Hæsleby <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 19 suscipimus] susceperimus <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 23 procurator&lt;i&gt;] procuratorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som bor paa det Gods,
                  der tidligere tilhørte de velbyrdige Fruer Agnes og Jutta i Skippinge, Baarse,
                  Snesere, Brandelev og Hesselby, Hilsen og Naade.</p>
            <p> Da vi har taget St. Agnete Nonnekloster i Roskilde under vor Beskyttelses Værn
                  for af særlig Gunst at forsvare det, paalægger vi strengt alle og enhver af Eder
                  under Trusel om vor Naades Fortabelse, at I ikke yder eller svarer Frugter eller
                  Indtægter af det Gods, som I bebor eller sidder inde med, til nogen, hvilken Magt
                  eller Stilling han end indtager, undtagen til ovennævnte Nonnekloster eller sammes
                  befuldmægtigede eller visse Bud. Givet i Slagelse i det Herrens Aar 1297 Dagen før
                  St. Michael i Nærværelse af vore Raader. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort
                  Segl hænge under. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
