<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970111001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.517. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 217 — Reg. Dan. nr. 1445.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485659.webp">2. rk. IV nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511475.webp">II:4 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 242. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-01-11"> [f. 1297. 11. januar] <note>
                  <p> Ifølge Løgum klosters necrologium døde biskop Niels af Børglum, der regnedes for
                  en af klostrets »stiftere«, en 11. januar, SRD. IV 578. Da Bonifacius 8. 1298 20.
                  april providerede Josef til bisp i Børglum, skete det med den kanoniske
                  begrundelse, at kapitlet i Børglum ikke havde faaet valgt en biskop, skønt der var
                  gaaet mere end et aar, siden biskop Niels af Børglum var død og den kanoniske
                  frist for valget af en ny bisp saaledes var overskredet. Biskop Niels maa derfor
                  være afgaaet ved døden senest 1297 11. januar. I biskop Josef af Børglums
                  stadfæstelse paa Nielses gave hedder det, at Niels havde skænket gaarden i Dover
                  til klostret paa sit dødsleje, SRD. VIII 217. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Børglum skænker sin gaard i Dover til klostret i Løgum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nicholaus dei gratia Burgalanensis episcopus, omnibus bonis et iustis ad quos
                  litere presentes peruenerint cum benedictione paterna in fine salutem sine fine. ♦
                  Uniuersitatis uestre significamus dilectioni, quod omnia que nobis attinebant in
                  mansione nostra Dofre, tam in terris quam in domibus et pecoribus, cum omni
                  reliqua supellectili nos fratribus nostris de Loco Dei, apud quos olim locum
                  sepulture nobis preelegimus, pro remedio anime nostre, et ipsorum perpetue
                  orationis remuneratione, cum presentis scedule attestatione, et sigilli nostri
                  impressione, totaliter condonasse. ♦ Si quis igitur hanc nostre deuotionis
                  donationem infirmare uel infringere temptauerit, coram deo in extremo examine non
                  sine graui pena peccatise nobis responsurum certissime sciat. ♦ Quod ne quis
                  presumat ex auctoritate sancte trinitatis prohibemus. ♦ Ualete. <pb facs="4485660"/>
            </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds Naade Biskop i Børglum, hilser ved Enden af sit Levnedsløb med
                  faderlig Velsignelse uden Ende alle gode og retfærdige, som ser dette Brev. </p>
            <p> Vi meddeler Eder alle, elskede Venner, at vi med dette Brev som Bevis og under
                  vort Segl fuldstændigt har skænket alt, som tilhørte os i vor Hovedgaard<ref target="drb2"/> i Dover, saavel i Jord som i Huse og Kreaturer samt alt andet
                  Husgeraad, til vore Brødre af Løgum Kloster, hos hvem vi alt tidligere har valgt
                  vort Gravsted, til Frelse for vor Sjæl og som Belønning for deres evige Forbønner.
                  Dersom nogen derfor forsøger at svække eller bryde denne fromme Gave, skal han
                  vide for vist, at han af os vil blive draget til Ansvar for Gud paa Dommens Dag
                  ikke uden at faa en svær Straf for sin Synd. Vi forbyder i Kraft af den hellige
                  Treenighed at nogen drister sig til dette. Lev vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Biskop Niels 1. af Børglum døde den 11. Januar 1297. </p>
                  <p n="drb2"> gengiver det latinske Ord 'mansio', der plejer at betegne en større
                  Gaard. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
