<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970407001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970407001</idno>
            <idno type="dd_serialno">252</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stettin Staatsarchiv, Cod.Rugianus f.46r. nr. 132 med
                  overskrift <hi rend="italic">Priuilegium monasterii in Hidense</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius III 104 nr. 262; Pomm. UB. III 304 nr. 1801.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485669.webp">2. rk. IV nr. 252</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511484.webp">II:4 nr. 252</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 252. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-04-07">
                   1297. 7. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schaprode </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingefred, enke efter Anders Erlandsen, og hendes søn, ridder Anders, sælger deres
                  gods paa øen Hiddensee til klostret Neuencamp med forbehold af visse rettigheder.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus Christi fidelibus presens scriptum cernentibus. Ingifrid relicta domini
                  Andree Erlandi et Andreas miles filius eorundem salutem. ♦ Notum facimus
                  presentibus et futuris quod cum illustris princeps Ruyanorum dominus Wiz. in
                  insula Hyddense fundari mandasset Cysterciensis ordinis abbaciam et eandem
                  monasterio Nouicampi eiusdem ordinis subiecisset et monasterii eiusdem monachos in
                  possessionem mitti iussisset nos hoc in nostri preiudicium fieri sencientes eo
                  quod predicte insule medietas et plenumius atque iudicium ad nos pertineret ipsos
                  monachos super huiusmodi statuimus conuenire. ♦ Tandem procurante domino Thoma cum
                  Thorace nostro milite uendidimus dictis monachis ac monasterio Nouicampi omnia
                  bona que possedimus in prefata insula Hyddense pro centum marchis puri et
                  examinati argenti sub libra Coloniensi necnon et pro ducentis marchis denariorum
                  Slauicalium datiuorum. istis tamen condicionibus adiectis quod ligna sufficientia
                  ad comburendum pro curia nostra Scaprode de predicta insula faciamus afferri. et
                  homines nostri uillam Scaprode tantummodo inhabitantes de eisdem lignis que ad
                  usus nostros succiduntur et apportantur uirgulas et alia residua licite percipiant
                  ac deportant. ♦ Sues quoque curie nostre cum arbores fructum produxerint pasci
                  faciamus in eadem. insula absque censu ♦ Piscature uero medietatem nostro usui
                  ibidem reseruamus ita tamen quod nostri piscatores quos ad prouisionem piscature
                  partis nostre constituerimus in prefata insula maneant et ligna libere habeant
                  sibi ad comburendum sufficiencia sicut hactenus est consuetum. ♦ Medietatem eciam
                  tocius naufragii quod wlgariter dicitur todrift nobis et nostris heredibus
                  perpetuo reseruamus. ♦ Preterea ne dictus dominus Thomas cum Thorace propter hec
                  aliquid paciatur detrimenti. uolumus quod ipse et sui heredes quecunque ibidem
                  habuit in futurum habeat sicut ante. ♦ Declaramus insuper quod quic<pb facs="4485670"/>quid controuersie ac discordie &lt;que&gt; inter uenerabilem
                  patrem dominum abbatem et honestos dominos suos monachos ac internos hactenus
                  exstiterat racione huius contractus totaliter est sopitum. ♦ In cuius rei maiorem
                  euidenciam ac firmitatem sigilla nostra presentibus duximus apponenda. ♦ Actum et
                  datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. septimo in Scaprode dominica in ramis palmarum presentibus
                  nobilibus militibus domino Thoma cum Thorace et domino Marquardo fratre suo et
                  domino Heynrico filio dicti domini Thome et fratre Petro priore Nouicampi et
                  fratre Petro ibidem furnario et fratre Godefrido ac fratre Petro ordinis
                  predicatorum de Dacia de domo Lundenensi et multis aliis fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Wiz.=Wizlaus. </p>
               <p> 19 istis tamen condicionibus, <hi rend="italic">gentaget i Aa</hi>. </p>
               <p> 24 eadem] easdem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 &lt;que&gt; <hi rend="italic">mgl</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingefred, Enke efter Herr Anders Erlandsen og Anders, Ridder, hendes Søn, hilser
                  alle troende kristne, som ser dette Brev. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at da den berømmelige Fyrste,
                  Rygboernes Herre Vizlav havde givet Paalæg om at grundlægge et Abbedi tilhørende
                  Cistercienserordenen paa Øen Hiddensee og lagt dette under Klosteret Neuencamp af
                  samme Orden, og befalet at sætte samme Klosters Munke i Besiddelse af det, har vi,
                  skønt vi følte, at dette skete til Skade for os, fordi Halvdelen af omtalte Ø og
                  al Ret og Domsmyndighed tilhørte os, besluttet at komme til en Forstaaelse med
                  Munkene om dette. Tilsidst solgte vi med Thomas af Platen, vor Ridder<ref target="drb1"/>, som Forhandler de nævnte Munke og Klosteret Neuencamp alt det
                  Gods, som vi besad paa omtalte Ø Hiddensee, for 100 Mark purt og vejet Sølv efter
                  kølnsk Vægt samt for 200 Mark vendiske Penge i gængs Mønt med de tilføjede
                  Betingelser, at vi paa fornævnte Ø maa hente det nødvendige Brændsel for vor Gaard
                  Schaprode, og vore Mænd, blot de bor paa Gaarden Schaprode, maa frit tage og
                  bortføre Kviste og andre Rester af samme Træ, som fældes og fremskaffes til vort
                  Brug. Og Gaardens Svin maa vi, naar Træerne bærer Frugt, lade drive paa Olden paa
                  samme Ø uden Afgift. Men Halvdelen af Fiskeriet sammesteds forbeholder vi os til
                  vort Brug, dog saaledes at vore Fiskere, som vi indsætter til at forestaa vor
                  Andel af Fiskeriet, skal blive boende paa fornævnte Ø og frit have tilstrækkeligt
                  med Brændsel, saaledes som det hidtil har været Sædvane. Ogsaa Halvdelen af alt
                  Vraggods, som paa Folkemaal kaldes 'Todrift'<ref target="drb2"/>, forbeholder vi
                  os og vore Arvinger til evig Tid. Fremdeles for at nævnte Herr Thomas af Platen
                  paa Grund af dette ikke skal lide nogen Skade, vil vi, at han selv og hans
                  Arvinger i Fremtiden ligesom tidligere skal have, hvad de sammesteds har haft. Vi
                  erklærer yderligere at enhver Strid og Uenighed, som indtil nu har raadet mellem
                  den ærværdige Fader Herr Abbeden og de hæderværdige Herrer, hans Munke, paa den
                  ene og os paa den anden Side, fuldstændigt er ude af Verden ved denne
                  Overenskomst. Til større Klarhed og Sikkerhed herfor har vi ladet vore Segl hænge
                     <pb facs="4511485"/> under dette Brev. Forhandlet og givet i det Herrens Aar
                  1297 i Schaprode Palmesøndag i Nærværelse af de velbyrdige Riddere, Herr Thomas af
                  Platen og Herr Markvard, hans Broder og Herr Henrik, Søn af nævnte Herr Thomas, og
                  Broder Peder, Prior i Neuencamp, og Broder Peder, Bagermester sammesteds, og
                  Broder Gotfred og Broder Peder af Dominikanerordenen i Danmark fra Huset i Lund,
                  og mange andre troværdige Mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970408001'&gt;253&lt;/a&gt; i
                  Slutningen. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. \"Tildrift\". </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
