<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970118002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970118002</idno>
            <idno type="dd_serialno">244</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4485661"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1297 30. oktober. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 777 nr. 888; Rep. nr. 654 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), om dateringen se
                  til nr. 243.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485660.webp">2. rk. IV nr. 244</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511476.webp">II:4 nr. 244</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 244. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-01-18"> 1297. 18. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. paalægger bispen af Roskilde at sørge for, at det gods, der
                  uretmæssigt er frataget Agnete kloster i Roskilde, tilbagegives dette. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri episcopo Roskildensi
                  salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Dilectarum in Christo filiarum priorisse
                  et conuentus monasterii sancte Agnetis Roskildensis per priorissam soliti
                  gubernari ordinis sancti Augustini, secundum instituta et sub cura fratrum ordinis
                  predicatorum uiuentium precibus inclinati presentium tibi auctoritate mandamus,
                  quatinus ea que de bonis ipsius monasterii alienata inueneris illicite uel
                  distracta ad ius et proprietatem eiusdem monasterii legittime procures reuocare,
                  contradictores per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compescendo. ♦
                  Testes autem qui fuerint nominati, si se gratia odio uel timore subtraxerint
                  censura simili appellatione cessante compellas ueritati testimonium perhibere,
                  prouiso ne aliquis extra suam ciuitatem et dyocesim auctoritate presentium ad
                  iudicium euocetur, nec procedatur in aliquo contra eum. ♦ Datum Rome apud sanctum
                  Petrum .xv. kalendas februarii, pontificatus nostri anno secundo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser den ærværdige Broder, Bispen i
                  Roskilde, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Efter at have bøjet os for de Bønner, som vore elskede Døtre i Kristus Priorinden
                  og Konventet for St. Agneteklostret i Roskilde af Augustinerordenen, som plejer at
                  styres af en Priorinde og lever efter Dominikanerordenens Bestemmelser og under
                  Dominikanerbrødrenes Tilsyn, paalægger vi Dig i Kraft af dette Brev, at hvad Du af
                  dette Klosters Gods finder ulovligt afhændet eller solgt, skal Du med Rette lade
                  tilbagekalde til samme Klosters Ret og Eje, idet Du med Udelukkelse af Appel
                  tvinger dem, der handler herimod, med Kirkens Straf. Men hvis de Vidner, som
                  udpeges, af Venskab, Had eller Frygt skulde unddrage sig, skal Du uden Appel med
                  samme Straf tvinge dem til at aflægge sandt Vidnesbyrd, dog maa ingen i Kraft af
                  dette Brev stævnes til Dom udenfor sin Stad og sit <pb facs="4511477"/> Stift, og
                  der maa ikke dér foretages noget Retsskridt imod ham i nogen Henseende. Givet i
                  Rom i S. Pietro den 18. Januar i vort Pontifikats 2. Aar<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970118001'&gt;243&lt;/a&gt; Note 1.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
