<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970126001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">246</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 965 med overskrift <hi rend="italic">Bonifacii VIII
                     bulla</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 781 nr. 894; Rep. nr. 674 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485662.webp">2. rk. IV nr. 246</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511478.webp">II:4 nr. 246</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 246. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-01-26"> 1297. 26. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. paalægger abbeden i Næstved, provsten i Roskilde og dekanen i
                  København at dømme i striden mellem Roskilde Agnete kloster og Sorø kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei, dilectis filiis .. abbati monasterii de
                  Nestwet et .. preposito Roskildensis ac .. decano Hafnensis ecclesiarum
                  Roskildensis diocesis salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Conqueste sunt nobis
                  dilecte in Christo filie . . priorisse et conuentus monasterii sancte Agnetis
                  Roskildensis, ordinis sancti Augustini, per priorissam soliti gubernari, secundum
                  instituta et sub cura ordinis fratrum predicatorum uiuentes, quod .. abbas et
                  conuentus monasterii de Sora Cisterciensis ordinis Roskildensis diocesis super
                  terris debitis possessionibus et rebus aliis iniuriantur eisdem; ♦ Ideoque
                  discretioni uestre per apostolica scripta mandamus, quatinus partibus conuocatis
                  audiatis causam, et appellatione remota fine debito decidatis, facientes quod
                  decreueritis per censuram ecclesiasticam firmiter obseruari. ♦ Testes autem qui
                  fuerint nominati, si se gratia odio uel timore subtraxerint cen<pb facs="4485663"/>sura simili appellatione cessante cogatis ueritati testimonium perhibere, ♦
                  Prouiso ne aliquis, auctoritate presentium extra suam ciuitatem et diocesim ad
                  iudicium euocetur, nec procedatur in aliquo contra eum. ♦ Et si non omnes hiis
                  exequendis potueritis interesse, duo uestrum ea nichilominus exequantur. ♦ Datum
                  Rome apud sanctum Petrum vii. kalendas februarii, pontificatus nostri anno tertio.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Sønner ..., Abbed i
                  Næstved Kloster, ..., Provst i Roskilde, og ..., Dekan i København i Roskilde
                  Stift med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Vore elskede Døtre i Kristus ..., Priorinde, og det menige Konvent i St.
                  Agnetekloster i Roskilde af Augustinerordenen, der plejer at ledes af en Priorinde
                  og lever efter Dominikanerbrødrenes Bestemmelser og under Dominikanerbrødrenes
                  Tilsyn, har klaget til os over, at ..., Abbed, og Konventet i Sorø Kloster af
                  Cistercienserordenen i Roskilde Stift tilføjer dem Uret med Hensyn til Jorder,
                  Gældskrav, Besiddelser og andre Ting. Derfor paalægger vi ved denne apostoliske
                  Skrivelse Eder, vise Brødre, at I skal lade Parterne stævne til Møde, paahøre
                  Sagen og med Udelukkelse af Appel afgøre den med den rette Afslutning, idet I
                  sørger for, at Eders Afgørelse overholdes i alle Maader under Trusel om Kirkens
                  Straf. Hvis de Vidner, som udpeges, af Venskab, Had eller Frygt skulde unddrage
                  sig, skal I ligeledes uden Appel med Kirkens Straf tvinge dem til at aflægge sandt
                  Vidnesbyrd, dog maa ingen i Kraft af dette Brev stævnes til Dom uden for sin Stad
                  og sit Stift og der maa ikke dér foretages noget Retsskridt imod ham i nogen
                  Henseende. Skulde I ikke alle kunne være med til Udførelsen heraf, skal to af Eder
                  udføre det. Givet i Rom i S. Pietro den 26. Januar i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
