<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970928001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">268</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 949 — Registreret efter <hi rend="italic">A</hi> i
                  Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 284, cf. V 66. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 681 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485680.webp">2. rk. IV nr. 268</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511494.webp">II:4 nr. 268</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 268. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-09-28"> 1297. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver afkald paa det gods, som Agnes og Jutta har skødet til
                  Agnete kloster i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Cum secundum exigentiam status nostri,
                  monasteriis et religiosis personis teneamur et uelimus prestare gratiam et
                  fauorem, specialiter tamen monasterium sororum sancte Agnetis Roskildis quod a
                  progenitoribus nostris fundatum et dotatum nouimus cum omnimoda beniuolentia
                  prosequi cupientes secundum directionem consilii nostri totam scotationem de
                  omnibus et singulis bonis que fuerunt eiusdem monasterii ratione nobilium
                  domicellarum Agnetis et Iutte filiarum clare memorie domini Erici quondam regis
                  Dacie illustris nobis in generalibus placitis Syalandie et Lalandie et
                  quibuscunque litteris factam cum omnibus fructibusinde percipiendis eidem
                  monasterio dictarum sororum plene et libere tenore presentium resignamus. ♦
                  Suscipimus insuper ipsum monasterium cum omnibus bonis suis tam istis quam aliis
                  sub nostre protectionis munimine contra cuiuslibet secularis potentie uiolentiam
                  defensandum. ♦ Datum Slauløs anno domini millesimo ducentesimo nonagesimo septimo
                  in profesto beati Michaelis, in presentia nostra et uenerabilium patrum dominorum
                  Cristiarni Ripensis, ac Iohannis Roskildensis episcoporum; testibus dominis Erico
                  duce Hallandie, Dauid Thorstensen, Achone Ionessen quondam dapiferis Nicholao
                  dapifero nostro Petro Ionessen prefecto Scanie, Ion Litlæ Olauo Takisen et Hamundo
                  dicto Litlæ ac aliis consiliariis nostris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da vi i Medfør af vor Stilling er pligtige til og besjælet af Ønsket om at vise
                  Klostre og klostergejstlige Naade og Gunst og især ønsker med al mulig Velvilje at
                  støtte St. Agnetes Nonnekloster i Roskilde, som vi ved er indstiftet og doteret af
                  vore Forgængere, giver vi efter vort Raads Vejledning fuldt og frit over for
                  nævnte Nonnekloster Afkald paa hele Skødningen af alt det Gods med alle dets
                  Frugter, som samme Kloster paa Grund af de velbyrdige Frøkener Agnes og Jutta,
                  Døtre af salig Herr Erik, Danmarks forhenværende berømmelige Konge, har foretaget
                  til os paa Sjællands og Lollands Landsting og ved Breve af enhver Art. Ydermere
                  tager vi Klosteret med alt dets Gods, saavel dette som andet, under vor
                  Beskyttelses Værn for at forsvare det mod en hvilkensomhelst verdslig Magts
                  Overgreb. Givet i Slagelse i det Herrens Aar 1297 Dagen før St. Michael i
                  Nærværelse af os og de ærværdige Fædre, Herrerne Kristian, Biskop af Ribe, og
                  Jens, Biskop af Roskilde, og med de Herrer, Erik, Hertug af Halland, David
                  Thorstensen og Aage Jonsen, fordum Droster, Niels, vor Drost, Peder Jonsen,
                  Skaanes Gælker, Jon Lille, Oluf Tagesen og Hamund kaldet Lille samt andre af vore
                  Raader, som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
