<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12970203001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12970203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">247</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10, om den videre overlevering se Dipl. Dan. 2. rk.
                  I nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref> — Omtalt
                  af Hvitfeld III 24, fol. 307 — Registreret af Stephanius efter A 5 p.218
                     <hi rend="italic">Placitationem inter regem et Valdemarum. et Ericum duces Jutiæ 1297</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. og herefter Hasse II 363 nr.875 — Reg. Dan. nr.*711;
                  Rep. nr. 675.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485663.webp">2. rk. IV nr. 247</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511478.webp">II:4 nr. 247</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 247. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1297-02-03"> [1297. o. 3. februar]
               <note>
                  <p> P. A. Munch, Det norske Folks Hist., 4. Del 2. Bind 232 og Hasse l. l. sætter
                  forhandlingerne til 1296, hvilket, som Rep. l. l. bemærker, ikke kan opretholdes
                  mod Stephanius registratur. Hos Hvitfeld staar referatet af disse forhandlinger
                  under 1295 umiddelbart efter Hindsgavlforliget, idet han øjensynligt opfatter
                  disse forhandlinger mellem kongen af Danmark og hertug Valdemar og dennes broder
                  Erik, som korresponderende med den danske konges forhandlinger med Norge ved
                  Hindsgavl 1295 25. september, cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1295/dd_12950925001" type="link">184</ref>. Men dette er
                  sikkert forkert. Forhandlingerne har fundet sted omkring kyndelmisse, cf. nedenfor
                  art. 3, hvilket tidligst kan være kyndelmisse 1296 og efter Stephanius registratur
                  maa være kyndelmisse 1297, Til støtte for aaret 1297 kan ogsaa anføres artikel 9,
                  hvor kongen siger, at han ikke vil have noget at gøre med striden mellem Agnete
                  kloster i Roskilde og Erik Eriksen, medmindre sagen blev ført for kongen. Men
                  omkr. kyndelmisse 1296 var kongen endnu i høj grad part i denne sag, idet han
                  først 1296 15. marts tilbagegav klostret det gods, som kronen havde beslaglagt og
                  som Erik Eriksen paa sin hustrus vegne gjorde arvekrav paa, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960315001" type="link">204</ref> og <ref target="/books/dipdan/1297/dd_12970118001" type="link">243</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved slutter overenskomst med hertug Valdemar 2. af Slesvig samt
                  dennes broder Erik. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;1.&gt; Met hertug Waldemar aff Sønder Iudland bleff det oc forligt/ hand stod
                  igien fran Als/ Arre/ oc Femern/ efter den doms liudelse/ vdi konning Erich
                  Christofferssøns tid/ vdgangen vaar. &lt;2.&gt; Hertug Erich aff Sønder Iudland
                  (!)/ oc hans broder Waldemar paa den ene/ oc kong Erich paa den anden side/ vaar
                  endda ydermere trætte oc misforstand imellem/ om kong Abels søns arffue/ som boede
                  til Suenborg/ huilcken arffue konning Erich Glipping/ denne konning Erichs fader/
                     <pb facs="4485664"/> haffde til sig annammet/ men hertug Erich af Slesuig (!)
                  formeente sig paa hans farfaders/ hertug Waldemars (!) vegne/ at vere skeet
                  ferkort vdi/ thi forneffnde Abel døde/ oc haffde ingen børn/ vden Margrete/ som
                  fick greff Helmold af Suerin/ til huilcken arffue/ hans farfader vaar saa nær som
                  kong Erich Glipping/ thi hun døde barnløs. Denne tuist bleff oc forligt.
                  &lt;3.&gt; Dagen effter vor frue/ kyndelmisse/ til Vordingborg/ da bleff
                  forhandlet/ at alle de breffue/ som hand oc hertug Waldemar haffue aff kongen aff
                  Danmarck/ eller hand aff dem/ skal bliffue ved deris fulde mact. &lt;4.&gt; Kand
                  dennem videre trætte imellem komme/ da compromittêr kongen/ paa hertug Geert aff
                  Holsten/ alle irringe/ som enten nu er dennem imellem/ eller kand røris.
                  &lt;5.&gt; Hertugerne loffuet/ at om konning Erich/ eller hertug Haagen aff Norge/
                  icke met kongen aff Danmarck/ kand komme offuer eens/ effter det compromiss, paa
                  baade sider giordis til Hindsgaffuel/ da skal de effter dansk low suare til rette/
                  oc hues kongen aff Norge eller hertugen icke vil compromittêre, eller staa til
                  rette/ da skal de icke metholde kongen aff Norge eller hertugen men kongen.
                  &lt;6.&gt; Item om kongens søstre oc brødre deris fæderne gods/ som hertugen aff
                  Iudland/ oc hans broder haffuer kunde igien vindis/ enten formedelst venlig
                  forhandling/ eller greffue Geertis sigelse oc mindelig forhandling/ som for en
                  dommere/ eller ved rigens raads dom/ da skal hertugen oc hans broder oplade oss/
                  vore brødre oc søstre deris parter i forneffnde gods/ Kand det icke igien vindis/
                  da skal forneffnde gods tilhøre hertugerne aff Iudland/ effter som de breffue/ før
                  der om giorde er/ indeholder. &lt;7.&gt; Hertugerne skal ingen wret maa giøre
                  voris bønder i hertugdommet/ men den deel som ret er/ naar hand tiltales der om.
                  Vil hand det icke giøre/ da skal hand suare oss oc Danmarckis raad/ til perlemente
                  oc dannehoff som holdis. &lt;8.&gt; Wi skal alle geistlige oc leeg/ som haffue
                  tilhenget hertugerne/ vndertagendis de som ere forvundne/ for vor faders død/
                  giffue quit oc ledige for det anhang de dem haffue giort/ det samme skal de giøre
                  voris anhang. &lt;9.&gt; Vdi den trætte/ som er imellem hertug Erich(!) hertugens
                  broder/ oc predickebrødre i Roskild/ paa s. Agnethe søstris vegne/ ville wi intet
                  haffue met at giøre/ vden der føris trætte paa. &lt;10.&gt; Item Jerloffherret/
                  Gamleborrig/ Fyennes/ der om skal skee hertugerne/ som de breffue sige wi haffue.
                  &lt;11.&gt; Naar som borgerne til Lybke/ Strolsund, Rostock/ Vismar/ lader
                  hertugerne see beuis/ at wi haffue der neder<pb facs="4485665"/>lagt 1600. marck/
                  da skal de lade oss Kolding ampt følge/ met bønder oc tienere. &lt;12.&gt; Huad
                  mere oss er imellem/ eller komme kand/ det skal staa til forneffnde greff Geertis
                  sigelse </p>
            <div type="app">
               <p> 30 Hertug Erich aff Sønder Judland] <hi rend="italic">læs herr Erich af Langeland</hi>. </p>
               <p> 1 Hertug Erich aff Slesuig] <hi rend="italic">læs herr Erich af Langeland</hi>. </p>
               <p> 2 Waldemars] <hi rend="italic">læs Abels</hi>. </p>
               <p> 5 Denne tuist bleff oc forligt] <hi rend="italic">d. v. s. sagen blev overladt et vordholdsnævn
                     til afgørelse, cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1297/dd_12970324001" type="link">250</ref> og <ref target="/books/dipdan/1297/dd_12970324002" type="link">251</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 29 Jerloffherret] <hi rend="italic">cf. Dipl. Dan. 2. rk. III nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12860331001" type="link">170</ref>, hvor
                     teksten har</hi> Gurløffherridt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; Med Hertug Valdemar af Sønderjylland blev der ogsaa sluttet Forlig: han
                  gav Afkald paa Als, Ærø og Femern efter Ordlyden af den Dom, der var udgaaet i
                  Kong Erik Kristoffersens Tid<ref target="drb2"/>. &lt;2&gt; Yderligere herskede
                  der Trætte og Misforstaaelse mellem Hertug Erik af Sønder<pb facs="4511479"/>
                     Jylland<ref target="drb3"/> og hans Broder Valdemar paa den ene og Kong Erik
                  paa den anden Side om Arven efter Kong Abels Søn, som boede i Svendborg<ref target="drb4"/>, hvilken Arv Kong Erik Glipping, denne Kong Eriks Fader, havde
                  tilegnet sig, men Hertug Erik af Slesvig<ref target="drb5"/> mente paa sin
                  Farfaders, Hertug Valdemars<ref target="drb6"/>, Vegne<ref target="drb7"/>, at han
                  var blevet forfordelt i denne Sag; thi fornævnte Abel døde og havde ingen Børn
                  undtagen Margrete, som fik Grev Helmold af Schwerin, til hvilken Arv hans Farfader
                  var saa nær som Kong Erik Glipping; thi hun døde barnløs: denne Tvist blev ogsaa
                     forligt<ref target="drb8"/>. &lt;3&gt; Dagen efter vor Frue Kyndelmisse i
                  Vordingborg blev det forhandlet, at alle de Breve, som han og Hertug Valdemar har
                  fra Kongen af Danmark eller han fra dem, skal staa ved deres fulde Magt. &lt;4&gt;
                  Skulde yderligere Trætte opstaa imellem dem, da slutter Kongen Forlig om Voldgift
                  med Hertug Gerhard af Holsten som Voldgiftsmand angaaende alle de Misforstaaelser,
                  der enten nu er dem imellem eller maatte opstaa. &lt;5&gt; Hertugerne lovede, at
                  om Kong Erik eller Hertug Haakon af Norge ikke kan komme overens med Kongen af
                  Danmark efter det Forlig, som fra begge Sider sluttedes paa Hindsgavl<ref target="drb9"/>, da skal de<ref target="drb10"/> staa til Ansvar efter dansk
                  Lov, og hvis Kongen af Norge eller Hertugen ikke vil slutte Forlig eller staa til
                  Ansvar, da skal de ikke holde med Kongen af Norge eller Hertugen, men med Kongen.
                  &lt;6&gt; Fremdeles dersom Kongens Søstres og Brødres Fædrenegods, som Hertugen af
                  Jylland og hans Broder sidder inde med, kunde genvindes<ref target="drb11"/> enten
                  formedelst venlig Forhandling eller ved Grev Gerhards Kendelse og mindelig
                     Forhandling<ref target="drb12"/> (for ham) som for en Dommer eller ved Rigens
                  Raads Dom<ref target="drb13"/>, da skal Hertugen og hans Broder oplade til os vore
                  Brødres og Søstres Andele i fornævnte Gods. Kan det ikke genvindes, da skal
                  fornævnte Gods tilhøre Hertugerne af Jylland alt efter, hvad de Breve, der før er
                  udstedte herom, indeholder. &lt;7&gt; Hertugerne skal ingen Uret gøre mod vore
                  Bønder i Hertugdømmet, men den Del, som Ret er, naar han tiltales derom<ref target="drb14"/>. Vil han ikke gøre det, da skal han staa til Ansvar for os og
                  Danmarks Raad paa det Parlament og Danehof, som holdes. &lt;8&gt; Vi skal erklære
                  alle gejstlige og verdslige, som har været Tilhængere af Hertugerne med Undtagelse
                  af dem, som er overbeviste om at have haft Del i vor Faders Død, for kvit og fri
                  at være for den Understøttelse, de har ydet dem. Det samme skal de gøre overfor
                  vore Tilhængere. &lt;9&gt; I den Trætte, som er imellem Hertug Erik, Hertugens
                  Broder, og Dominikanerbrødrene i Roskilde, paa St. Agnetesøstrenes Vegne, vil vi
                  ikke blande os, medmindre der føres Rets<pb facs="4511480"/> trætte derom.
                  &lt;10&gt; Fremdeles med Hensyn til Jerlevherred, Gamborg og Føns, derom skal der
                  ske Hertugerne saameget, som de Breve, vi besidder, siger derom. &lt;11&gt; Naar
                  Borgerne i Lübeck, Stralsund, Rostock og Wismar lader Hertugerne se Bevis for, at
                  vi har deponeret 1600 Mark, da skal de lade Kolding Len155) følge os med Bønder og
                  undergivne. &lt;12&gt; Hvad der ydermere er eller kan komme os imellem, det skal
                  staa til fornævnte Grev Gerhards Kendelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dateringen stemmer med Stephanius' Registratur, der sætter
                  Forhandlingerne til 1297. Hos Hvitfeld staar Referatet af disse Forhandlinger
                  under 1295 umiddelbart efter Hindsgavlforliget (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950925001'&gt;184&lt;/a&gt;), idet han øjensynligt
                  opfatter disse Forhandlinger mellem Kongen af Danmark og Hertug Valdemar og dennes
                  Broder Erik som svarende til den danske Konges Forhandlinger med Norge ved
                  Hindsgavl. Men dette er sikkert forkert; Forhandlingerne har fundet Sted omkring
                  Kyndelmisse, hvilket tidligst kan være Kyndelmisse 1296 og efter Stephanius'
                  Registratur maa være Kyndelmisse 1297. Til Støtte for dette Aar kan ogsaa anføres
                  Artikel 9, hvor Kongen siger, at han ikke vil have noget at gøre med Striden
                  mellem Agnete Kloster i Roskilde og Erik Eriksen, medmindre Sagen blev ført for
                  Kongen. Thi Kyndelmisse 1296 var Kongen endnu i høj Grad Part i denne Sag, idet
                  han først 1296 15. Marts (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960315001'&gt;204&lt;/a&gt;) tilbagegav Klosteret det Gods, som Kronen havde beslaglagt, og som
                  Erik Eriksen paa sin Hustrus Vegne gjorde Krav paa (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960315001'&gt;204&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> Danehofsdommen af 1285 (DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12850528001'&gt;139&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb3"> fejlagtigt for: Erik af Langeland, se om ham Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950925001'&gt;184&lt;/a&gt; Note 6. </p>
                  <p n="drb4"> Abel Abelsen, yngste Søn af Kong Abel, Herre til Langeland, død 1279,
                  havde som Arv efter Faderen bl. a. faaet Svendborg. </p>
                  <p n="drb5"> fejlagtigt for: Erik af Langeland. </p>
                  <p n="drb6"> fejlagtigt for: Abels. </p>
                  <p n="drb7"> d. v. s. som Følge af Slægtskab gennem sin Farfader. </p>
                  <p n="drb8"> d. v. s. Sagen blev overladt et Vordholdsnævn til Afgørelse, se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970324001'&gt;250&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970324002'&gt;251&lt;/a&gt;. Erik af Langeland var
                  Margretes Fætter og som saadan nærmere til at arve hende end Erik Glipping, der
                  var Fætter til hendes Fader. </p>
                  <p n="drb9"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950925001'&gt;184&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb10"> nemlig Kongen og Hertugen af Norge. </p>
                  <p n="drb11"> nemlig for de nævnte Søstre og Brødre. </p>
                  <p n="drb12"> der tænkes vel paa Forhandling under Grevens Mægling. </p>
                  <p n="drb13"> Rigens Raad er en Anakronisme af Hvitfeld, der maa menes en Dom afsagt
                  af Rigets bedste Mænd paa Danehof. </p>
                  <p n="drb14"> d. v. s. at naar Bønderne tiltaler dem ved de stedlige Domstole, skal
                  de staa til Rette under Sagen. Hvis de ikke vil det, skal Sagen gaa til
                  Danehoffet. </p>
                  <p n="drb15"> har aabenbart været pantsat til Hertugen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
