<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630510001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630510001</idno>
            <idno type="dd_serialno">378</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.32v. i vidisse 1263 10. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 275; Script.Min. II 222.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483298.webp">2. rk. I nr. 378</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 378</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 378. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-05-10"> [1263 f. 10. maj] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Bo af Øm kloster appellerer for anden gang til paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. patris et filii et spiritus sancti
                  amen. ♦ A uobis reuerende pater domine Tuko Arusiensis episcope. ego frater B.
                  dictus abbas Care Insule. licet indignus senciens me et monasterium meum et
                  conuentum meum a uobis indebite aggrauari ex eo quod procurationes uisitationi
                  annexas ratione quarundam possessionum nostro monasterio in Dyursæ a uenerabili
                  predecessore uestro domino Suenone collatarum. solum ob remedium anime sue et hoc
                  pure et perfecte et sine quauis condicione et nullatenus sibi debitas. cum a uobis
                  secundum ius speciale nobis a sede apostolica specia<pb facs="4483299"/>liter
                  indultum uisitari minime teneamur. et alia seruicia et seruitutes indebita seu
                  indebitas contra ius predictum nobis inponere et contra iusticiam a nobis nitimini
                  extorquere. familiam eciam nostram talliis indebitis et exactionibus molestare. ♦
                  ex eo eciam quod appellatione ab audiencia uestra ad sedem apostolicam a nobis
                  legitime emissa et illa adhuc pendente cum nichil innouari debuit. ostia domus
                  nostre infra septa monasterii nostri constitut&lt;a&gt; uiolenter confregistis.
                  nec non et infra diem colloquii. a domino N. Wibergensi episcopo illustris regis
                  Danorum cancellario et quibusdam aliis melioribus regni super pacis concordia
                  inter nos reformanda acceptam ac initam. familiam nostram ad presenciam uestram
                  citastis. interdixistis. et pecuniam ab ea extorsistis. ♦ Pro eo eciam quod
                  premissa et pendente appellacione me abbatem dicti monasterii non contumacem non
                  confessum non conuictum super aliquo crimine exconmunicastis. sed hac de causa
                  solum quod abbatem secundum ordinis nostri consuetudinem in litteris meis me
                  appello nec non et conuentum meum simili sentencia innodastis quia me abbatem suum
                  secundum dictam ordinis consuetudinem * appellant. diminuendo siue in totum
                  absorbendo. seu auferendo nobis libertates nostras uel emunitates nostras per
                  priuilegia sedis apostolice nobis et toti ordini Cysterciensi indultas et legitimo
                  tempore sine interruptione prescriptas in nostrum preiudicium non modicum et
                  grauamen. ♦ Ex hiis igitur grauaminibus et eorum quolibet et quam pluribusaliis a
                  uobis reuerende pater. domine Tuko. Arusiensis episcope. nobis conminatis illatis
                  et inferendis necnon etsentenciis &lt;ue&gt;stris uel sentencia in me uel
                  conuentum meum et dictam familiam meam post appellationem ad sedem apostolicam a
                  me legitime interiectam. latis uel lata uel in futurum ferendis uel ferenda
                  iterato sedem apostolicam nomine meo. et monasterii mei. et tocius conuentus et
                  uniuerse familie mee. et nomine omnium ecclesiarum mihi subditarum in scriptis
                  appello. dicte sedis protectioni me et monasterium meum. et conuentum meum. et
                  familiam totam. et predictas ecclesias et omnia bona nobis attinencia.
                  mobiliasiueinmobiliasubponendo. ♦ A uobis eciam apostolos cum instancia peto. quos
                  si negaueritis ab hoc grauamine rursus sedem apostolicam appello. ♦ Obligo autem
                  me non ad probandum omnia premissa sed ea tantum que ad fundationem intencionis
                  me&lt;e&gt; sufficere uidebuntur. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 B. = Boecius. </p>
               <p> 6 constitut&lt;a&gt;] constitute ms. cf. p. 285 1.2 og 2861.100.8.v. </p>
               <p> 7 N. = Nicolao. </p>
               <p> 16 consuetudinem *] consuetudinem me ms., me udeladt af Gertz. </p>
               <p> 22 &lt;ue&gt;stris] Gertz. nostris ms. </p>
               <p> 32 me&lt;e&gt;] Langebek. me ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige, udelelige Treenigheds, Faderens, Sønnens og den Helligaands
						Navn! Amen. Fra Eder, ærværdige Fader, Herr Tyge, Biskop i Aarhus,
						appellerer jeg Broder Bo, skønt uværdig, kaldet Abbed i øm, da jeg føler, at
						jeg og mit Kloster og menige Konvent uforskyldt tynges af Eder. Thi paa
						Grund af nogle Besiddelser i Djursland, som er overdraget vort Kloster af
						Eders ærværdige Forgænger Herr Svend udelukkende for hans Sjælefrelses Skyld
						slet og ret og uden nogensomhelst Betingelse, stræ<pb facs="4510448"/>ber I
						at paabyrde og aftvinge os det til Visitation knyttede Gæsteri, — som vi
						ingenlunde er Eder skyldige, da vi efter den særlige Ret, der er tilstaaet
						os af det apostoliske Sæde, aldeles ikke er pligtige at lade os visitere af
						Eder, — og mod den ovenfor nævnte særlige Ret og mod al Retfærdighed tillige
						at paabyrde og aftvinge os andre Afgifter og Tjenester, som vi aldeles ikke
						er Eder skyldige, samt fortrædige vore undergivne med utilbørlige Skatter og
						Bøder. Videre derved, at I, efter at vor Appel fra Eders Domstol til det
						hellige Sæde paa lovmæssig Maade var udstedt, og medens den endnu svævede,
						og der intet nyt rettelig burde have været foretaget, med Magt har brudt
						Porten op til et af vore Huse indenfor Klosterets Omraade, og at I inden
						Dagen for det Møde, der af Herr Niels, Biskop i Viborg, Kansler hos Danmarks
						høje Konge, og adskillige andre af Rigets bedste Mænd var berammet for at
						forny Fred og Enighed mellem os, og som I havde sluttet Eder til og var
						gaaet ind paa, har stævnet vore undergivne for Eder, lagt dem under
						Interdikt og afpresset dem Penge. Fremdeles derved, at I, skønt der var
						gaaet Appel forud, og denne endnu svævede, dog har banlyst mig, Abbed i det
						nævnte Kloster, skønt jeg ikke havde vægret mig ved at efterkomme Stævningen
						og ikke havde tilstaaet eller var overbevist om nogen Brøde, alene af den
						Grund, at jeg efter vor Ordens Sædvane i mine Breve kalder mig Abbed, og at
						I paa samme Maade ogsaa har banlyst mit Konvent, fordi de efter vor Ordens
						nævnte Sædvane kalder mig deres Abbed, saa I derved formindsker eller
						fuldkomment ophæver og fratager os vore Friheder eller de Begunstigelser,
						der er bevilget os og hele Cistercienserordenen ved det apostoliske Sædes
						Privilegier, og som har været hævdede uden Afbrydelse i den lovbestemte Tid
						— alt sammen til ikke ringe Skade og Tynge for os. Fra alle disse Tynger, og
						hver enkelt af dem og fra alt muligt andet, som I, ærværdige Fader, Herr
						Tyge, Biskop af Aarhus, har truet os med, allerede har paaført os og i
						Fremtiden vil paaføre os, og tillige fra Eders Domme eller Dommen over mig,
						mit Konvent og de nævnte undergivne, der er afsagte eller afsagt efter den
						af mig lovligt iværksatte Appel til det apostoliske Sæde, eller i Fremtiden
						vil blive afsagte eller afsagt — fra alt dette appellerer jeg nu for anden
						Gang i mit eget og mit Klosters, mit hele Konvents og alle mine undergivnes
						og alle de mig underlagte Kirkers Navn skriftlig til det apostoliske Sæde,
						idet jeg stiller mig og mit Kloster, mit Konvent og alle mine undergivne, de
						nævnte Kirker og alt vort Gods, løst eller fast, under dette Sædes
						Beskyttelse. Tillige kræver jeg indtrængende Appelbrev<ref target="drb1"/>
						og hvis I nægter det, appellerer jeg paany for <pb facs="4510449"/> denne
						Krænkelse til det apostoliske Sæde. Jeg forpligter mig til at bevise, om
						ikke alt det foran anførte, saa dog saa meget, som synes at være nok til
						Begrundelse af min Paastand. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1261/dd_12610513001'&gt;338&lt;/a&gt; Note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
