<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630925001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">393</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 94 med overskrift <hi rend="italic">Om nogen Stuff y
                     Droffuit som tilhørde ien wed naffn Jacob Tuwissen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 38 — Reg.Dan. nr. 1082.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483313.webp">2. rk. I nr. 393</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 393</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 393. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-09-25"> 1263. 25. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 1. Abelsen afgør gennem sin drost Jens Hvidding striden mellem Løgum
                  kloster og Jakob Tuesen om skoven Draved. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia dux Iutiæ omnibus presentes literas inspecturis, salutem in
                  domino sempiternam: ♦ Cupientes finem liti ponere super controuersia que
                  uertiturinter claustrales Loci Dei ex una parte etinter Iacobum Tuwissun ex altera
                  desilua Drowidt, que uocatur Stuff, misimus ad locum litigii dilectum dapiferum
                  nostrum Iohannem dictum Hwitting, qui mediantibus pluribus uiris discretis, tandem
                  inter ipsos claustrales et dictum Iacobum, parte utraque concorditer consentiente,
                  taliter iudicialiter terminauit ut dicti claustrales suam antiquam possessionem in
                  silua supradicta integraliter habeant et libere in perpetuum possideant: ♦ Et
                  dictus Iacobus e contrario sua possessione nihilominus perpetualiter perfruatur,
                  nec memoratos claustrales super hiis amplius infestabit, ♦ Igitur ne super hac
                  causa inposterum ex praua suggestione aliqua discordia oriatur, presens
                  scriptumsubsiggillo nostro parti utrique dedimus communitum in memoriam
                  presentium, et noticiam futurorum. ♦ Datum anno domini m cc lxiii kalendas
                  octobris septimo, testibus Alli Biornsun, Bundy Rossun, Bundi Biornsun Soren
                  Knudtsun ac aliis pluribus fide dignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
						evindelig med Gud. </p>
            <p> Da vi ønsker at ende Striden i Anledning af den Uenighed, der raader mellem
						Munkene i Løgum paa den ene Side og Jakob Tuesen paa den anden om Draved
						Skov, der kaldes Stuff, har vi til Aastedet sendt vor elskede Drost Jens
						kaldet Hvidding, som med Bistand af mange gode Mænd omsider med begge
						Parters eenstemmige Samtykke har afgjort Sagen mellem Munkene og den nævnte
						Jakob ved en saadan Dom, at de nævnte Munke tilfulde skal have deres gamle
						Besiddelse i den nævnte Skov og eje den frit til evig Tid. Og paa den anden
						Side skal den nævnte Jakob i lige Maade nyde sin Besiddelse til evig Tid og
						ikke i Fremtiden hindre de nævnte Munke i dette. For at der ikke i Fremtiden
						paa nogen ond Indskydelse skal opstaa Uenighed om denne Sag, har vi givet
						dette Brev under vort Segl til begge Parter, til Erindring for nulevende og
						til Belæring for tilkommende. Givet i det Herrens Aar 1263 den 25. September
						med Herr Alle Bjørnsen, Bonde Rossen, Bonde Bjørnsen, Søren Knudsen og mange
						andre troværdige Mænd som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
