<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12631212001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12631212001</idno>
            <idno type="dd_serialno">405</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 29 f.271r. ep. 1421. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull.Dan. 473 nr. 597 — Reg.d'Urbain IV ed. Guiraud 2372.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483319.webp">2. rk. I nr. 405</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 405</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 405. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-12-12"> 1263. 12. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. bemyndiger biskop Tyge af Aarhus til at overdrage klerken Jakob fra
                  Søborg et kanonikat og en prebende i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;..&gt; episcopo Ar&lt;u&gt;siensi. ♦ Constitutus in presentia nostra dilectus
                  filius Iacobus de Syoburgh clericus Roskildensis diocesis nobis humiliter
                  supplicauit. ut cum ipse nullum prout asserit beneficium ecclesiasticum sit
                  adeptus et canonicatus et prebenda quos dilectus filius magister
                  Th&lt;rugotus&gt;/ electus Reualiensis in Roskildensi ecclesia obtinuit per
                  promotionem ipsius magistri ad Reualiensem episcopatum uacent ad presens/ eos sibi
                  conferre de benignitate apostolica curaremus. ♦ Licet autem clericus ipse
                  asseratur per dilectum filium magistrum Petrum archidiaconum Bruliensem in
                  ecclesia Agennensi per quem ipsum examinari fecimus diligenter inuentus fuisse in
                  litteratura com <pb facs="4483320"/> petenter ydoneus ad ecclesiasticum beneficium
                  obtinendum tamen quia nobis de ipsius uita et conuersatione non constitit
                  fraternitati tue mandamus quatinus circa uitam et conuersationem eiusdem clerici
                  inquisitione diligenti premissa/ si eum uite laudabilis et honeste conuersationis/
                  esse repereris et alias non sit beneficiatus/ aliudque canonicum non obsistat et
                  quod de uacatione dictorum canonicatus et prebende proponitur ueritate fulcitur/
                  eos prefato clerico auctoritate nostra per te uel per alium conferas et assignes.
                  non obstante si aliquibus a sede apostolica sit indultum quod ad receptionem uel
                  prouisionem alicuius minime teneantur/ quodque ad id compelli uel suspendi/ aut
                  interdici uel excommunicari non possint/ et quod alius de prebendis ac beneficiis
                  ad eorum collationem spectantibus nequeat aliquibus prouidere per ipsius sedis
                  litteras non facientes plenam et expressam de indulto huiusmodi mentionem/ siue
                  aliqua indulgentia sedis eiusdem per quam effectus huiusmodi gratie impediri
                  ualeat uel differri et de qua in nostris litteris fieri debeat mentio specialis.
                  contradictores (huiusmodi per censuram ecclesiasticam appellatione postposita)
                  compescendo: prouiso quod idem clericus ad ordines prout requiret onus prebende
                  huiusmodi se faciat statutis temporibus promoueri et personaliter resideat in
                  ecclesia memorata. ♦ Alioquin huiusmodi gratia nullius penitus sit momenti. ♦
                  Datum apud Urbemueterem. ii. idus decembris. anno. tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 (&lt;..) = Tuconi] mgl. ms. </p>
               <p> — Ar(u)siensi] Årasiensi ms. </p>
               <p> 25 Th(rugotus)] Thomas ms. </p>
               <p> 15 contradictores etcetera usque compescendo ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Tyge, Biskop af Aarhus. I vor Nærværelse har vor elskede Søn Jakob af
						Søborg, en gejstlig Mand af Roskilde Stift, i Ydmyghed ansøgt os om, at vi,
						da han — som han hævder — ikke har opnaaet at faa noget kirkeligt Embede, og
						da det Kanonikat og den Præbende, som vor elskede Søn Magister Trued,
						udvalgt til Biskop af Reval, besad i Roskilde Domkirke, ved denne Magisters
						Forfremmelse til Bispedømmet i Reval, er ledige for Tiden, med apostolisk
						Velvilje vilde overdrage ham disse. Uagtet nu denne gejstlige Mand af vor
						elskede Søn<ref target="drb1"/>, Magister Petrus, Ærkedegn af Briellois i
						Agen Kirke, af hvem vi har ladet ham omhyggeligt prøve, hævdes at være
						befundet tilstrækkeligt duelig i boglig Kundskab til at opnaa et kirkeligt
						Embede, paalægger vi dog, eftersom vi ikke har sikker Viden om hans Levned
						og Vandel, Dig, vor Broder, at Du anstiller en omhyggelig Undersøgelse
						angaaende denne gejstlige Mands Levned og Vandel. Hvis Du derefter finder,
						at hans Levned er rosværdigt og hans Vandel hæderlig, at han ikke har noget
						andet Embede, og ingen anden kanonisk Bestemmelse stiller sig hindrende i
						Vejen derfor, og at det, der anføres om Kanonikatets og Præbendens Ledighed,
						viser sig at være rigtigt, da skal Du overdrage disse Embeder til den nævnte
						gejstlige paa vore Vegne enten personligt eller ved en anden, uanset om
						nogen af det apostoliske Sæde har faaet bevilget, at de ikke er pligtige at
						tage imod nogen eller at finde sig i nogens Provision, og at de ikke kan
						tvinges dertil, rammes af Suspension, Interdikt eller Banlysning, og at
						ingen anden kan give nogen Provision paa Præbender eller Beneficier, som de
						har Ret til at overdrage, i Kraft af <pb facs="4510467"/> Brev fra dette
						Sæde, som ikke fuldstændigt og udtrykkeligt omtaler denne Bevilling, uanset
						enhver Begunstigelse af samme Sæde, der kan hindre denne Naadesbevisning i
						sin Virkning eller blot udsætte den, og som vi særlig bør omtale i vort
						Brev, idet Du under Anvendelse af Kirkens Straf tugter Overtræderne med
						Udelukkelse af Appel, forudsat at denne gejstlige Mand, som Præbendens
						byrdefulde Hverv kræver det, paa de fastsatte Tidspunkter lader sig
						forfremme til de forskellige Grader og personligt residerer i den nævnte
						Kirke. Ellers skal denne Naadesbevisning være ganske ugyldig. Givet i
						Orvieto den 12. December i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640711001'&gt;436&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640715001'&gt;437&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
