<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630201101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630201101</idno>
            <idno type="dd_serialno">365</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.30v. med overskrift <hi rend="italic">Littera episcopi ad
                     abbatem et conuentum</hi> — <hi rend="italic">Aal</hi>: Ibid. afskrift paa papir fra 16. aarh.,
                  indsat efter f.44 med overskrift <hi rend="italic">Litteræ Tuchonis Arusiensis ad abbatem et
                     conuentum cænobii Care Insule ɔ: Øm</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 270; Script. Min. II 213 med varianter fra <hi rend="italic">Aa1</hi> —
                  Reg.Dan. nr. 1069.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483286.webp">2. rk. I nr. 365</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 365</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 365. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-02-01"> [1263. beg. af februar] <note>
                  <p> Ifølge Øm klosters krønike kom bisp Tyge om mandagen inden kyndelmisse, d. v. s.
                  30. jan., til Øm. Allerede næste dag ved middagstid tager han afsted igen efter et
                  skarpt udfald imod klostret og efter at have bebudet at ville komme paa gæsteri
                  den første søndag i fasten, d. v. s. 18. febr. Efter at være taget afsted sender
                  han abbeden 3 stævnebreve, hvori han skriftlig anmelder sit gæsteri. Det første af
                  disse stævnebreve samt abbedens svar herpaa (jfr. nr. <ref target="_12630218001" type="link">366</ref>) indføjedes i klosterkrøniken. Disse to breves
                  affattelsestid maa derfor ligge i begyndelsen af februar; saaledes ogsaa Olrik,
                  Valdemar Sejrs Sønner 269 anm. 3. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Aarhus lader meddele til Øm kloster, at han vil komme til klostret
                  den 18. febr., hvorfor det skal have de skyldige tre ugers gæsteriydelser i
                  beredskab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483287"/> Tuko dei gracia Arusiensis episcopus discretis uiris dominis.
                  I. Lamb et preposito Ywaro canonicis Arusiensibus salutem et dilectionem. ♦
                  Rogamus uos et rogando mandamus. quatenus ad claustrum Care Insule personaliter
                  accedentes. abbatem et conuentum ibidem moneatis ac monendo precipiatis eisdem sub
                  pena canonica. ut procurationes trium septimanarum nobis debitas habeant
                  preparatas quia ad eos dominica qua cantatur Inuocauit me dante domino ueniemus.
                  nec assumant sibi excusationis friuole pallium cum constat omnibus monasterium
                  ipsum a uenerabili fratre nostro domino Eskillo predecessore nostro fundatum. et a
                  domino Suenone successore suo dotatum et ditatum. qui ratione possessionum quas
                  eis Dyursæ contulit predictas procurationes sibi et successoribus suis retinuit.
                  in quarum possessione fuerant actenus pacifica et quieta. ♦ Sed si maliciose nobis
                  predictas procurationes denegauerint. precipiatis eis auctoritate nostra sub pena
                  canonica ut sub sigillo suo rationes suas nobis mittant quod ad exibendum minime
                  eas teneantur. ♦ Datum etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 I. = Iohanni. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade Biskop i Aarhus, til de gode Mænd, Herrerne Jens Lam og
						Provst Iver, Kanniker i Aarhus, kærlig Hilsen. </p>
            <p> Vi retter til Eder vor Bøn og dermed vor Befaling, at I personligt begiver
						Eder til Øm Kloster for at give Abbeden og det menige Konvent sammesteds en
						Paamindelse og dermed Paabud om, at de under kanonisk Straf<ref target="drb1"/> skal have det tre Ugers Gæsteri, som de skylder os, i
						Beredskab, efterdi vi — om Gud vil — paa den Søndag, da der synges Invocavit
							me<ref target="drb2"/>, agter at komme til dem. Og de skal ikke dække
						sig under en gennemsigtig Undskyldnings Kaabe, da det er vitterligt, at
						Klosteret er grundlagt af vor ærværdige Broder Herr Eskil, vor Forgænger, og
						udstyret med rige Gaver af Herr Svend<ref target="drb3"/>, hans Efterfølger,
						der under Hensyn til de Ejendomme, som han overdrog dem i Djursland,
						forbeholdt sig og sine Efterfølgere det nævnte Gæsteri, hvoraf de hidtil har
						været i rolig og fredelig Besiddelse. Men hvis de af ond Vilje skulde nægte
						os det nævnte Gæsteri, skal I med vor Myndighed under kanonisk Straf befale
						dem, at de under deres Segl meddeler os, af hvilke Grunde de ikke er
						forpligtet til at udrede os det. Givet osv.<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 24 X de censibus III 39 handler om Klostres Pligt til
						Prokuration (Gæsteri) overfor den visiterende. </p>
                  <p n="drb2">1\\. Søndag i Fasten — var i Aaret 1263 den 18. Febr. (Psalm.
							91,&lt;a href='drb15'&gt;&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Øm Klosters Krønike, Kap. 22-24. De omtalte Besiddelser i
						Djursland er Attrup, Ørup, Rosmos, Ennegaarde og Hyllested. </p>
                  <p n="drb4"> Ifølge Øm Klosters Krønike kom Biskop Tyge om Mandagen inden
						Kyndelmisse, den 30. Jan., til Øm. Næste Dag tog han af Sted igen efter at
						have bebudet at ville komme paa Gæsteri den første Søndag i Fasten; efter at
						være taget af Sted sender han Abbeden tre Stævnebreve, hvoraf det første
						samt Abbedens Svar (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630218001'&gt;366&lt;/a&gt;) er indføjede i Klosterkrøniken. Disse to Breves
						Affattelsestid maa derfor ligge i Begyndelsen af Februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
