<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630517001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630517001</idno>
            <idno type="dd_serialno">380</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LI1,6. Perg. 29 × 15,5 (plica 3). Fem enkeltsegl af
                  ufarvet voks i perg.remme; 1. Dronning Margretes, DKS. 16, Dipl. AM. I tavle IV;
                  2. Aarhuskanniken Peder Unnesens, beskadiget, DGS.746; 3. Provst Peder Unnesens,
                  beskadiget, DGS. 197, Dipl. AM. I tavle VII; 4, Franciskanerklostrets i Roskilde,
                  beskadiget, DGS. 440; 5, Clara klostrets, beskadiget, DGS. 424, Dipl. AM. I tavle
                  VII — Paa bagsiden: <hi rend="italic">Testamentum domine Margarete relicte quondam domini
                     Johannis Gunnæsun in Noriucia in quo contulit seipsam personaliter monasterio
                     sancte Clare Roskildis et cum hoc terras infra uillis infrascriptis uidelicet
                     in Wikkæl. ix. marc. auri. in Rinsmark. xviii. marc. auri / in Scoghthorp v
                     marcha auri in Rumslundsmark duas marc. auri et dimidii in Brethrismark. vi.
                     marc. auri in Kirkæbeks mark. marc. auri et dimid. marc. argenti</hi>.
                  Registreret Roskilde Claræ klosters reg. (1586 og senere) trykt ÆA. V 566. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 95. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 12 nr. 6 — Rep. nr. 318.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483300.webp">2. rk. I nr. 380</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 380</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 380. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-05-17"> 1263. 17. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af fru Margrete, enke efter herr Jens Gunnesen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483301"/> In nomine patris /et filii/ et spiritus sancti. amen. ♦
                  Quoniam humane fragiliI tatis conditio/ ad mortis ianuas prolabitur incessanter/
                  nec quicquam incercius sit mortis hora/ utile/immo necessarium est/ indesinenter
                  manu ualida et constanti meritis cumulandis instare in tempore\ unde brauium
                  retributionis diuine percipiatur in eternitate\ ♦ Ideoque ego Margareta/ relicta
                  domini Iohannis Gunnissun/ anime mee salubriter modis omnibus prouidere disponens/
                  et spretis mundi diuiciis transitoriis/ in habitu sancte religionis meo creatori
                  de cetero deseruire decernens pro deliciis eternaliter permansuriss in bona mentis
                  et corporis ualitudine constituta/ de bonis mihi a deo collatis ordinare decreui
                  in hunc modum. ♦ In primis nouerint uniuersi/ me in communi placito Wibergensi
                  cuilibet heredum meorum/ quibus debui/ de bonis meis portionem competentem et
                  debitam assignasse/ scotatione mediante/ quam libere uoluntatis arbitrio
                  acceptabant/ et se habebant pro pacatis/ mihi et meis omnibus ab omni ipsorum
                  impetitione in posterum/ libertatem omnimodam publice et firmiter promittentes. ♦
                  Me autem/ et omnia bona mearesidua do plenarie et confero claustro sororum sancte
                  Clare/ ordinis sancti Damiani/ Roschildis reclusarum/ cum quibus et recludi uolo/
                  etin ipsarum habitu/ pro diuini nominis honore/ disciplinis regularibus deinceps
                  insudare. ♦ Bona uero predicta sunt hec. ♦ Terrain Winklæ ualens nouem marcas
                  auri. terra in Rijnzmark/ ualens xviii marcas auri. in Scoghtorp v marcas auri. in
                  Rumælundmark duas marcas auri et dimidiam. in Breezrijsmark vi marcas auri. in
                  Kirkæbekmark. marcam auri. et duas marcasargenti. ♦ Pretereainremedium anime mee
                  et meritum/ lego et confero claustro monialium sancte Marie de Randrus x marcas
                  denariorum/ de prouentibus bonorum iam dictorum persoluendas. ♦ Item fratribus
                  minoribus ibidem v marcas denariorum. ♦ Item domui leprosorum ibidem/ marcam
                  denariorum. ♦ Item claustro sancti Bo<pb facs="4483302"/>tolfi Wibergis v marcas
                  denariorum. ♦ Item fratribus predicatoribus ibidem ii marcas denariorum. ♦ Item
                  fratribus minoribus ibidem v marcas denariorum. ♦ Domuileprosorumibidem ii marcas
                  denariorum. ♦ Item fratribus minoribusin Sleswich x marcas denariorum. ♦
                  Claustromonialium beate uirginis ibidem iii marcas denariorum. ♦ Sorori mee
                  moniali ibidem tantum. ♦ Cuidam pauperi clericonomine Høu v marcas denariorum. ♦
                  Item ecclesie Winklæ dimidiam marcam denariorum. ♦ Persone eiusdem ecclesie
                  tantum. ♦ Item ecclesie Rijnd ii horas denariorum. ♦ Sacerdoti ibidem tantum. ♦
                  Item ecclesie Viskebæch duas horas denariorum. ♦ Sacerdoti ibidem tantum. ♦ Item
                  Roschildis fratribus minoribusii marcas denariorum. ♦ Fratribus predicatoribus
                  ibidem marcam denariorum. ♦ Item duabus becginis ibidem/ uidelicet Thore/ et
                  Thruen/ marcam denariorum. ♦ Item nouo hospitali ibidem marcam denariorum. ♦ Domui
                  leprosorum ibidem marcam denariorum. ♦ Insuper c marcas denariorum/ mee
                  dispositioni uolo infra annum reseruari pro debitis meis persoluendis/ et
                  restitutionibus faciendis/ si forsan de aliquibus mihi suggesserit in posterum
                  dictamen conscientie ordina&lt;r&gt;e. ♦ Ad maiorem uero predictorum certitudinem
                  ac firmitatem/ presentem litteram sigillis/ illustris domine M. regine Dacie/
                  domini Petri prepositi Roschildensis/ et fratrum minorum ibidem/ ac meo proprio/
                  et aliorum feci consignari. ♦ Actum Roschildis/ anno domini millesimo ducentesimo
                  sexagesimo tertio xvi<hi rend="sup">o</hi> kalendas iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 Kirkæbekmark] paa rasur. </p>
               <p> 10 fratribus] foran staar overstreget predic. </p>
               <p> 15 meis] 0. l.ms. </p>
               <p> 16 ordina(r)e] ordinate ms., cf. p. 292 1,8. </p>
               <p> 18 M. = Margarete. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4510450"/> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn Amen.
						Eftersom det er den menneskelige Skrøbeligheds Kaar uophørligt at komme
						nærmere og nærmere til Dødens Porte, og intet er uvissere end Dødens Time,
						er det nyttigt, eller rettere nødvendigt uafladelig med fast og stadig Haand
						at bestræbe sig paa at sanke Fortjenester i det timelige for derved at
						erhverve den guddommelige Gengældelses Løn i Evigheden. </p>
            <p> Derfor er jeg Margrete, Herr Jens Gunnesens Enke, til Sinds paa alle Maader
						med Fremgang at sørge for min Sjæls Frelse, og idet jeg med Foragt for denne
						Verdens kortvarige Rigdom erklærer, at jeg i Fremtiden vil tjene min Skaber
						i den hellige Klosterdragt for at vinde den Glæde, der varer evigt, har jeg
						i fuld Besiddelse af min legemlige og aandelige Kraft besluttet at bestemme
						paa følgende Maade over det Gods, som Gud har tilstaaet mig: Især skal alle
						vide, at jeg paa Viborg Landsting har afstaaet til hver enkelt af mine
						Arvinger, hvem jeg skyldte det, den dem tilkommende og skyldige Del af mit
						Gods ved Skødning, som de med deres fri Vilje tog imod og ansaa sig for
						tilfredsstillede med, idet de i fuld Offentlighed og ganske bestemt lovede
						mig og alle mine Frihed paa enhver Maade for alle deres Krav i Fremtiden.
						Mig selv og alt mit tiloversblevne Gods giver og overdrager jeg fuldt og
						helt til det Kloster, der tilhører den hellige Claras Søstre af Damiani
						Orden i Roskilde, hvor de lever afsondrede fra Verden, sammen med hvilke
						ogsaa jeg ønsker at afsondres, og i deres Dragt agter jeg til Ære for Guds
						Navn fra nu af at beflitte mig paa Klosterets Tugt. Mit ovennævnte Gods er
						følgende: Jord i Vinkel, som er 9 Mark Guld værd, Jord i Rindsmark, som er
						18 Mark Guld værd, i Skovrup 5 Mark Guld, i Romlundmark 2½ Mark Guld, i
						*Breezrijsmark 6 Mark Guld, i Kirkebækmark 1 Mark Guld og 2 Mark Sølv.
						Fremdeles testamenterer og overdrager jeg til Frelse og Gavn for min Sjæl
						til Vor Frues Jomfrukloster i Randers 10 Mark Penge at betale af Indtægterne
						af det alt nævnte Gods, fremdeles til Franciskanerne sammesteds 5 Mark
						Penge, fremdeles til de spedalskes Hus sammesteds 1 Mark Penge, fremdeles
						til St. Botulfs Kloster i Viborg 5 Mark Penge, fremdeles til Dominikanerne
						sammesteds 2 Mark Penge, fremdeles til Franciskanerne sammesteds 5 Mark
						Penge, til de spedalskes Hus sammesteds 2 Mark Penge, fremdeles til
						Franciskanerne i Slesvig 10 Mark Penge, til den hellige Jomfrus Nonnekloster
						sammesteds 3 Mark Penge, til min Søster, som er Nonne sammesteds, lige saa
						meget, til en fattig Klerk ved Navn Høj 5 Mark Penge, fremdeles til Kirken i
						Vinkel ½ Mark Penge og Præsten ved samme Kirke lige saa meget, <pb facs="4510451"/> fremdeles til Kirken i Rind 2 Øre Penge, og til Præsten
						sammesteds lige saa meget, fremdeles til Kirken i Fiskebæk 2 Øre Penge og
						til Præsten sammesteds ligesaa meget, fremdeles til Franciskanerne i
						Roskilde 2 Mark Penge, og til Dominikanerne sammesteds 1 Mark Penge,
						fremdeles til de to Beginer<ref target="drb1"/> Thora og Trond 1 Mark Penge,
						fremdeles til det nye Hospital sammesteds 1 Mark Penge, til de spedalskes
						Hus 1 Mark Penge. Fremdeles ønsker jeg, at 100 Mark Penge senest om et Aar
						skal forbeholdes mig, saa jeg kan raade over dem til Betaling af min Gæld og
						Tilbageleveringer, hvis min Samvittigheds Røst i Fremtiden skulde byde mig
						at træffe Bestemmelser i en eller anden Retning. Men til yderligere
						Forvisning og Vitterlighed for det ovennævnte har jeg ladet dette Brev
						besegle af følgende: den høje Frue, Dronning Margrete af Danmark, Herr Peder
						Provst i Roskilde, og Franciskanerne sammesteds samt mig selv og andre.
						Forhandlet i Roskilde i det Herrens Aar 1263 den 17. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630315001'&gt;367&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
