<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12631021001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12631021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">399</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.35r. med overskrift <hi rend="italic">Item secunda littera
                     abbatum de Dacia ad papam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 281; Script.Min. II 230; Bull.Dan. 466 nr. 593 — Reg.Dan. nr.
                  1087.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483314.webp">2. rk. I nr. 399</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 399</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 399. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-10-21"> 1263. 21. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbederne Esbern af Esrom, Jens af Løgum og Mads af Ryd kloster klager til pave
                  Urban 4. over biskop Tyge af Aarhus og fremstiller hans overgreb mod Øm kloster.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483315"/> Sanctissimo patri ac domino. U. dei gracia sacrosancte Romane
                  ecclesie summo pontifici. fratres E. de Esrom. I. de Loco Dei. et M. de Rure Regio
                  dicti abbatesin Dacia Cysterciensis ordinis. beatorum oscula pedum cum oracionum
                  instancia deuotarum. ♦ Licet propriarum nos angustiarum et continuarum
                  oppressionum multiplicitas non sinat aliquatinus respirare calamitatibus tamen
                  dilecti in Christo. Th. coabbatis nostri de Cara Insula Arusiensis dyocesis. et
                  eiusdem loci conuentus ex animo condolentes. aures uestre sanctitatis querimoniis
                  lacrimabilibus et nostris usque ad hec tempora partibus inauditis compellimur
                  onerare. ♦ Siquidem predicte ciuitatis episcopus cum specialius ob graciam in se
                  factam sedem tenetur apostolica&lt;m&gt; uenerando reuereri. uidetur specialiimmo
                  singulari quadam malignitate uestre derogare auctoritati. et contemptum agere
                  bonitati. ♦ Nam appellationibus ad auxilium misericordie uestre factis dedignatur
                  deferre. et priuilegiorum uestrorum adnichilat munimenta. ♦ Preter ea namque
                  grauamina que appellationi quam predictus abbas satis euidenter compulsus edidit.
                  inserta sunt nouis item machinationibus ipsum abbatem et monachos uel conuersos
                  suos memoratus dominus episcopus litteris ad placita et forenses conuentus euocat.
                  familiam ipsorum propter detencionem decimarum interdicit et exconmunicat. et
                  nichilominus sic sentenciatos per prepositos et officiales suos continuis
                  citacionibus ad fora diuersa uentilat et inpellit. et per hoc solum absolucionem
                  et quietem eos obtinere denunciat si die uel termino quem eis prefixerit
                  recesserint a seruicio monachorum. ♦ Conuersos eciam ad suam presenciam simili
                  modo citatos pro quouis delicto uel offensa punit pena pecuniaria sicut alios
                  seculares qui sunt de proprio suo foro. ♦ Et cum uestra pietas religionem fouens
                  sanxerit eos qui in monachum uel conuersum manus uiolentas iniecerint
                  exconmunicatos ipso facto. et quod ecclesiarum prelati candelis accensis
                  exconmunicatos eos publice denunciaredebeant.predictus dominus episcopusalias *
                  dignesentencias si per<pb facs="4483316"/>sonas dicte domus spoliauerint aut
                  uerberauerint. absolucionis remedium promittit ase continuo percepturos. quasi hoc
                  non sit preuaricationis augmentum. sed pocius pie contritionis. et condigne
                  satisfactionis euidens argumentum. ♦ Unde et exempli causa quendam monachum
                  suprascripte domus. et sacerdotem Scalmi nomine in festo beati Marci pape quod
                  euenit die dominica et in cimiterio ecclesie de Røzmosæ. cum cuius donatione dicta
                  domus fundata noscitur ab inicio. per satellitum suorum armata&lt;m&gt; manum
                  uiolenter raptum captiuauit. et detinet mancipatum custodie carcerali. ♦ Quo
                  impetu duos equos simul rapiens abstulit. et secundo in eadem ebdomada duos alios.
                  conuersum ipsorum custodem acris uerberibus affligendo. ♦ Sequestrat eciam a
                  fidelium conmunione sentencialiter eos qui dictorum monachorum missas audierint.
                  et eos similiter qui permittunt monachos missas suis in ecclesiis auscultare. ♦
                  Quibus omnibus et consimilibus que cotidianis innouat exerciciis ad omnimodam
                  destructionem sepius memorate domus laborare uidetur et in breui perficiet si non
                  subuenerit uestre dignationis pia protectio. que oppressos eripit.insontesliberat.
                  etiniuriam pacientibus iusteiudicat. prestans semperin omnibus auxilium oportunum.
                  ♦ Actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. iii<hi rend="sup">o</hi> die beatarum x&lt;i&gt; milium
                  uirginum. </p>
            <div type="app">
               <p> U. = Urbano. </p>
               <p> 6 E. = Esbernus. </p>
               <p> — I. = Iohannes. </p>
               <p> — M. = Mathias. </p>
               <p> 9 Th. = Thuronis. </p>
               <p> 13 apostolica(m)] Langebek. apostolica ms. 30 alias ”] flere ord bortfaldet,
                  medmindre sentencias bør rettes til sentenciatos el. (Gertz) sentenciandos. </p>
               <p> 7 armata(m)] Gertz. armata ms. </p>
               <p> 18 xCi) ix ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 cf. c. 9 X de sententia excommunicacionis V 39. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Esbern, kaldet Abbed i Esrom, Broder Jens, kaldet Abbed i Løgum, og
						Broder Mads, kaldet Abbed i Ryd Kloster, af Cistercienserordenen i Danmarks
						Rige, Kys paa hans Helligheds Fod med indtrængende og fromme Bønner. Til den
						højhellige Fader og Herre Urban, af Guds Naade den hellige og ukrænkelige
						romerske Kirkes øverste Biskop. </p>
            <p> Skønt vore egne mangfoldige Trængsler og stadige Undertrykkelser næppe lader
						os drage Vejret frit, føler vi dog af ganske Hjerte Medynk med de Ulykker,
						der har ramt vor elskede Medabbed i Kristus Thure af øm Kloster i Aarhus
						Stift og det menige Konvent sammesteds, og nødes til at besvære Eders
						Helligheds Øren med ynkelige og her i Landet indtil vor Tid uhørte Klager.
						Skønt den nævnte Stads Biskop for den Naade, der er bevist ham<ref target="drb1"/>, i særlig Grad er pligtig til med Ærbødighed at ære det
						apostoliske Sæde, synes han med en særlig, ja enestaaende Ondskab at
						formindske Eders Myndighed og haane Eders Godhed. Thi han finder det under
						sin Værdighed at tage Hensyn til de Appelhandlinger, der er foretaget for at
						faa Hjælp af Eders Barmhjertighed, og Eders Privilegiers Værn lader han
						haant om. Thi foruden de Tynger, som den nævnte Abbed har omtalt i sin
						øjensynlig af Nød og Trang udstedte Appelskrivelse, har Bispen nu udtænkt
						nye Paafund og stævner ved sine Breve<ref target="drb2"/> Abbeden, hans
						Munke eller Lægbrødre til Ting og Retsmøder, lyser Interdikt og Ban over
						deres undergivne, fordi de holder Tienden tilbage, og alligevel lader han
						ved sine Provster og Officialer med stadige Stævninger de saaledes domfældte
						jage og drive fra den ene Ret til den anden og giver dem saa den Forklaring,
						at det eneste Middel, hvorved de kan faa Syndsforladelse og Fred, er, at de
						paa en af ham fastsat Dag eller Termin opsiger Munkene deres Tjeneste;
						Lægbrødrene stævner han ogsaa paa lignende Maade for sig og idømmer dem for
						en eller anden Forseelse eller Krænkelse Pengebøder ganske som de andre
						Lægmænd, der hører under hans egen Jurisdiktion. Og skønt Eders Hellighed
						for at værne Kirkens Mænd har fastsat, at alle, som lægger voldelig Haand
						paa en Munk<ref target="drb3"/> eller Lægbroder ved selve denne Handling
						skal være banlyst, og at Præsterne i Kirkerne med tændte Lys offentligt skal
						erklære dem for banlyste, lover dog Bispen dem<ref target="drb4"/>, der har
						fortjent at blive domfældte, naar de plyndrer eller slaar Personer, som
						staar under dette Kloster, at de da straks skal faa Syndsforladelse af ham,
						ganske som om dette var ikke en Skærpelse af Overtrædelsen, men snarere et
						tydeligt Bevis paa from Anger og passende Erstatning. Saaledes lod han for
						Eksempel <pb facs="4510463"/> paa Kirkegaarden ved Rosmos Kirke, som vides
						at være skænket det ovennævnte Kloster straks ved dets Grundlæggelse, en
						Munk og Præst ved Navn Skjelm, der stod under det nævnte Ordenshus, gribe og
						tage tilfange ved en væbnet Skare af sine Drabanter, paa den hellige Marcus
						Paves Dag<ref target="drb5"/>, som faldt paa en Søndag, og han holder ham
						endnu i Fængsel under Bevogtning. Ved det samme Overfald røvede han ogsaa to
						Heste og tog dem med sig og for anden Gang i samme Uge ligesaa to til og lod
						en Lægbroder, som skulde passe paa dem, gennemprygle. Ogsaa dem, der hører
						Munkenes Messer, og dem, der tillader Munkene at høre Messer i deres Kirker,
						udelukker han ved Dom fra de troendes Fællesskab. Ved alt dette og lignende
						Ting, hvormed han daglig finder paa nye Plager for dem, synes han at arbejde
						paa fuldkommen ødelæggelse af det ofte omtalte Kloster, og han vil ogsaa i
						Løbet af kort Tid naa sit Maal, hvis ikke I værdiges fromt at beskytte det,
						hvorved I udfrier de undertrykte, befrier de uskyldige, giver dem, der lider
						Uret, en retfærdig Dom og altid i enhver Henseende yder dem gavnlig Hjælp.
						Givet i det Herrens Aar 1263 paa de 11.000 Jomfruers Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Tyge var udnævnt umiddelbart af Paven; om hans Valg se Aarhus
						Stifts Aarbøger 1932, S. 105 f. </p>
                  <p n="drb2"> ikke bevarede. </p>
                  <p n="drb3"> den kanoniske Ret (c. 9 X de sententia excommunicationis V 39)
						fastsætter Ekskommunikation for den, der lægger Haand paa en Munk. Se ogsaa
						Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570113001'&gt;204&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> maa være Meningen med den fejlagtigt overleverede Sætning. </p>
                  <p n="drb5"> Søndag d. 7. Oktober 1263. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
