<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630510002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630510002</idno>
            <idno type="dd_serialno">379</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.32r. med overskrift <hi rend="italic">Appellatio
                     abbatis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 275; Script.Min. II 221 — Reg.Dan. nr. 1076.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483299.webp">2. rk. I nr. 379</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 379</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 379. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-05-10"> 1263. 10. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhu.d.mkirke </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbederne af Vitskøl, Holmekloster og Tvis transsumerer i nærværelse af rigets
                  bedste mænd abbed Bo's anden appel til paven (nr. <ref target="_12630510001" type="link">378</ref>) og bevidner, at bisp Tyge af Aarhus har nægtet ham det
                  appelbrev, han anmodede om. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483300"/> Uniuersis presens scriptum inspecturis. fratres A. de Uite
                  Scola. M. de Insula Dei. N. de Tuta Ualle dicti abbates in Dacia Cysterciensis
                  ordinis salutem et caritatis uisceribus habundare. ♦ Nouerint uniuersi et singuli
                  quod nos personaliter et presentes affuimus super controuersia que uertiturinter
                  dominum Tukonem Arusiensem episcopum et domum Cysterciensis ordinis que uocatur
                  Cara Insula in predicta dyocesi constituta. quod dicte domus dominus abbas B.
                  super ineuitabili et urgente domus sue necessitate compulsus est presentibus
                  melioribus regni Dacie. quorum nomina sunt subscripta ab audiencia dicti domini
                  Arusiensis ad sanctam sedem apostolicam appellare ♦ Cuius appellatio sicut
                  audiuimus et inspeximus erat sub hacforma ♦ In nomine ... ♦ A uobis reuerende
                  pater domine Tuko Arusiensis episcope. ego frater Boecius dictus abbas Care Insule
                     (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="_12630510001" type="link">378</ref>
               </hi>) ♦ Igitur cum apostolosinstanter petisset et nullatenus optinere posset in
                  argumentum ueritatis. presentem appellationem sub nomine dominorum presencium et
                  sigillo eorundem ac nostro roborauimus. uidelicet domini N. Wibergensis episcopi.
                  illustris regis Danorum cancellarii. Magni Barthesun. Petri Gunnissun. Iohannis
                  Kannæ. Nicolai Bicar. Iohannis Kyyt. Kanuti Kabbi. Cristiærni Benedictsun. Løki
                  Arusiensis archidiaconi. Mauricii uice archidiaconi Ripensis. Pauli Pææn Magni
                  Deg. ♦ Actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx.
                     iii<hi rend="sup">o</hi>. in cathedrali ecclesia Arusiensi. sexto idus mai.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 7 A. = Asgotus. </p>
               <p> 8 N. = Nicolaus. </p>
               <p> 13 B. = Boecius. </p>
               <p> 21 N. = Nicolai. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: cf. Luc. 1,78. Coloss. 3,12. Philipp. 1,8 ff. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Asgod, kaldet Abbed i Vitskøl, Broder M., kaldet Abbed i
						Holmekloster, og Broder Niels, kaldet Abbed i Tvis, af Cistercienserordenen
						i Danmark, til alle, der ser dette Brev, Hilsen og inderlig Kærlighed<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Vide skal alle og enhver, at vi personligt har været tilstede i Anledning af
						Striden mellem Herr Tyge, Biskop af Aarhus, og det Kloster af
						Cistercienserordenen, der kaldes Øm, i det nævnte Stift, fordi det nævnte
						Klosters Abbed Herr Bo, paa Grund af sit Klosters uafvendelige og trykkende
						Nød blev tvunget til i Nærværelse af Danmarks Riges bedste Mænd, hvis Navne
						er anført nedenfor, at appellere til den hellige Stol fra den nævnte
						Aarhusbiskops Domstol. Og den Appel havde, saaledes som vi har set og hørt,
						følgende Ordlyd: I Faderens og Sønnens osv. (=<hi rend="italic">Nr. <ref target="/books/dipdan/1263/dd_12630510001" type="link">378</ref>
               </hi>). Da han indtrængende havde anmodet om Appelbrev og paa ingen
						Maade kunde opnaa det til Ægthedsbevis, har vi bekræftet denne Appel med de
						tilstedeværende Herrers Navne, beseglet af dem og os, nemlig af Herr Niels,
						Biskop i Viborg, Kansler hos Danmarks høje Konge, Mogens Baardsen, Peder
						Gunnesen, Jens Kande, Niels Bæger, Jens Kyt, Knud Kabbe, Kristian Bentsen,
						Løge, Ærkedegn i Aarhus, Movrids, Viceærkedegn i Ribe, Povl Pen og Mogens
						Dej. Forhandlet i det Herrens Aar 1263 i Aarhus Domkirke den 10. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Luk. 1,78. Kol. 3,12. Philipp. 1,8 ff. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
