<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630315002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630315002</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. L11,4. Perg. 34,5 × 25,5 (plica 4,8). Paa forsiden over
                  teksten to lodret parallele streger med vandret tværstreg. Seglsnit midt paa
                  plica. Til venstre under plica <hi rend="italic">np</hi>; til højre paa plica <hi rend="italic">C</hi>. Paa
                  bagsiden foroven en ulæselig kurialpaaskrift. Registreret i Roskilde Claræ
                  klosters reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V 579 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Udateret vidisse, se
                  nr. <ref target="_12630315003" type="link">369</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 315 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483289.webp">2. rk. I nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 368. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-03-15"> 1263. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. tager St. Clara kloster i Roskilde under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei. dilectis in Christo filiabus . . abbatisse
                  et conuentui monalium inclusarum monasterii sancte Clare Roskil <pb facs="4483290"/> densis ordinis sancti Damiani salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Sacro
                  sancta Romana ecclesia deuotos et humiles filios ex assuete pietatis officio
                  propensius diligere consueuit/ et ne prauorum hominum molestiis agitentur eos
                  tamquam pia mater sue protectionis munim&lt;in&gt;e confouere. ♦ Eapropter dilecte
                  in Christo filie uestris iustis postulationibus grato concurrentes assensu/
                  personas uestras et locum in quo diuino uacatis obsequio cum omnibus bonis que
                  impresentiarum rationabiliter possidet/ aut in futurum iustis modis prestante
                  domino poterit/ adipisci/ sub beati Petri et nostra protectione suscipimus/ ♦
                  Spetialiter autem terras possessiones redditus et alia bona uestra sicut ea omnia
                  iuste ac pacifice possidetis uobis et per uos uestro monas[t]erio auctoritate
                  apostolica confirmamus et presentis scripti patrocinio communimus. ♦ Nulli ergo
                  omnino hominum liceat hanc paginam nostre protectionis et confirmationis
                  infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Siquis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se noueritincursurum. ♦ Datum apud Urbemueterem idus martii pontificatus
                  nostri anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 ..] mgl. Aa. </p>
               <p> 4 munim(in)e] munime A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Døtre ..,
						Abbedisse, og Nonnernes Konvent i den hellige Claras Kloster i Roskilde af
						Damiani Orden med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Den hellige og ukrænkelige romerske Kirke plejer med særlig Kærlighed at
						elske sine gudfrygtige og ydmyge Børn efter den Kærlighed, de lægger for
						Dagen, og som en kærlig Moder at værne og beskytte dem, for at de ikke skal
						besværes ved onde Menneskers Overlast. Derfor, elskede Døtre i Kristus,
						giver vi med Glæde vort Samtykke til Eders retfærdige Ønsker og tager Eders
						Personer og det Sted, hvor I tjener Gud, tillige med alt det Gods, det for
						Øjeblikket besidder med gyldig Adkomst eller for Fremtiden med Guds Hjælp
						paa retfærdig Vis kan erhverve, under den hellige Petrus' og vor
						Beskyttelse, og særlig alle Eders Jorder og Besiddelser og alt andet Gods,
						som I nu retmæssigt og fredeligt besidder, giver vi med vor apostoliske
						Myndighed Eder og ved Eder Eders Kloster Bekræftelse paa, og vi stadfæster
						dette ved nærværende Brevs Privilegium. Intet Menneske maa driste sig til at
						bryde dette vort Værne- og Stadfæstelsesbrev eller i ubesindig Forvovenhed
						gaa imod det. Men hvis nogen drister sig til at forsøge dette, skal han
						vide, at han derved vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige
						Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Orvieto den 15. Marts i vort
						Pontifikats 2. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
