<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630506001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630506001</idno>
            <idno type="dd_serialno">374</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.33v. med overskrift <hi rend="italic">Littera abbatum ad
                     papam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 278; Script.Min. II 226; Bull.Dan. 450 nr. 582 — Reg.Dan. nr.
                  1073.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483294.webp">2. rk. I nr. 374</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 374</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 374. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-05-06"> 1263. 6. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbederne for Danmarks cistercienserklostre meddeler pave Urban 4., at Øm kloster
                  har været genstand for overgreb af biskop Tyge af Aarhus, og anmoder om pavens
                  beskyttelse herimod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sanctissimo patri ac domino. U. dei gracia sacro sancte Romane ecclesie summo
                  pontifici. fratres A. de Heriuado. E. de Esrom. N. de Tuta Ualle. A. de Uite
                  Scola. M. de Insula Dei dicti abbates. ceterique coabbates ipsorum Cysterciensis
                  ordinis. in regno Dacie constituti cum deuotis orationibus pedum oscula beatorum.
                  ♦ Quamuis ad uestre sanctitatis graciam atque inexhausta misericordie uiscera
                  merito sit ab omnibus recurrendum. afflictis tamen et opressis ad ipsa tanquam ad
                  materne consolationis ubera specialior est recursus. ♦ Hinc est quod nostri
                  ordinis uniuersitas &lt;ad&gt; orationes continuas et graciarum acciones uobis
                  uestrisque sanctissimis predecessoribus tenetur omnimodas pro eo quod ipsum ab
                  oppress&lt;ion&gt;ibus iniquorum per emunitates et libertates priuilegiorum quibus
                  ditatus et roboratus est actenus defensatis. ♦ Attamen quia clemencia uix tantum
                  tuicionis sufficit adhibere quin maliuolencia semper occasionem querat et
                  adinueniat malignandi necessitatem predilecti in Christo coabbatis nostri B. de
                  Cara Insula Arusiensis dyocesis beatitudini uestre sugge <pb facs="4483295"/>rendo
                  conpellimur intimare. qui a domino T. memorate Arusiensis ecclesie dicto episcopo.
                  miserabiliter satis et mirabiliter est opressus. tam per conminationes uarias et
                  uiolencias seu concussiones quibus procurationes indebitas et insolitas et
                  multiplices exactiones contra sancte uestre sedis indulta nititur extorquere. quam
                  eciam per sentencias suspensionis uel interdicti in ipsum abbatem et conuentum
                  suum. nec non et familiam. eciam post appellationem legitime interpositam iniuste
                  nimis atque indebite fulminatas. ♦ Quapropter sanctitatiuestre humili cum
                  deuocione attencius supp&lt;l&gt;icamus. quatinus sepe memorati abbatis acipsius
                  monasterii tam euidentem et inportabilem oppressionem intuitu pietatis
                  aduertentes. taliter eidem prouidere dignemini. quod protectionis uestre munimen
                  et graciam prodesse sibi senciat. et auctoritatis uestre constitutio uel
                  indulgencia siue mandatum. a predicto episcopo uel aliis tam irreuerenter et
                  temere possit uel debeat non contempni. ♦ Actum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx. iii. die beati Iohannis ante portam
                  Latinam. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 U. = Urbano. </p>
               <p> 16 E. = Esbernus. </p>
               <p> — N. = Nicolaus. </p>
               <p> — A. de Uite Scola = Asgotus. </p>
               <p> 20 opressis = oppressis. </p>
               <p> 22 (ad)) ef. p-337,5—6. 344,27 o.s.v. </p>
               <p> 23 predecessoribus) reddere tilf. Gertz. </p>
               <p> 24 oppress(ion)ibus] Gertz, oppressoribus ms. </p>
               <p> 26 clemencia] uestra tilf. Gertz. </p>
               <p> 28 B. = Boecii. </p>
               <p> 1 T. = Tucone. </p>
               <p> 3 concussiones] derefter overstreget uarias ms. </p>
               <p> 8 supp&lt;lyicamus] Gertz, suppicamus ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19—20: Luc.1,78. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder A. kaldet Abbed i Herrisvad, Broder Esbern kaldet Abbed i Esrom,
						Broder Niels kaldet Abbed i Tvis, Broder Asgod kaldet Abbed i Vitskøl,
						Broder M. kaldet Abbed i Holmekloster og de øvrige Abbeder af
						Cistercienserordenen i Danmarks Rige til den helligste Fader Urban, af Guds
						Naade den hellige og ukrænkelige romerske Kirkes øverste Biskop, med fromme
						Bønner og Kys paa hans Helligheds Fod. </p>
            <p>
               <pb facs="4510444"/> Skønt det er med Rette, at alle tager deres Tilflugt til
						Eders Helligheds Naade og uudtømmelige og inderlige Barmhjertighed<ref target="drb1"/>, tyr dog de ulykkelige og undertrykte med særlig Ret til
						Eder som til det trøstende Moderbryst. Derfor skylder hele vor Orden Eder og
						Eders hellige Forgængere stadig Bøn og alskens Tak, fordi I med
						Begunstigelser og Friheder, som I har beriget og styrket den med, hidtil har
						beskyttet den mod de uretfærdiges Undertrykkelse. Men da Naaden næppe yder
						saa stort et Værn, at jo Ondskaben altid søger og finder en Lejlighed til at
						volde ondt, nødes vi til at berette og meddele Eders Hellighed, i hvor stor
						Nød Bo, vor højtelskede Medabbed i Øm Kloster i Aarhus Stift, er kommet,
						idet han paa ynkværdig og mærkværdig Vis plages af Herr Tyge, der kalder sig
						Aarhuskirkens Biskop. Denne Biskop anstrenger sig for imod Eders hellige
						Stols Bevillinger at afpresse ham et uretmæssigt og uvant Gæsteri og desuden
						mange Slags Afgifter ved forskellige Trusler og Voldshandlinger eller
						Udpresninger, og tillige ved at udslynge Domme lydende paa Suspension eller
						Interdikt mod Abbeden og hans Konvent og Tjenere ganske uretfærdigt og
						uforskyldt, ogsaa efter at de paa lovlig Maade har iværksat Appel. Derfor
						ansøger vi med ydmyg Fromhed indtrængende Eders Hellighed om, at I, naar I
						med Fromheds Øje betragter det saa iøjnefaldende, uudholdelige Tryk, der
						hviler paa den ofte omtalte Abbed og hans Kloster, vil værdiges at sørge for
						ham saaledes, at han føler, han har Gavn af Eders Beskyttelses Værn og
						Naade, og at Eders Myndigheds Bestemmelse, Begunstigelse eller Paabud ikke
						længer saa uærbødigt og frækt skal kunne ringeagtes af den nævnte Biskop
						eller nogen anden. Givet i det Herrens Aar 1263 paa Lille St. Hansdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Luk. 1,78. Coloss. 3,12. Philipp. 1,8 ff. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
