<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630505001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630505001</idno>
            <idno type="dd_serialno">373</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.33v. med overskrift <hi rend="italic">Littera episcopi ad
                     abbatem</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 277; Script.Min. II 225 — Reg.Dan. nr. 1077.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483293.webp">2. rk. I nr. 373</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 373</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 373. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-05-05"> [1263. 5.-10. maj] <note>
                  <p> Brevet maa være affattet i dagene efter »sexta feria ante ascensionem domini
                  proxime preterita« d. v. s. 1263 4. maj og inden den efterfølgende fredag d. 11.
                  maj, hvilket fremgaar af tilføjelsen: »proxime preterita«. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Aarhus gentager overfor abbed Bo af Øm kloster sit forbud mod, at
                  munkene forretter præstegerning i sognekirkerne i Aarhus stift, og afkræver
                  abbeden en til betaling forfalden pengebøde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Tuko dei gracia Arusiensis episcopus. fratri B. pro abbate in Øm se gerenti TE
                  conuentui ibidem salutem in domino. ♦ Cum diu est quod sub pena exconmunicationis
                  tunc late mandando inhibemus ne fratres uestri monachi ecclesias parrochiales in
                  rure nostre dyocesis officiarent quoquomodo. et ipsi mandato nostro non parentes.
                  memoratas ecclesias nichilominus officiauerant et officiantin contemptum clauium
                  et dei contumeliam sic ligati. et licet contra eosdem ad presens esset de iure
                  durius procedendum. uolentes tamen iuris rigorem in hac parte per pacientiam
                  temperare. uobis sub pena exconmunicationis prius late mandamus quatinus memoratos
                  fratres monachos infra quindecim <pb facs="4483294"/> dies a publicatione
                  presencium ad monasteria sua reuocetis. uel eciam infra diem predictum coram nobis
                  compareatis docturi quod id poteritis facere de priuilegio speciali. cum hoc
                  iur&lt;e&gt; canonum minime permittatur. ♦ Mandamus uobis eciam sub pena predicta.
                  ut emendam quam nobis pro contemptu contumelia et abiectione inaudita in claustro
                  uestro nobis facta firmastis que insexta feria ante ascensionem domini proxime
                  preterita solui debuit. infra predictum quindecim dierum terminum persoluatis. ♦
                  Alioquin extunc contra uos quantum ordo iuris dictauerit fiducialius procedemus.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 21 B. = Boecio. </p>
               <p> 3 iur(e)] Langebek. iura ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: c. 8 X de religiosis domibus III 36. cf. c. 16 X de prescriptionibus II 26.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4510443"/> Tyge, af Guds Naade Biskop i Aarhus, til Broder Bo, der
						giver sig ud for Abbed i Øm, og til det menige Klosterkonvent sammesteds
						Hilsen med Gud. </p>
            <p> Da vi for længe siden under Straf af kirkelig Banlysning, der skulde
						betragtes som samtidig idømt, har forbudt, at Eders Brødre Munkene paa nogen
						Maade holdt Gudstjeneste i Sognekirkerne paa Landet i vort Stift, og de —
						uden at efterkomme vor Befaling — alligevel har holdt og holder Gudstjeneste
						i de nævnte Kirker til Foragt for Nøglemagten<ref target="drb1"/> og
						Forhaanelse af Gud, eftersom de er bundne af Ban, og skønt der nu efter
						Loven burde skrides haardere ind mod dem, ønsker vi dog i denne Sag at
						mildne Lovens Strenghed ved Taalmodighed og befaler Eder under den tidligere
						idømte kirkelige Banlysnings Straf, at I inden 14 Dage efter dette Brevs
						Offentliggørelse hjemkalder de nævnte Brødre Munkene til deres Kloster,
						eller ogsaa at I inden Udløbet af den nævnte Frist staar frem for os og
						beviser, at I kan gøre det paa Grund af et særligt Privilegium, skønt det
						ikke tilstedes efter kanonisk Ret<ref target="drb2"/>. Vi befaler Eder
						fremdeles under den nævnte Straf, at I inden Udløbet af den fastsatte Frist
						paa 14 Dage betaler os den Bøde, som I har fæstet os for den Foragt, Haan og
						uhørte Ydmygelse, der er overgaaet os i Eders Kloster, og som skulde have
						været betalt forgangen Fredag før Kristi Himmelfart. Ellers vil vi efter den
						Dag mere fortrøstningsfuldt gaa frem mod Eder, saaledes som Loven
						foreskriver. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dvs. Paven (St. Peders Nøgler). </p>
                  <p n="drb2"> c. 8 X de religiosis domibus III 36 samt c. 16 X de
						præscriptionibus II 26 synes at være de Steder, hvorpaa Tyge har kunnet
						støtte sig. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
