<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12630517002</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12630517002</idno>
        <idno type="dd_serialno">381</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII,7. Perg. 33,5 × 13,5 (plica 4). 1. Clara klostrets
                  segl af ufarvet voks, DGS. side 33; 2. seglsnit. Paa bagsiden <hi rend="italic">Testamentum
                     domine Margarethe quondam abbatisse — relicta pii domini Iohannis Gunnisun</hi>.
                  Registreret Roskilde Claræ klosters reg. (1586 og senere), trykt ÆA V 566. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl> Atlas nr. 96. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 979 — Reg.Dan. nr. 1078; Rep. nr. 318.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483302.webp">2. rk. I nr. 381</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510451.webp">II:1 nr. 381</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 381. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1263-05-17"> [1263. 17. maj] 
               <note/>
            </date>
        <placeName>[Roskilde]</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Fru Margrete, enke efter Jens Gunnesen, udsteder en genpart af sit testamente af
                  1263 17. maj (nr. <ref target="_12630517001" type="link">380</ref>.) </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti. amen. ♦ Quoniam humane fragilitatis
                  conditio ad mortis ianuas prolabitur incessanter. nec quicquam incer<pb facs="4483303"/>tius sit mortis hora. utile immo necessarium est indesinenter
                  manu ualida et constanti meritis cumulandis instare in tempore unde brauium diuine
                  retributionis percipiatur in eternitate. ♦ Ideoque ego Margareta relicta domini
                  Iohannis Gunnissun. anime mee salubriter prouidere disponens et spretis mundi
                  diuiciis transitoriis in habitu sancte religionis meo creatori de cetero deseruire
                  decernens pro deliciis eternaliter permansuris in bona mentis et corporis
                  ualetudine constituta. de bonis michi a deo collatis ordinare decreui in hunc
                  modum. ♦ In primis nouerint uniuersi me in conmuni placito Wibergensi cuilibet
                  heredum meorum quibus debui de bonis meis portionem conpetentem et debitam
                  asignasse scotatione mediante quam libere uoluntatis arbitrio acceptabant. et se
                  habebant pro pacatis. m&lt;ihi&gt; et meis omnibus ab omni ipsorum inpetitionein
                  posterum libertatem omnimodam puplice et firmiter promittentes. ♦ Meautem et omnia
                  bona mea residua do plenarie et confero claustro sororum sancte Clare ordinis
                  sancti Damiani Roskildis reclusarum. cum quibus et recludi uolo. et in ipsarum
                  habitu pro diuini nominis honore dissciplinis regularibus insudare. ♦ Bona uero
                  predicta hec sunt. terra in Winclæmark ualens nouem marchas auri. terra in
                  Riinzmark ualens decem et octo marchas auri. in Scoghthorp quinque marchas auri.
                  in Rumelund mark. duas marchas auri et dimidiam. in Brezriis mark. sex marchas
                  auri. in Kirkibek mark. marcam auri et duas marchas argenti. ♦ Preterea in
                  remedium anime mee et meritum lego et confero claustro monialium sancte Marie de
                  Randrus decem marchas denariorum de prouentibus bonorumiam
                  predictorumpersoluendas. ♦ Item fratribus minoribus ibidem v marchas denariorum. ♦
                  Item domui leprosorum ibidem marcham denariorum. ♦ Item claustro sancti Botulfi
                  Wibergensi v marchas denariorum. ♦ Item fratribus predicatoribus ibidem duas
                  marchas denariorum. ♦ Item fratribus minoribusibidem v marchas denariorum. ♦ Item
                  domui leprosorum ibidem duas marchas denariorum. ♦ Item fratribus minoribus in
                  Sleswiik. decem marchas denariorum. ♦ Item claustro monialium ibidem tres marchas
                  denariorum. ♦ Item sorori mee moniali ibidem tantum. ♦ Item cuidam pauperi clerico
                  nomine Høy. v marchas denariorum. ♦ Item ecclesie Winclæ dimidiam marcham
                  denariorum. ♦ Persone eiusdem ecclesie tantum. ♦ Item ecclesie Riind. duas oras
                  denariorum. ♦ Sacerdoti ibidem <pb facs="4483304"/> tantum. ♦ Item ecclesie
                  Fiskæbek duas oras denariorum. ♦ Sacerdoti ibidem tantum. ♦ Item fratribus
                  minoribus Roskildis duas marchas denariorum. ♦ Itemfratribus predicatoribusibidem
                  marcam. ♦ Item duabus begginis ibidem uidelicet Thoræ et Thruen. marcam
                  denariorum. ♦ Item nouo hospitaliibidem marcham denariorum. ♦ Item hospitali
                  leprosorum ibidem marcham denariorum. ♦ Insuper uolo centum marcas denariorum mee
                  dispositioni infra annum reseruari pro debitis meis persoluendis. et
                  restitutionibus faciendis si forsan de aliquibus michi suggesserit in posterum
                  dictamen consciencie ordinare. ♦ Ad maiorem uero certitudinem ac firmitatem
                  presentem litteram sigillis illustris domine M. regine Dacie. domini Petri
                  prepositi Roskildensis. et fratrum minorum ibidem. ac meo proprio. et aliorum feci
                  consignari. ♦ Actum Roskildis. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. sexagesimo tercio. iunii kalendas sextodecimo — ♦ Unde ne
                  aliquibus detur erroris uel malignandi facultas presens transcriptum fecimus
                  sigillis domini Petri prepositi Roskildensis. et sororum inclusarum ibidem
                  consignari. </p>
        <div type="app">
          <p> 9 portionem] pergament gennemhullet mellem o og n. </p>
          <p> 11 m(ihiy] me ms. </p>
          <p> 28 claustro monialium) ef. p. 290 1. 4. </p>
          <p> 10 M. = Margarete. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn Amen. Eftersom det er den
						menneskelige Skrøbeligheds Kaar uophørligt at komme nærmere og nærmere til
						Dødens Porte, og intet er uvissere end Dødens Time, er det nyttigt, eller
						rettere nødvendigt uafladelig med fast og stadig Haand at bestræbe sig paa
						at sanke Fortjenester i det timelige for derved at erhverve den guddommelige
						Gengældelses Løn i Evigheden. </p>
        <p> Derfor er jeg Margrete, Herr Jens Gunnesens Enke, til Sinds paa alle Maader
						med Fremgang at sørge for min Sjæls Frelse, og idet jeg med Foragt for denne
						Verdens kortvarige Rigdom erklærer, at jeg i Fremtiden vil tjene min Skaber
						i den hellige Klosterdragt for at vinde den Glæde, der varer evigt, har jeg
						i fuld Besiddelse af min legemlige og aandelige Kraft besluttet at bestemme
						paa følgende Maade over det Gods, som Gud har tilstaaet mig: Især skal alle
						vide, at jeg paa Viborg Landsting har afstaaet til hver enkelt af mine
						Arvinger, hvem jeg skyldte det, den dem tilkommende og skyldige Del af mit
						Gods ved Skødning, som de med deres fri Vilje tog imod og ansaa sig for
						tilfredsstillede med, idet de i fuld Offentlighed og gan<pb facs="4510452"/>ske bestemt lovede mig og alle mine Frihed paa enhver Maade for alle deres
						Krav i Fremtiden. Mig selv og alt mit tiloversblevne Gods giver og
						overdrager jeg fuldt og helt til det Kloster, der tilhører den hellige
						Claras Søstre af Damiani Orden i Roskilde, hvor de lever afsondrede fra
						Verden, sammen med hvilke ogsaa jeg ønsker at afsondres, og i deres Dragt
						agter jeg til Ære for Guds Navn at beflitte mig paa Klosterets Tugt. Mit
						ovennævnte Gods er følgende: Jord i Vinkel, som er 9 Mark Guld værd, Jord i
						Rindsmark, som er 18 Mark Guld værd, i Skovrup 5 Mark Guld, i Romlundmark
						2½, Mark Guld, i *Brezrismark 6 Mark Guld, i Kirkebækmark 1 Mark Guld og 2
						Mark Sølv. Fremdeles testamenterer og overdrager jeg til Frelse og Gavn for
						min Sjæl til Vor Frues Jomfrukloster i Randers 10 Mark Penge at betale af
						Indtægterne af det alt nævnte Gods, fremdeles til Franciskanerne sammesteds
						5 Mark Penge, fremdeles til de spedalskes Hus sammesteds 1 Mark Penge,
						fremdeles til St. Botulfs Kloster i Viborg 5 Mark Penge, fremdeles til
						Dominikanerne sammesteds 2 Mark Penge, fremdeles til Franciskanerne
						sammesteds 5 Mark Penge, til de spedalskes Hus sammesteds 2 Mark Penge,
						fremdeles til Franciskanerne i Slesvig 10 Mark Penge, til Nonneklosteret
						sammesteds 3 Mark Penge, til min Søster, som er Nonne sammesteds, lige saa
						meget, til en fattig Klerk ved Navn Høj 5 Mark Penge, fremdeles til Kirken i
						Vinkel ½ Mark Penge og Præsten ved samme Kirke lige saa meget, fremdeles til
						Kirken i Rind 2 Øre Penge, og til Præsten sammesteds lige saa meget,
						fremdeles til Kirken i Fiskebæk 2 Øre Penge og til Præsten sammesteds
						ligesaa meget, fremdeles til Franciskanerne i Roskilde 2 Mark Penge, og til
						Dominikanerne sammesteds i Mark fremdeles til de to Beginer Thora og Trond 1
						Mark Penge, fremdeles til det nye Hospital sammesteds i Mark Penge, til de
						spedalskes Hospital sammesteds 1 Mark Penge. Fremdeles ønsker jeg, at 100
						Mark Penge senest om et Aar skal forbeholdes mig, saa jeg kan raade over dem
						til Betaling af min Gæld og Tilbageleveringer, hvis min Samvittigheds Røst i
						Fremtiden skulde byde mig at træffe Bestemmelser i en eller anden Retning.
						Men til yderligere Forvisning og Vitterlighed har jeg ladet dette Brev
						besegle af følgende: den høje Frue, Dronning Margrete af Danmark, Herr
						Peder, Provst i Roskilde, og Franciskanerne sammesteds samt mig selv og
						andre. Forhandlet i Roskilde i det Herrens Aar 1263 den 17. Maj. For at der
						ikke skal gives nogen Lejlighed til Vildfarelse eller ondsindet Fremfærd har
						vi ladet denne Genpart besegle med Roskildeprovsten Herr Peders og de
						klostergivne Søstres Segl. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
