<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630401001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630401001</idno>
            <idno type="dd_serialno">370</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 15,5 × 10,5 (plica 2). Bisp Esgers segl af rødt
                  voks, beskadiget, i rød-gul silkesnor, DGS. 800 og 801. Paa bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     pro bonis in Stathelhø</hi>, overstreget; derunder <hi rend="italic">Littera Esgeri episcopi
                     super scotacionem bonorum in Stael et Medelby</hi>; under <hi rend="italic">Stael</hi> staar
                     <hi rend="italic">Stathel</hi>, gennemstreget — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ribe Oldemoder f.7r. sp. 2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 93. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse II 110 nr. 260 (efter <hi rend="italic">A</hi>); Nielsen, Ribe Oldemoder 38 nr.
                  60 (efter <hi rend="italic">Aa</hi>) — Reg.Dan. nr. *386; Rep. nr. 316.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483290.webp">2. rk. I nr. 370</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 370</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 370. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-04-01"> 1263. 1. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe tilskøder Ribe domkapitel jordejendom i Stadil og Mejlby til
                  forbedring af de gamle præbender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483291"/> Esgerus dei gracia Ripensis episcopus. omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino Iesu Christo. ♦ Quocunque modo se uarient
                  humana tempora. hoc est firmum et stabile quod pietatis intuitu erogatur. ♦ Hinc
                  est quod saluti anime nostre prospicere cupientes. scire uolumus uniuersos. quod
                  nos omnia bona mobilia et inmobilia que in Stathel et Mæthelby de domino Iohanne
                  Kyt habuimus. dilectis nobis canonicis Ripensibus ad usum canonicorum ibidem in
                  antiquis prebendis residencium in ecclesia nostra et in pleno capitulo scøtauimus.
                  iure perpetuo. possidenda. eosdem in proprietatem et usumfructum. necnon
                  corporalem possessionem. a tempore facte scøtacionis inducentes. ♦ In cuius rei
                  testimonium. predictis canonicis. presens scriptum contulimus. sigilli nostri
                  munimine roboratum. ♦ Actum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. tercio die pasche. ♦ Presentes fuerunt huic
                  scøtacioni. domini canonici nostri. archidiaconus Nicholaus. Ioon cantor ecclesie.
                  prepositus Iohannes de Warwitsysel. prepositus Tuuo de Warwithsysel. prepositus
                  Nicholaus de Iallingsysel. Nøsinggus Pump. magister Symon. Ako sacerdos. Gunno.
                  magister Nicholaus. magister Iacobus scolasticus. laici milites domini Iohannes
                  Papæ. Esgerus Bondæ. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Stathel] Statlæ Aa. </p>
               <p> — Mæthelby] Mætlæby Aa. </p>
               <p> 15 scøtauimus] scotauimus Aa. </p>
               <p> 16 scøtacionis] scotacionis Aa. </p>
               <p> 18-19 mo, cco, 1 × 9, tercio] m. cc. Ixm Aa. </p>
               <p> 19 scøtacioni] scotacioni Aa. </p>
               <p> 20 Ioon] Ion Aa. </p>
               <p> 21 Warwitsysel] Warwithsysæl Aa. Fejlskrevet for Harsyssel? </p>
               <p> 22 Iallingsysel)] Ialingsysæl Aa. </p>
               <p> — Nøsinggus] Nøsingus Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med
						vor Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> I hvad Maade end Timeligheden kan veksle, saa bliver dog det fast og
						uforanderligt, som bortgives i fromt Øjemed. Da vi ønsker at sørge for vor
						Sjæls Frelse, gør vi derfor vitterligt for alle, at vi i vor Kirke for det
						samlede Kapitel har skødet al vor Ejendom, løst og fast, som vi i Stadil og
						Mejlby har fra Herr Jens Kyt, til vore elskede Kanniker i Ribe til Bedste
						for de Kanniker, der sammesteds nyder de gamle Præbender, at eje med evig
						Ret, idet vi indfører dem i Ejendoms- og Brugsretten samt i den faktiske
						Besiddelse fra Skødningsøjeblikket. Til Vidnesbyrd om dette har vi givet de
						nævnte Kanniker dette Brev og til yderligere Stadfæstelse bekræftet det med
						vort Segl. Forhandlet i det Herrens Aar 1263 Paaskedag. Nærværende ved denne
						Skødning var følgende Herrer: vore Kanniker Ærkedegn Niels, Jon, Kantor i
						Kirken, Provst Jens i Vardesyssel, Provst Tue i Vardesyssel, Provst Niels i
						Jellingsyssel, Nøsing Pump, Magister Simon, Aage, Præst, Gunde, Magister
						Niels, Magister Jakob, Domskolastiker, og de læge Riddere Herr Jens Pave og
						Herr Esger Bonde. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
