<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12631119001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12631119001</idno>
        <idno type="dd_serialno">402</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM, LI11,8. Perg. 16 × 6,5 (plica 1,2). I plica snit til tre
                  segl; segl nr. 1, Torben Pedersens, er nu tabt, men findes aftegnet i Dipl. AM. I
                  tavle IX og herefter i DAS. 20; nr. 2: Ejlard af Obergs enkeltsegl af grønt voks i
                  perg.rem, DAS. 21. Paa bagsiden <hi rend="italic">de bonis in Herristath et parte silue in
                     Swenstorph scilicet eiusdem silue quam scotauit Iacobus Swensun</hi>.
                  Registreret Roskilde Claræ klosters reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V. 578. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl> Atlas nr. 98. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 323 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483317.webp">2. rk. I nr. 402</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510464.webp">II:1 nr. 402</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 402. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1263-11-19"> 1263. 19. november 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Roskilde </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> For fogeden i Roskilde skøder Jakob Svendsen jordejendom til St. Clara kloster i
                  Roskilde. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. E. de Obekkæ. aduocatus Roskildensis.
                  salutem in omnium saluatore. ♦ Nouerint uniuersi quod Iacobus Suens sun. in
                  presencia nostra constitutus Roskildis. sororibus sancte Clare ibidem scotauerit
                  quandam terram in Hæræstath. uidelicet unam half mark skyld. et quandam partem
                  silue. quam habuit in confinio Suenstorpmark. ut uulgariter loquamur propter
                  cauillationes quorundam. qui quandoque solent falsa ueris intermisscere. cum
                  domibus in fundo eiusdem terre. tunc sitis. in manu domini Therberni Pæter sun.
                  iure perpetuo possidendas. ♦ Ut autem omnis dubitatio memorate contractionis
                  ammoueatur. supradictis sororibus litteras presentes dedimus sigillo nostro. et
                  subscriptorum dominorum. qui huic presentes affuerunt facto. uidelicet. Therberni
                  Peter sun et Willelmi Hwiit ciuis Roskildensis. et quamplurium aliorum tam
                  clericorum quam laicorum. nec non et religiosorum. licet sigilla quorundam. qui
                  affuerunt. non apposuimus. et fecimus communiri. ♦ Actum Roskildis. anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi> tercio
                  decembris kalendas terciodecimo. </p>
        <div type="app">
          <p> 16 E. = Eilardus. </p>
          <p> 19 terram)] 0. I. ms. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Eilard af Oberghe, Foged i Roskilde, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
						med alles Frelser. </p>
        <p> Alle skal vide, at Jakob Svendsen i vor Nærværelse i Roskilde til Søstrene i
						St. Clara Kloster i samme By har skødet noget Jord i Hersted<ref target="drb1"/>, nemlig en halv Mark skattepligtig Jord og et Stykke
						Skov, som han havde paa Grænsen til Svenstrup Mark<ref target="drb2"/> — for
						at tale Folkesproget<ref target="drb3"/> — paa Grund af visse Folks
						Spidsfindigheder, der undertiden plejer at blande sandt med usandt,
						tilligemed de Huse, der dengang laa paa Toften til den samme Jord, i Torben
						Pedersens Haand<ref target="drb4"/> at eje med evig Ret. Og for at al Tvivl
						om den nævnte Retshandel kan være udelukket, har vi givet Søstrene dette
						Brev og ladet det bekræfte med Segl af os og følgende Herrer, som var
						tilstede ved denne Handling, nemlig Herr Torben Pedersen, Vilhelm Hvid,
						Borger i Roskilde, og mange andre gejstlige og læge samt Munke, skønt vi har
						undladt at vedhænge Segl af nogle af de Mænd, der var nærværende. Handlet i
						Roskilde i det Herrens Aar 1263 den 19. November. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> dvs. Herstedøster eller Herstedvester. </p>
            <p n="drb2"> vel Søster Svenstrup i Ramsø Herred. </p>
            <p n="drb3"> dermed menes muligvis, at Stednavnet i Originalen er givet i den
						danske Form, ikke ved en latinsk Omskrivning med 'ager', hvis ikke der
						sigtes til 'unam half mark skyld'. </p>
            <p n="drb4"> Torben Pedersen var Nonnernes Prokurator. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
