<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630913002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630913002</idno>
            <idno type="dd_serialno">391</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Archivum Vaticanum, Arch. Capitol. S. Pietro Cod. 117
                  f.45v. med overskrift <hi rend="italic">Regi quod acceptet provisionem apostolicam et dotet
                     ecclesiam congruenter</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull.Dan. 954 nr. 1044.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483311.webp">2. rk. I nr. 391</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 391</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 391. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-09-13"> [1263. e. 13. september] <note>
                  <p> Brevet er udateret, men hører sikkert sammen med de foregaaende pavebreve. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. anbefaler den ved pavelig provision udnævnte biskop Trued af Reval
                  til den danske konge og opfordrer kongen til at skænke Reval kirke saa rigelige
                  midler, at den kan oprette et domkapitel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri regi Dacie. ♦ Lumine gratie sue mentem tuam. prout letantes audi uimus/
                  ita uirtutum dominus illustrauit quod est tibi iocundum ac delectabile ad honorem
                  sui nominis/ frequenter intendere operibus pietatis. ♦ Ita fit quod nos illa tibi/
                  secura fiducia facienda suggerimus per que haberi ualeas apud deum et homines
                  gratiosus\ ♦ Sane presentatam nobis electionem etcetera usque cassandam. ♦ Uerum
                  quia prefata ecclesia diu fuerat pastoris solatio destituta/ nos circa ipsam super
                  hoc paterne ducti benignitatis affectu. ac etiam attendentes. quod cum idem
                  magister. qui apud nos fuit de uita moribus et scientia commendatus/ tuis * gratus
                  oculis propter sue merita probitatis/ poteramus de persona eius salubriter eidem
                  ecclesie uiduate consulere/ ac tibi per consequens exinde letitiam procurare.
                  ipsum eidem (ecclesie de fratrum nostrorum consilio et apostolice potestatis
                  plenitudine necnon de speciali gratia) prefecimus (in episcopum et pastorem firma
                  de ipso concepta fiducia quod cum dicatur in spiritualibus esse prouidus et in
                  temporalibus circumspectus necnon adiutus diuersarum meritis probitatum dicta
                  Reualiensis ecclesia per eiusdem <pb facs="4483312"/> industriam diuina fauente
                  clementia in statum salutis dirigi et in prosperis debeat ampliari). ♦ Porro fili
                  carissime licet rex auus tuus uelut princeps catholicus exaltationi fidei
                  diligenter intendens. terram .. noscatur de paganorum manibus eruisse/ ac ipsam
                  reducens ad cultum christiani nominis eam obtinuerit insigniri pontificalis titulo
                  dignitatis. in cathedrali tamen ecclesia quam ibidem erexit pro tenuitate dotium/
                  adhuc non fuit capituluminstitutum. ♦ Hinc est quod serenitatem tuam (rogamus,
                  monemus et hortamur attente in remissionem tibi peccaminum) suadentes quatinus
                  super huiusmodi prouisione quam eidem ecclesie de prefato electo fecimus/
                  apostolicis beneplacitis te coaptans/ prefato electo pro diuina et apostolice
                  sedis reuerentia te constituas et uerbo beniuolum et opere gratiosum. ♦ Dictam
                  autem ecclesiam de bonorum affluentia que tibi contulit munificentia creatoris ita
                  honorifice dotare studeas/ et alias fieri opulenta. regia benignitate procures/
                  quod in ea personarum/ et canonicorum collegium decens institui et laudis diuine
                  minist&lt;eri&gt;um ibidem pro uoto ualeat ampliaris tueque celsitudinis decus/
                  propter hec apud remotos et proximos augeatur. cum interuentu diuine gratie ac
                  illius beneuolentie fructuose/ que a regis eterni clementia et benignitate
                  apostolice sedis solent affectu prompto et facili. personis inclitis principaliter
                  compensari. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 intendere] intendere/ ms. </p>
               <p> 19 etcetera usque cassandam, hele sætn. er saa stærkt forkortet (cf. 1. 20:
                  prefata ecclesia, I. 22: idem magister), at rekonstruktion synes umulig. </p>
               <p> 23 efter tuis el. i det flg. synes bortfaldet sit, existat el. lign. </p>
               <p> 25-26 eidem etcetera ms. </p>
               <p> 27 prefecimus etcetera ms. </p>
               <p> 3 .. = Reualiensem. </p>
               <p> 7 tuam etcetera usque suadentes ms. </p>
               <p> 13 alias] alias/ ms. </p>
               <p> 14 minist(eriyum] ministrum ms. </p>
               <p> 17 regis] .. regis ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: cf. Vulg. psalm. 23,10. 45,8. 68,7. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <hi rend="italic">Overskrift:</hi> Til Kongen om at antage en pavelig Provision og dotere
						Kirken paa passende Vis. </p>
            <lb/>
            <p> Til Danmarks høje Konge. Med sin Naades Lys har Hærskarernes Herrel), efter
						hvad vi med Glæde har bragt i Erfaring, oplyst Din Tanke, saaledes at det er
						Dig en Fryd og Glæde til hans Navns Ære hyppigt at øve fromme Gerninger.
						Deraf kommer det, at vi med fuld Tillid raader Dig til at gøre det, hvorved
						Du kan blive anset for velbehagelig for Gud og Mennesker. Det Valg, der er
						præsenteret os osv. indtil<ref target="drb2"/>: har vi ment at <pb facs="4510459"/> maatte erklære for ugyldigt. Men da den nævnte Kirke
						længe har været berøvet sin Hyrdes Trøst, har vi i denne Sag overfor denne
						Kirke ladet os lede af faderlig Kærlighed, og da vi i Betragtning af, at
						denne Magister<ref target="drb3"/> som er os anbefalet ved sit Levned, sin
						Karakter og sine Kundskaber, paa Grund af de Fortjenester, han ved sin
						Retskaffenhed har indlagt sig, er Dig velbehagelig, paa heldig Maade kunde
						sørge for den forladte Kirke med hans Person og derved berede Dig en Glæde,
						har vi efter vore Brødres Raad af apostolisk Magtfuldkommenhed og med særlig
						Naade stillet ham i Spidsen for denne Kirke som Biskop og Hyrde, fordi vi
						har faaet den sikre Tro om ham, at Kirken i Reval, — da han siges at være
						omsorgsfuld i det aandelige og forudseende i det timelige og derhos støttet
						af adskillige fortjenstfulde Egenskaber, — ved hans Dygtighed med den
						guddommelige Mildheds Bistand kan ledes til Frelse og øges i Lykke.
						Højtelskede Søn! Skønt Din kongelige Bedstefader<ref target="drb4"/> som
						katolsk Fyrste vides at have været ivrig for at udbrede Troen i hint Land og
						at have udfriet det af Hedningernes Haand og opnaaet, at det, da han der
						havde indført den kristne Gudstjeneste, ophøjedes til et Bispedømme, er der
						dog hidtil i den Domkirke, som han rejste sammesteds paa Grund af de fattige
						Midler endnu ikke blevet indrettet noget Domkapitel. Derfor retter vi vor
						Bøn, Formaning og Opfordring til Dig, høje Konge, idet vi indstændigt raader
						Dig til, at Du med Hensyn til den Provision, vi har foretaget af nævnte
						udvalgte Biskop til denne Kirke, retter Dig efter de pavelige Ønsker og med
						Ærbødighed for Gud og det apostoliske Sæde viser Dig bevaagen og naadig
						baade i Ord og Gerning overfor den nævnte udvalgte Biskop. Den nævnte Kirke
						skal Du lægge Vægt paa at dotere saa ærefuldt som muligt af det rige Gods,
						som vor Skaber i sin Gavmildhed har beskaaret Dig, og Du skal med kongelig
						Bevaagenhed sørge for ogsaa paa anden Maade at berige denne Kirke, saa at
						der i den kan indrettes et passende Kollegium af højere gejstlige og
						Kanniker, og Tjenesten til Guds Ære der kan udvides svarende til de givne
						Løfter, og Din Ære, høje Konge, paa Grund heraf kan forøges hos nær og fjern
						med Guds naadige Hjælp og den gavmilde Naade, som den evige Konge i sin
						Mildhed og det apostoliske Sæde i sin Velvilje fortrinsvis plejer at yde
						højtstaaende Personer hurtigt og let til Gengæld for deres gode Gerninger.
					</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Psalm. 23,10. 45,8. 68,7 etc. </p>
                  <p n="drb2"> Kopistforkortelse; hele Sætningen saa stærkt forkortet, at
						Rekonstruktion er umulig. </p>
                  <p n="drb3"> denne Magister, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630911001'&gt;388&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630911002'&gt;389&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630913001'&gt;390&lt;/a&gt;, der
						handler om Magister Trueds Forfremmelse til Biskop af Reval. </p>
                  <p n="drb4"> dvs. Valdemar 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
