<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12630315001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12630315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">367</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 948. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 979; Bull.Dan. 449 nr. 580 — Reg.Dan. nr. 1071; Rep. nr. 314.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483288.webp">2. rk. I nr. 367</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 367</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 367. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1263-03-15"> 1263. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige nuntius dominikaneren Herman fra Visby tager kong Erik 4.
                  Plovpennings datter Agnes, hendes søstre i St. Agnete kloster i Roskilde og to
                  lægsøstre under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483289"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis. frater Hermannus de
                  Wysbu, ordiUS fratrum predicatorum, domini pape penitentiarius capellanus et
                  nuntius salutem et sinceram in domino caritatem. ♦ Exigente pie deuotionis affectu
                  quem domicella Agnes filia quondam domini Erici regis Danorum illustris, ex longo
                  proposito pro sue salute anime habuit, se et sua omnia queipsam contingunt
                  hereditario iure, deo et beate uirgini Marie et beate Agneti in ecclesia fratrum
                  nostrorum Roskildis sollempniter obtulit, et deuote reddidit, sororum ordinis
                  nostri habitum assumens; ♦ Quam extunc simul cum omnibus suis, et sorores pariter
                  que cum ipsa se pariter reddiderunt nec non et duas beginas Tybicam et Elysabeth,
                  cum curia sua et aliis ipsarum attinentiis sub protectione et tuitione sacrosancte
                  Romane ecclesie recepimus speciali, ferentes nichilominus excommunicationis
                  sententiam in omnes illos et singulos qui predicte domicelle bona uel sororum seu
                  beginarum predictarum inuadere uel diripere presumpserint uel etiam ipsas personas
                  attemptauerint in aliquo molestare. ♦ In cuius rei euidentiam sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Roskildis anno domini m. cc. lxiii. idibus
                  martii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Herman fra Visby af Dominikanernes Orden, den hellige Faders
						Pønitentiar, Kapellan og Nuntius, til alle, som ser dette Brev, Hilsen og
						oprigtig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Den fromme Gudsfrygt, som Prinsesse Agnes, Datter af Herr Erik, fordum
						Danmarks højbaarne Konge, for længe siden har fattet og næret for sin Sjæls
						Frelse, har krævet, at hun lovformeligt har overdraget og fromt givet sig
						selv og alt det Gods, som er tilfaldet hende ved Arv, til Gud, den hellige
						Jomfru Maria og den hellige Agnes i vore Brødres Kirke i Roskilde, idet hun
						iførte sig vore Ordenssøstres Dragt. Hende og alt hendes Gods, og ligesaa de
						Søstre, der sammen med hende har givet sig i Kloster, og de to Beginer<ref target="drb1"/>, Tybikke og Elisabeth, med deres Gaard og andet
						Tilliggende, som tilhører dem, har vi taget under den hellige og ukrænkelige
						romerske Kirkes særlige Værn og Beskyttelse. Vi banlyser alle og enhver, som
						drister sig til at angribe eller rane den nævnte Prinsesses, Søstrenes eller
						Beginernes Gods eller søger i nogen Henseende at forulempe deres Personer.
						Til Bevis herfor har vi hængt vort Segl under dette Brev. Givet i Roskilde i
						det Herrens Aar 1263 den 15. Marts. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> derved forstaas unge Kvinder, der havde aflagt Løfte om Kyskhed og
						Fattigdom, men ikke med bindende Kraft for hele Livet. Deres Virksomhed var
						dels af social, dels af religiøs Art. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
