<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12131231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12131231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog fra omkring 1440 f. 43r., 43v., 18r.
                  (jf. 4v.), trykt SS. rer. Danicarum IV 517, 518, 491 (jf. 473). — Rep. Danicum I:1
                  s. 17. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474777.webp">1. rk. V nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509157.webp">I:5 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 39. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1213-12-31"> 1213 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lybæk</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens, søn af Esbern Snare, overdrager på sit dødsleje i Lybæk Stenmagle gård,
                  Nyrup og Assentorp til abbed Gaufred af Sorø til indløsning af sin andel af den
                  halve hovedlod, som hans fader havde testamenteret klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="txt">
               <p> Vir inclitus ualde Iohannes filius Esberni Snare fratris domini Absalonis
                     felicis memorie archiepiscopi Lundensis cum esset ad ultima uite deductus in
                     ciuitate Lubek solicitus factus per hoc de die nouissimo recogitauit in
                     amaritudine anime opera patris sui et suam negligenciam circa execucionem
                     paterne donacionis scilicet de dimidia capitali porcione quam donauerat in
                     testamento suo beate Marie in Sora de qua quidem donacione ipse Iohannes adhuc
                     tunc nichil disposuerat iuxta partem que eum legittime contingebat in
                     execucione testamenti facienda pro patre/ Itaque tactus ipse uerbere dei et
                     molestia cordis et corporis affectus fecit uocari ad se dominum Gaufridum
                     abbatem et facta prius confessione humili sacram communionem percepit de
                     manibus eius; Deinde ad faciendam perfectionem paterne porcionis predicte
                     necnon ad ampliandum tam pro se quam pro patre donacionem bonam scotauit in
                     manus eiusdem domini Gaufridi abbatis Stenløse Magle cum suis attinenciis hoc
                     est ipsam mansionem seu curiam nulla facta excepcione ipsam uillam Nythorp et
                     Ascendorp et omnia eidem uille cum suis redditibus attinentia in possessionem
                     perpetuam/ ea condicione quod de redditibus illarum possessionum habeant
                     fratres ad refectionem in die natiuitatis Marie et in die natiuitatis beati
                     Iohannis baptiste et in anniuersario suo pitanciam annuam temporibus perpetuis. </p>
               <p>
                  <pb facs="4474778"/> Actum Lubek/ anno domini 1213 in diebus Waldemari regis
                        2<hi rend="sup">i</hi>. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p> Derefter beretter Sorø gavebog om klostrets strid med arvingerne og refererer
                     en dom fra 1233 19. januar: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Unde prefati iudices taliter in arbitratores assumpti uisis et auditis omnibus
                     racionibus et munimentis diligenter inspectis hinc et inde adiudicauerunt
                     monasterio predicta bona scilicet ipsam mansionem Stenløse Magle cum suis
                     attinenciis omnibus et ceteris prout habetur in autentico Iohannis filii
                     Esberni. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p> I anden sammenhæng fortæller gavebogen om de omstridte ejendommes videre
                     skæbne, herunder om en dom af kong Erik VI Menved af 1293 5. februar (Dipl.
                     Danicum II:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1293/dd_12930205001" type="link">93</ref>), hvorefter den fortsætter: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Sicque monasterium extunc cepit pacifice et possidet usque adhuc memorata bona
                     omnia in Øxneschow et Øxnescows fong/ Super hiis omnibus exstat magna copia
                     litterarum in quibus prudente&lt;r&gt; caueas ob errorem incurrere. Simpliciter
                     igitur funda te primo littera domini Iohannis filii Esberni Snare primi
                     collatoris. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 18 dei] rettet Reg. </p>
               <p> 21 faciendam] forkortet som faciendum Reg. </p>
               <p> 24 Ascendorp] kan også læses Astendorp Reg. </p>
               <p> — omnia] oia uden forkortelsesstreg Reg. </p>
               <p> 25-26 condicione] sidste o synes rettet Reg. </p>
               <p> 27 in die natiuitatis Marie et in die natiuitatis beati Iohannis baptiste = 8.
                     september og 24. juni. </p>
               <p> — Iohannis] Io uden forkortelsestegn Reg. </p>
               <p> 1 Lubek] med tværstreg gennem overlængderne Reg. </p>
               <p> 5 racionibus indtil inspectis] tilføjet over linien Reg. </p>
               <p> 6 cum] synes rettet fra cui Reg. </p>
               <p> 7 ceteris] sidste stavelse rettet over linien, måske fra -ra Reg. </p>
               <p> 11 pacifice] sidste e rettet Reg. </p>
               <p> 12 exstat] med extra forkortelsesstreg over e Reg. </p>
               <p> 13 prudente&lt;r&gt;] pruden te Reg. </p>
               <p> — ob] ser ud som ab Reg. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13-14 Iob 10,1: in amaritudine animæ meæ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="txt">
               <p> Da den meget navnkundige mand Jens, søn af Esbern Snare, broder til hr.
                     Absalon, salig ihukommelse, ærkebiskop af Lund, lå på sit yderste i staden
                     Lybæk, tænkte han atter, bekymret af denne grund for den yderste dag, i sin
                     sjæls vånde på sin faders gerninger og på sin forsømmelighed i at efterkomme
                     faderens gave, nemlig på en halv hovedlod, som han i sit testamente havde
                     skænket Vor Frue i Sorø, om hvilken gave denne Jens jo da stadig ikke havde
                     truffet nogen bestemmelse med hensyn til den <pb facs="4509158"/> andel, som
                     efter loven angik ham, når han skulde efterkomme faderens testamente. Han lod
                     derfor, ramt af Guds svøbe og hjemsøgt af brøst i hjerte og krop, hr. abbed
                     Gaufred kalde til sig og modtog efter ydmygt at have bekendt sine synder den
                     hellige nadver af hans hånd. Dernæst skødede han for at fuldkommengøre den
                     fornævnte fædrene lod og desuden for at øge den gode gave så vel på egne som på
                     faderens vegne Stenmagle med sine tilliggender i samme hr. abbed Gaufreds hånd,
                     det vil sige denne samme bondegård eller gård, intet undtaget, denne landsby
                     Nyrup og Assentorp og alle tilliggender til samme landsby med dens indtægter,
                     at besidde til evig tid, på den betingelse, at brødrene til evige tider årligt
                     skal underholdes og bespises af indtægterne af disse besiddelser på Maria
                        fødselsdag<ref target="drb1"/> og på Skt. Hansdag<ref target="drb2"/> og ved
                     hans årtid. </p>
               <p> Forhandlet<ref target="drb3"/> i Lybæk i det Herrens år 1213 i kong Valdemar
                     den II.s dage. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <hi rend="italic">Derefter beretter Sorø gavebog om klostrets strid med arvingerne og
                        refererer en dom fra 1233 19. januar</hi>:</p>
               <p> Derfor tildømte omtalte dommere, der på denne måde var antaget som
                     voldgiftsdommere, efter at have set og hørt alle retsgrunde og omhyggeligt
                     undersøgt bevisligheder fra begge parter, klostret fornævnte gods, nemlig denne
                     bondegård Stenmagle med alle dens tilliggender og det øvrige, således som det
                     findes i Jens', søn af Esberns autentiske<ref target="drb4"/> brev. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <hi rend="italic">I anden sammenhæng fortæller gavebogen om de omstridte ejendommes videre
                        skæbne, herunder om en dom af kong Erik VI Menved af 1293 5. februar (DRB.
                        II:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1293/dd_12930205001" type="link">93</ref>), hvorefter den fortsætter:</hi>
               </p>
               <p> Og således tog klostret fra da af i ukæret besiddelse alt det før omtalte gods
                     i Øksneskov og Øksneskovs fang og besidder det til den dag i dag. Om alle disse
                     ting findes der et stort antal breve, som du betænksomt må vare dig for at løbe
                     sur i. Læg da først grunden ganske simpelt med brevet fra hr. Jens, søn af
                     Esbern Snare, den første der overdrog det. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1">8\\. september. </p>
               <p n="drb2">24\\. juni. </p>
               <p n="drb3"> se DRB. I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001228001" type="link">24</ref>, note 5. </p>
               <p n="drb4"> se DRB. I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231125" type="link">67</ref>, note 5. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">8\\. september. </p>
                  <p n="drb2">24\\. juni. </p>
                  <p n="drb3"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb4"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231125'&gt;67&lt;/a&gt;, note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
