<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12130513001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12130513001</idno>
            <idno type="dd_serialno">34</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt vidisse af kong Hans fra år 1500, se under Reg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Gl. kgl. Saml. 3137 4<hi rend="sup">o</hi> p. 455, afskrift fra omkring
                  1500. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. Danicum I:1 nr. <ref target="/books/dipdan/0859/dd_08591231102" type="link">77</ref> (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>. efter <hi rend="italic">a</hi>: RA. ÆA. Lundegaards registratur C af 1577 f. 36r.
                  under bogstaverne <hi rend="italic">Ag</hi>: <hi rend="italic">Konning Hansis vidisze offuer konning Woldemars
                     breff giffuett Lunde seede paa fierde parthenn aff Lunde bye, paa fierde
                     parthenn aff mønthenn sammestedtz och kronens rettighedt offuer Liunitz
                     herridt. Och er for<hi rend="sup">ne</hi> konning Woldemars breff daterit
                     mccxiii och widiszenn wnder datum md</hi>, trykt ÆA. IV 344, Dipl. dioecesis
                  Lundensis V 449, I Rep. Danicum formodes det, at en kardinal Theodorus'
                  transsumpter af <hi rend="italic">konning Woldemars preuilegier giffuett erchebispenn och Lunde
                     capitell</hi>, registreret sammesteds og trykt ÆA. IV 342, kan gælde også det
                  foreliggende privilegium. Herom vides dog intet.
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for Lybæk by [1202-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474769.webp">1. rk. V nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509152.webp">I:5 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 34. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1213-05-13"> 1213. 13. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>*Anxiotorp</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr stadfæster de gaver, som domkirken i Lund har modtaget i
                  ærkebiskopperne Eskils og Absalons tid, nemlig en fjerdedel af byen Lund, en
                  fjerdedel af mønten samt Ljunitsherred med al kongelig ret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4474770"/> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego W. (dei gracia
                  Danorum Sclauorumque) rex (dux Iutie, dominus Nordalbingie) uniuersis Christi
                  fidelibus presentibus et futuris salutem salutis omnium in autore. </p>
            <p> Mutantur tempora, transmigrant homines, sed uiuit littera, et per eam uiuunt
                  diucius actiones. Huius rei gracia emanauit consuetudo laudabilis a discretis, ut
                  ea, que irrefragabiliter statuenda discernerent, litterarum presidio confirmarent.
                  Igitur cum ad nostrum spectet officium coroneque proficit ad augmentum
                  ecclesiastice libertatis confirmacio et corroboracio, pias antecessorum nostrorum
                  elimosinarum largiciones, quas ecclesia beati Laurencii temporibus felicis memorie
                  domini E. archiepiscopi et domini Absolonis archiepiscopi obtinuit &lt;et&gt;
                  inconcusse possedit, uidelicet quartam partem ciuitatis Lundensis et quartam
                  partem monete et Liuffnesherrit cum omni integritate iuris regii, eas nunc tenenti
                  et eidem ecclesie presidenti necnon et eius successoribus domino Andree
                  archiepiscopo confirmamus iure perpetuo possidendas. Cuiquam autem rei geste
                  nostroque sigillo confirmate temerarius calumpniator extiterit et in irritum
                  reuocare attemptauerit, dei omnipotentis, contra quem delinquit, in die districti
                  examinis iram senciet et offensam. </p>
            <p> Anno dominice incarnacionis mccxiii datum Anxiotorp iii idus maii. </p>
            <div type="app">
               <p> 16.] rettet hertil fra 15 a2, xvi med x rettet a1, sextodecimo c1, c3a, decimo
                  sexto c2a. </p>
               <p> 1 sancte] efter overstreget p et f et (sikkert forkortelser for patris et filii
                  et) b. </p>
               <p> — W. = Waldemarus. </p>
               <p> 1-2 (dei gracia indtil Nordalbingie)] etcetera rex etcetera tilføjet i marginen
                  udfor W., der afslutter en linie b. Udfyldt efter de gængse titler i de samtidige
                  kongediplomer, se Dipl. Danicum I:4 nr. 53. </p>
               <p> 10 E. = Eskilli. </p>
               <p> 11 &lt;et&gt;] mangler b. </p>
               <p> 12 Liuffnesherrit] læsningen af -iuf· er ikke helt sikker b. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde de
                  Danskes og Venders konge, hertug af Jylland, herre over Nordalbingien<ref target="drb1"/>, til alle troende kristne, nulevende og tilkommende, hilsen med
                  ophavet til alles frelse. </p>
            <p> Tiderne forandrer sig, menneskene forgår, men brevet lever, og igennem det får
                  handlingerne forlænget liv. Som følge heraf har den prisværdige sædvane vundet
                  udbredelse fra de kyndige, at de ved brevet stadfæstede og værnede de ting, som de
                  bestemte skulde fastsættes uomtvisteligt. Da altså en stadfæstelse og bestyrkelse,
                  der øger kirkens frihed, hører til vor embedspligt og er til gavn for kronen,
                  stadfæster vi vore forgængeres fromme almisser og gaver, som Skt. Laurentius'
                  kirke på saligt ihukommet hr. ærkebiskop Eskils og hr. ærkebiskop Absalons tid har
                  erhvervet og uanfægtet har besiddet, nemlig fjerdedelen af byen Lund og
                  fjerdedelen af mønten og Ljunitsherred med al kongelig ret ubeskåret, for hr.
                  ærkebiskop Anders, der nu sidder inde med dem og forestår samme kirke, og tillige
                  for hans efterfølgere at besidde med rette til evig tid. Men den, der forvovent
                  måtte rejse trætte mod noget som helst af det, der er sket, og som er stadfæstet
                  med vort segl, og forsøger på at ophæve det som ugyldigt, skal få vreden og harmen
                  hos den almægtige Gud, mod hvem han forser sig, at føle på den strenge dommens
                  dag. </p>
            <p> Givet i *Anxiotorp<ref target="drb2"/> den 13. maj år 1213 for Herrens
                  menneskevorden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske text har kun 'V. o.s.v. konge o.s.v.'; men kongens titel
                  har på denne tid den ovenfor anførte ordlyd, jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> snarest i Avnsø s., Skippinge h., og muligvis identisk med det
                     _Angxethorp_, der nævnes i Kong Valdemars Jordebog (Aakjær, Text 19,3,
                  Kommentar, 144, jf. 203). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
