<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12130429001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12130429001</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Ifølge <hi rend="italic">a2</hi> var originalen forsynet <hi rend="italic">mit eynem blien Segel,
                     up der eynen syden de beiden capita Petri et Pauli und up der andern syden
                     steith: Innocentius papa tertius mit eynem hennepen snor angehungenn. Dede
                     breff und segel weren gantz heel und unthobrockenn</hi>, og således lyder
                  beskrivelsen også i <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt protokol af 1558, se Rep. Danicum I1:4 51. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA., Hansborg E 49 (tidligere Gemeinschaftliches Archiv XVII 43) f.
                  317v. Afskrift fra sidste del af 16. århundrede. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Landesarchiv Schleswig·Holstein, Tratzigers protokol (tidl. RA., Gott.
                  arkiv, cam. III, capsa XL, nr. 10) fra 1570 f. 393r. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: RA., Slesvig stift 16 D 2, afskrift fra 16. århundrede. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: tabt originalregister for Innocens III.s 13.—16. paveår (1210
                  22.februar—1214 21.februar). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c1</hi>: Regesta Vaticana 8, kopi af c fra 1360'erne, f. 140r. nr. 26 (21). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c2</hi>: tabt trykforlæg for c2a. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c2a</hi>: Innocentii III epistolæ, ed. Du May 1625, 104, 16. årgang nr.2, med
                  overskriften: <hi rend="italic">Quod capellanus habens domicilium ratione patrimonii in una
                     diæcesi et ratione beneficii in alia debet fieri sententia per episcopum in
                     cuius diæcesi commisit et fieri executio in cuius diæcesi est beneficium</hi>. I
                  marginen: Fol. 727 C. MS. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c3</hi>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">c3a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c3a</hi>: Innocentii III epistolæ, ed. Bosquet 1635, 548, 16. årgang nr. 26, med
                  overskriften: <hi rend="italic">Ad uaria capita rescribit</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4474767"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden Du May og Bosquet, se under <hi rend="italic">c2a</hi> og <hi rend="italic">c3a</hi>: Baluzius
                  II 751; Potthast nr. 4722 (enkelte afsnit aftrykt i ældre kanoniske lovsamlinger);
                  Friedberg, Corpus iuris canonici, II spalte 252, 802, 634, jf. 632 c. 23; Migne
                  216:815; Reg. u. Urk. SHL, I nr. 290; Bull. Danicum nr. 86. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hier. Cypræus, Gl. kgl. Saml. 1048 Fol. (trykt Westphalen III 228);
                  Povl Cypræus, Gl. kgl. Saml. 1047 Fol. f. 103v. (trykt I. A. Cypræus, Annales
                  episcoporum Slesvicensium, 223), begge steder hos Cypræerne antagelig efter
                  kanoniske lovsamlinger jf. sidstnævnte tryk 224; Reg. Danica nr. 603*; Potthast
                  nr. 4722; Friedberg, Quinque compilationes antiquae, 139 (Comp. IV c. 3 II 2), 144
                  (Comp. IV ce. 1 III 15); Rep. Danicum 1:14 nr. 76; Arbusow, Römischer
                  Arbeitsbericht, III 81. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12100507001" type="link">173</ref>. Pave Innocens
                  III for kong Valdemar II Sejr 1210 7.maj.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474766.webp">1. rk. V nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509150.webp">I:5 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 33. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a2</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1213-04-29"> 1213. 29. april 
               <note>
                  <p> Tre af Innocens III.s afgørelser på de tvivlspørgsmål, som biskop Niels af
                  Slesvig forelagde ham, blev normgivende for den kanoniske ret. De optoges hvert
                  sit sted i Gregor IX.s dekretaler af 1234 — efter at første og tredie afsnit i
                  forvejen var blevet indtaget i <hi rend="italic">Quarta compilatio decretalium</hi>. Det første
                  afsnit, <hi rend="italic">Postulasti</hi>, fik i Liber Eatra plads som c. 14 X De foro competenti
                  II 2. Andet stykke, <hi rend="italic">Quæsiuisti</hi>, indsattes som c. 21 X De homicidio V 12.
                  Det tredie stykke, <hi rend="italic">Cæmeteria</hi>, indføjedes som c. 7 X De consecratione
                  ecclesiæ vel altaris III 40. Det kan iøvrigt bemærkes, at det fjerde og sidste
                  afsnit, <hi rend="italic">Procurationes</hi>, har en formulering, som slutter sig meget nær til
                  bestemmelserne om gæsteriydelserne fra Laterankonciliet i november 1215, se c. 23
                  X De censibus III 39. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III svarer biskop Niels af Slesvig på en række spørgsmål, at en
                  præst, som residerer ved en kirke i eet stift, men har fædrenegods og hjemsted i
                  et andet og forser sig dær, kan dømmes af bispen i sidstnævnte stift, men kun
                  berøves sin kirke af bispen i det førstnævnte, at biskop Niels må påkalde kongens
                  hjælp mod tiendenægtere, selv om det kan føre til blodsudgydelse, at kirkegårde,
                  hvori bandlyste bliver begravet med magt, skal renses med vievand som ved
                  dedikation af en kirke, samt at biskop Niels må kræve gæsteri, når han personligt
                  foretager visitatser, men ellers kun, dersom det afgjort er nødvendigt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4474768"/> Innocentius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri
                  Slesuicensi episcopo salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Postulasti per sedem apostolicam edoceri, utrum sacerdos ecclesiam habens in una
                  diocæsi et residens in eadem, domicilium uero patrimonii ratione in alia ibique
                  delinquens, ab episcopo, in cuius habet diocæsi patrimonium, pro delicto ibidem
                  commisso debeat iudicari præsertim in causis, quæ officii seu beneficii
                  priuationem exposcunt. Ad quod breuiter respondemus, quod per episcopum, in cuius
                  deliquit diocæsi, sententia promulgari poterit in eundem sed ab episcopo, in
                  diocæsi cuius ecclesiam obtinet, erit quo ad ipsam ecclesiam huiusmodi executio
                  sententiæ facienda. </p>
            <p> Quæsiuisti præterea, utrum contra quosdam contempta excommunicationis sententia
                  debitas ecclesiis decimas subtrahentes tibi regiam implorare liceat potestatem,
                  cum ad solutionem ipsarum uix absque sanguinis effusione ualeant coarctari. Ad
                  quod tibi duximus respondendum, quod si te de huiusmodi quærimonia simpliciter
                  deponente rex, cui ad bonorum laudem et malefactorum poenam gladius est commissus,
                  in eosdem rebelles traditam sibi exercuerit potestatem, eorum erit duritiæ
                  imputandum. </p>
            <p> Cæmeteria uerum, in quibus excommunicatorum corpora sepeliuntur per <pb facs="4474769"/> suorum uiolentiam propinquorum, reconcilianda erunt aspersione
                  aquæ solenniter benedictæ, sicut in ecclesiarum dedicationibus consueuit. </p>
            <p> Procurationes autem quæ uisitationis ratione debentur sine manifesta et
                  necessaria causa non exigas nisi cum personaliter officium uisitationis impendis. </p>
            <p> Tu denique, frater episcope, super te ipso et credito tibi grege taliter uigilare
                  procures extirpando uitia plantando uirtutes, ut in nouissimo districti examinis
                  die coram tremendo iudice, qui reddet unicuique secundum opera sua, dignam possis
                  reddere rationem. </p>
            <p> Datum Laterani 3. kalendas maii pontificatus nostri anno 16. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-2 Innocentius indtil benedictionem] mangler c1, c2a, c3a, der alle kun har
                  adressaten: Sleswicensi episcopo. </p>
               <p> — Slesuicensi] Slessuicensis a1, Slesewicensi b. </p>
               <p> 1-2 episcopo] episcopea1. </p>
               <p> — 2 salutem] salutam b. </p>
               <p> 3 Postulasti per sedem] understreget og i marginen tilføjet: Epistola decreta que
                  extat in ec. Postulas. Extra de foro competenti a1. </p>
               <p> 4 diocæs] diocesi a1, b, dioc med forkortelsesstreg c1, diæcesi c2a, c3a, alle på
                  samme måde også i det følgende. </p>
               <p> 5 ibique] første i rettet b. </p>
               <p> 7 quæ] med e caudata her og i det følgende b. </p>
               <p> — exposcunt] rettet, vistnok fra dette til expossunt a1,exposcunt rettet hertil
                  over linien fraex ipsorum i linien b. </p>
               <p> — Ad quod] således a1, c1, c2a, c3a, Ad rettet fra ad b, Ad tilføjet under linien
                  med henvisningstegn, quod mangler a2. </p>
               <p> 9 diocæsi cuius] cuius diæcesi c2a. </p>
               <p> 10 facienda] rettet således fra faciendæ a2, faciendæ a1, b. 11 Quæsiuisti]
                  Quesisti c1. </p>
               <p> 11-13 contra indtil potestatem] understreget a2. </p>
               <p> 11 quosdam) således c1, c2a, c3a, quendam a1-2, muligvis quondam b. </p>
               <p> — contempta] således a1, b, c1, c2a, c3a, contemptæ a2. </p>
               <p> 12 ecclesiis] således c1, c2a, c3a, ecclesiæ a1-2, b. </p>
               <p> — subtrahentes] således c1, c2a, c3a, samt b, hvor det sidstes synes rettet,
                  subtrahentem a1-2. 12-13 tibi regiam implorare liceat] regiam tibi liceat
                  implorare c2a, 13 liceat] c rettet a2. </p>
               <p> — potestatem] herefter eorum erit duricie imputandum. Cimiteria uero in quibus
                  slettet ved understregning c1. </p>
               <p> — uix] x rettet a2. </p>
               <p> — absque] s føjet til over linien med henvisningstegn c1. </p>
               <p> 14 coarctari] cohartari c1. </p>
               <p> — quod] quæ c3a. </p>
               <p> — tibi] således c1, c2a, c3a, mangler a1-2, b. </p>
               <p> 15 quærimonia] querimoniam b, c1, c3a. </p>
               <p> — deponente] reponente c2a. </p>
               <p> 15-16 cui indtil commissus] i parentes a2. 16 poenam] uindictam c1, c2a, c3a. </p>
               <p> — rebelles] rebellos a1. </p>
               <p> 18 Cæmeteria] Cimiteria b, c1. </p>
               <p> — uerum] uero cl, c2a, c3a. </p>
               <p> — in] således c1, c2a, c3a, mangler a1-2, b. 18-s. 54 1. 1 corpora indtil
                  propinquorum] tilføjet i marginen med henvisningstegn a1. </p>
               <p> 1 uiolentiam] uiolintiam a1. </p>
               <p> 2 solenniter] i rettet a1. </p>
               <p> — sicut] tilføjet over linien, vistnok med anden hånd b. </p>
               <p> — consueuit] fieri consueuit c2a. </p>
               <p> 4 uisitationis) første s rettet a1. </p>
               <p> 6-9 super te indtil rationem) super te etcetera c1, c2a, super te ipso etcetera
                  c3a. 6 te ipso] teipsi a1. </p>
               <p> — taliter] efter overstreget tellitur i linien b. </p>
               <p> 8 iudice] således b, ludice a1-2. </p>
               <p> — reddet] således a1, i b vistnok rettet hertil fra reddit, reddit a2. </p>
               <p> 10 3.] iii. c1, c3a, tertio c2a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15-16 1. Petr. 2,14: Subiecti igitur estote ..... siue regi quasi præcellenti,
                  siue ducibus tanquam ab eo missis ad uindictam malefactorum, laudem uero
                  bonorum.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder biskop Niels af
                  Slesvig hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Du har anmodet om at blive belært af det apostoliske sæde, om en præst, der har
                  en kirke i eet stift og residerer i dette samme, men i medfør af sit fædrenegods
                  har hjemsted i et andet og forser sig dær, for den dersteds begåede forseelse bør
                  dømmes af den biskop, i hvis stift han har sit fædrenegods, særlig i sager, som
                  fordrer, at han berøves embede eller beneficium. Dertil svarer vi i korthed, at en
                  dom vil kunne fældes imod samme af den biskop, i hvis stift han har forset sig,
                  men fuldbyrdelsen af en sådan dom vil, hvad angår denne kirke, være at foretage af
                  den biskop, i hvis stift han besidder den<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Du har endvidere spurgt, om det må være dig tilladt at påkalde kongens magt mod
                  nogle personer, der lader hånt om en bandlysningsdom og unddrager kirkerne de
                  tiender, der tilkommer dem, da de næppe kan tvinges til at betale dem uden
                  blodsudgydelse. Hertil har vi ment at burde svare dig, at hvis kongen, når du
                  forelægger ham denne klage i oprigtighed — han hvem sværdet er betroet til pris
                  for de gode og til straf for de onde<ref target="drb2"/> — udøver den magt, der er
                  overgivet ham, imod disse genstridige, vil det være at tilskrive deres hårdhed<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Men de kirkegårde, på hvilke bandlystes legemer bliver begravet under
                  magtanvendelse fra deres slægtningens side, skal renses og bestænkes med
                  højtideligt indviet vand, således som man plejer ved dedikation af kirker<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Hvad angår det gæsteri, som skyldes i medfør af visitats, skal du ikke kræve det
                  uden åbenbart og nødvendig grund, undtagen når du personligt udfører
                     visitatspligten<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> Endelig skal du, broder biskop, ved at udrydde laster og udplante dyder sørge for
                  at være årvågen over for dig selv og den dig betroede hjord på en sådan måde, at
                  du på den yderste strenge dommens dag kan aflægge et regnskab, der er dig værdigt,
                  for den frygtindgydende dommer, som skal gengælde hver enkelt, hvad han har øvet. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 29. april i vort pavedømmes sekstende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> visse af Innocens III.s afgørelser af de tvivsspørgsmål, som biskop
                  Niels af Slesvig forelagde ham, blev normgivende for den kanoniske ret. Efter at
                  første og tredie afsnit i forvejen var indført i 'Den fjerde dekretsamling', gik
                  tre af besvarelserne over i Gregor <pb facs="4509152"/> IX.s dekretaler af 1234.
                  Det første afsnit om værnetinget fik plads som c. 14 X De foro competenti II 2. </p>
                  <p n="drb2">1\\. Pet. 2, 14. </p>
                  <p n="drb3"> dette stykke om tiendenægterne optoges som c. 21 X De homicidio V 12. </p>
                  <p n="drb4"> afsnittet om begravelse af bandlyste indsattes i dekretalerne som c. 7 X
                  De consecratione ecclesiæ vel altaris III 40. </p>
                  <p n="drb5"> dette sidste stykke om visitatsgæsteriet har en formulering, som slutter
                  sig meget nær til de tilsvarende bestemmelser fra Laterankonciliet i november
                  1215, se c. 23 X De censibus III 39. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
