<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12130419001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12130419001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt originalregister for Innocens III.s 13.—16. paveår (1210 22.februar
                  — 1214 21.februar). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Regesta Vaticana 8, kopi af a fra 1360'erne, f. 142r. nr. 30 (26). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: tabt trykforlæg for a2a. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2a</hi>: Innocentii III epistolæ, ed. Bosquet 1635, 555, 16. årgang nr. 30, med
                  overskriften: <hi rend="italic">Concilium generale pro terræ sanctæ et ecclesiæ subuentione
                     indicit</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden Bosquet, se under <hi rend="italic">a2a</hi>: Binius III:2 1465; Vastovius
                  165; Labbeus XI:1 123; Baluzius II 756; Raynaldus, Annales, XIII 197 § 7 (udtog);
                  Cherubini I 60; Hardouin VII 2; Cocquelines II 160; Hartzheim III 494; Mansi XXII
                  960; Dipl. Svecanum I nr. 145; Regesta Bohemiae I nr. 538 (udtog); Taurinensis III
                  278; Bouquet XIX 577; MGH., SS. XXIII 375; Migne 216:823; MGH. SS. Burchardi
                  praepositi Urspergensis chronicon. Nova editio. In usum scholarum 101; Bull.
                  Danicum nr. 84; Georgine Tangl, Studien zum Register Innocenz' III, 84. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 601; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6140; Potthast
                  nr. 4706. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Theodor Lindner, Zum Chronicon Urspergense. Neues Archiv XVI
                  (1891) 118; Harry Bresslau i MGH. SS. Nova editio. In usum scholarum s. XXV note
                  10; Georgine Tangl, op.cit., 1 ff., specielt 67 note 1, 69; Dipl. Danicum I1:4 nr.
                  173. Pave Innocens III for kong Valdemar II Sejr 1210 7. maj; nr. 29. Samme til
                  Lunde kirkeprovins [1213 april—maj].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474763.webp">1. rk. V nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509148.webp">I:5 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 32. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4474764"/> Textgrundlag: <hi rend="italic">a1</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1213-04-19"> 1213. 19. april 
               <note>
                  <p> Om Georgine Tangls grundlæggende arbejde ved udforskningen af nærværende text se
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1213/dd_12130401101" type="link">29</ref>. Ligesom
                  der er også her den dobbelte registeroverlevering blevet fulgt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III indkalder gejstligheden i Lunde kirkeprovins til et almindeligt
                  koncilium, der skal åbnes 1. november 1215 og rådslå om en generobring af Det
                  hellige Land og en reform af kirken. Paven opfordrer de gejstlige til at give
                  talrigt møde, forberede konciliet omhyggeligt og i mellemtiden bistå hans
                  udsendinge i korstogssagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Archiepiscopo et episcopis ·· abbatibus et prioribus per Viennensem prouintiam
                  constitutis· </p>
            <p> Vineam domini Sabaoth multiformes moliuntur bestie demoliri· quarum incursus adeo
                  inualuit contra ipsam· ut ex parte non modica pro uitibus spine succreuerint· et
                  quod gementes referimus· ipse iam uites proferant pro uua lambruscam· infecte
                  multipliciter et corrupte Illius ergo testimonium inuocamus· qui testis est in
                  celo fidelis· quod inter omnia desiderabilia cordis nostri duo in hoc seculo
                  principaliter affectamus· ut ad recuperationem uidelicet terre sancte· ac
                  reformationem uniuersalis ecclesie ualeamus intendere cum effectu· quorum utrumque
                  tantam requirit prouisionis instantiam· ut absque graui et grandi periculo· ultra
                  dissimulari nequeat· uel differri Unde supplicationes et lacrimas frequenter
                  effudimus coram deo humiliter obsecrantes· quatinus super hiis suum nobis
                  beneplacitum reuelaret· inspiraret affectum· accenderet desiderium· et propositum
                  confirmaret facultatem et oportunitatem prestando ad ea salubriter exequenda·
                  Quapropter habito super hiis cum fratribus nostris et aliis uiris
                  prudentibusfrequenti ac diligenti tractatu prout tanti sollicitudo propositi
                  exigebat· hoc tandem· ad exequendum predicta de ipsorum consilio prouidimus
                  faciendum. ut quia hec uniuersorum fidelium communem statum respiciuntgenerale
                  consilium iuxta priscam sanctorum patrum consuetudinem· conuocemus· propter lucra
                  solummodo animarum· oportuno tempore celebrandum· in quo" ad extirpanda uitia et
                  plantandas uirtutes· corrigendos excessus· et reformandos mores· eliminandas
                  hereses· et roborandam fidemsopiendas discordias· et stabiliendam pacem·
                  comprimendas oppressiones· et libertatem fouendam· inducendos principes et populos
                  christianos ad succursum· et subsidium terre sancte· tam a clericis quam a laicis
                  impendendum· cum ceteris que longum esset per singula numerare· prouide statuan<pb facs="4474765"/>tur inuiolabiliter obseruanda circa prelatos et subditos
                  regulares et seculares quecumque de ipsius approbatione consilii· uisa fuerint
                  expedire ad laudem et gloriam nominis eius· remedium et salutem animarum
                  nostrarumac profectum et utilitatem populi christiani· Quia uero ante biennium
                  uniuersale non posset concilium commode congregari· disposuimus interim per uiros
                  prudentes in singulis prouinciis plenius explorare que apostolice prouisionis
                  limam exposcunt et premittere uiros idoneos ad terre sancte negotium procurandum·
                  ut si exigente necessitate sacrum consilium approbauerit· nos personaliter ipsum
                  negotium assumamus efficacius promouendum· Credentes igitur hoc salutare
                  propositum ab illo descendere a quo est omne datum optimum et omne donum
                  perfectum· uniuersitati uestre per apostolica scripta precipiendo mandamus·
                  quatinus uos taliter preparetis quod a presenti dominice incarnationis millesimo
                  ducentesimo terciodecimo anno usque ad duos annos et dimidium prefixis uobis pro
                  termino kalendis nouembribusnostro uos conspectui presentetis cum modestia et
                  cautela· ita quod in uestra prouintia· unus uel duo de suffraganeis ualeant
                  episcopis remanere pro christianitatis ministeriis exercendis· et tam illi quam
                  alii qui canonica forte prepedicione detenti personaliter uenire nequiuerint
                  idoneos pro se dirigant responsales· personarum et euectionum mediocritate
                  seruata· quam Lateranense concilium diffiniuit· ut nullus omnino plures quiuis
                  autem pauciores adducere secum possit· nec quisquam superfluas faciat et ponposas
                  sed necessarias tantum et moderatas expensas· ostendendo se actu et habitu uerum
                  Christi cultorem· cum non secularis applausus sed spiritualis profectus in hoc sit
                  negotio requirendus· Iniungatis autem uos fratres archiepiscopi et episcopi ex
                  parte nostra uniuersis ecclesiarum capitulis· non solum cathedralium· sed etiam
                  aliarum· ut prepositos uel decanos· aut alios uiros idoneos ad consilium pro se
                  mittant· cum nonnulla sint in ipso tractanda que specialiter ad ecclesiarum
                  capitula pertinebunt· Interim uero et per uos ipsos et per alios uiros prudentes·
                  uniuersa subtiliter inquiratis· que correc<pb facs="4474766"/>tionis· aut
                  reformationis studio indigere uidentur et ea fideliter conscribentes ad sacri
                  consilii perferatis· examen circa subuentionem necessariam terre sancte· ubi deus
                  rex noster ante secula salutem in medio terre dignatus est operari opem et operam
                  efficaciter impensuri· assistendo fideliter et prudenter hiis quos deputauerimus
                  ad hoc negotium specialiter procurandum· Nullus itaque se fallaciter excusando ab
                  executione tam sancti operis subtrahatur si canonicam uult effugere ultionem· Nemo
                  dissensionum obstacula uel itinerum impedimenta causetur· que domino faciente
                  signum in bonum ex magna iam parte cessare ceperunt· Nam et quanto imminent maiora
                  pericula· tanto potiora remedia conuenit adhiberi· Numquam enim nauigabit per
                  equora qui semper expectat ut mare non concitet ex se fluctus Datum Laterani
                  ·xiii· kalendas maii pontificatus nostri anno sextodecimo In eodem modo
                  archiepiscopo et episcopis per Lundensem prouinciam.</p>
            <div type="app">
               <p> 2 Archiepiscopo &lt;Viennensi&gt; = Humberto. </p>
               <p> – ·· abbatibus] de to prikker, som ikke findes i a2a, markerer, at betegnelsen
                  dilectis filiis er udeladt a1. </p>
               <p> — abbatibus et] abbatibus a2a. </p>
               <p> 4 Sabaoth] Sabbaotha2a. </p>
               <p> 7 uua lambruscam] vua labruscam a2a. </p>
               <p> 14 hiis] iis a2a. </p>
               <p> 17 hiis] iis a2a. </p>
               <p> 21 consilium (=concilium)] concilium a2a. </p>
               <p> 24 roborandam) synes rettet fra roborandem a1. </p>
               <p> 2 consilii (=concilii)] concilii a2a. </p>
               <p> 4 uero] o rettet a1. </p>
               <p> 6 in] således a2a, et a1. </p>
               <p> 8 consilium (=concilium)] concilium a2a. </p>
               <p> 12 precipiendo mandamus] således a2a, pre i linieafslutning og mus i den nye
                  linie a1. </p>
               <p> 13 terciodecimo] decimotertio a2a. </p>
               <p> 16 episcopis] episcopi a2a. </p>
               <p> 21 adducere secum) secum adducere a2a, en bedre læsemåde ifølge Georgine Tangl,
                  op. cit. 79. </p>
               <p> 27 consilium (=concilium)] concilium a2a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4 Jf. Ierem. 11,20: Domine Sabaoth og 12,10: pastores multi demoliti sunt uineam
                  meam. 7-8 Jf. Apoc. 1,5: a Iesu Christo, qui est testis fidelis og Psal. 88,38:
                  testis in cælo fidelis. </p>
               <p> 10-11 Jf. Iac. 1,17: omne datum optimum et omne donum perfectum. 19-20
                  Lateranense concilium: canon d4 i statutterne fra Laterankonciliet i 1179 (Mansi
                  XXII 219). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Humbertus og biskopperne, abbederne og priorerne i kirkeprovinsen
                  Vienne. </p>
            <p> Udyr af mange slags pønser på at ødelægge den Herre Zebaoths vingård<ref target="drb1"/>, og deres stormløb imod den er i den grad taget til i styrke,
                  at tjørne i ikke ringe mængde er skudt op i stedet for vinstokke, og stokkene
                  selv, hvad vi fremfører med sorg i sind, er angrebne og fordærvede på mange måder
                  og nu bærer vilde druer i stedet for vinens. Han, som er det tro vidne i
                     himmelen<ref target="drb2"/>, ham påkalder vi, han vil vidne om, at vi blandt
                  alt, hvad vi ønsker af hjertet, først og fremmest stræber efter to ting i denne
                  verden, nemlig at virke og arbejde for en genvindelse af Det hellige Land og en
                  reform af den almindelige kirke, og begge dele kræver så stor vedvarende omhu, at
                  de ikke længere kan lades upåagtede eller opsættes uden stor og alvorlig fare.
                  Derfor har vi hyppigt bedt og grædt for Gud og i ydmyghed bønfaldet ham om, at han
                  i disse ting vilde åbenbare os sin vilje, indgive os kærlighed, opvække vor trang
                  og bestyrke vort forsæt ved at give os evne til og mulighed for at udføre dem på
                  en frelsebringende måde. Vi har da <pb facs="4509149"/> efter hyppigt, indgående
                  og omsorgsfuldt at have holdt rådslagning herom med vore brødre<ref target="drb3"/> og andre kloge mænd, således som så stort et forehavende fordrede det, omsider
                  på sammes råd til udførelse af de førnævnte ting fremsynet bestemt dette, at vi,
                  eftersom disse ting tager sigte på det, som er fælles for alle troende, i
                  overensstemmelse med de hellige fædres ældgamle sædvane vil sammenkalde et
                  almindeligt koncilium på et passende tidspunkt. Det skal afholdes alene for at
                  vinde sjæle, og her skal der i fremsynethed fattes beslutninger om at udrydde
                  laster og udplante dyder, rette fejl og forbedre sæder, udslette kætteri og styrke
                  troen, bilægge tvistigheder og betrygge freden, undertrykke overgreb og begunstige
                  friheden og beslutninger om at tilskynde fyrster og de kristne folkeslag til at
                  undsætte og hjælpe Det hellige Land, en hjælp, der skal pålægges så vel gejstlige
                  som læge, tillige med de andre ting, som det vilde være for langt at opregne i
                  enkeltheder. Og alt dette, som efter samme konciliums godkendelse og skøn vil
                  befordre Hans navn til hæder og pris og være til bod og frelse for vore sjæle og
                  til kristenfolkets tarv og nytte skal ubrødeligt overholdes med hensyn til
                  prælater og undergivne, regelbundne og verdensgejstlige. Men da et almindeligt
                  koncilium ikke kan samles belejligt før om to år, har vi i mellemtiden bestemt
                  dels nøjere at udforske gennem kloge mænd, hvad der i de enkelte kirkeprovinser
                  trænger til retledning gennem apostolisk forsorg, dels i forvejen at udsende
                  hertil skikkede mænd til at tage sig af Det hellige Lands sag, for at vi i egen
                  person, hvis det hellige koncilium godkender nødvendigheden heraf, kan påtage os
                  virkningsfuldt at fremme denne sag. Idet det altså er vor tro, at denne
                  frelsebringende plan hidrører fra Ham, som giver alt det bedste, og hvis gaver
                  alle er fuldkomne<ref target="drb4"/>, påbyder og befaler vi jer alle ved denne
                  vor apostoliske skrivelse, at I forbereder jer på en sådan måde, at I til 1.
                  november om to og et halvt år, fra indeværende år 1213 efter Herrens
                  menneskevorden at regne, fremstiller jer for os personlig, til tiden og med
                  anstand, og efter at have sikret jer, at en eller to af lydbiskopperne kan blive
                  tilbage i jeres kirkeprovins for at udøve de kirkelige funktioner, mens disse så
                  vel som andre, som muligvis bliver holdt tilbage af en kanonisk forhindring og
                  ikke kan komme i egen person, skal sende hertil skikkede befuldmægtigede i deres
                  sted. I skal begrænse jer til det antal personer og heste, som
                     Laterankonciliet<ref target="drb5"/> har fastlagt, således at ingen på nogen
                  måde må føre flere med sig, men, hvem der vil, gerne færre, og ingen som helst må
                  heller udstyre sig overflødigt og prægtigt, men kun med det beskedne og fornødne
                  og herved i <pb facs="4509150"/> handling og dragt vise sig som en sand Kristi
                  troende, da der ikke i denne sag bør spørges om ydre bifald, men om fremgang i det
                  indre. Men I, vore brødre ærkebiskopper og biskopper, skal på vore vegne pålægge
                  alle kirkernes kapitler, ikke blot domkirkernes, men også andre kirkers, at de
                  skal sende provster eller dekaner eller andre hertil skikkede mænd som deres
                  stedfortrædere til konciliet, da der skal behandles adskillige ting på det, som
                  særligt vedrører kirkernes kapitler. Men i mellemtiden skal I både personligt og
                  igennem andre kloge mænd grundigt undersøge alt, som synes at behøve indgående
                  rettelse eller forbedring, skrive det ned i troskab og fremlægge det til
                  undersøgelse på det hellige koncilium og virkningsfuldt yde hjælp og bistand med
                  hensyn til den uomgængelige hjælp til Det hellige Land — i hvis midte Gud, vor
                  konge, for århundreder siden værdigedes at skabe frelsen — og trofast og klogt
                  understøtte dem, som vi særligt har udpeget til at varetage denne sag. Men ingen
                  må med bedrageriske undskyldninger unddrage sig udførelsen af så helligt et
                  forehavende, såfremt han ønsker at undfly den kanoniske hævn. Ingen må anføre som
                  påskud, at rejsebesværligheder eller stridigheder hindrer ham, da disse allerede
                  som et Herrens tegn til det gode for en stor del er ved at blive bilagt. Thi jo
                  større farer der truer, desto kraftigere legemidler bør man tage i brug. Den, som
                  altid venter på, at havet skal lægge sig, vil nemlig aldrig komme til at sejle i
                  smult vande.</p>
            <p> Givet i Lateranet den 19. april i vort pavedømmes sekstende år. </p>
            <p> .....</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev</hi> til ærkebiskoppen og biskopperne i den lundensiske
                  kirkeprovins. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Jerem. 11,20 og 12,10. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Apok. 1,5 og Psal. 89,38. </p>
                  <p n="drb3"> kardinalerne. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Jak. 1,17. </p>
                  <p n="drb5"> canon 4 i statutterne fra Laterankonciliet i 1179. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
