<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12130401102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12130401102</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt originalregister for Innocens III.s 13.—16. paveår (1210 22.februar
                  — 1214 21.februar). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Regesta Vaticana 8, kopi af a fra 1360'erne, f. 141v. nr. 29 (25). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: tabt trykforlæg for a2a. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2a</hi>: Innocentii III epistolæ, ed. Bosquet 1635, 553, 16. årgang nr. 29, med
                  overskriften: <hi rend="italic">Ut quæ pro terræ sanctæ subsidio decreta sunt executioni
                     mandent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden Bosquet, se under <hi rend="italic">a2a</hi>: Manrique III 386; Baluzius II
                  755; Linig XX 13; Porthan, Accessio, 5 (udtog); Dipl. Svecanum I nr. 149; Migne
                  216: 822; Bull. Danicum nr. 87; Acta pont. Svecica cam. I nr. 11. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 604* og "139; Potthast nr. 4727. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Acta pont. Svecica cam. I nr. 11, note 1; Dipl. Danicum I:4 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12100507001" type="link">173</ref>. Pave
                  Innocens III for kong Valdemar II Sejr 1210 7. maj.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474760.webp">1. rk. V nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509146.webp">I:5 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 30. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a1</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1213-04-01"> [1213. april-maj] <note>
                  <p> Bullen dateres ligesom den efterfølgende til 19.—29. april 1213. Begge skrivelser
                  er i registret indført lige efter nr. <ref target="/books/dipdan/1213/dd_12130401101" type="link">29</ref>, korstogsbullen
                  fra [1213 april—maj]. De må være udstedt samtidig med denne eller kort efter. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III pålægger ærkebiskop Valerius af Uppsala i samråd med ærkebiskop
                  Anders Sunesen af Lund efter nærmere angivne forskrifter at virke i Sverrig for
                  hjælpen til Det hellige Land. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> De Salem et ·P· quondam de Nouocastro abbatibus et ·· decano Spirensi et
                  preposito Augustensi executoribus·</p>
            <p>
               <pb facs="4474761"/> Pium et sanctum propositum quod de subuentione terre sancte
                  pro communi salute deo inspirante concepimus· et perducere satagimus ad effectumex
                  generalibus litteris poteritis aduertere manifeste· Cum ergo de sinceritate ac
                  sollicitudine uestra geramus fiduciam pleniorem· uosque reputemus ydoneos ad
                  fungendum pro Christo legationis officio· in hac causa deuotionem uestram monemus
                  rogamus et obsecramus in domino· per apostolica uobis scripta districte
                  precipiendo mandantes· et in remissione peccaminum iniungentes quatinus accensi
                  zelo fidei christiane per Maguntinam prouintiam portetis in humilitate cordis et
                  corporis uerbum crucis· et ad uindicandam iniuriam crucifixr fideles ipsius prout
                  in generalibus litteris continetur cura sollicita et accurata sollicitudine
                  inducatis· exequentes diligenter et efficaciter uniuersa· que ad subsidium terre
                  sancte· in eisdem litteris uidebitis comprehensa· que a uobis uolumus studiose
                  notari· Ut autem operum exhibitione monstretis· uos portare in cordibus uestris
                  stigmata Ihesu Christi· districte precipimus quatinus excutientes ab omni munere
                  manus uestrasnec aliquid preter uictum et alia necessaria recipientes a quoquam
                  quin etiam moderate sumentes hec eadem· et modeste in euectionibus quaternarium·
                  et in personis senarium numerum singuli uestrum nullatenus excedatis· ita modum
                  atque modestiam· in hiis· aliisque seruantes· ut in uobis nichil reprehensibile
                  ualeat inueniri· per quod offendiculum credito uobis euangelio prebeatur·
                  promouentes eo studio ac uigilantia causam Christi· ut multorum et magnorum
                  bonorum que de ipsa credimus prouenturaparticipes existatis· Si quid autem pro
                  terre sancte succursu· fuerit uobis oblatum· faciatis illud apud aliquem
                  religiosum locum studiose reponi· significaturi nobis in fine anni processum et
                  profectum sollicitudinis uestre ut cognoscere ualeamus apud quos profeceritis in
                  personis aut rebus ad hoc salutare negotium deputatis· nostrumque uobis
                  beneplacitum rescribamus· docentes qualiter inantea procedere debeatis· </p>
            <p> ..... </p>
            <p> In eodem modo Ubsellensi archiepiscopo·</p>
            <p> Pium et sanctum· usque rescribamus· Sane uolumus et mandamus ut per <pb facs="4474762"/> totam Suethiam cum consilio uenerabilis fratris nostri
                  Lundensis archiepiscopi· apostolice sedis legati secundum prescriptam formam hoc
                  negotium exequaris· Nos enim eidem archiepiscopo nostris damus litteris in
                  mandatisut tibi super hoc consilium tribuat oportunum </p>
            <div type="app">
               <p> 29 De Salem = Ebirhardo. </p>
               <p> — P· (= Petro)] per a2a. </p>
               <p> – ·· = Conrado. </p>
               <p> 30 preposito Augustensi = Waltero. </p>
               <p> 13 operum] således a2a, operam a1. </p>
               <p> 14 Ihesu] Iesu a2a. </p>
               <p> 19 hiis] iis a2a. </p>
               <p> 30 eodem modo] eundem modum a2a. </p>
               <p> — Ubsellensi (= Valerio)] Upsellensi a2a. </p>
               <p> 1-2 Lundensis archiepiscopi = Andree. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3 og 10 generales littere: nr. 29. </p>
               <p> 3 nostre ..... littere: nr. 31 .</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til eksekutorerne abbed Ebirhardus af Salem og Petrus, fordum abbed af Neuburg,
                  og til Conradus, dekan i Speier, og Walterus, provst i Augsburg<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Den fromme og hellige plan om hjælp til Det hellige Land, som vi efter Guds
                  tilskyndelse har fattet for den fælles frelses skyld og ivrigt virker for at føre
                  ud i livet, kan I klart begribe på grundlag af vort almindelige brev<ref target="drb2"/>. Da vi altså nærer fuldkommen tillid til jeres omhu og
                  oprigtighed og anser jer, vore fromme sønner, for skikkede til at udøve jeres
                  delegerede myndighed i denne sag i Kristi sted, påminder, beder og besværger vi
                  jer i Herren, og befaler og påbyder vi jer strengt ved denne vor apostoliske
                  skrivelse, og pålægger vi jer til syndernes forladelse, at I, opflammet af
                  nidkærhed for den kristne tro og med ydmyghed i hjerte så vel som i holdning,
                  udbreder korsordet over kirkeprovinsen Mainz med omsorgsfuld omhu og med
                  indtrængende omsorg tilskynder Kristi troende til at hævne krænkelsen af den
                  Korsfæstede, således som det står i det almindelige brev<ref target="drb2"/>, og
                  omhyggeligt og virkningsfuldt udfører alt det, I vil finde antegnet om hjælpen til
                  Det hellige Land i samme brev, som det er vor vilje, at I nøje <pb facs="4509147"/> skal mærke jer. Men for at I ved ydre gerninger kan godtgøre, at I bærer Jesu
                  Kristi vunder inde i hjertet, påbyder vi jer strengt, at I holder hænderne fri for
                  alle gaver og udover føden og andre fornødenheder ikke modtager noget af nogen som
                  helst, ja endog oppebærer dette samme i mådehold og beskedenhed. I skal, hver og
                  en, begrænse jer til et antal af fire heste og seks personer og således holde skik
                  og måde i dette og i andre forhold, så at der ikke kan findes noget at bebrejde
                  jer, eller det glædesbudskab, som er jer betroet, herved kan vække blot det
                  mindste anstød, og I skal fremme Kristi sag med en sådan iver og årvågenhed, at I
                  kan blive delagtige i de mange store goder, som det er vor tro vil fremkomme
                  heraf. Men hvis der tilbydes jer noget til understøttelse for Det hellige Land,
                  skal I sørge for, at det omhyggeligt deponeres i en klosterstiftelse, og ved årets
                  slutning meddele os fremskridtet i og resultatet af jeres omsorg, for at vi kan
                  erfare, hos hvem I har gjort fremskridt med hensyn til personer, der har
                  tilsluttet sig, og midler, der er henlagt til dette frelsebringende foretagende,
                  og vi skal da svare og belære jer om, hvorledes vi ønsker, at I derefter bør gå
                  frem. </p>
            <p> ..... </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev</hi> til ærkebiskop Valerius af Uppsala. </p>
            <p> Den fromme og hellige plan <hi rend="italic">indtil</hi> vi skal da svare. Vi befaler altså som
                  vor vilje, at du udfører dette hverv over hele Sverrig i overensstemmelse med den
                  foreskrevne fremgangsmåde i samråd med vor ærværdige broder, ærkebiskop Anders af
                  Lund, det apostoliske sædes legat. Thi ved vort brev<ref target="drb3"/> giver vi
                  samme ærkebiskop pålæg om på passende måde at stå dig bi med råd i denne sag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nærværende skrivelse er et følgebrev til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12130401101'&gt;29&lt;/a&gt;. Det kan
                  antages at være udgået på samme tid som dette, se nævnte nr., note 1. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12130401101'&gt;29&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12130401103'&gt;31&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
