<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010620001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-099</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">103</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">82</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1873</idno>
                        <msName>tidl. C 6 adk. landgods Nørrejylland</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>28.1</width>
                                    <height>20.2 (plica: 1.4)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Skrevet med samme hånd som nrr. <ref target="14010609001" type="link">14010609001</ref> og <ref target="14010614001" type="link">14010614001</ref>
                              </ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Bru[nnom] Littera scotacionis domini Petri
                                 Nicolai militis de Agaerdh super Bry<ex>n</ex>nwm et
                                    Bry<ex>n</ex>ny<ex>m</ex> by</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS. 1084</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Biskop Eskils segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 812</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Johan Skarpenbergs segl, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS. 1082</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Jakob Hegles segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. H xxii 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Jakob Lavesens segl (Saltensee) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 xliv 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS. 1137</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Anders Nielsens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem, AS. B
                                 xii 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>perg.rem. Seglet nævnt hos Molbech og Petersen</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 2</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1873. Perg.
                  28,1 × 20,2 (plica 1,4). 1: Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1084. 2: Biskop Eskils segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 812.
                  3: Seglsnit. 4: Johan Skarpenbergs segl, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1082. 5: Jakob Hegles segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. H xxii 1. 6: Jakob
                  Lavesens segl (Saltensee) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xliv 1. 7: Erik
                  Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1137. 8: Anders
                  Nielsens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem, AS. B xii 1. 9: Perg.rem.
                  Seglet nævnt hos Molbech og Petersen. På bagsiden Bru[nnom] og derunder Littera
                  scotacionis domini Petri Nicolai militis de Agaerdh super Brynnwm et Brynnymby.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 2. Brevet er skrevet med samme
                  hånd som nrr. 95 og 98. Molbech og Petersen 116 nr. 79; Gammeldanske Diplomer II
                  15 - Reg. Dan. nr. 3053; Rep. nr. 4440. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 116 nr. 79; Gammeldanske Diplomer II 15 - Reg.
                              Dan. nr. 3053; Rep. nr. 4440</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-06-20" notAfter="1401-06-20"> 1401. 20. juni</date>
            <placeName cert="high">Viborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Peder Nielsen af Ågård skøder og afhænder hovedgården Brøndum i
                           Slet herred med tilliggende gods til dronning Margrete.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:45.265+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:45.265+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iak Pæther Niclessøn aff Agardh ridderæ kennes thet meth th<ex>et</ex>tæ mit opne
               breff om then houedhgardh Bry<ex>n</ex>nwm oc Bry<ex>n</ex>nwmby oc
               Bry<ex>n</ex>nwmfang i Slæthæreth i Hemersyseli Nørreiutland. huilket her Iøns
               Lykke ridderæ mich schøte oc wploot. oc vm alt th<ex>et</ex> gots som fornempde her
               Iøns Lykke mich schøte oc wploot e hworæ th<ex>et</ex> helst ligger heder eller ær i
               fornempde Hemersysel alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ gardh by oc gots m<ex>eth</ex>
               aghræ ænge scoghe fiskewatn fægang møller møllestadhe dam oc dambond alegardh oc
               alegardhstædh ødhe oc bygt rørende oc wrørende oc all thisse forscrefnæs tilliggelse
               oc tilhørelse e hwat thet hælst heder eller ær wat oc thywrt enkte vndentaghet kennes
               iak m<ex>eth</ex> thettæ mit opne breff at iak meth my<ex>n</ex> godhe wilghe oc
                  m<ex>eth</ex> mynæ weners oc samfrænders radh fulbordh godh wilghe oc samthykke
               solt schøt afhænt oc antwordet hauer m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ mit opne breff myn
               nadheghe frwe drotni<ex>n</ex>g Margretæ fornempde gardh by oc gots m<ex>eth</ex> all
               thes tilliggelse e hwat th<ex>et</ex> hælst heder eller ær. oc alt th<ex>et</ex>tæ
               forscrefnæ meth all breff oc ræticheet som mich th<ex>et</ex> eller noghet ther aff.
               vpa ko<ex>m</ex>met ær fran mich oc minæ arfwingæ oc til fornempde myn frwes oc
               hennes arfwinges oc efterko<ex>m</ex>meræs hand eller hwem hwn thet eller noghet ther
               aff vnne eller lade wyl vgencalleleghe til ewerdelech æghe. ♦ Oc kennes iak at mich
               oc mynæ arfwingæ er alle redhæ so fult oc alt scheet oc giort efter myn wilghe foræ
               thennæ forscrefnæ gardh. by oc gots oc thes tilliggelse oc foræ alt th<ex>et</ex>tæ
               forscrefnæ so at mich fulleleghæ oc wel at nøgher. ♦ Oc hwat breff som her efter
               fynnes ku<ex>n</ex>ne so<ex>m</ex> mich eller minæ arfwingæ mate til godhæ
                  ko<ex>m</ex>mæ som vpa th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>r</ex>efnæ eller vpa noghet ther
               aff røræ e huru the hælst lude the breff scule fornempde myn frwe drotni<ex>n</ex>g
               Margretæ oc he<ex>n</ex>nes arfwingæ oc efterko<ex>m</ex>meræ eller hwem hwn
                  th<ex>et</ex> vnne eller lade wyl til godhæ oc frome oc gagn ko<ex>m</ex>mæ oc
               engin stædh til hinder eller scadhe. ♦ Oc ke<ex>n</ex>nes iak at iak eller minæ
               arfwingæ engin ræt eller ræticheet eller tiltale til thenne forsc<ex>r</ex>efnæ
               gardh. by gots eller thes tilliggelse eller til noghet aff alt th<ex>et</ex>tæ
               forscrefnæ haue eller her efter haue scule i noghræ modæ. ♦ Oc til mere bewaring at
               alle thisse forscrefnæ stykkæ oc article scule stadheghe faste wbrødeleghe. oc
               wgencalleleghe bliue oc holdes ewerdeleghe i alle modæ som foræscreuet star tha lader
               iak myt incigle m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap hengæs foræ th<ex>et</ex>tæ breff. ♦
               Oc wi biscop Eskil aff Ripæ oc biscop Laghe aff Wyb<ex>ur</ex>gh Iohan Scarpenbergh
               Iacop Hægle Iacop Lawessøn. oc Eric Nicless<ex>øn</ex> ridderæ Anders Niclessøn aff
               Asedale oc Stigh Mu<ex>n</ex>k awapn lade woræ incigle til witnesbyrdh m<ex>eth</ex>
               wilghe oc witscap hengæs foræ thettæ breff/ ♦ Datum Wyburgh anno domini millesimo
               quadringentesimo primo secunda feria proxima ante festum natiuitatis beati Iohannis
               baptiste. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Peder Nielsen af Ågård, ridder, bekender med dette mit åbne brev angående
               hovedgården Brøndum, Brøndum by og Brøndum overdrev i Slet herred i Himmersyssel i
               Nørrejylland, som hr. Jens Lykke, ridder, skødede og oplod mig, samt alt det gods som
               nævnte hr. Jens Lykke skødede og oplod mig, hvor det end er beliggende i nævnte
               Himmersyssel, og hvad det end kaldes eller er, at alt dette nævnte gården, byen og
               godset med agre, enge, skove, fiskevande, græsgange, møller og møllesteder, dam og
               dæmning, ålegårde og ålegårdsplads, øde og bebygget, rørligt og urørligt og alt det
               føromtaltes tilliggender og alt hvad der hører dertil, hvad det end kaldes eller er,
               af vådt og tørt uden undtagelse, det bekender jeg med dette mit åbne brev, at jeg med
               min gode vilje og efter mine venners og frændres råd og med deres tilslutning, gode
               vilje og samtykke med dette mit åbne brev har solgt, skødet, afhændet og overdraget
               til min nådige frue dronning Margrete altså nævnte gård, by og gods med alle
               tilliggender, hvordan de end benævnes eller hvad de end er, og at jeg har overdraget
               alt dette føromtalte med alle breve og rettigheder som jeg har på eller til det hele
               eller noget deraf til min fornævnte frues, hendes arvingers eller efterkommeres hånd
               eller hvem, hun vil tilstå eller overlade det hele eller noget deraf, uigenkaldeligt
               til evig besiddelse bort fra mig og mine arvinger. Jeg bekender, at jeg og mine
               arvinger allerede er blevet fuldt ud fyldestgjort efter min vilje for den nævnte
               gård, by godset samt dets tilliggende og alt det føromtalte, så at jeg er
               fuldstændigt og vel tilfreds. Hvilke breve, som herefter måtte kunne findes, der
               vedrører dette føromtalte eller noget deraf, og som kunne komme mig eller mine
               arvinger til gode, disse breve skal, hvordan de end lyder, komme min fornævnte frue,
               dronning Margrete, hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun vil tilstå det
               eller overlade det til, til gode og glæde og gavn og ingenlunde til hindring eller
               skade. Og jeg bekender, at hverken jeg eller mine arvinger har nogen ret til,
               rettighed i eller krav på denne fornævnte gård, by eller dette gods og dets
               tilliggende eller til noget af alt dette føromtalte, og for fremtiden ikke på nogen
               måde vil kunne få det. Til yderligere bekræftigelse på, at alle de foranskrevne
               punkter og artikler skal forblive bestandige, sikre og ubrydelige og overholdes til
               evig tid i alle henseender, sådan som foran står skrevet, lader jeg med min vilje og
               mit vidende mit segl blive hængt under dette brev. Og vi biskop Eskil af Ribe og
               biskop Lave af Viborg, Johan Skarpenberg, Jakob Hegle, Jakob Lavesen og Erik Nielsen,
               riddere, Anders Nielsen af Asdal, og Stig Munk, væbnere, lader til vidnesbyrd herom
               med vor vilje og vort vidende vore segl blive hængt under dette brev. Givet i Viborg
               i det Herrens år 1401 mandagen inden sankt Johannes døbers fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
