<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010321002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-036</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">38</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">31</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 87 f. 127v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>I margin til venstre: <q>F de Montepolit De mandato Iacobus de
                                 Teramo</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 87 f. 127v. I marg. til venstre F de Montepolitis.
                  Efter teksten (f. 128r) registrators egenhændige bemærkning De mandato Iacobus de
                  Teramo. APD VII 192 nr. 5600 - Repert. Germ., Verz. II col. 956. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD VII 192 nr. 5600 - Repert. Germ., Verz. II col. 956</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-03-21" notAfter="1401-03-21"> 1401. 21. marts</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger Sankt Knuds Kirke
                           i Odense og rækker en hjælpende hånd til dens bevarelse, lige så meget af
                           den dem pålagte kirkebod som dem, der besøger Mårkær kloster i Slesvig
                           stift.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>aflad</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:34.394+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:34.394+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Bonifacius etcetera Aa</rdg>
               </app> uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera Aa</rdg>
               </app> ♦ Licet is de cuius munere uenit ut sibi a suis fidelibus digne et
               laudabiliter seruiatur de habundantia sue pietatis que merita supplicum excedit et
               uota bene seruientibus sibi multa maiora retribuat quam ualeant promereri
               nichilominus tamen desiderantes domino populum reddere acceptabilem et bonorum operum
               sectatorem fideles ipsos ad complacendum sibi quasi quibusdam allectiuis muneribus
               indulgentiis scilicet et remissionibus inuitamus ut exinde reddamur diuine gratie
               aptiores ♦ Cupientes igitur <app>
                  <lem>&lt;ut&gt;</lem>
                  <rdg wit="#Aa">in Aa</rdg>
               </app> ecclesia sancti Kanuti Ottoniensis congruis honoribus frequentetur <app>
                  <lem>&lt;et&gt;</lem>
                  <rdg wit="#Aa">mgl. Aa</rdg>
               </app> eciam conseruetur et ut Christi fideles eo libentius causa deuotionis
               confluant ad eandem et ad conseruationem huiusmodi manus promptius porrigant
               adiutrices quo ex hoc ibidem dono celestis gratie uberius conspexerint se refectos de
               omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate
               confisi omnibus uere penitentibus et confessis qui in die beate Marie Magdalene et
               per septem dies immediate sequentes eandem ecclesiam deuote uisitauerint et ad
               conseruationem huiusmodi manus porrexerint adiutrices ut prefertur illam indulgentiam
               et remissionem peccatorum concedimus quam ecclesiam domus sancti Antonii in Morker
               Sleswicensis diocesis in festo corporis domini nostri Ihesu Christi uisitantes
               annuatim quomodolibet consequuntur et nichilominus ut fideles Christi ad huiusmodi
               indulgentias assequendas magis animentur quo ex hoc ibidem animarum commodum maius se
               sperauerint adipisci priori dicte ecclesie Ottoniensis qui pro tempore fuerit sex uel
               plures presbiteros ad hoc ydoneos seculares uel religiosos in eadem ecclesia singulis
               annis in confessores huiusmodi indulgentiis durantibus qui confessiones quarumcumque
               personarum qui ad ipsam ecclesiam <app>
                  <lem>caus&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>cause</q> Aa</rdg>
               </app> indulgentie huiusmodi assequende accesserint <app>
                  <lem>audir&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>audiri</q> Aa</rdg>
               </app> ualeant deputandi ac eisdem confessoribus et eorum cuilibet ipsarum personarum
               confessiones audiendi et ipsis diligenter auditis eisdem personis absolutionem
               debitam auctoritate apostolica impendendi et iniungendi penitentiam salutarem nisi
               forsan talia fuerint propter que sedes apostolica sit merito consulenda auctoritate
               predicta plenam et liberam tenore presentium concedimus facultatem ♦ Uolumus autem
               quod omnes et singule oblationes a Christi fidelibus tempore dictarum indulgentiarum
               ecclesiam ipsam uisitantibus <app>
                  <lem>prouenient&lt;e&gt;s</lem>
                  <rdg>
                     <q>prouenientibus</q> Aa</rdg>
               </app> in conseruationem et fabricam dicte ecclesie integraliter <app>
                  <lem>converta&lt;nt&gt;ur</lem>
                  <rdg>
                     <q>convertamur</q> Aa</rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis infringere
                     uel ei ausu temerario contraire). ♦ Si quis (autem hoc attemptare presumpserit
                     indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                     nouerit incursurum)</lem>
                  <rdg>
                     <q>Nulli ergo etcetera Si quis etcetera</q> Aa</rdg>
               </app>. ♦ Datum <app>
                  <lem>Rome apud sanctum Petrum duodecimo kalendas aprilis anno duodecimo</lem>
                  <rdg>tilf. med registrators hånd Aa</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle Kristi troende, der ser dette
               brev, hilsen og apostolisk velsignelse. Skønt han, hvis gave det er, at hans troende
               på værdig og priselig måde kan tjene ham, af sin rige kærlighed, som overgår de
               bedendes fortjenester og ønsker, giver dem, der tjener ham på en god måde, langt mere
               til gengæld, end de kan fortjene, indbyder vi dog ikke desto mindre så at sige med
               lokkende gaver, nemlig aflad og syndsforladelse - i ønsket om at gøre menigheden
               velbehagelig for Gud og til udøver af gode gerninger - de troende til at være ham til
               behag, for at vi derved kan gøres mere egnede til den guddommelige nåde. Da vi
               ønsker, at sankt Knuds kirke i Odense må blive besøgt med passende æresbevisninger og
               også bevares, og at Kristi troende des hellere fromt skal strømme sammen til den og
               være mere redebonne til at række en hjælpende hånd til dens bevarelse, jo rigere de
               ser sig opbyggede ved den guddommelige nådes gave sammesteds, tilstår vi
               barmhjertigt, i tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og hans hellige apostle
               Petrus' og Paulus' myndighed, alle, der viser sand anger og bekender deres synder, og
               som på den hellige Marie Magdalenes dag og de derpå umiddelbart følgende syv dage
               fromt besøger samme kirke og, som ovenfor nævnt, rækker en hjælpende hånd til dens
               bevarelse, samme aflad og syndsforladelse på alle måder, som de opnår, der årligt på
               vor herre Jesu Kristi legems dag besøger sankt Antonius' klosterkirke i Mårkær i
               Slesvig stift, og ikke desto mindre for at de desmere skal anspores til at søge at
               opnå sådan aflad, jo større gavn for deres sjæle de kan gøre sig håb om at opnå
               derved, giver vi med dette brev i kraft af fornævnte myndighed den til enhver tid
               værende prior for nævnte Odense kirke uindskrænket fuldmagt til at beskikke seks
               eller flere hertil egnede præster, verdslige eller klosterbundne, som skriftefædre
               ved samme kirke, der hvert år, sålænge afladen varer, skal kunne høre på skriftemål
               fra alle uden forskel, som kommer for at opnå sådan aflad, og vi tilstår samme
               skriftefædre og enhver af dem uindskrænket fuldmagt til at høre på samme personers
               skriftemål, og når de omhyggeligt har påhørt dem, at måtte meddele de samme personer
               syndsforladelse med apostolisk myndighed og at pålægge dem helsebringende bod, med
               mindre sagen er af en sådan art, at det apostoliske sæde med rette må rådspørges
               derom. Vi vil, at de gaver, alle som en, som kommer fra de troende kristne, der under
               nævnte aflad besøger kirken, ubeskåret skal anvendes til nævnte kirkes bevarelse og
               til dens bygningsfond. Intet menneske må bryde dette vort brev eller i ubesindig
               forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til at gøre dette, skal han vide, at
               han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og
               Paulus' vrede. Givet i Rom hos Sankt Peter den 2. juli i (vort pontifikats) 12. år.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
