<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">12801011001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-2-supp">1280-10-11</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Köln</settlement>
                        <repository>Historisches Archiv der Stadt Köln</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Best. 103 (Kolumba) U 1/99</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>26.0</width>
                                    <height>11.8</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Næstveds segl i ufarvet voks udfærdiget med samme seglstampe som
                              foreg. nummers, let beskadiget, restaureret</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Annalen des hist. Vereins für den Niederrhein 46 (1887) p. 90 ff;
                           Historisk Samfund for Præstø amt, årbog 1962 p. 98 ff.; Mitteilungen aus
                           dem Stadtarchiv von Köln, 94. Heft, 2004 p. 1205 ff</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-2-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1280-10-11"
                  notBefore="1280-10-11"
                  notAfter="1280-10-11"
                  cert="high">1280. 11. oktober<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName>empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Næstved skriver til officialerne i Kölns Sankt Columba sogn
                        angående et vidnesbyrd om salg af en til to brødre i Næstved tilfaldet arv i
                        Köln.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>.. Iudices.. consules totumque commune opidi de Nesterwith viris prudentibus et
                  honestis universis officialibus parochie s. Columbe in Colonia salutem et omne
                  bonum. Vestre honestati significamus quoud constituti in nostra presentia
                  Elizabeth uxor Henrici coopidani nostri filii Henrici dicti Mummart civis
                  Coloniensis cum liberis suis quos habet de Henrico predicto et Lucia uxor legitima
                  Godefridi fratris Henrici predicti coopidani nostri necnon et liberi Godefridi
                  predicti quos habuit de Gertrude quondam uxore sua cum proximis parentibus suis
                  promiserunt pro se et suis proximis venditionem quam fecerant predicti, Henricus
                  et Godefridus, mariti et patres eorum Berwino filio Richwini dicti Grin scabini
                  Coloniensis de duabus quintis partibus unius domus et aree, ante et retro subtus
                  et superius prout iacet in vestra parochia in platea ducis que fuit mansio
                  parentum ipsorum Henrici dicti Mummart et Kunegundis eius uxoris, civium
                  Coloniensium, firmam et ratam habituros. Ita quod predictus Berwinus predictas
                  duas quintas partes in mansione predicta omni iure, quo ad predictos Henricum et
                  Godefridum fratres ex morte predictorum parentum suorum fuerint devolute,
                  ubicumque ipsum iusta continget divisione, sine alicuius requisitione seu
                  impetitione obtinebit. Et hoc sub testimonio presentium litterarum quibus sigillum
                  nostri oppidi duximus apponendum. Actum in crastino s. Gereonis anno domini
                  millesimo ducentissimo octuagesimo.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Dommere, rådmænd og hele byen Næstveds borgerskab hilsen og alt godt til de kloge
                  og ærværdige mænd, officialerne i Sankt Columba sogn. Vi gør bekendt over for
                  jeres ærværdighed, at Elisabeth, hustru til vor medborger Henrik, der er søn af
                  Køln-borgeren Henrik Mummart, med sine børn, som hun har med førnævnte Henrik, og
                  Lucia, førnævnte Henriks broder Godtfreds, vor medborger, lovformelige hustru;
                  endvidere førnævnte Godtfreds børn, som han havde med Gertud, forhen hans hustru,
                  med samt deres nærmeste frænder fremstod i vort nærvær og lovede for sig selv og
                  deres nærmeste, at de vil betragte salget, som deres ægtemænd og fædre, førnævnte
                  Henrik og Godtfred foranstaltede til Berwinus, søn af Richwin Grin, kølnsk
                  meddomsmand, af to femtedele af et hus og grundstykke, foran, tilbage, for neden
                  og for oven, således som det ligger i jeres sogn i Hertuggade, hvilket hus var
                  selve disses forældres, Henrik Mummart og Hans hustru Kunegunde, kølnske borgere,
                  for urokkeligt og stadfæstet. Således vil nævnte Berwinus oppebære de førnævnte to
                  femtedele i førnævnte hjem med al ret, således som den tilfaldt førnævnte brødre
                  Henrik og Godtfred efter deres førnævnte forældres død, hvor som helst den angår
                  ham ved retfærdig deling, uden nogens krav eller genfordring. Og dette under
                  nærværende brevs vidnesbyrd, som vi har ment skulle tilføjes vor bys segl. Givet
                  dagen efter Sankt Gereon i Herrens 1280nde år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
