<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021101101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021101101</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 37v. nr. 128. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius I 674; Raynaldus, Annales, XIII 77 § 20; Bréquigny II:4 195;
                  Bouquet XIX 418; Potthast nr. 1794 (tryk i ældre kanoniske lovsamlinger);
                  Friedberg, Corpus iuris canonici, II spalte 714; Migne 214:1130; Mirbt, Quellen z.
                  Geschichte des Papsttums, 4. Aufl., 175. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 1794; Friedberg, Quinque compilationes antiquae, 128
                  (Comp. III c. 2 IV 12). 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Robert Davidsohn, Philipp II. August und Ingeborg, 175 note 2;
                  Achille Luchaire, Les registres d'Innocent III et les Regesta de Potthast. Bibl.
                  de la fac. des lettres de l'Univ. de Paris XVIII (1904) 41; Friedrich Kempf, Die
                  Register Innocenz III. Miscellanea historiae pontificiae IX 88.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336841.webp">1. rk. IV nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508889.webp">I:4 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 44. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-11-01"> [1202. november-december] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336842"/> Innocens III.s bulle til Guillaume af Montpellier, der her er
                  meddelt i udtog, dateres til forskellige tidspunkter i 1202, dels til 7.
                  september—december, dels til begyndelsen af december måned. </p>
                  <p> Skrivelsen anfører ærkebiskop Willelmus af Reims som død og må altså være
                  udfærdiget efter hans dødsdag 1202 7.september (Gams, Series episcoporum, 608).
                  Endvidere oplyser den sit udstedelsessted: Lateranet. Endnu 1202 9. oktober
                  daterede paven sine buller andetstedsfra (Potthast I s. 152). Også denne dato må
                  følgelig være terminus post quem. På den anden side må skrivelsen være udstedt
                  inden 3. maj i 1203, da paven påny tog ophold uden for Lateranet (ib. s.166).
                  Endelig er bullen i det pavelige register indtaget i Innocens III.s femte
                  embedsår, der går fra 1202 22. februar til 1203 21. februar. Denne sidste dato
                  danner herefter terminus ante quem. En nærmere datering mellem 1202 9.oktober og
                  1203 21.februar kan støttes på bullens plads i registret imellem skrivelser fra
                  december måned. Under hensyn til at den muligvis kan være indskrevet noget senere,
                  end den blev udstedt, må den tidsfæstes til [1202 november—december]. </p>
                  <p> Friedrich Kempf har godtgjort, at ordet <hi rend="italic">Consultatio</hi>, der i paveregistret
                  er tilføjet som marginalnote ved textens begyndelse, har sin særlige betydning.
                  Det anbragtes af registratorerne ved buller af kirkeretligt indhold. Det
                  foreliggende pavelige responsum blev da også normgivende for kanonisk ret. Det
                  optoges i <hi rend="italic">Tertia compilatio decretalium</hi> fra 1210 og gik herfra videre til
                  Gregor IX.s dekretalsamling fra 1234 som c. 13 X Qui filii sunt legitimi IV 17.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III svarer Guillaume af Montpellier, at han ikke kan legitimere
                  hans uægte børn, blot fordi han har legitimeret kong Filip Augusts, og på peger
                  herunder en række forskelle mellem hans sag og dronning Ingeborgs og Filip Augusts
                  hele skilsmissesag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336843"/> Nobili uiro W. de Montepesulano. </p>
            <p> Per uenerabilem fratrem nostrum.. Arelatensem archiepiscopum ad sedem apostolicam
                  accedentem tua nobis nobilitas supplicauit. ut filios tuos legitimationis
                  dignaremur titulo decorare. quatinus eis quominus tibi succederent; natalium
                  obiectio non noceret ..... Cum enim karissimus in Christo filius noster Philippus
                  rex Francorum illustris. carissimam in Christo filiam nostram .I. Francorum
                  reginam illustrem dimiserit. et ex alia postmodum superducta puerum susceperit et
                  puellam. et tu similiter exclusa legitima superduxeris aliam ex qua filios
                  suscepisti. sicut cum filiis regis eiusdem. sic cum tuis credebatur de benignitate
                  sedis apostolice dispensandum. presertim cum maior id necessitas suaderet. et tu
                  nobis specialius sis subiectus ..... Verum si ueritas diligenter inspicitur. res
                  non similis sed ualde dissimilis inuenitur. Nam rex ipse a predicta regina per
                  bone memorie .. archiepiscopi Remensis apostolice sedis legati; fuit sententiam
                  separatus. Tu uero uxorem tuam a te sicut dicitur temeritate propria separasti.
                  Ipse quoque prius quam ad eum prohibitio de non contrahendo cum altera perueniret.
                  aliam superduxit. ex qua prolem geminam noscitur suscepisse. sed tu in contemptum
                  ecclesie aliam superinducere attemptasti. propter quod ipsa in te gladium exercuit
                  ecclesiastice ultionis. Preterea rex ipse predicte regine contra matrimonium
                  impedimentum affinitatis obiecit. et coram prefato archiepiscopo testes induxit.
                  cuius sententia quia cassata fuit. solummodo propter iudiciarium ordinem non
                  seruatum. nos ei post restitutionem prefate regine super hoc uenerabilem fratrem
                  nostrum .O. Hostiensem episcopum. et dilectum filium .I. tituli sancte Prisce
                  presbyterum cardinalem. cognitores duximus concedendos. Tu uero uxori tue nichil
                  quod diuortium induceret sicut asseritur obiecisti, cum etsi fides thori sit unum
                  de tribus bonis coniugii. non tamen ipsius uiolatio coniugale uinculum uiolasset.
                  De filiis quoque regis eiusdem. utrum legitimi an illegitimi fuerint; quandiu
                  pendet questio affinitatis obiecte potest non immerito dubitari. Nam si affinitas
                  fuerit comprobata; predictam reginam non esse regis coniugem ap <pb facs="4336844"/> parebit. et per consequens alia uideretur sibi legitime copulata. et filios ei
                  legitimos peperisse. De tuis uero quod sint legitime nati. nec tu ipse proponis.
                  nec ulla presumitur ratione ..... Licet igitur cum filiis sepedicti regis
                  Francorum de quibus an fuerint ab initio uere legitimi dubitatur. duxerimus
                  dispensandum ..… supersedendum adhuc duximus petitioni predicte. nec ad presens
                  super hoc tuis precibus annuendum. donec si fieri poterit et culpa leuior et
                  iurisdicio liberior ostendatur ..... </p>
            <p> Datum Laterani. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 W.=Willelmo. </p>
               <p> 2 Per] <hi rend="italic">i marginen til venstre</hi> Consultatio <hi rend="italic">med samtidig hånd a, se
                     indledningen, samt en delvis ulæselig henvisning til det pågældende sted i
                     kanonisk ret</hi>. </p>
               <p> — ..=Imbertum. <hi rend="italic">Her må være glemt bone memorie eller et lignende udtryk, jf.
                     nedenfor om ærkebiskop Willelmus af Reims, eftersom ærkebiskop Imbertus af
                     Arles afgik ved døden 1202 20. juli (Gams, Series episcoporum, 494)</hi>. </p>
               <p> 7 I.=Ingeburgem. </p>
               <p> 13 ..=Willelmi. </p>
               <p> 23 0.=Octauianum. </p>
               <p> 24 I.=Iohannem. </p>
               <p> 2 sint] <hi rend="italic">med lille ophold mellem</hi> i <hi rend="italic">og</hi> n <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 4 Francorum] <hi rend="italic">herefter dobbelt skillestreg, måske for at skille ordet fra det
                     følgende</hi> de <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den højbårne mand Guillaume af Montpellier<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Du har, højbårne mand, gennem vor ærværdige broder ærkebiskop Imbertus af
                     Arles<ref target="drb2"/>, der er kommet til det apostoliske sæde, ansøgt os
                  om, at vi vilde værdiges at ophøje dine sønner ved at legitimere dem, for at ikke
                  en hindring ved fødslen skulde komme dem til skade, så de ikke kunde efterfølge
                  dig ... Thi da vor meget kære søn i Kristus Filip, de Franskes berømmelige konge,
                  forstødte vor meget kære datter i Kristus Ingeborg, de Franskes berømmelige
                  dronning, og senere fik en søn og en datter med en anden, han havde taget som
                     medhustru<ref target="drb3"/>, og du på samme måde efter at have forskudt din
                  retmæssige hustru tog dig en anden som medhustru, med hvem du fik sønner, mente
                  man, at det apostoliske sæde i sin velvilje burde give dispensation til dine børn,
                  ligesom det havde givet det til kongens<ref target="drb4"/>, særlig da der forelå
                  mere tvingende grunde herfor, og du i særlig grad er undergivet os . ... Men hvis
                  man omhyggeligt holder sig sandheden for øje, befindes sagen ikke at ligne denne,
                  men at være i høj grad forskellig herfra. Thi denne samme konge blev skilt fra
                  fornævnte dronning ved en dom af Willelmus, ærkebiskop af Reims, det apostoliske
                  sædes legat<ref target="drb5"/>, saligt ihukommet. Men du skilte dig ved din
                  hustru, efter hvad der siges, af egen dumdristighed. Ligeledes tog han en
                  medhustru, førend forbudet mod at indgå ægteskab med en anden nåede til ham, og
                  med hende vides han at have fået tvillinger<ref target="drb6"/>. Men du
                  fordristede dig til at tage en medhustru i foragt for kirken, og derfor løftede
                  kirken sit hævnens sværd mod dig. Desuden rejste denne samme konge over for den
                  førnævnte dronning indvending mod ægteskabet under henvisning til
                  svogerskabshindring og førte vidner for fornævnte ærkebiskop, og eftersom dennes
                  dom kun blev kasseret, fordi den blev fældet mod rettergangsreglerne, har vi ment
                  at måtte tilstå ham vor ærværdige broder biskop Octauianus af Ostia og vor elskede
                  søn Iohannes, kardinalpresbyter af Sta. Prisca til at undersøge den<ref target="drb7"/>, efter at fornævnte dronning er blevet genindsat. Men efter
                  hvad der forsikres, rejste du ikke indvending over for din hustru om <pb facs="4508890"/> noget, som kunde medføre skilsmisse, da en krænkelse af
                  ægtesengen dog ikke vilde have betydet en krænkelse af det ægteskabelige bånd,
                  omend troskab er et af ægteskabets tre goder. Om samme konges børn er ægte eller
                  uægte, kan der fremdeles med rette råde tvivl, så længe dette spørgsmaal om
                  svogerskab, der er rejst som indvending, står uafgjort hen. Thi hvis svogerskabet
                  bliver bevist, vil det være klart, at fornævnte dronning ikke er kongens hustru,
                  og som følge deraf vilde den anden ses at være lovligt gift med ham og have bragt
                  ham ægtefødte børn til verden. Men med hensyn til dine erklærer du ikke selv, at
                  de kan være ægtefødte, så lidt som der er noget grundlag for denne antagelse ...
                  Skønt vi altså har ment at måtte give dispensation til børnene af de Franskes
                  oftnævnte konge, om hvilke der fra først af har rådet tvivl, om de virkelig var
                  ægtefødte ... har vi indtil nu ment at måtte sidde fornævnte ansøgning overhørig
                  og for øjeblikket undlade at imødekomme dine bønner herom, indtil det kan
                  godtgøres, at brøden er mindre grov, retshåndhævelsen mindre hård — om dette da
                  vil være muligt.... </p>
            <p> Givet i Lateranet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Innocens III.s bulle, der her er meddelt i udtog, anfører ærkebiskop
                  Willelmus af Reims som død og må altså være udfærdiget efter hans dødsdag 1202 7.
                  september, Endvidere oplyser den sit udstedelsessted: Lateranet. Endnu 1202 9.
                  oktober daterede paven sine buller andetstedsfra. Også denne dato må følgelig være
                  terminus post quem. På den anden side må skrivelsen være udstedt inden 1203 3.
                  maj, da paven påny tog ophold uden for Lateranet. Endelig er bullen i det pavelige
                  register indtaget i Innocens III.s femte embedsår (1202 22. februar—1203 21.
                  februar). Denne sidste dato danner herefter den sluttelige terminus ante quem. En
                  nærmere datering mellem 1202 9. oktober og 1203 21. februar kan støttes på bullens
                  plads i registret mellem skrivelser fra december måned. Under hensyn til at den
                  muligvis kan være indskrevet noget senere, end den blev udstedt, må den tidsfæstes
                  til [1202 november—december]. Pavens foreliggende responsum om legitimeringen blev
                  iøvrigt normgivende for den kanoniske ret. Det optoges i Innocens III.s samling af
                  1210 (den såkaldte tredje dekretalsamling) og gik herfra videre til Gregor IX.s
                  dekretaler af 1234 som c. 13 X Qui filii sunt legitimi IV 17. </p>
                  <p n="drb2"> Her må være glemt 'saligt ihukommet' eller et lignende udtryk, eftersom
                  ærkebiskop Imbertus af Arles afgik ved døden 1202 20. juli. </p>
                  <p n="drb3"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 14. </p>
                  <p n="drb4"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011102001'&gt;35&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 22. </p>
                  <p n="drb6"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011102001'&gt;35&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001201101'&gt;21&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001201102'&gt;22&lt;/a&gt;
                  m. fl. numre. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
