<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231120</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231120</idno>
            <idno type="dd_serialno">64</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Riksarkivet, Stockholm. Pergament 32,8 × 17,6 (plica 1,9).
                  Ærkebiskoppens segl i rødt vox med omskriften afstødt, restaureret, i moderne,
                  mønstret silkesnor: DGS. nr. 1. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Atlas nr. 999; Ernst Nygren, Nydalabreven. En bok om Nydala kloster
                  51 (=Meddelanden från Norra Smålands fornminnesförbund XVI (1943) 51). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svecanum I nr. 119. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 509; Ernst Nygren, loc. cit. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Knut B. Westman, Den svenska kyrkans utveckling, 235 note 3; Stig
                  Olsson Nordberg, Fornsvenskan i våra latinska originaldiplom före 1300, I 117 med
                  note 2; samme, Några svenska namnformer från 1200-talet. Namn och bygd XIV (1926)
                  166, 167; Edw. Ortved, Cistercieordenen og dens Klostre i Norden. II Sveriges
                  Klostre 142; Ernst Nygren, op. cit., 48, 51; Curt Härenstam, Finnveden, 200 med
                  note 1, 218 med note 1, 230; Niels Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250-1305, 124,
                  del IV blad ix, x; Sam Jansson, Latinska alfabetets utveckling i medeltida svensk
                  brevskrift. Acta philologica Scandinavica XXII (1954) 89; nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>. Ærkebiskop
                  Anders Sunesen af Lund for Løgumkloster [1202-1204]; nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for samme [1202-1205].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336889.webp">1. rk. IV nr. 64</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508918.webp">I:4 nr. 64</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 64. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1215] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336890"/> Anders Sunesens store privilegium for Nydala kloster mangler
                  alle dateringselementer. Det er tidligere blevet henført til 1201—1208?,
                  1201—1210, 1201—1220 og 1201— 1223. </p>
                  <p> Privilegiet er udstedt efter, at ærkebiskoppen formelt tiltrådte sit embede,
                  hvilket først kan være sket i 1202, se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>. Dette år
                  bliver terminus a quo. Vanskeligere er det at finde frem til en terminus ante
                  quem. Kong Sverker II.s dødsår 1210 er foreslået af Knut B.Westman, en datering
                  som med nogen tøven er tiltrådt af Ernst Nygren. Dog betragter denne Lenaslaget
                  31. januar 1208 som slutpunktet på Sverkers regering og dermed også som yderste
                  tidsgrænse for texten her. Når Anders Sunesens diplom tænkes udstedt, inden kongen
                  ophørte med at fungere, er dette begrundet i opregningen af klostrets gods. Der
                  mangler en ejendom ved navn <hi rend="italic">Biornælfbiu</hi>, som Sverker II tildømte klostret,
                  se Dipl. Svecanum I nr. 138. Det er da muligt, at ærkebiskoppen udstedte sin
                  stadfæstelse, førend den pågældende besiddelse skænkedes til Nydala, eller inden
                  den tilkendtes det af nævnte konge. </p>
                  <p> Imod denne tankegang kan der rejses indvendinger. For det første må det rent
                  principielt slås fast, at det ikke er givet, at Anders Sunesen i alle enkeltheder
                  og detaljer har villet opregne samtlige besiddelser i sit privilegium — de store
                  pavelige og biskoppelige stadfæstelsesbreve på klosterejendomme viser jævnlig
                  uregelmæssigheder i så henseende. Men forudsat at det var ærkebiskoppens agt at
                  opføre alt Nydalas gods, kan han alligevel, om udstedelsen fandt sted før 1210,
                  have haft en grund til at udelade <hi rend="italic">Biornwlfbiu</hi>. Det var nemlig en omstridt
                  besiddelse. Kong Sverker II.s indgriben havde sin årsag i, at giverens heres
                  illegittimus tilvendte sig ejendommen. Heller ikke efter den kongelige
                  domsafsigelse kunde brødrene i Nydala imidlertid nyde godset i fred og ro.
                  Efterfølgeren, kong Erik Knutsson (1208(10)—1216), måtte påny bestyrke klostret i
                  dets rettigheder gennem en formelig dom (Dipl. Svecanum I nr. 138). Under hensyn
                  hertil kan Anders Sunesen i givet fald have undladt at medtage ejendommen, fordi
                  den ikke <pb facs="4336891"/> uomtvisteligt hørte klostret til. Konklusionen af
                  dette bliver, at det ikke er muligt at give en præcisere datering af
                  Nydalaprivilegiet på grundlag af, hvilket klostergods der opregnes. </p>
                  <p> Andre veje må søges for en nærmere tidsfæstelse, og her er et sikrere holdepunkt
                  at finde i privilegiets tiendeformel. På det fjerde Laterankoncilium, der åbnedes
                  1215 11.november, fastsattes gennem beslutning af ordenens abbeder helt nye regler
                  for cisterciensernes ydelser i så henseende, se Eberhard Hoffmann, Die
                  Stellungnahme der Cisterzienser zum kirchl. Zehntrecht im 12. Jahrhundert. Studien
                  u. Mitteilungen zur Geschichte des Benediktinerordens XXX III (1912) 447—49.
                  Hidtil havde de været fritaget for at udrede tiende til den øvrige gejstlighed af
                  den jord, de selv dyrkede. Nu indskrænkedes denne ret til alene at gælde
                  besiddelser erhvervet forud for konciliet. Af nyerhvervelser skulde redes fuld
                  tiende. Cisterciensernes fortrinsstilling faldt bort. Kun uopdyrket jord, som
                  munkene med egen hånd lagde under ploven, blev fri for tiende, fordi den ikke
                  tidligere havde båret denne byrde — men den samme frihed havde også de andre
                  ordener, om de tog ny jord ind. I de pavelige privilegier for cistercienserklostre
                  fremtrådte derfor en anden tiendeformel efter den nævnte Lateransynode. <hi rend="italic">Sane
                     laborum</hi>-formularet, der udtrykte den fulde fritagelse, afløstes af Sane
                  noualium med den stærkt beskårne bevilling. Men i det ærkebiskoppelige privilegium
                  for Nydala er det den gamle tienderegel, som stadfæstes. Her er den tilmed
                  forstærket af tilføjelsen <hi rend="italic">sicut a summis Romane sedis pontificibus ab antiquo
                     decretum est</hi>. Det er sandsynligt, at Anders Sunesen personligt tog del i
                  Laterankonciliet, se Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151001101" type="link">59</ref> af 121[5 senest
                  oktober]. I så fald kan han senest have udstedt Nydalaprivilegiet i 1215. En
                  sikker terminus ante quem synes hermed at være fundet. </p>
                  <p> Det rokker ikke ved denne datering, at texten er bygget op over et paveligt
                     <hi rend="italic">priuilegium maius</hi> (jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>), selvom dette
                  har indeholdt den gamle tienderegel, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12060121001" type="link">114</ref>. Ganske vist
                  er det en kendsgerning, at forlæg kan øve stor indflydelse på senere diplomer. Det
                  sker, at de kopieres så tankeløst, at der kan opstå rene fejl og meningsløsheder.
                  I dette tilfælde, hvor man med føje kan antage, at udstederen personligt har
                  overværet den afgørende vending i kirkens stillingtagen til tiendespørgsmålet, kan
                  det dog anses for udelukket på dette argument at henvise diplomet til muligvis at
                  være udfærdiget efter år 1215. </p>
                  <p> Ernst Nygren har hævdet, at diplomet er blevet til i ærkebiskoppens kancelli,
                  uden dog nærmere at begrunde dette. Til støtte for samme påstand kan man
                  imidlertid pege på, at en del af de smålandske stednavne udviser en ejendommelig
                  stavemåde, som anført af Stig Olsson Nordberg. Manglende lokalkendskab er skyld
                  heri, mener denne. Det er altså meget vel tænkeligt, at en dansker har stået for
                  udfærdigelsen. I samme <pb facs="4336892"/> retning kan det forhold vise, at
                  ø-tegnet finder anvendelse i flere af stednavnene. Dette bogstav er utvivlsomt af
                  dansk oprindelse, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231102" type="link">102</ref> af 1205 u.d. I Anders Sunesens privilegium, som er
                  indgået til Nydala, forekommer det første gang på svensk grund, se Sam Jansson
                  l.c. Taler disse ting til fordel for, at diplomet er ført i pennen af en dansk
                  skriver, må det dog siges, at der ikke kan føres noget egentligt bevis herfor,
                  eftersom hånden ikke kendes fra andre originaldiplomer. Hvad dictaten angår,
                  fortjener et par særegenheder at blive fremhævet i denne sammenhæng. For det
                  første må det mærkes, at en afhængighed af pavelige formularer i en så udtalt grad
                  som her ikke genfindes i noget andet af Anders Sunesens diplomer, jf. det
                  videnskabelige apparat. Dernæst er det påfaldende, at den som søger at kuldkaste
                  privilegiet, trues ikke blot med Guds og alle helgenernes vrede, men tillige med
                  deres forbandelse. Dette er, når det gælder diplomer, et gammeldags træk, se Niels
                  Skyum-Nielsen, Den ældste pavebulle til Danmark, Runer og rids 170, jf. på dansk
                  grund f.ex. Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1140/dd_11400321001" type="link">78</ref> af 1140 21. marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1145/dd_11450901001" type="link">88</ref> af 1145
                  1.september og 1183 21.marts (Rep. Danicum I:1 nr. 40). Begge forhold skiller
                  Nydalaprivilegiet ud. Med hensyn til dictaten står det isoleret blandt Anders
                  Sunesens diplomer. Den tanke ligger da nær, at privilegiet for det svenske kloster
                  vel kan være skrevet af en Dansker. Men ved affattelsen af det har dictatoren i
                  vid udstrækning benyttet ældre forlæg og forbilleder, dokumenter som kan have
                  hidrørt fra modtagerens arkiv. </p>
                  <p> Til slut efter præmieformlen møder man et kort tillæg. Der er i disse få linier
                  to sjuskefejl, hvilket giver indtryk af, at tillægget er sat til på fri hånd. Af
                  indhold er det et mandat. Men det er rettet til andre modtagere end privilegiet
                  selv. Dette er stilet til abbeden og brødrene i Nydala. Mandatet derimod vender
                  sig til samtlige prælater inden for kirken. De får befaling om at skride ind med
                  kirkelige straffe mod enhver, som forbryder sig mod privilegiet. Det var at vente,
                  at mandatet var udstedt særskilt, som en selvstændig følgeskrivelse, jf. et
                  lignende brevpar i Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1140/dd_11400321001" type="link">78</ref>—<ref target="/books/dipdan/1140/dd_11400407001" type="link">79</ref>. Men her er det
                  uden videre ført ind efter hovedbrevet, i flugt med dette og på samme
                  pergamentsblad. Tillægget skiller sig på afgørende måde ud fra de fleste senere
                  tilføjelser i diplomer, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref> af [1202—1205]). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund stadfæster cistercienserklostret Nydalas
                  besiddelser, heriblandt Nydala, en række ladegårde, tienderne i Njudung og
                  Finnveden, skænket af klostrets grundlægger, biskop Gisle af Linköping, og en gård
                  i Halland, skænket af ærkebiskop Absalon. Anders Sunesen bevilger brødrene
                  tiendefrihed af den jord, de selv dyrker, samt af haver, krat, fiskeri og afkommet
                  af deres dyr og befaler alle prælater at bandlyse dem, der krænker hans
                  privilegium. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Andreas dei gracia sancte Lundensis ecclesie archiepiscopus. Suethie primas.
                  dilectis in Christo filiis. Richardo abbati de Noua ualle. ceterisque fratribus
                  regularem uitam ibidem professis salutem. et benedictionem. Quoniam sua nos deus
                  prouidentia in eminentiori constituere uoluit loco. equitatis intuitu
                  constringimur pauperum Christi necessitatibus pro posse <pb facs="4336893"/>
                  subuenire. et eorum utilitatibus omnimodis prouidere. iustasque eorum
                  postulationes piis auribus exaudire. et effectui mancipare. </p>
            <p> Eapropter dilecti in domino filii peticioni uestre facilem prebentes assensum
                  presenti scripto uobis uestrisque successoribus confirmamus. quascunque
                  possessiones quecunque bona in presentiarum iuste et canonice obtinetis uel in
                  futurum prestante domino iustis modis poteritis adipisci. In quibus hec propriis
                  duximus exprimenda uocabulis. locum ipsum Noue uallis in quo monasterium uestrum
                  situm est cum pertinentiis suis. grangias quoque uestras cunctasque mansiones
                  monasterio uestro iuste pertinentes. Sunderby. silicet. Lundby. Witanzby. Abzstad.
                  proximam grangiam Lynandruth. Nutyolt. Hømundeboth. Turuemurø. et aliunde uocabulo
                  uocatur Jarnbothø. cum omnibus sibi adiacentiis et ab antiquo pertinentiis agris
                  scilicet et siluis. pratis et pascuis. piscariis et molendinis. cunctisque cultis
                  et incultis. similiter exteriores mansiones et decimas quas fundator domus
                  uenerabilis antistes pie memorie Gislo sedis Lingacopensis ecclesie. tam in
                  Nuthingia quam in Phinnethia eidem loco perpetuo contulit. Quicquid scilicet in
                  uilla que Frøøle nuncupatur. locus uester predictus scilicet claustrum Noueuallis
                  iure perpetuo possidet in agris ut prefati sumus. pratis. siluis et pascuis.
                  cultis et incultis. molendinis et molendinorum locis nondum edificatis. mansionem
                  uestram in Tofthum. et Gulbrunzruth. et mansionem quam uobis felicis
                  memor&lt;i&gt;e dominus Absalon Lundensis eccles&lt;i&gt;e archiepiscopus
                  predecessor noster in perpetuam elemosinam claustro uestro donauit. uocabulo
                  Sicleberch in Hallandia. sed et donationem quam pro anima Algoti de Sande tam uxor
                  quam heredes eius. Neskunger et ceteri. in uilla iuxta Kalmarniam. nomine Skieldby
                  deo et sancte Marie Noue uallis scotauerunt. piscationem autem emptam condigno
                  precio a Kanuto pie memorie rege Sueorum. uocabulo Skethen in Sunderbo hered in
                  Phinnethia. similiter et aliam piscationem que in fine Rusk. Os. appellatur. sed
                  et molendinum Langheid. Hec <pb facs="4336894"/> autem omnia propri&lt;i&gt;s
                  uocabulis suis distinguendo nominauimus. quia prona sunt in malum studia presentis
                  etatis. cum dies mali sint. et mundus in maligno positus. nec sinit prauorum
                  hominum malitia in quiete degere uiros religiosos. paci et quieti studentes. cum
                  sepe etiam ex rebus iuste acquisitis multociens oriatur materia iurgiorum. ne
                  ignorantia ueritatis altercationis fomitem subministret. altercatio subsequenter
                  occasionem generet dissensionis. necessarium duximus presenti pagina ad noticiam
                  transmittere posterorum et eternare ea que humane infirmitatis antiquare solet
                  obliuio. qualiter et quomodo possessiones et predia que fratres de Noua ualle
                  possident. in ius eorum deuoluta sint. ut exclusa omni amhbiguitate. et serie rei
                  patefacta. quietius et liberius ea possideant que legittime constant acquisita.
                  Sed et laborum eorum quos propriis manibus aut sumptibus colunt predicti fratres
                  tam de terris cultis quam incultis siue de ortis et uirgultis et piscationibus uel
                  de nutrimentis animalium eorum nullus ab eis decimas exigere uel extorquere
                  presumat; sicut a summis Romane sedis pontificibus ab antiquo decretum est. </p>
            <p> Hec autem scripta dilectissimi fratres in commune et ad omnes transmittimus
                  conseruanda. Statuimus igitur et sub interminatione anathematis mandamus atque
                  precipimus ut hec omnia possessiones et predia precapitulata uobis uestrisque
                  successoribus cunctis scilicet fratribus Noueuallis a prauorum hominum incursu et
                  temeraria infestatione. integra et illibata conseruentur. Interdicimus eciam ne
                  ullus omnino hominum monasterium uestrum temere perturbare audeat. uel
                  possessiones uestras uiolenta manu diripere. auferre. uel ablatas retinere. uel
                  quolibet modo uobis inuitis distrahere uel diminuere. uel quibuslibet uexationibus
                  fatigare. Paci siquidem et tranquillitati uestre paterna sollicitudine prouidere
                  uolentes auctoritate nobis concessa prohibemus. ut infra clausuras locorum
                  uestrorum claustri scilicet. seu grangiarum uestrarum. nullus rapinam. uel
                  uiolentiam. furtum. seu incendium committere. hominem capere. uerberare. uel <pb facs="4336895"/> interficere audeat. seu uiolentiam aliquam exercere. Si quis
                  autem huic nostre confirmationis decreto scienter contraire presumpserit. aut
                  infringere molitus fuerit maledictionem et iram omnipotentis dei et omnium
                  sanctorum se nouerit incursurum. nisi reatum suum condigna satisfactione
                  correxerit. Cunctis autem sepe predicto loco Noueuallis sua iura seruantibus sicut
                  in hac pagina continetur. sit pax domini nostri Ihesu Christi. quatinus et in
                  presenti fructum bone actionis percipiant. et in futuro eterne uite premia
                  inueniant. </p>
            <p> Item mandamus episcopis. prepositis. et cunctis ecclesiarum prelatis. et in
                  uirtute obedientie precipimus. ut quoscunque huius decreti nouerint transgressores
                  eos denuntient. esse excomunicatos. Et nisi resipuerint. ab omnibus
                  ecclesiasti&lt;ci&gt;s sacramentis sequestrentur. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 canonice] a <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> o <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> — canonice <hi rend="italic">derefter formelret</hi> possidet, <hi rend="italic">jf. Tangl, Die päpstlichen
                     Kanzleiordnungen, 8.229 §4</hi>. </p>
               <p> 5-6 uel in futurum—adipisci] <hi rend="italic">formelret</hi> aut in futurum concessione
                  pontificum largitione regum uel principum oblatione fidelium seu aliis iustis
                  modis prestante domino poterit adipisci <hi rend="italic">Tangl s. 229 § 4</hi>. </p>
               <p> 6-13 In quibus—cultis et incultis] <hi rend="italic">jf. Tangl s. 229-30 § 5</hi>. </p>
               <p> 9 silicet=scilicet. </p>
               <p> 11 et aliunde] <hi rend="italic">læsningen usikker A. Den af Dipl. Svecanum foreslåede
                     læsemåde</hi> que alio <hi rend="italic">synes dog mere tvivlsom, I Nydala klosters brevbog p.
                     3 er stedet kopieret som</hi> et alius. </p>
               <p> 21 memor&lt;i&gt;e] memore <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> — eceles&lt;i&gt;e] ecclese <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 24 uilla] <hi rend="italic">rettet ved underprikning fra</hi> uillam <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 1 propri&lt;i&gt;s] propris <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 12-15 Sed et laborum—presumat] <hi rend="italic">jf. Tangl s. 230 § 6</hi>. </p>
               <p> 22-25 Interdicimus — fatigare] <hi rend="italic">jf. Tangl s. 232 § 23</hi>. </p>
               <p> 25-1 (p.139) Paci—exercere] <hi rend="italic">jf. Tangl s. 232 § 21</hi>. </p>
               <p> 29 incendium committere] <hi rend="italic">en uheldig omskrivning af det pavelige forlæg, der
                     har haft en text med følgende (eller en hertil svarende) ordlyd</hi> nullus
                  rapinam seu furtum facere, ignem apponere <hi rend="italic">jf. Tangl s. 232 § 21</hi>. </p>
               <p> 1-5 Si quis—correxerit] <hi rend="italic">jf. Tangl s. 232 § 24</hi>. </p>
               <p> 5-8 Cunctis—inueniant] <hi rend="italic">jf. Tangl s. 232 § 25</hi>. </p>
               <p> 11 transgressores] g <hi rend="italic">synes rettet, måske fra</hi> s <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> — esse excomunicatos] <hi rend="italic">over linien med samme hånd som texten. En hårstreg synes
                     at angive, at de to ord skal indføjes efter</hi> denuntient <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 12 ecclesiasti&lt;ci&gt;s] ecclesiastis <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2 <hi rend="italic">Jf</hi>. Gen. 8,21: sensus enim et cogitatio humani cordis in malum prona
                  sunt. </p>
               <p> — Ephes. 5,16: quoniam dies mali sunt. </p>
               <p> 2-3 1. Ioan. 5,19: mundus totus in maligno positus est. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, af Guds nåde den hellige Lundekirkes ærkebiskop, Sverrigs primas, til
                  sine elskede sønner i Kristus, Rikard, abbed af Nydala, og de øvrige brødre, der
                  har aflagt løfte om et regelbundet liv sammesteds, hilsen og velsignelse<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Eftersom Gud ved sit forsyn har ønsket at give os en særlig fremtrædende plads,
                  er vi forpligtet til, som ret og rimeligt er, efter evne at understøtte Kristi
                  fattige i deres nød og på alle måder sørge for deres tarv og fromt at bønhøre
                  deres rimelige forlangender og virkeliggøre disse. Derfor, elskede <pb facs="4508919"/> sønner i Herren, giver vi gerne vort samtykke til jeres bøn og
                  stadfæster for jer og jeres efterfølgere ved dette brev alle de besiddelser og alt
                  det gods, som I for øjeblikket sidder inde med på retmæssig og kanonisk vis eller
                  med Herrens hjælp for fremtiden vil kunne erhverve på retmæssig måde. Heriblandt
                  har vi ment særlig at burde nævne det sted, Nydala, hvor jeres kloster er
                  beliggende med alle dets tilliggender og ligeså jeres ladegårde og alle gårde, der
                  retmæssigt ligger til jeres kloster, nemlig Sunnerby, Lundby, *Witanzby,
                     *Abzstad<ref target="drb2"/>, den nærmeste ladegård Linneryd, Nåthult<ref target="drb3"/>, *Hømundeboth, Torrmyran — og fra anden side<ref target="drb4"/> lyder benævnelsen Järnboda — med alt, hvad der ligger til og hører til den fra
                  gammel tid, nemlig agre og skove, enge og græsgange, fiskevande og møller og al
                  dyrket og udyrket jord, ligeledes de fjernere liggende gårde og de tiender så vel
                  i Njudung som i Finnveden, som grundlæggeren af huset, den ærværdige biskop Gisle
                  af bispesædet Linköping, fromt ihukommet, evindeligt overdrog samme stiftelse. Og
                  alt hvad jeres førnævnte stiftelse, nemlig klostret Nydala, besidder med rette til
                  evig tid i den landsby, som hedder Fryele, i, som vi før sagde, agre, enge, skove
                  og græsgange, dyrket og udyrket jord, møller og endnu ikke bebyggede møllesteder,
                  jeres gård i Tofta og *Gulbrunzruth<ref target="drb5"/> og den gård ved navn
                  Seglaberga i Halland, som vor forgænger hr. Absalon, saligt ihukommet,
                  Lundekirkens ærkebiskop, skænkede jer og jeres kloster til evig almisse, men også
                  den gave, som så vel Algot af Sandes hustru som hans arvinger, Näskonung med
                  flere, skødede for hans sjæls skyld til Gud og Skt. Maria i Nydala i en landsby
                  nær Kalmar, som hedder Skälby, og det fiskevand, der blev købt til den rette pris
                  af Knut<ref target="drb6"/>, fromt ihukommet, de Svenskes konge, som hedder Skeen,
                  i Sunnerbo herred i Finnveden, ligeledes også et andet fiskevand, som hedder Os,
                  for enden af Rusken og ligeså Långö mølle. Men alt dette har vi nævnt og betegnet
                  hvert med sit navn, fordi denne tidsalder higer mod det onde, ondskabens dage er
                  over os, og verden ligger i det onde<ref target="drb7"/>, og nedrige mennesker i
                  deres ondskab ikke tillader klostergivne mænd, der søger fred og ro, at leve i ro
                  — også fordi der tit og mange gange opkommer stridigheder for retten om ting, der
                  er erhvervet på retmæssig vis. Og for at ikke uvidenhed om sandheden skal få
                  stridigheder til at blusse op og striden derefter fremkalde uenighed, har vi anset
                  det for nødvendigt ved dette brev til evig tid at overgive de ting til kundskab
                  for efterverdenen, som mennesket i sin svaghed plejer at glemme, fordi de ældes,
                  (nemlig) hvorledes og på hvilken måde de besiddelser og det gods, som brødrene i
                     <pb facs="4508920"/> Nydala besidder, er kommet under deres ret, for at de, når
                  enhver tvivl er udelukket og sagen åbenbar, roligt og frit kan besidde det, som
                  det står fast er erhvervet på lovlig vis. </p>
            <p> Men ingen må heller fordriste sig til at afkræve eller aftvinge førnævnte brødre
                  tiender af deres arbejde på så vel dyrket som udyrket jord, som de dyrker med egne
                  hænder og på egen bekostning, eller af haver og krat og fiskerier eller af
                  afkommet af deres dyr, således som det fra gammel tid er bestemt af det romerske
                  sædes paver. </p>
            <p> Men dette brev, vore meget kære brødre, overgiver vi alle, at bevares af alle. Vi
                  fastsætter altså og formaner og påbyder under trusel om bandlysning, at alle disse
                  besiddelser og førnævnte jorder skal bevares ubeskåret og uantastet for jer og
                  jeres efterfølgere, nemlig alle brødrene i Nydala, mod nedrige og dumdristige
                  menneskers overgreb og forulempelser. Vi forbyder også, at overhovedet noget
                  menneske må vove dumdristigt at fortrædige jeres kloster eller med voldelig hånd
                  plyndre og røve jeres besiddelser eller beholde det røvede eller på nogen som
                  helst måde mod jeres vilje borttage eller formindske dem eller plage jer med nogen
                  som helst fortrædigelse. Da vi også med faderlig forsorg ønsker at skaffe jer fred
                  og ro, forbyder vi med den myndighed, der er tilstået os, at nogen inden for jeres
                  lokaliteters klausurer<ref target="drb8"/>, nemlig i klostret eller på
                  ladegårdene, må vove at begå røveri eller voldshandlinger, stjæle eller sætte ild
                  på, gribe, piske eller dræbe nogen eller øve nogen form for vold. Men hvis nogen
                  fordrister sig til med viden og vilje at handle imod eller pønser på at antaste
                  dette vort stadfæstelsesbrev, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige
                  Guds og alle helgenernes forbandelse<ref target="drb9"/> og vrede, med mindre han
                  ved en passende bod gør sin forseelse god igen. Men vor herre Jesu Kristi fred
                  være med alle, der bevarer den ofte førnævnte stiftelse Nydalas rettigheder,
                  således som det angives i dette brev, så at de både kan nyde frugten af deres gode
                  gerninger i denne verden og i den kommende modtage det evige livs løn. </p>
            <p> Fremdeles befaler og påbyder og pålægger vi biskopper, provster og alle prælater
                  for kirkerne under deres lydighedspligt at forkynde bandlysning over alle, som de
                  erfarer overtræder bestemmelserne i dette brev. Og hvis de ikke besinder sig, skal
                  de udelukkes fra alle kirkelige sakramenter<ref target="drb10"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Anders Sunesens store privilegium for cistercienserne i Nydala er
                  tidligst udstedt i 1202, da ærkebiskoppen tiltrådte sit embede, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, note 1. Det
                  senest mulige udstedelsesår må være 1215. Dette ses af privilegiets tiendeformel.
                  Heri fritages klostret for <pb facs="4508921"/> tiendeydelser af al jord, som
                  dyrkes af munkene selv. Men netop i 1215 indtrådte der en ændring i
                  cisterciensernes retsstilling i så henseende. Efter en beslutning af ordenens
                  abbeder vedtog Laterankonciliet da at indskrænke tiendefriheden til kun at gælde
                  besiddelser erhvervet forud for konciliet. Af nyerhvervelser skulde udredes fuld
                  tiende. Kun uopdyrket jord, som munkene med egen hånd lagde under ploven, blev fri
                  for denne ydelse. Denne vigtige ændring gav sig udtryk i de pavelige privilegier,
                  der udstedtes for cistercienserklostre efter nævnte Lateransynode. Sandsynligvis
                  har Anders Sunesen personligt taget del i konciliet, se DRB. 1:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151001101'&gt;59&lt;/a&gt;, note 5. Hans
                  privilegium for Nydala med den gamle, vidtgående tienderegel må da være givet
                  desforinden, altså senest 1215. </p>
                  <p n="drb2"> Muligvis identisk med Hubbestad, Svenarum s., Småland. </p>
                  <p n="drb3"> I Tofteryd s. eller Nöthult i Byarum s., begge Småland. </p>
                  <p n="drb4"> Den latinske text er ikke sikker her. </p>
                  <p n="drb5"> Forsvunden lokalitet i Sunnerbo h., Småland. </p>
                  <p n="drb6"> Kong Knut Eriksson (o. 1167-1195/96). </p>
                  <p n="drb7"> Jf. 1. Mos. 8,21, Efes. 5,16 og 1. Johs. 5,19.</p>
                  <p n="drb8"> Det for fremmede utilgængelige, indhegnede klosterområde. </p>
                  <p n="drb9"> Det er et for diplomer gammeldags træk, at der trues også med
                  forbandelse over den, som krænker privilegiet. Påfaldende er endvidere den stærke
                  afhængighed af pavebullernes text i en udformning svarende omtrent til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, en
                  afhængighed der spores i hele stadfæstelsesbrevet. Begge forhold skiller
                  Nydalaprivilegiet ud, således at det, hvad dictaten angår, står isoleret blandt
                  Anders Sunesens diplomer. Dette taler for, at privilegiet er blevet til ved en
                  udstrakt benyttelse af ældre forlæg og forbilleder, dokumenter som kan have
                  hidrørt fra modtagerens arkiv. På den anden side kan det antages, at udfærdigelsen
                  er sket i ærkebiskoppens kancelli, om han da har haft et sådant, eller i det
                  mindste har fundet sted under medvirkning af en Dansker. De smålandske stednavne
                  udviser nemlig en ejendommelig stavemåde, som kan skyldes manglende lokalkendskab.
                  Endvidere bruges ø-tegnet i flere af dem, og dette bogstav er utvivlsomt af dansk
                  oprindelse, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1205/dd_12051231102'&gt;102&lt;/a&gt;, note 4. Der er således grund til at formode, at privilegiet er ført
                  i pennen af en Dansker, omend dette ikke lader sig endeligt bevise, da
                  skriverhånden ikke kendes fra andre diplomer. </p>
                  <p n="drb10"> Det sidste afsnit har form af et tillæg. Der er i disse få linier to
                  sjuskefejl i originalen, hvilket giver indtryk af, at tillægget er sat til på fri
                  hånd. Af indhold er det et mandat, men det er rettet til andre modtagere end
                  privilegiet selv. Dette er stilet til abbeden og brødrene i Nydala. Mandatet
                  derimod vender sig til samtlige prælater inden for kirken. De får befaling om at
                  skride ind med kirkelige straffe mod enhver, som forbryder sig mod privilegiet.
                  Det var at vente, at mandatet var udstedt særskilt, som en selvstændig
                  følgeskrivelse, Men i dette tilfælde er det uden videre ført ind efter
                  hovedbrevet, i flugt med dette og på samme pergamentsblad. Tillægget skiller sig
                  på afgørende måde fra andre, senere tilføjelser i diplomer, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231103'&gt;48&lt;/a&gt;, note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
