<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231133</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231133</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Herlufsholm, Næstved klosters gavebog af 1528 p.7: <hi rend="italic">Priuilegia
                     regum XV I</hi> med krone foran tallet. Umiddelbart efter texten: <hi rend="italic">Idem
                     sequitur. 20</hi>., en henvisning til det efterfølgende nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231134" type="link">75</ref>, samt ordene
                     <hi rend="italic">Vidisse huius priuilegii. est .16. in membrana</hi>. — Reg. Danica nr. *119;
                  Rep. Danicum I:4 s. 386. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum IV 340; Programma scholæ Herlovianæ 1784 133;
                  Danmarks gamle købstadlovgivning III 243. Næstved nr. 1. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: SS. rerum Danicarum IV 340.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336914.webp">1. rk. IV nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508932.webp">I:4 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 74. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1375] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336915"/> Det eneste holdepunkt ved dateringen af det nedenfor meddelte
                  mandat er udstederens navn: Valdemar. Hvilken af de fem konger med dette navn, der
                  har givet det, er temmelig uvist. </p>
                  <p> Ved et forsøg på en nærmere tidsfæstelse kan man tage sit udgangspunkt i den nære
                  sammenhæng, der består med det følgende mandat, nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231134" type="link">75</ref>. Der henvises
                  hertil i det foreliggende med ordene: <hi rend="italic">Idem sequitur. 20</hi>. Har man af denne
                  henvisning lov til at slutte, at registratoren, notaren Peder Jakobsen Skjold, har
                  opfattet indholdet som det samme i de to skrivelser, er der en bestemmelse i nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231134" type="link">75</ref>, der har
                  krav på opmærksomhed: <hi rend="italic">et ut aliqui diuites desistant defendere colonos loci
                     culpabiles et corrigendos per monachos</hi>. Der er her tale om et forbud mod,
                  at velstående folk tager klostrets landboer i deres forsvar. Det er i dette
                  tilfælde ganske usikkert, hvem disse landboer er. Men i andre kongelige mandater,
                  hvor der også er tale om, at klostrets landboer forsøger at skaffe sig mægtige
                  værger udefra, ses det, at dette er et mellemværende mellem klostret og
                  indbyggerne i Næstved. De nævnte kongebreve, som stammer fra 1265 og 1290 (Dipl.
                  Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1265/dd_12651231102" type="link">498</ref>; II:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1290/dd_12901231102" type="link">428</ref>), viser, at stridspunktet var aktuelt i den sidste
                  halvdel af 13. århundrede. Det kan dog næppe udelukkes, at de to udaterede
                  Valdemarmandater, der angår lignende forhold, kan hidrøre fra århundredets første
                  årtier og altså have Valdemar II Sejr (1202—1241) eller eventuelt hans søn
                  Valdemar III den Unge (1215—1231) som udsteder, mens det på den anden side måske
                  er lige så eller mere sandsynligt, at de tilhører det følgende århundrede og må
                  tillægges Valdemar III Eriksen (1326—1330) eller IV Atterdag (1340—1375). At
                  henføre dem til en så tidlig tid som 12. århundrede og tilskrive dem Valdemar I
                  (1157—1182) synes derimod mindre antageligt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar befaler alle håndværkere, som søger Næstved torv, at betale
                  torvegæld til Næstved Skt. Peders kloster, uanset hvis landboer de er. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Valdemarus mandat precipiendo omnibus mechanice artis operariis, Cuiuscumque
                     coloni sint, qui ob causam mercandi ad forum Nestuet ueniunt, debitum dictum
                     torggiæld monachis persoluere non omittant</hi>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar<ref target="drb1"/> befaler og påbyder alle, der arbejder med håndværk
                  og som søger Næstved torv for at handle, at sørge for at udrede den afgift, som
                  kaldes torvegæld, til munkene, uanset hvis landboer de er. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det eneste holdepunkt ved dateringen af mandatet er udstederens navn.
                  Men hvem af de fem konger med navnet Valdemar, der har givet det, er så temmelig
                  uvist. Umiddelbart efter texten henvises til det følgende nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231134'&gt;75&lt;/a&gt; med ordene:
                  'Det samme følger i 20'. Men i dette indeholdes et forbud mod, at velstående folk
                  tager klostrets landboer i deres forsvar. Dette var et stridspunkt imellem
                  klostret og dets landboer, indbyggerne i Næstved, og det var aktuelt i den anden
                  halvdel af 13. århundrede. Det kan næppe udelukkes, at de to udaterede
                  Valdemarmandater, der angår lignende forhold, kan hidrøre fra århundredets første
                  årtier og altså have Valdemar II Sejr (1202-1241) eller muligvis hans søn Valdemar
                  III den Unge (1215-1231) som udsteder, mens det på den anden side er lige så eller
                  mere sandsynligt, at de tilhører det følgende århundrede og må tillægges Valdemar
                  III Eriksen (1326-1330) eller IV Atterdag (1340-1375). At henføre dem til 12.
                  århundrede og tilskrive dem Valdemar I (1157-1182) synes derimod mindre
                  antageligt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
