<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 231v. med overskriften: <hi rend="italic">Andreas archibiscop y
                     Lunden confirmerer alle Lyom closters priuilegia oc biscopers aff Riibe
                     gaffuer</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Ærkebiskop Absalon af Lund for Løgumkloster [1190-1197], SS.
                  rerum Danicarum VIII 194. Forlæggets text er gengivet direkte efter Løgumbogen f.
                  229v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 196 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: RA., Hansborgarkivet 27, 14, Registratur over Løgumklosters arkiv
                  1227-1517 (gl. signatur Gem. Archiv VI 27), fremlagt 1575 6. december ved mødet i
                  Kolding (jf. Dipl. Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520129001" type="link">58</ref>) under
                  rubrikken <hi rend="italic">In altera arcula, sub litera B</hi> og med bogstavbetegnelsen <hi rend="italic">Q:
                     Andreæ Lundensis archiepiscopi et Suetiæ primatis confirmatio, in qua collatæ
                     cænobio possessiones fere omnes spetialiter expressæ firmantur, et priuilegia
                     omnia, quæ incendio periere, rursus renouata confirmantur et stabiliuntur</hi>,
                  trykt ÆA. V 774; Cornelius Hamsfort d. Y., Chronologia (Systema Stephanii f.
                  48r.): <hi rend="italic">Anno domini mccv.....Innocentius III papa cuncta coenobio Loci Dei
                     priuilegia confirmat, quod et Andreas pontifex facit Paulo abbati scribens</hi>,
                  trykt SS. rerum Danicarum I 284; Suhm IX 53; Reg. Danica nr.513; Reg. u. Urk. SHL,
                  I nr. 235; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 77. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr.<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. Kong Valdemar II Sejr for domkirken i Lund [1202 25. december—]1203
                  [24. december].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336850.webp">1. rk. IV nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508894.webp">I:4 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 46. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1204] <note>
                  <p> Det her foreliggende udaterede stadfæstelsesdiplom er kun overleveret i en
                  ufuldstændig afskrift i Løgumbogen. Nogle få linier inde i texten bryder skriveren
                  af med bemærkningen <hi rend="italic">Cetera omnia ut supra</hi>. Dette henviser til det
                  umiddelbart foregående diplom, udstedt af ærkebiskop Absalon og forlæg for
                  nærværende privilegium. Resten af texten, der meddeles efter nævnte Absalondiplom,
                  kan ikke gøre krav på i enkeltheder at repræsentere ordlyden af Anders Sunesens
                  stadfæstelse. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4336851"/> Som datering er foreslået 1201—1223 og 1202—1204. Et
                  holdepunkt ved tidsfæstelsen ligger i, at udstederen, Anders Sunesen, optræder som
                     <hi rend="italic">archiepiscopus, Suethie primas</hi>. Hvornår kan han tidligst have båret
                  disse titler? </p>
                  <p> Innocens III's godkendelse af hans valg fandt udtryk i to buller fra [1201
                  omkring 23.november], se nr.<ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123001" type="link">36</ref>—<ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123002" type="link">37</ref>. Det hertil hørende primatprivilegium for Sverrig udgik
                  samme år 23.november (nr.<ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>). Disse pavelige skrivelser kan ikke være nået til Danmark
                  før i begyndelsen af 1202, selvom de er afgået fra Italien strax efter
                  udfærdigelsen. Først efter modtagelsen af disse kunde indvielsen finde sted, og
                  først efter overrækkelsen af palliet kunde Anders Sunesen fremtræde som
                  ærkebiskop. At det var iklædningen med palliet, som i så henseende var
                  retsstiftende, og som alene berettigede til at føre titlen archiepiscopus, er
                  udtrykkeligt betonet af pave Innocens III (De sacro altaris mysterio lib. I cap.
                  63: <hi rend="italic">Dicitur autem pallium plenitudo pontificalis officii, quoniam in ipso et
                     cum ipso confertur pontificalis officii plenitudo. Nam antequam metropolitanus
                     pallio decoretur, non debet clericos ordinare, pontifices consecrare uel
                     ecclesias dedicare nec archiepiscopus appellari</hi>, Migne 217:799. Se også c.3
                  X 18). 1202 må være det tidligst mulige år for Anders Sunesens indtræden i sine
                  fulde ærkebiskoppelige rettigheder. Dette bestyrkes til evidens af den måde,
                  hvorpå han beregner sin funktionstid som ærkebiskop. Det er en dato i 1202, ikke i
                  1201, der her danner epoke (se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref> og Dipl. Danicum 1:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1223/dd_12231231103" type="link">231</ref>). 1202 bliver
                  da terminus post quem for stadfæstelsen for Løgum ligesom også for de følgende
                  udaterede diplomer, udstedt af Anders Sunesen som ærkebiskop (nrr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231105" type="link">50</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231106" type="link">51</ref> og <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231107" type="link">52</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231120" type="link">64</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231123" type="link">65</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231124" type="link">66</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231125" type="link">67</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231126" type="link">68</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231127" type="link">69</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231128" type="link">70</ref> og <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231129" type="link">71</ref>). </p>
                  <p> For at nå til en terminus ante quem må man holde sig for øje, at der efter alt at
                  dømme henvises til netop den foreliggende stadfæstelse i et andet diplom. Dette
                  har som udsteder biskoppen af Ribe, Omer, se nr.<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231102" type="link">47</ref>. Det er ganske
                  vist udateret, men må være blevet til inden 1204 22. juli, biskop Omers dødsdag
                  (Annales Danici s. 96; Libri memoriales capituli Lundensis s. 181). Også Anders
                  Sunesens stadfæstelsesdiplom må følgelig have existeret forinden. Dateringen må
                  ansættes til [1202—1204]. </p>
                  <p> Diplomforlægget har måttet lægges til grund for det meste af texten, jf. ovenfor.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund tager Løgumkloster i sin beskyttelse og
                  stadfæster alle de besiddelser, klostret har modtaget af biskopperne af Ribe,
                  deriblandt kirken i (Nørre-)Løgum og afløsningen af tienderne i Lø, Gram og
                  Rangstrup herreder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Andreas dei gratia Lundensis archiepiscopus, Suethie primas, dilecto filio suo
                  Paulo, eadem gratia abbati in Loco Dei, et successoribus suis in perpetuum. </p>
            <p> Cum in eo loco et offitio nos constituerit diuina miseratio, ut omnium
                  ecclesiarum et eccle siasticarum personarum per prouintiam nostram studiose curam
                  gerere et eorum paci et quieti <pb facs="4336852"/> prospicere teneamur, quodam
                  tamen spetiali iure illis debitores sumus, quos religiosioris uite commendat
                  habitus et professio, ne in pacis aut quietis* (eorum turbationem attemptatio
                  malitiosa preualeat. Eapropter, dilecte in Christo fili, iustis peticionibus tuis
                  facilem annuimus assensum, quibus postulasti confirmari tibi et successoribus tuis
                  collatas cenobio uestro possessiones a domino Radulpho Ripensi episcopo, fundatore
                  loci uestri, et a successoribus eius uidelicet domino Stephano et domino Omero,
                  qui post incendium claustri uestri et exustionem priuilegiorum domini apostolici
                  et confirmationum predecessoris nostri domini Eschilli Lundensis archiepiscopi, ut
                  omnino perfectas et ratas faceret predecessorum suorum donationes, omnes
                  possessiones ab eis collatas secundum ius et consuetudinem Danorum in presentia
                  nostra scotauit. Nos quoque quieti tue successorumque tuorum consulere et
                  prouidere attentius cupientes cenobium uestrum et omnes ei attinentes possessiones
                  sub patrocinio beati Petri apostolorum principis et sedis apostolicæ, cuius
                  legatione fungimur, suscipimus confirmantes et communientes literis presentis
                  sigilli nostri impressione subnotatis claustro uestro omnes donationes episcoporum
                  predictorum, scilicet quicquid pertinebat episcopatui Ripensi in parochia de Løgum
                  et Seem, quo primum conuentus de Heriuado aduenit, cuius loci donationem
                  rationabiliter factam uobis quoque multis priuilegiis ante incendium claustri
                  uestri confirmatam auctoritate nobis collata confirmamus. Sed et omnes alias
                  possessiones monasterio uestro pertinentes quascunque inpresentiarum possidetis,
                  uel iusto titulo denuo possessuri estis, siue largitione principum siue donatione
                  aliorum fidelium aut coemptione seu quocunque iusto titulo, in uillis, in prediis,
                  in siluis, in pratis, in molendinis, in piscaturis, et quod habetis in Ginniggarth
                  ex donatione uenerandi fratris domini Omeri Ripensis episcopi, ecclesiam quoque de
                  Løgum et redemptionem decimarum de Løgumherret, et quantum &lt;attinet&gt;
                  episcopatui Ripensi de Grammeherret et de Raffnstorpherret, qua a prenominatis
                  episcopis condonati estis, uobis inconcusse possidendas in perpetuum corroboramus.
                  Statuentes quoque, ut intra claustrum uestrum et grangias et curtes pacis summa
                  tranquillitas ab omnibus inuiolabiliter obseruetur, ut nullus infra terminos
                  predictorum locorum ditionis uestre in alium insurgere aut manus uiolentas in
                  quempiam iniicere aut aliquid inde iniuste siue per uiolentiam detrahere quacunque
                  occassione presumat. Si qua igitur ecclesiastica secularisue persona hanc nostre
                  confirmationis sententiam uiolare uel temerare attemptauerit, et si non secundo
                     ter<pb facs="4336853"/>tioue commonita condigna satisfactione resipuerit,
                  auctoritate dei omnipotentis et beate genitricis dei Marie et beatorum apostolorum
                  Petri et Pauli omniumque sanctorum sedis quoque Romane, cuius legatione fungimur,
                  et nostra anathemati et damnationi perpetue subiaceat et a perceptione corporis et
                  sanguinis domini nostri Iesu Christi et ab omnium fidelium communione alienus
                  existat. Seruantibus autem ad uos et uestros et loca uestra pacem et concordiam et
                  custodientibus confirmationis huius contenta pax uera Christus Ihesus in requie
                  sempiterna donetur et conseruetur. Amen). </p>
            <div type="app">
               <p> 20 firmantur] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> fundantur <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 31 suis] <hi rend="italic">man venter</hi> eius, <hi rend="italic">jf. apparatet til nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231112" type="link">57</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 2 quietis*] quietis. Cetera omnia ut supra <hi rend="italic">a, der hermed henviser til
                     diplomforlægget, nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. Hele resten af texten fra eorum udfyldt efter
                     diplomforlægget</hi>. </p>
               <p> 22 &lt;attinet&gt;] <hi rend="italic">mangler i diplomforlægget, restitueret efter biskop Omers
                     privilegium af (1190—1197], SS.rerum Danicarum VIII 193, jf. Dipl. Danicum 1:6
                        nr.<ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280323001" type="link">77</ref> af 1228 23.
                     marts</hi>. </p>
               <p> 23 Ripensi] <hi rend="italic">med to streger over</hi> n <hi rend="italic">diplomforlægget</hi>. </p>
               <p> — Grammeherret] Grameherrt <hi rend="italic">med forkortelsestegn over</hi> am <hi rend="italic">og efter
                     sidste</hi> r <hi rend="italic">diplomforlægget</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sverrigs primas, til sin elskede søn
                  Poul, af samme nåde abbed i Løgum, og hans efterfølgere hilsen til evig tid<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Skønt Gud i sin miskundhed har givet os et embede, der forpligter til ivrigt at
                  drage omsorg for alle kirker og kirkelige personer i vor kirkeprovins og sørge for
                  deres fred og ro, er vi dog i særlig grad skyldige hertil over for dem, som
                  udmærkes af klosterlig dragt og løfte, for at ikke ondsindede mennesker<ref target="drb2"/> skal forsøge og have styrke til at forstyrre deres fred og ro.
                  Derfor, elskede søn i Kristus, giver vi gerne vort samtykke til din rimelige
                  anmodning, hvori du har andraget om, at de besiddelser blev stadfæstet for dig og
                  dine efterfølgere, der var overdraget jeres kloster af <pb facs="4508895"/>
                  grundlæggeren af jeres stiftelse, hr. biskop Radulf af Ribe, og af hans
                  efterfølgere, nemlig hr. Steffen og hr. Omer — som efter at jeres kloster var
                  brændt og pavens privilegier og stadfæstelserne, udstedt af vor forgænger, hr.
                  ærkebiskop Eskil af Lund, brændt op, i vor nærværelse<ref target="drb3"/> i
                  overensstemmelse med de Danskes ret og sædvane skødede alle de besiddelser, der
                  var overdraget af dem, for i enhver henseende at gøre sine forgængeres gaver
                  fuldkomne og gyldige. Idet også vi inderligt ønsker fremsynet at sørge for ro for
                  dig og dine efterfølgere, tager vi jeres kloster og alle de besiddelser, der
                  tilhører det, under apostelfyrsten Skt. Peders og det apostoliske sædes værn, hvis
                  legat vi<ref target="drb4"/> er, idet vi ved nærværende brev, beseglet med dette
                  vort vedhængte segl, stadfæster og bestyrker for jeres kloster alle de førnævnte
                  biskoppers gaver, nemlig alt, hvad der tilhørte Ribe bispedømme i (Nørre-)Løgum
                  sogn, og Seem, hvortil konventet først kom fra Herrisvad — dette sted, der blev
                  skænket på gyldig vis og ligeledes stadfæstet for jer ved mange privilegier, før
                  jeres kloster brændte, stadfæster vi med den myndighed, der er os overdraget. Men
                  vi bestyrker også for jer alle andre besiddelser, der hører til jeres kloster,
                  hvilke I end for øjeblikket besidder eller herefter retmæssigt kan komme i
                  besiddelse af enten ved fyrstelig gave eller andre troendes skænk eller ved køb
                  eller på en hvilken som helst retmæssig måde, i landsbyer, jorder, skove, enge,
                  møller, fiskevande, og hvad I har i *Ginniggarth<ref target="drb5"/> som gave fra
                  vor ærværdige broder, hr. biskop Omer af Ribe, ligeledes kirken i (Nørre-)Løgum og
                  afløsningen af tienderne af Lø herred og det, som tilkommer Ribe bispedømme af
                  Gram herred og Rangstrup herred, som I har fået som gave af førnævnte biskopper,
                  at besidde uanfægtet til evig tid. Vi fastsætter ligeledes, at den højeste fred og
                  ro ubrødeligt skal overholdes af alle inden for jeres kloster og jeres ladegårde
                  og gårde, således at ingen under noget som helst påskud inden for de førnævnte
                  afgrænsede steder, hvor I råder, må fordriste sig til at sætte sig op imod en
                  anden eller lægge voldelig hånd på nogen eller uretmæssigt eller voldeligt
                  bortføre noget derfra. Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person forsøger at
                  krænke eller antaste denne vor stadfæstelsesdom, skal han evindeligt ligge under
                  for anathema<ref target="drb6"/> og fordømmelse på den almægtige Guds og Skt.
                  Maria, Guds moders, og apostlene Skt. Peders og Skt. Paulus' og alle helgeners og
                  ligeledes det romerske sædes — hvis legat vi<ref target="drb4"/> er — og vor
                  myndighed, med mindre han, efter anden og tredie gang at være påmindet, besinder
                  sig med en passende bod, og han skal være udelukket fra at modtage vor herre Jesu
                  Kristi legeme og blod og fra <pb facs="4508896"/> alle troendes samfund. Men Jesus
                  Kristus, den sande fred, skal evindeligt hvile over, gives til og bevares for dem,
                  der bevarer endrægtig fred for jer og dem og det, der hører jer til, og som værner
                  om indholdet af denne stadfæstelse. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Stadfæstelsesdiplomet er kun overleveret i en ufuldstændig afskrift i
                  Løgumbogen. Nogle få linier inde i texten bryder skriveren af og henviser til det
                  umiddelbart foregående diplom udstedt af ærkebiskop Absalon. Resten af texten, der
                  her meddeles efter nævnte Absalondiplom, kan ikke gøre krav på i enkeltheder at
                  repræsentere ordlyden af Anders Sunesens stadfæstelse. Denne er ikke forsynet med
                  nogen datering. Udstederen fremtræder imidlertid som ærkebiskop. Da hans valg
                  stadfæstedes af paven sent på året 1201, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123001'&gt;36&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123002'&gt;37&lt;/a&gt;, kan bullerne
                  herom først være nået til Danmark i begyndelsen af 1202. Først derefter og først
                  efter at være indviet og have modtaget palliet kan Anders Sunesen have været
                  berettiget til at titulere sig ærkebiskop. Dette stemmer med, at han beregner sin
                  funktionstid som ærkebiskop fra en dag i 1202, ikke i 1201, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt; og DRB. I:5 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1223/dd_12231231103'&gt;231&lt;/a&gt;.
                  Stadfæstelsen for Løgumkloster kan da tidligst være udstedt 1202. Nærværende
                  diplom omtales endvidere i biskop Omers diplom af [1202-1204], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231102'&gt;47&lt;/a&gt;. Det må altså
                  være blevet til forinden. Omers diplom har som terminus ante quem biskoppens
                  dødsdag 1204 22. juli, der også bliver yderste tidsgrænse for Anders Sunesens
                  stadfæstelse. </p>
                  <p n="drb2"> Herfra følges Absalons diplom, der også i de indledende linier har
                  udgjort forlægget for Anders Sunesens. </p>
                  <p n="drb3"> Absalons. </p>
                  <p n="drb4"> Absalon. </p>
                  <p n="drb5"> Et fiskevand, nu forsvunden lokalitet, muligvis i Nørre-Løgum sogn. </p>
                  <p n="drb6"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
