<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 19v. med overskriften: <hi rend="italic">Omeri biscop y Rybe sit
                     breff, ad alle Tynde y Lugum soghen schall till Lugum Closter</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 15. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 51; Reg. Danica nr. 507; Rep. Danicum I:1 s. 391. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>. Ærkebiskop Anders Sunesen for Løgumkloster [1202-1204].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336853.webp">1. rk. IV nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508896.webp">I:4 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 47. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1204] <note>
                  <p> Privilegiet dateres 1178—1204, 1201—1204 og 1204. Det omtaler Anders Sunesen som
                  ærkebiskop og kan altså tidligst være fra 1202, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>. Det må
                  endvidere være blevet til, inden udstederen 1204 22. juli afgik ved døden, jf.
                  ib., hvorefter det må henføres til [1202—1204]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Omer af Ribe kundgør en overenskomst mellem Løgumkloster og sogneboerne
                  under (Nørre-)Løgum kirke, hvorefter munkene skal oppebære præstetienden som
                  hidindtil, men desforuden også fabricatienden i afkom af dyr, afgrøde af enhver
                  slags, hør og honning, til byggearbejder samt tid at vedligeholde og forny kirkens
                  udstyr. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omerus dei gratia Ripensis episcopus uniuersis sancte matris ecclesie filiis tam
                  presentibus quam futuris ac dilectissimis in Christo fratribus canonice sibi
                  substituendis in perpetuum. </p>
            <p> Ne sub silentio transiens nostre administrationis dispensatio ob malignantium
                  molimina a successoribus in posterum possit cassari, approbata predecessorum
                  nostrorum statuta sequentes et nostre presentis scripture testimonio eam
                  decreuimus commendare. Tali igitur ratione ratum esse et prolatum in publico
                  uolumus pronuntiari, quod cautius adhibita discretorum <pb facs="4336854"/>
                  deliberatione inter dilectos fratres nostros de Loco Dei et parochianos ecclesie
                  de Lugum huius pactionis censuimus fieri conuentionem, ut cum decimis ministrorum
                  uel sacerdotum diuina celebrantium, eis in domino pie et canonice tam a domino
                  apostolico quam a reuerendissimis Lundensis ecclesig archiepiscopis uidelicet
                  domino Absolone et domino Andrea collatis, et eas partes decimarum, que ad
                  fabricam ecclesie de lignis siue lateribus iuxta uires suas construendam et que
                  pro uariis utensilibus restaurandis seu comparandis pertinent, tam in fetibus
                  diuersorum animalium quam in fructibus terre uidelicet totius generis messe, lino
                  et melle, possideant in perpetuum, quas scilicet decimas predicti parochiani non
                  ad usus ecclesie sed ad suos illicite eatenus insumebant. Et hoc uniuersitati
                  uestre scripti nostri preuilegio relinquimus confirmatum. Si quis igitur huius
                  decreti ausu temerario calumniator extiterit, anathema sit. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 preuilegio=priuilegio. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4-5 a....Lundensis ecclesię archiepiscopis uidelicet domino Absolone et domino
                  Andrea: <hi rend="italic">sigter uden tvivl til Absalons privilegium af [1190—1197], SS. rerum
                     Danicarum VIII 198, og Anders Sunesens af [1202—1204], nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Omer, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle børn af kirken, vor hellige moder,
                  nulevende så vel som tilkommende, og til vore højtelskede brødre i Kristus, der på
                  kanonisk vis efterfølger hverandre, hilsen til evig tid<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> For at ikke en bestemmelse i vor forvaltning, dersom den foregik i det stille,
                  senere ved bestræbelser fra ondsindede menneskers side skal blive kendt ugyldig af
                  efterfølgerne, har vi fulgt vore forgængeres anerkendte bestemmelser og besluttet
                  at betro den til dette vort nærværende skriftlige vidnesbyrd. Vi ønsker altså af
                  denne grund, at det skal forkyndes offentligt som gyldigt og vitterligt, at vi
                  efter at have haft overvejelser med kyndige mænd til større sikkerhed har ment, at
                  der skulde sluttes denne overens<pb facs="4508897"/> komst og aftale mellem vore
                  elskede brødre i Løgum og sogneboerne ved (Nørre-)Løgum kirke, at de<ref target="drb2"/> tillige med tienderne for de tjenestegørende eller præsterne,
                  som forretter gudstjeneste der, og som fromt og på kanonisk vis var overdraget dem
                  i Herren så vel af den apostoliske herre<ref target="drb3"/> som af den
                  lundensiske kirkes højærværdige ærkebiskopper, nemlig hr. Absa1on<ref target="drb4"/> og hr. Anders<ref target="drb5"/>, til evig tid skal besidde
                  både de dele af tienderne, som hører til kirkebygningen, at opføre<ref target="drb6"/> af træ eller<ref target="drb7"/> tegl efter deres formåen, og
                  de dele, som hører til udbedringer eller<ref target="drb7"/> erhvervelser af
                  forskelligt udstyr, så vel med hensyn til de forskellige dyrs afkom som med hensyn
                  til jordens frugter, nemlig afgrøde af enhver art, hør og honning, hvilke tiender
                  førnævnte sogneboere jo hidindtil ulovligt fortærede, ikke til gavn for kirken,
                  men for sig selv. Og vi efterlader jer alle dette stadfæstet ved dette vort
                  skriftlige privilegium. Hvis altså nogen i dumdristig forvovenhed rejser trætte
                  mod denne bestemmelse, skal han være under anathema<ref target="drb8"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Omers udaterede privilegium må være udstedt efter 1202, da Anders
                  Sunesen nævnes i det som ærkebiskop, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, note 1, og
                  inden 1204 22. juli, da Omer selv afgik ved døden. </p>
                  <p n="drb2"> Munkene i Løgumkloster. </p>
                  <p n="drb3"> Paven. </p>
                  <p n="drb4"> Må sigte til Absalons endnu bevarede privilegium af [1190-1197]. </p>
                  <p n="drb5"> Uden tvivl nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> Texten har _que ad fabricam ecclesig de lignis siue lateribus iuxta uires suas construendam ... pertinent_. Ifølge sammenhængen kan
                     _fabrica_ ikke have den mere abstrakte betydning af 'bygningsfond', men må
                  rent konkret betyde 'kirkebygning'. I udenlandske kilder kan man genfinde den
                  samme konkrete brug af ordet, se for ex. c. 24 D. I De consecratione. </p>
                  <p n="drb7"> Texten har _siue_ (_seu_), der undertiden kan oversættes 'og'. </p>
                  <p n="drb8"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
