<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231111</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231111</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen fra før 1469 p. 30 med følgende seglbeskrivelse indsat p. 29
                  foran texten: <hi rend="italic">Sequens littera est quondam Waldemari Danorum Sclauorumque regis
                     ducis Iutie et domini Nordalbingie cum sigillo rotundo in cordula sericea
                     uiridi coloris et rubee cere per totum inpendenti in cuius anteriori latere
                     ymago regis residentis in sede regali exquisite exschulpta habentis in manu
                     dextra sceptrum regale eleuatum. et in sinistra manu pomum cruce superius
                     consignatum apparuit/ cum hac scriptura circumferenciali Waldemarus dei gracia
                     Danorum Sclauorumque rex/ In posteriori uero latere apparuit ymago uexilliferi
                     in equo insidentis. habentis superius uexillum eleuatum et schutum ante latus
                     annexum et in circumferentia apparuit hec scriptura Waldemarus dux Iucie
                     dominus Northalbingie. tenorem continens subsequentem// In nomine etc. ut in
                     alio latere</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Kong Valdemar I for Odense Skt. Knuds kloster 1180 6.
                  februar, Dipl. Arna-Magnæanum I 261. Forlæggets text er gengivet direkte efter
                  Odensebogen p. 16. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 286. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Cornelius Hamsfort d.Y., Chronologia (Systema Stephanii f. 48r.):
                     <hi rend="italic">Anno domini mcciii Waldemarus rex multis priuilegiis et confirmatis
                     ueteribus cohonestat sodales Canutios</hi>, trykt SS. rerum Danicarum I 284;
                  Suhm IX 9, X 4, 961; Reg. Danica nr. 528*; Reg. u. Urk. SHL,. I nr. 240; Rep.
                  Danicum I:1 udat. nr. 79. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref>. Kong Valdemar II Sejr for Løgumkloster [1202-1205]; nr.<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Samme for
                  Lybæk by [1202-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336874.webp">1. rk. IV nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508908.webp">I:4 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 56. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1214] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336875"/> Kong Valdemar II.s privilegium for Knudsklostret i Odense,
                  som mangler alle dateringselementer, er blevet henført til 1202-1241 og 1203. I
                  henhold til kongens titler må det være udstedt i tiden [1202-1214], se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Texten
                  afsluttes med et tillæg til dispositio, jf. herom nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr fritager Odense Skt. Knuds kloster for stud, leding og al
                  kongelig ret og skænker det midsommergælden af Odense og ti mark sølv af øen Sild
                  i lighed med hans forgængeres bestemmelser. Som vederlag for den hjælp, munkene
                  yder til rejsende, tilstår kongen dem endvidere både tre- og fyrremarksbøderne og
                  giver dem eneret på maling af brødkorn i Odense. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> [in nomine] sancte et indiuidue trinitatis. Ego Waldemarus dei gracia [Danorum
                  Sclauorumque] rex dux Iucie. dominus Nordalbingie tam presentibus quam futuris in
                  perpe[tuum]. </p>
            <p> [Consideratis] diligencius status humani circumstanciis. ea tantummodo
                  congnouimus mortalibus usibus reseruari. *que prouida hominum circumspectio.
                  diuine remuneracionis intuitu erogauerit. succedentibus seculis multiplici fenore
                  reditura. Quod enim in hoc corpore constitutus sibi quisquam non ti[m]uerit
                  subtrahere. et eorum qui necessitatem paciuntur usibus ministrare. hoc profecto
                  cum nudus ad uterum matris sue unde nudus exierat. reuertitur se non dubitet
                  inuenire. Eapropter antecessorum nostrorum piis uestigiis incedere
                  cup&lt;i&gt;entes. et ab eorum uirtutis et caritatis operibus in quantum nobis
                  dominus permiserit non satagentes. ullatenus declinare. cum uniuersis in nostro
                  dominio constitutis tenemur in iusticia non deesse. illis tamen specialius nos
                  recognoscimus debitores. qui relictis <pb facs="4336876"/> huius mundi illecebris
                  nudi ab huius seculi naufragio euaserunt. diuino se incessanter seruicio
                  mancipantes. Scire ergo uolumus uniuersos quod religiosos ecclesie beati Kanuti
                  Otthense seruitores speciali quadam prerogatiua karitatis. et beniuolencie
                  amplectentes; libertatem quam ab antecessoribus nostris optinuerant quorum
                  beneficiis et elemosinis monasterium hoc recognoscitur institutum. nullatenus
                  decernimus minuendam. sed secundum tenorem tam patris quam fratris nostri sigilli
                  et litterarum apicibus consignatum inuiolabiliter conseruandam ita uidelicet ut
                  possessiones et colon&lt;i&gt; ipsorum uniuers&lt;igt; ab exactione stud et
                  expedicione et omni seruicio iuri regio debito liberi permaneant. et immunes super
                  hoc nulli exactorum nostrorum sed monachis tantummodo reddentes/ Statuimus eciam
                  ut censum estiualem de Otthense et decem marchas argenti de insula Sild annuatim
                  reddendas ad uest&lt;it&gt;uram fratrum quas ab antecessoribus nostris habuere non
                  noster exactor. sed eorum tutor ammodo suscipiat. Ne igitur alicui exactorum
                  nostrorum huic liceat contradicere uel nostre constitucioni in aliquo contraire.
                  eam litterarum et sigilli nostri testimonio dignum duximus confirmare. Si quis
                  uero constitucionem nostram et iusticiam non attendens hiis attemptauerit ausu
                  temerario obuiare indignacionem nostram incurrens. iram supremi iudicis se metuat
                  meruisse. </p>
            <p> Et quia omnibus fere regnum transeuntibus officio tenentur caritatis ministrare
                  tam quadraginta quam trium marcharum exactionem. et ut pistores eiusdem ciuitatis
                  nusquam preter ad illorum molendina molere debeant concessimus/ </p>
            <div type="app">
               <p> 17-24 Sequens littera <hi rend="italic">indtil</hi> in alio latere] <hi rend="italic">med korrektors hånd a,
                     ligeså rettelserne i seglbeskrivelsen og i texten</hi>. </p>
               <p> 17 Sequens] <hi rend="italic">foran seglbeskrivelsen bogstavet</hi> C, <hi rend="italic">diplomets mærke, jf.
                     Rep. Danicum I:4 s. 41</hi>. </p>
               <p> — Sequens littera] <hi rend="italic">tilføjet i marginen. Før og ligeledes efter</hi> Sequens
                     <hi rend="italic">overstreget</hi> 3<hi rend="sup">a</hi>
                  <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — quondam] <hi rend="italic">overstreget og erstattet af</hi> eiusdem <hi rend="italic">over linien, der atter
                     er overstreget og erstattet af</hi> quondam <hi rend="italic">over linien a</hi>. </p>
               <p> 19-20 ymago <hi rend="italic">indtil</hi> consignatum] <hi rend="italic">overstreget a. Men i marginen med
                     henvisningstegn til dette overstregede stykke</hi>: hoc debet stare <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 19 sede] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> s <hi rend="italic">a. I marginen herudfor overstreget</hi>:
                  de armis omnino ut precedens <hi rend="italic">hvormed henvises til Dipl. Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1261/dd_12611125001" type="link">342</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 22-23 apparuit <hi rend="italic">indtil</hi> circumferentia] <hi rend="italic">overstreget a</hi>. </p>
               <p> 24 in alio latere] <hi rend="italic">hermed henvises til p. 30, hvor texten begynder a</hi>. </p>
               <p> 13 [In nomine]] <hi rend="italic">ulæseligt ligesom ordene i de følgende lakuner på grund af
                     huller a, udfyldt efter slutningsordene i seglbeskrivelsen</hi>. </p>
               <p> 14 [Danorum Sclauorumque]] <hi rend="italic">udfyldt efter omskriften på seglet</hi>. </p>
               <p> 15-16 perpe[tuum. Consideratis]] <hi rend="italic">lakunen udfyldt efter Erik IV Plovpennings
                     udaterede stadfæstelse, Rep. Danicum I:1 udat. nr. 93, der har benyttet den
                     foreliggende text som diplomforlæg</hi>. </p>
               <p> 17 congnouimus (=cognouimus)] congnouius <hi rend="italic">uden forkortelsesstreg a</hi>. </p>
               <p> — *que] <hi rend="italic">efter et uforståeligt</hi> quo <hi rend="italic">(?) a</hi>. </p>
               <p> 19 in] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> in <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 20 ti[m]uerit] <hi rend="italic">delvis ulæseligt på grund af hul a</hi>. </p>
               <p> 23 cup&lt;i&gt;entes] cupentes <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 24 quantum] <hi rend="italic">herefter over streget</hi> d <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — ullatenus] <hi rend="italic">med</hi> u <hi rend="italic">rettet fra</hi> V <hi rend="italic">og med overflødig
                     forkortelsesstreg over de sidste stavelser a</hi>. </p>
               <p> 25 in] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> dominio <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 26 illis] <hi rend="italic">med overflødig forkortelsesstreg a</hi>. </p>
               <p> 2 ergo] <hi rend="italic">synes gennemstreget, måske rettet til</hi> igitur <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 4 karitatis] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> karitate <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 6 decernimus] <hi rend="italic">kan også læses</hi> decreuimus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 9 colon&lt;i&gt;] colonos <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — uniuers&lt;i&gt;] uniuersos <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 10 liberi] libe <hi rend="italic">med overskrevet</hi> i <hi rend="italic">og med i tilføjet a</hi>. </p>
               <p> 11 Statuimus] a <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 12 Otthense] Otthnse <hi rend="italic">med forkortelsestegn for</hi> e <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 13 uest&lt;it&gt;uram] uesturam <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 17 attemptauerit] <hi rend="italic">sidste stavelse synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 19 meruisse] ru-<hi rend="italic">forkortelsen tydeliggjort a</hi>. </p>
               <p> 20 quia] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> que <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 21 trium] <hi rend="italic">forkortelsestegnet for</hi> -ri <hi rend="italic">tilføjet a</hi>. </p>
               <p> 23 concessimus] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> consses <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21-22 <hi rend="italic">Jf</hi>. Iob 1,21: nudus egressus sum de utero matris meæ et nudus
                  reuertar illuc. </p>
               <p> 6-8 secundum tenorem tam patris quam fratris nostri sigilli et litterarum
                  apicibus consignatum: <hi rend="italic">1180 6. februar og 1183 21. marts (Dipl. Arna-Magnæanum I
                     261 og 269)</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde de
                  Danskes og Venders konge, hertug af Jylland, herre over Nordalbingien, til så vel
                  nulevende som tilkommende hilsen til evig tid<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Efter meget omhyggeligt at have taget omstændighederne ved menneskets stilling i
                  betragtning erkender vi, at alene det, som menneskene klogt og omsigtsfuldt
                  skænker bort med henblik på den guddommelige gengældelse, bevares til nytte for
                  dem og kommer igen med mangedoblet udbytte i de følgende sekler. Ingen, som lever
                  i denne verden, bør nemlig ængstes ved at give afkald på sådant og uddele det til
                  nytte for dem, der lider nød, og han skal i sandhed ikke tvivle på at finde det,
                  når han nøgen vender tilbage til moders liv, hvorfra han nøgen kom<ref target="drb2"/>. Idet vi derfor ønsker at træde i vore fromme forgængeres
                  fodspor, så vidt Herren tillader os det, og ikke på nogen måde søger at bøje af
                  fra deres gerninger, øvet i dyd og kærlighed, erkender vi os, skønt vi har pligt
                  til at hjælpe alle, der er under vort herredømme, til retfærdighed, dog i ganske
                  særlig grad som skyldnere over for dem, som har forladt denne verdens fristelser,
                  nøgne er undsluppet fra denne timelige verdens skibbrud og uafladeligt hengiver
                  sig til et liv i gudstjeneste. Vi ønsker altså, at alle skal vide, at vi omfatter
                  de klostergivne, der gør tjeneste ved Skt. Knuds kirke i Odense, med ganske særlig
                  kærlighed og velvilje og bestemmer, at den frihed, som de har opnået af vore
                  forgængere — ved hvis velgerninger og almisser dette kloster vides at være
                  oprettet — på ingen måde skal formindskes, men ubrødeligt bevares i
                  overensstemmelse med ordlyden af både vor faders<ref target="drb3"/> og
                     broders<ref target="drb4"/> beseglede breve, nemlig således, at alle deres
                  besiddelser og landboer skal være frie og immune for krav på stud og leding og al
                  tynge, som skyldes den kongelige ret, idet de ikke i så henseende skal svare til
                  nogen af vore ombudsmænd, men kun til munkene. Vi fastsætter endvidere, at deres
                  værge, ikke vor ombudsmand, fra nu af<ref target="drb5"/> skal oppebære
                  midsommergælden af Odense og de ti mark sølv af øen Sild, der årligt skal udredes
                  til brødrenes beklædning, og som de har haft fra vore forgængere<ref target="drb6"/>. For at det altså ikke skal være tilladt nogen af vore ombudsmænd at modsætte
                  sig dette eller i noget handle mod vor bestemmelse, har vi anset det for rigtigt
                  at bekræfte den med vort brevs og segls vidnesbyrd. Men hvis no<pb facs="4508910"/>gen i dumdristig forvovenhed uden at iagttage vor bestemmelse og vor
                  retshåndhævelse forsøger at stille sig herimod, pådrager han sig vor harme og kan
                  frygte at have fortjent den højeste dommers vrede. </p>
            <p> Og fordi de er forpligtet til kærligt at hjælpe næsten alle, der rejser gennem
                  riget, har vi tilstået dem opkrævningen af både fyrre- og tremarksbøderne, og at
                  bagerne i samme by kun må male på deres møller<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kongens titler henviser privilegiet til tiden [1202-1214], se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. Job 1,21. </p>
                  <p n="drb3"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231107'&gt;52&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb4"> Kong Knud VI Valdemarsens diplom af 1183 21. marts. </p>
                  <p n="drb5"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231107'&gt;52&lt;/a&gt;, note 6. </p>
                  <p n="drb6"> Denne sidste periode fra ”Vi fastsætter” er i næsten uændret form
                  overført fra diplomforlægget, Valdemar I.s privilegium, jf. note 3. Det er
                  imidlertid kun på dette sted, at forlægget er kopieret. </p>
                  <p n="drb7"> De sidste linier udgør et tillæg til privilegiets
                  immunitetsbestemmelser, for så vidt angår bødeopkrævningen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231103'&gt;48&lt;/a&gt;, note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
