<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231104</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Herlufsholm, Næstved klosters gavebog af 1528 p. 4: <hi rend="italic">Priuilegia
                     regum III</hi> med kongekrone foran tallet. Umiddelbart efter texten: <hi rend="italic">Vidisse
                     istius est III in membrana</hi>. På langs i marginen er med sen hånd skrevet:
                     <hi rend="italic">Lest paa Siellandsfahrs landsting, onsdagen 14. juni 1637</hi>, jf. en
                  tilsvarende notits p. 317. — Reg. Danica nr. 526*; Rep. Danicum I:1 s. 397. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum IV 337; Programma scholæ Herlovianæ 1784 128;
                  Dipl. ArnaMagnæanum I 84. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hans Jørgen Helms, Næstved St. Peders kloster, 134.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336857.webp">1. rk. IV nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508899.webp">I:4 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 49. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1205] 
               <note>
                  <p> Det udaterede Valdemarprivilegium, som meddeles nedenfor, indeholder visse
                  nærmere angivelser, som klart udpeger, hvilken af de fem Valdemarer, der har
                  udstedt det. Til slut i referatet hedder det, at kongen stadfæster de rettigheder,
                  som er overdraget klostret <hi rend="italic">a patre suo Valdemaro et fratre suo Kanuto</hi>. Der
                  er intet til hinder for, at disse ord kan have haft plads i selve det refererede
                  diplom. Det var almindeligt brugt at henvise til forgængernes privilegier ved
                  udstedelsen af et nyt, og andre kongediplomer fra denne tid nævner ligesom her de
                  tidligere privilegieudstedere ved navn (se nr.<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref> og <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231112" type="link">57</ref>) eller angiver
                  utvetydigt, hvem de var (se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231110" type="link">55</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231113" type="link">58</ref> og Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12220309001" type="link">200</ref>). De anførte
                  ord viser med vished, at udstederen i dette tilfælde har været kong Valdemar II
                  Sejr. Inden for dennes regeringstid, 1202-1241, kan man atter henføre privilegiet
                  til et ganske bestemt tidsafsnit. I et kongediplom for samme Næstved kloster af
                  1209 23. september (nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref>) udtales det, <hi rend="italic">quod nostræ libertatis donatio, quam a
                     nobis consecuti sunt, attrita foret</hi>. Der er her tale om den frihed, som
                  Valdemar II tidligere har givet klostret. Det er en nærliggende tanke, at der
                  sigtes til kongens foreliggende, uda<pb facs="4336858"/>terede privilegium. Denne
                  opfattelse finder en kraftig støtte i de oplysninger, der kan hentes fra et
                  privilegium udstedt af Anders Sunesen 1205 u.d., nr.<ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231103" type="link">103</ref>. </p>
                  <p> Heri bekræfter ærkebiskoppen et kongeligt stadfæstelsesbrev, som han refererer.
                  Det ses af referatet, at en af bestemmelserne angår munkenes mølle. En tilsvarende
                  bestemmelse findes ikke i de ældre kongeprivilegier for klostret (SS. rer.
                  Danicarum IV 337). Først i de to, Valdemar II Sejr har udstedt, kommer den ind.
                  Det kongelige frihedsbrev, Anders Sunesen bekræfter, må altså være et af de to
                  sidstnævnte Valdemardiplomer. Da det senere kongelige privilegium af 1209
                  23.september er udstedt efter det ærkebiskoppelige af 1205, kan der kun være tale
                  om, at han stadfæster det tidlige, udaterede diplom, som herefter må henføres til
                  årene [1202-1205]. </p>
                  <p> Indholdet af kong Valdemar II.s første privilegium for Næstved kloster har, efter
                  hvad registratoren oplyser i klostrets gavebog, stemt overens med kongens andet af
                  1209, når bortses fra en tillægsbestemmelse i dette sidste, se nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref> under
                     <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ringsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr stadfæster Næstved Skt. Peders klosters besiddelser med
                  alle kongelige rettigheder, hvad angår midsommergæld, stud, kværsæde, leding og
                  retssager, og giver afkald på at bruge klostrets mølle uden toldafgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Valdemarus, frater Kanuti et filius primi Waldemari, confirmat omnia indulta
                     concessa nobis a predecessoribus suis, Nestuet ex utraque parte amnis,
                     Grimstorp, Ladby, Ladbytorp, Faxingæ, Tiæreby, Høm, Halstat, Øpetorp, Saltorp,
                     Nagby, Træløsæ, Gaffnø, Appenæs, Nicholastorp cum aliis locis nobis
                     pertinentibus. Vult eciam, ut utendi molendino sine iusto theoloneo nullus, uti
                     ipse fecit, habeat libertatem. Omnium prenominatarum possessionum cum uillicis
                     et colonis libertatem et uniuersa iura, que maiestatis regie referre
                     dinoscuntur, in mitsommersgiald, in stud, in quersetæ, in expedicione, in omni
                     exactione regalis seruicii et in causis omnium regalium actionum, sicut ea
                     monachis ipsis a patre suo Valdemaro et fratre suo Kanuto et omnibus aliis sunt
                     collata, ita et ipse confirmat</hi>. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Datum Ringstadis</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Gaffnø] <hi rend="italic">eller</hi> Gafnø <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, Knuds broder og søn af Valdemar I<ref target="drb1"/>, stadfæster alle
                  bevillinger, der er tilstået os af hans forgængere. Næstved på begge sider af åen,
                  Grimstrup, Ladby, Ladbytorp, Faksinge, Tjæreby, Høm, Holsted, Øverup, Sallerup,
                  Nåby, Trælløse, Gavnø, Appenæs, Nielstrup tillige med andre steder, der tilhører
                     os<ref target="drb2"/>. Det er også hans vilje, at ingen, således som han selv
                  har gjort det, skal have lov til at bruge møllen uden behørig toldafgift<ref target="drb3"/>. Over alle de førnævnte besiddelser med bryder og landboer
                  stadfæster han også selv den frihed og samtlige de rettigheder, der vides at
                  tilkomme den kongelige majestæt med hensyn til midsommergæld<ref target="drb4"/>,
                  stud, kværsæde, leding, ethvert kongeligt krav på tjeneste og alle kongelige
                  retssager, således som de er overdraget samme munke af hans fader Valdemar<ref target="drb5"/> og hans broder Knud<ref target="drb6"/> og alle andre. </p>
            <p> Givet i Ringsted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det foreliggende Valdemarprivilegium, der kun er bevaret i referat,
                  udpeger klart <pb facs="4508900"/> Valdemar Sejr som den, der har udstedt det,
                  idet det til slut hedder, at kongen stadfæster de rettigheder, som er overdraget
                  klostret »af hans fader Valdemar og hans broder Knud«. Disse ord kan godt have
                  haft plads i selve det refererede diplom, da det ikke var ualmindeligt at opregne
                  de tidligere privilegieudstedere, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231112'&gt;57&lt;/a&gt; samt &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231110'&gt;55&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231111'&gt;56&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231113'&gt;58&lt;/a&gt; og DRB. I:5 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1222/dd_12220309001'&gt;200&lt;/a&gt;. Inden
                  for Valdemar Sejrs regeringstid, 1202-1241, kan man atter henføre privilegiet til
                  et ganske bestemt tidsafsnit. I et andet kongediplom for samme kloster af 1209 23.
                  september henvises der til den frihed, som Valdemar tidligere har givet klostret
                  (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt;).
                  Kongens udaterede privilegium kan da tænkes at ligge forud for 1209 23. september.
                  Ved dateringen må endvidere Anders Sunesens privilegium for klostret af 1205 u. d.
                  tages i betragtning (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1205/dd_12051231103'&gt;103&lt;/a&gt;). Heri bekræfter ærkebiskoppen et kongeligt
                  stadfæstelsesbrev, som han refererer. Det ses af referatet, at en af
                  bestemmelserne angår munkenes mølle. En tilsvarende bestemmelse findes ikke i de
                  ældre kongeprivilegier for klostret. Først i de to, Valdemar Sejr har udstedt,
                  kommer den ind. Det kongelige fribrev, Anders Sunesen bekræfter, må altså være et
                  af de to sidstnævnte Valdemarprivilegier. Da det senere kongelige privilegium af
                  1209 23. september er udstedt efter det ærkebiskoppelige af 1205, kan der kun være
                  tale om, at han stadfæster det tidlige, udaterede diplom, som herefter må henføres
                  til [1202-1205]. Indholdet af kong Valdemar Sejrs første privilegium for Næstved
                  kloster har iøvrigt, efter hvad registratoren oplyser i klostrets gavebog, stemt
                  overens med kongens andet (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt;), når bortses fra en tillægsbestemmelse i dette sidste. </p>
                  <p n="drb2"> De besiddelser, der nyder godt af immuniteten, opregnes her uden nærmere
                  forklaring. </p>
                  <p n="drb3"> Oplysninger om dette punkt indeholdes i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> Dette havde kun gyldighed for Næstved by, se DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1140/dd_11400321001'&gt;78&lt;/a&gt; og nærværende
                  bind nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> Privilegiet selv er tabt, men ligesom ved det foreliggende er der
                  bevaret et referat i klostrets gavebog. </p>
                  <p n="drb6"> Tabt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
