<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12020603002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12020603002</idno>
            <idno type="dd_serialno">43</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 13r., nr. 49. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius I 640; Bréquigny II:1 111; SS. rer. Danicarum VI 110;
                  Bouquet XIX 416; Migne 214:1014. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 1712 med henvisning fra I 147. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12020603001" type="link">42</ref> af [1202 omkring 3. juni].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336840.webp">1. rk. IV nr. 43</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508888.webp">I:4 nr. 43</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 43. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-06-03"> [1202]. 3. juni 
               <note>
                  <p> I en række ældre tryk er bullen opført under datoen <hi rend="italic">xi. nonas iulii</hi>, 5.
                  juli, i stedet for under den rigtige <hi rend="italic">iii. nonas iunii</hi>, 3. juni. Under
                  hensyn hertil er også nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12020603001" type="link">42</ref> endnu så sent som hos Potthast og i Reg. Danica blevet
                  dateret forkert. Bullens dato og dens plads i registret fra pavens femte år (1202
                  22. februar—1203 21. februar) sikrer dateringen til 1202. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III sender ærkebiskop Willelmus af Reims en kopi af sit brev til
                  kong Filip August og meddeler, at han vil godkende kongens vidner om slægtskab og
                  trolddom, når blot også dronning Ingeborgs godkendes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336841"/> Remensi archiepiscopo sancte Romane ecclesie cardinali.
                  apostolice sedis legato. </p>
            <p> Quantumcunque carissimum in Christo. filium nostrum Philippum regem Francorum
                  illustrem. et nos in eo super negotio matrimonii expedire uelimus in duobus tamen
                  carissime in Christo filie nostre .I. regine Francorum illustri nos conuenit
                  prouidere ne indefensa sit et examinetur a suspectis iudicibus causa eius cum nec
                  iustitia id permittat nec nos debeamus in hoc nostram conscientiam uulnerare.
                  Quantum autem ipsius regis uoluerimus serenitati deferre/ fraternitati tue iam
                  credimus ex transcripto quod dilecti fili magistri .F. Aurelianensis decanus. et
                  .W. sancti Frambaudi thesaurarius a nobis secum detulerant patuisse. Si ergo rex
                  ipse desiderat expediri; libenter testes quos super consanguinitate. affinitate.
                  seu maleficio duxerit producendos; faciemus admitti. dum tamen testes si quos
                  predicta regina ad defensionem suam producere forte uoluerit per delegatos iudices
                  admittantur. Cum ergo nos in omnibus in quibus cum iustitia possumus regie uelimus
                  serenitati deferre. fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatenus
                  regem ipsum moneas et inducas. ne illa requirat a nobis que sine luris iniuria et
                  tam nostre quam ipsius anime detrimento. et infamia etiam non possemus aliquatenus
                  adimplere. quia super hiis in quibus eum honeste possumus exaudire. nullam moram
                  uel difficultatem uolumus adhibere. </p>
            <p> Datum Laterani .iii. nonas iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Remensi] .. Remensi <hi rend="italic">a</hi>,=Willelmo. </p>
               <p> 9 I.=Ingeburgis. </p>
               <p> 14 F.=Fulco. </p>
               <p> — W.=Willelmus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13 transcriptum=nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12020603001" type="link">42</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Willelmus, ærkebiskop af Reims, den hellige romerske kirkes kardinal, det
                  apostoliske sædes legat. </p>
            <p> Hvor meget vi end i ægteskabssagen kunde ønske at gavne vor meget kære søn i
                  Kristus, Filip, de Franskes berømmelige konge, og os med ham, er vi dog dobbelt
                  forpligtet til at sørge for vor meget kære datter i Kristus, Ingeborg, de Franskes
                  berømmelige dronning, for at hun ikke skal være uden forsvar, og hendes sag ikke
                  undersøges af dommere, der er under mistanke, eftersom retfærdigheden ikke
                  tillader det, og vi heller ikke bør krænke vor samvittighed hermed. Men hvor meget
                  vi har ønsket at stå til tjeneste for samme høje konge, tror vi nu er blevet klart
                  for dig, broder, af den kopi<ref target="drb1"/>, som vore elskede sønner,
                  magistrene Fulco, dekan i Orléans, og Willelmus, skatmester ved S.-Frambaud<ref target="drb2"/>, har bragt med sig fra os. Hvis altså kongen selv ønsker, at
                  hans sag fremmes, vil vi gerne sørge for, at de vidner, som han mener bør
                  fremføres angående slægtskab, svogerskab og trolddom, bliver godkendt, når blot de
                  vidner, som førnævnte dronning muligvis vil fremføre til sit forsvar, godkendes af
                  de delegerede dommere. Da vi altså — med forbehold af retfærdigheden — ønsker at
                  stå til tjeneste i alle henseender for den høje konge, pålægger vi dig, broder,
                  ved denne vor apostoliske skrivelse at påminde og tilskynde samme konge til ikke
                  at udbede sig sådanne ting af os, som vi ikke på nogen som helst måde kan opfylde
                  uden at krænke retten og uden at skade så vel vor som hans sjæl og uden vanære, da
                  vi, når det gælder noget, vi på anstændig vis kan bønhøre ham i, ikke vil
                  forårsage nogen udsættelse eller vanskelighed. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 3. juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Af nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12020603001'&gt;42&lt;/a&gt;, jf. sammesteds note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12020603001'&gt;42&lt;/a&gt;, note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
