<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 190v. med overskriften: <hi rend="italic">Konge Waldemarus
                     giffuer Lyom closter alle sine eyendom y Harebui</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 163. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: RA., Hansborgarkivet 27, 14, Registratur over Løgumklosters arkiv
                  1227-1517 (gl. signatur Gem. Archiv VI 27), fremlagt 1575 6. december ved mødet i
                  Kolding (jf. Dipl. Danicum II:1 nr.<ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520129001" type="link">58</ref>), under rubrikken <hi rend="italic">Capsula tertia sub C. notata</hi> og
                  med bogstavbetegnelsen <hi rend="italic">Z: Vuoldemari regis literæ, quibus monachis de Lugem
                     conferuntur in Harrebui uniuersa bona, quæ illic possidebat cum omnibus
                     attinentiis suis</hi>. Derefter tilføjet med anden hånd: <hi rend="italic">Hæc litera est
                     seposita zcu den lacheuent in Frosharde sub D</hi>, trykt ÆA. V 781; Suhm IX 53;
                  Reg. Danica nr. 511; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 233; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 84. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Kong Valdemar II Sejr for Lybæk by [1202-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336854.webp">1. rk. IV nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508897.webp">I:4 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 48. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1205] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336855"/> Valdemar II.s gavebrev for Løgumkloster dateres 1202-1204,
                  1204 og 1202-1241. Ved den nærmere tidsfæstelse må det bemærkes, at pave Innocens
                  III i sin stadfæstelse for Løgum af 1206 21.januar foruden tidligere skænkede
                  rettigheder og besiddelser også optager tres mansos terre in Harghby (nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12060121001" type="link">114</ref>). Denne
                  ejendom anføres til sidst i listen over klostergodset. Det er sandsynligt, at der
                  er tale om en nyerhvervelse, netop den, der dokumenteres i nærværende gavebrev.
                  Under hensyn til den tid, der er gået med rejsen til Rom for klostrets budbringer,
                  med indgivelsen af en petition til det pavelige kancelli og med expeditionen af
                  denne, før januarbullen af 1206 blev til, kan det fastslås, at kongens gave og
                  hans diplom herpå senest kan være udgivet i 1205. Datering altså: [1202-1205].
                  Dette tidsrum falder inden de grænser, som måtte ansættes i henhold til kongens
                  titulaturer. Dersom man kun havde dem at støtte sig til, vilde dateringen blive
                  [1202-1214], jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. </p>
                  <p> Privilegiet indeholder et tillæg. Efter straffeformlen, sanctio, møder en
                  dispositiv bestemmelse, hvori kongen supplerer sin gave. Det jordegods, han har
                  skænket munkene, skal de nyde i frihed, også sålænge det bebos af landboer. Nu
                  foretrak cistercienserne at dyrke jorden selv frem for at fæste den bort.
                  Bestemmelsen sikrer da friheden for klostret også i overgangstiden, indtil munkene
                  kunde opsige landboerne og overtage dyrkningen af de tre bol. </p>
                  <p> Sådanne tillæg til dispositio findes ikke så sjældent rundt om i ældre og
                  samtidige diplomer. For tiden 1200-1229 er der ialt seks exempler herpå i danske
                  dokumenter (nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231112" type="link">57</ref>,
                     <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231120" type="link">64</ref>, <ref target="/books/dipdan/1204/dd_12041231101" type="link">98</ref> og Dipl.
                  Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300121001" type="link">104</ref>), hvortil kommer traktaten af 1225 17.november (ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1225/dd_12251117001" type="link">42</ref>), der er bygget
                  op over en dansk koncept, men sat i form fra tysk side. Det interessanteste
                  sidestykke til det foreliggende diplom for Løgum er kong Knud den Helliges
                  privilegium for domkirken i Lund af 1085 21. maj (Dipl. Danicum I:2 nr.<ref target="/books/dipdan/1085/dd_10850521001" type="link">21</ref>). Begge
                  kongediplomer giver meddelelse om donationer af jordegods, og deres dispositive
                  formler beskæftiger sig kun med dette. En straffeformel følger, texten er ved sin
                  afslutning. Men så skydes tillæggene ind. Begge steder har de samme karakter. De
                  indeholder noget principielt nyt, tilstår de gejstlige stiftelser immunitet af den
                  jord, der forud er blevet tilkendt dem. Således kan en og samme text i kraft af
                  tillæggene få den dobbelte funktion af både gavebrev og immunitetsprivilegium. </p>
                  <p> Ikke meget forskellig herfra er den tilføjelse, som er gjort til kong Valdemar
                  Sejrs diplom af [1229-1241], der garanterer opretholdelsen af det nye sømærke i
                  Falsterbo, Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300121001" type="link">104</ref>. Til slut er der vedføjet nogle linier, hvorved kongen
                  bevilger fri brændehugst til fyret. Andre tillæg i danske diplomer giver på samme
                  måde vigtige friheder og begunstigelser, dog uden i principiel henseende at
                  betegne noget nyt i forhold til grundtexten. Talen er her om to privilegier, dels
                  Valdemar Sejrs for Odense Skt. <pb facs="4336856"/> Knuds kloster af [1202-1214],
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>, dels den
                  udvalgte biskop Skjalms for Århus kapitel af [1204-1207], nr. <ref target="/books/dipdan/1204/dd_12041231101" type="link">98</ref>. Tilføjelserne
                  i kongediplomet udvider de almene immunitetsbestemmelser fra dispositio og giver
                  desuden klostret en særlig rettighed i Odense by. Bispens diplom sikrer og
                  stadfæster bestemte grundejendomme og tiendeindtægter, mens supplementet går
                  videre og indrømmer kapitlet tiendefrihed og sagefaldsret af al dets gods. </p>
                  <p> Helt anderledes fremtræder tillæggene i to privilegier udstedt af Anders Sunesen
                  og Valdemar Sejr. Begge texter giver omfattende stadfæstelser af klostergods og
                  klosterrettigheder, og i dem begge er der indsat et mandat, som er rettet til
                  andre end modtagerne i klostret. I kongens privilegium for Løgum af [1202-1214],
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231112" type="link">57</ref>, befaler
                  han sine officialer at skride ind mod klosterløbere, idet der gives en nærmere
                  begrundelse for dette usædvanlige påbud. Ærkebiskoppens privilegium af
                  [1202-1215], nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231120" type="link">64</ref>, har en tilføjelse, der vender sig til kirkens prælater og befaler
                  dem at bandlyse alle, der måtte forbryde sig mod, hvad han netop har bestemt i sin
                  stadfæstelse. I dette tilfælde slutter mandatet sig altså umiddelbart til
                  hovedtexten, for så vidt angår dets indhold. Også i det ydre fremtræder det i
                  direkte tilslutning hertil. Ærkebispediplomet er bevaret i original. Af denne
                  synes det at fremgå, at tillægget er ført ind på pergamentsbladet på fri hånd og
                  uden brug af koncept, jf. indledningen til nr.<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231120" type="link">64</ref>. Diplomet om
                  sømærket i Falsterbo, der også kendes i sin originale udfærdigelse, viser tegn på,
                  at supplementet er vedføjet, uden at der forinden var afsat plads hertil, se
                  indledningen ib. Endelig er originaltraktaten af 1225 17.november i behold, og her
                  er tilføjelserne ligefrem gjort af en anden skriver, jf. indledningen hertil i
                  Dipl. Danicum I:6. </p>
                  <p> Hvad placeringen angår, er tillægget i den sidstnævnte traktat anbragt helt til
                  slut, efter datumsformlen. Svarende hertil har tilføjelserne i de andre her
                  omtalte diplomer fra 1200-1229, der alle er udaterede, plads til allersidst. De er
                  indsat dels efter sanctio (nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref> og <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>) eller efter sanctio og præmieformel (nr.<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231120" type="link">64</ref>), dels efter
                  corroboratio (nr. <ref target="/books/dipdan/1204/dd_12041231101" type="link">98</ref> og Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300121001" type="link">104</ref>). Kun
                  Løgumdiplomet af [1202-1214], nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231112" type="link">57</ref>, danner en undtagelse ved at have tillægget mellem
                  straffe- og beseglingsformlerne. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr overdrager munkene i Løgumkloster alle sine besiddelser i
                  Harreby og tilstår dem frihed over landboerne sammesteds, indtil de kan dyrke
                  jorden, som de ønsker det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. dei gratia Danorum, Slauorumque rex, dux Iutiæ, dominus Nordalbingiæ, omnibus
                  iustis hec scripta cernentibus salutem in Christo. Notum facimus tam presentibus
                  quam futuris, quod diuine remunerationis intuitu monachis de Løgum contulimus in
                  Harebui uniuersas possessiones, quas illic possidebamus cum omnibus attinentiis
                  suis. Ut igitur hec donatio rata habeatur, presentem paginam sigilli nostri
                  testimonio confir<pb facs="4336857"/>mamus precipientes, ne super predictas
                  possessiones ullam ab aliquo molestiam patiantur. Quicunque autem super hiis eos
                  molestauerit uel aliquam iniuriam intulerit, non solum contra deum sed etiam
                  contra nos se nouerit deliquisse. </p>
            <p> Ceterum concedimus ipsis libertatem super omnes colonos in predicto loco, donec
                  terram, sicut ipsis placuerit, possint inhabitare. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 uniuersa bona, quæ] <hi rend="italic">rettet med anden hånd fra</hi> uniuersæ bonæ, quas
                     <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 27 lacheuent] <hi rend="italic">læsningen usikker Reg</hi>. </p>
               <p> 29 W.=Waldemarus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hertug af Jylland, herre over
                  Nordalbingien, til alle retsindige, der ser dette brev, hilsen med Kristus<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for så vel nulevende som tilkommende, at vi med henblik på den
                  guddommelige gengældelse har overdraget munkene i Løgum alle de besiddelser i
                  Harreby, som vi besad der tillige med alle deres tilliggender. For at altså denne
                  gave kan anses for gyldig, stadfæster vi dette <pb facs="4508898"/> brev ved vort
                  segls vidnesbyrd, idet vi påbyder, at de ikke må lide nogen som helst overlast fra
                  nogens side for førnævnte besiddelsers skyld. Men hvem der end forulemper dem heri
                  eller påfører dem nogen uret, skal vide, at han har forbrudt sig ikke blot mod
                  Gud, men også mod os. </p>
            <p> Desuden tilstår vi dem frihed over alle landboer på førnævnte sted, indtil de kan
                  bebo jorden, således som de ønsker det<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ved den nærmere tidsfæstelse må det bemærkes, at Innocens III i sin
                  stadfæstelse for Løgum af 1206 21. januar foruden tidligere skænkede rettigheder
                  og besiddelser også optager ”tre bol jord i Harreby” (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;). Denne
                  ejendom anføres til sidst i listen over klostergodset. Det er sandsynligt, at der
                  er tale om en nyerhvervelse, netop den der dokumenteres i nærværende gavebrev.
                  Dette må da være udstedt inden nævnte dato i 1206. Under hensyn til den tid, der
                  er gået med rejsen til Rom for klostrets budbringer, med indgivelsen af en
                  ansøgning til det pavelige kancelli og med expeditionen af denne, før januarbullen
                  af 1206 blev til, kan det fastslås, at kongens gave og hans diplom herpå senest
                  kan være udgivet i 1205. Datering altså [1202-1205]. Dette passer med den
                  tidsfæstelse, 1202-1214, som man måtte ansætte i henhold til kongens titler, se
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Cistercienserne foretrak at dyrke jorden selv frem for at fæste den
                  bort. Det er dette kongens fritagelse sigter imod: også sålænge der endnu er
                  fæstere på jorden, skal klostret nyde den frit. Bestemmelsen sikrer klostret i
                  overgangstiden, indtil munkene kunde opsige landboerne og overtage dyrkningen af
                  de tre bol. Linierne herom har form af et tillæg. Sådanne tilføjelser til
                  dispositio findes ikke så sjældent rundt om i ældre og samtidige diplomer. For
                  tiden 1200-1229 er der ialt seks exempler herpå i danske dokumenter (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231103'&gt;48&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231111'&gt;56&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231112'&gt;57&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231120'&gt;64&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt; og DRB. 1:6 nr.<!--gjm 08-05-23 skal være 102? gjm 10-05 rettet til 102-->
                  &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12291231101'&gt;102&lt;/a&gt;), hvortil
                  kommer traktaten af 1225 17. november (I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12251117001'&gt;42&lt;/a&gt;), der er bygget
                  op over en dansk koncept, men sat i form fra tysk side. Det interessanteste
                  sidestykke til det foreliggende diplom for Løgum er kong Knud den Helliges
                  privilegium for domkirken i Lund af 1085 21. maj (DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1085/dd_10850521001'&gt;21&lt;/a&gt;). Begge steder
                  har tillæggene samme karakter. De indeholder noget principielt nyt, tilstår de
                  gejstlige stiftelser immunitet af den jord, der forud er blevet tilkendt dem. I
                  kraft af tillæggene kan den samme text på denne måde få den dobbelte funktion af
                  både gavebrev og immunitetsprivilegium. Ikke meget forskellig herfra er den
                  tilføjelse, som er gjort til kong Valdemar Sejrs diplom af [1229-1241], der
                  garanterer opretholdelsen af det nye sømærke i Falsterbo (DRB.
                  <!--gjm 09-05-2023 ændret fra II til I, skal være 102? 10-05 rettet gjm-->I:6 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12291231101'&gt;102&lt;/a&gt;). Til
                  slut er der vedføjet nogle linier, hvorved kongen bevilger fri brændehugst til
                  fyret. Andre tillæg i danske diplomer giver på samme måde vigtige friheder og
                  begunstigelser, dog uden i principiel henseende at betegne noget nyt i forhold til
                  grundtexten. Talen er her om to privilegier, dels Valdemar Sejrs for Odense Skt.
                  Knuds koster af [1202-1214], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231111'&gt;56&lt;/a&gt;, dels den udvalgte biskop Skjalms for Århus kapitel af
                  [1204-1207], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt;. Tilføjelserne i kongediplomet udvider de almene
                  immunitetsbestemmelser fra dispositio og giver desuden klostret en særlig
                  rettighed i Odense by. Bispens diplom sikrer og stadfæster bestemte grundejendomme
                  og tiendeindtægter, mens supplementet går videre og indrømmer kapitlet
                  tiendefrihed og sagefaldsret af al dets gods. Helt anderledes fremtræder
                  tillæggene i to privilegier udstedt af Anders Sunesen og Valdemar Sejr. Begge
                  texter giver omfattende stadfæstelser af klostergods og klosterrettigheder, og i
                  dem begge er der indsat et mandat, som er rettet til andre end modtagerne <pb facs="4508899"/> i klostret. I kongens privilegium for Løgum af [1202-1214],
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231112'&gt;57&lt;/a&gt;, befaler
                  han sine officialer at skride ind mod klosterløbere, idet der gives en nærmere
                  begrundelse for dette usædvanlige påbud. Ærkebiskoppens privilegium af
                  [1202-1215], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231120'&gt;64&lt;/a&gt;, har en tilføjelse, der vender sig til kirkens prælater og befaler
                  dem at bandlyse alle, der måtte forbryde sig mod, hvad han netop har bestemt i sin
                  stadfæstelse. I dette tilfælde slutter mandatet sig altså umiddelbart til
                  hovedtexten, for så vidt angår dets indhold. Også i det ydre fremtræder det i
                  direkte tilslutning hertil. Ærkebispediplomet er bevaret i original. Af denne
                  synes det at fremgå, at tillægget er ført ind på pergamentsbladet på fri hånd og
                  uden brug af koncept (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231120'&gt;64&lt;/a&gt;, note 15). Diplomet om sømærket i Falsterbo, der også
                  kendes i sin originale udfærdigelse, viser tegn på, at supplementet er vedføjet,
                  uden at der forinden var afsat plads hertil (se DRB. I:6 nr.<!--gjm 09-05-2023 102? 10-05 rettet gjm-->
                  &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12291231101'&gt;102&lt;/a&gt;, note 2).
                  Endelig er originaltraktaten af 1225 17. november i behold, og her er
                  tilføjelserne ligefrem gjort af en anden skriver (jf. note 22 i DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12251117001'&gt;42&lt;/a&gt;). Hvad
                  placeringen angår, er tillægget i den sidstnævnte traktat anbragt helt til slut,
                  efter datumsformlen. Svarende hertil har tilføjelserne i de andre, her omtalte
                  diplomer fra 1200-1229, der alle er udaterede, plads til allersidst. De er indsat
                  dels efter sanctio (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231103'&gt;48&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231111'&gt;56&lt;/a&gt;) eller efter sanctio og præmieformel (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231120'&gt;64&lt;/a&gt;), dels efter
                  corroboratio (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt; og DRB.
                  <!--gjm 09-05-2023 ændret fra II til I, skal være 102? 10-05-2023 rettet gjm-->I:6
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12291231101'&gt;102&lt;/a&gt;). Kun
                  Løgumdiplomet af [1202-1214], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231112'&gt;57&lt;/a&gt;, danner en undtagelse ved at have tillægget mellem
                  straffe- og beseglingsformlerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
