<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231125</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231125</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog fra omkring 1440 f. 3v., dr., trykt SS. rer. Danicarum
                  IV 471, 474; Möller, Forn-Handlingar rörande Halland, nr. 7. — Rep. Danicum I:1 s.
                  396.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336907.webp">1. rk. IV nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508927.webp">I:4 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 67. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1223] <note>
                  <p> Anders Sunesens kundgørelse om grænserne for Sorø klosters skove i Tvååker må
                  dateres til hans funktionstid som ærkebiskop, 1202-1223. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund kundgør grænserne for Sorø klosters skove i
                  Tvååker og omtaler herunder en jernmølle og et jernværk. <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336908"/>
               <hi rend="italic">Post mortem autem domini archiepiscopi litigauerunt habitatores predicte uille
                     cum fratribus super eisdem terminis siluarum. Qui termini tandem in presencia
                     domini Andree archiepiscopi successoris erius taliter exstiterunt diffiniti
                     quod terra que in prata diuiditur. inter utrosque ampnes Vthros et Thyrle
                     bondonum est de Toaker ita tamen quod ligna non ferencia fructum habeant
                     dumtaxat in sua potestate/ Ligna uero in eisdem pratis fructum ferencia siue
                     steterint stue deiecta fuerint semper pertineant monasterio et ista pratorum
                     diuisio inter predictos duos ampnes Vthros et Thyrle protenditur usque ad
                     terminum qui Gamle Hægheth dicitur/ Silua autem integra et indiuisa que
                     protenditur de uia que ducit ad Mothorp et usque ad mare tota est monasterii/
                     In silua uero orientali silua monasterii protenditur de molendino ubi
                     fabricatur ferrum/ et per uiam que ducit ad Syndre Iernwirke et sit usque ad
                     terminum qui Thyrleruth nuncupatur/ Hanc terminorum distinccionem annotauit
                     idem dominus Andreas archiepiscopus in autentico suo/</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Preterea idem uen[e]randus pater Andreas archiepiscopus ..... distinxit
                     terminos camporum et nemorum Toakre/ sub limitibus etcetera</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Vthros] h <hi rend="italic">tilføjet over linien med henvisningsstreg, af samme hånd som
                     texten Reg</hi>. </p>
               <p> 5 bondonum] num <hi rend="italic">tilføjet over linien af samme hånd som texten, erstatter
                     understreget</hi> rum <hi rend="italic">i linien Reg</hi>. </p>
               <p> 6 potestate] a <hi rend="italic">synes rettet Reg</hi>. </p>
               <p> 7 fuerint] <hi rend="italic">med en streg for meget ved</hi> u, <hi rend="italic">som stod der</hi> vi
                     <hi rend="italic">eller</hi> iu <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 15-16 Preterea <hi rend="italic">indtil</hi> etcetera] <hi rend="italic">har plads i et stykke, der er tilføjet
                     i randen forneden, og som skal træde i stedet for en linie understreget lidt
                     længere oppe, hvor de tilsvarende ord lyder</hi>: Preterea ..... distinxit ibi
                  terminos camporum et nemorum sub limitibus certissimis <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 15 uen[e]randus] e <hi rend="italic">ulæseligt Reg</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>Men efter hr. ærkebiskoppens død<ref target="drb1"/> stredes indbyggerne i
                  fornævnte landsby<ref target="drb2"/> med brødrene om disse samme skel for
                  skovene. I nær<pb facs="4508928"/>værelse af hans efterfølger, hr. ærkebiskop
                  Anders, blev omsider disse skel fastsat på denne måde, at det land, som er delt i
                  enge mellem de to åer Utteros<ref target="drb2a"/> og Törle, tilhører Tvååkers
                  bønder, dog således at de kun skal have rådighed over de træer, der ikke bærer
                  frugt. Men de træer på samme enge, der bærer frugt, tilhører altid klostret, hvad
                  enten de står på jorden eller bliver væltet omkuld. Og denne opdeling af engene
                  mellem de to fornævnte åer Utteros og Törle strækker sig indtil det skel, som
                  kaldes *Gamle Hægheth. Men hele den udelte skov, som strækker sig fra vejen, som
                  fører til Morup, og indtil havet, er klostrets i sin helhed. Men i skoven mod øst
                  strækker klostrets skov sig fra møllen, hvor der fremstilles jern<ref target="drb3"/>, langs vejen, som fører til Søndre Jernværk<ref target="drb4"/>, og den går til det skel, som kaldes Tyllered. Disse skel blev fastslået og
                  optegnet af samme hr. ærkebiskop Anders i hans autentiske<ref target="drb5"/>
                     brev<ref target="drb6"/>. </p>
            <lb/>
            <p> Endvidere fastslog den samme ærværdige fader ærkebiskop Anders .... skellene for
                  Tvååkers marker og skove med grænser<ref target="drb7"/> og så videre. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ærkebiskop Absalons død 1201 21. marts. </p>
                  <p n="drb2"> Tvååker.</p>
                  <p n="drb2a"> Jf. Namn och bygd 1957 s. 196. </p>
                  <p n="drb3"> Det nuværende Järnmölle, Himle herred. </p>
                  <p n="drb4"> Det nuværende Järnvirke, Faurås herred. </p>
                  <p n="drb5"> Et udtryk, der jævnlig bruges af forfatteren til Sorø gavebogs ældste
                  del som betegnelse for diplomer, og måske særlig for originaldiplomer. </p>
                  <p n="drb6"> Anders Sunesens kundgørelse om grænserne for Sorø klosters skove i
                  Tvååker må dateres til hans funktionstid som ærkebiskop, 1202-1223. </p>
                  <p n="drb7"> Her tilføjes: 'der var helt sikre' i en tidligere, overstreget
                  formulering af dette andet referat i Sorø gavebog. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
