<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231124</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231124</idno>
            <idno type="dd_serialno">66</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen af 1494 f. 31v. I marginen et ord med begyndelsen bortskåret,
                  skrevet af hånd fra 16. århundrede: <hi rend="italic">[ar]chiepiscopus</hi> samt notitsen: <hi rend="italic">Sub
                     sigillo archiepiscopi</hi>, med hånd fra omkring 1500 eller senere. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 73; Dipl. Svecanum I nr. 103; Möller,
                  Forn-Handlingar rörande Halland, nr. 6. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog fra omkring 1440 f. 4r,: <hi rend="italic">Insuper decimam episcopalem
                     tam de colonis quam de mansione seu curia Toaker contulit monasterio in
                     possessionem perpetuam/ predictus successor Andreas archiepiscopus qui fuit
                     theologus magister</hi>, trykt SS. rer. Danicarum IV 472, samt Sorø gavebog f.
                  5r.: <hi rend="italic">Preterea idem uen[e]randus pater Andreas archiepiscopus contulit
                     monasterio de[cimam] episcopalem de Toakre/</hi> trykt ib. 474.— Suhm VIII 401;
                  Reg. Danica nr. 456*; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 40, jf. s. 396. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Abraham Kall i Suhm VIII 401 Anm. b; S.M. Gjellerup, Studier til
                  de Soranske Stiftelsers Historie. (Dansk) Historisk Tidsskrift IV:6 (1877-78) 451
                  med note 2; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 40; Arthur Køcher, Absalons brev til
                  Roskilde Mariekloster. Scandia II (1929) 77.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336905.webp">1. rk. IV nr. 66</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508926.webp">I:4 nr. 66</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 66. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1223] <note>
                  <p> Det udaterede diplom om bispetienden af Tvååker er tidligere blevet henført til
                  1177-1201 og 1197. Det har herved været en forudsætning, at Absalon var at
                  betragte som udstederen. Dette angives også udtrykkeligt i den eneste afskrift,
                  der er i behold, idet texten indledes med Absolon. Men fastholdes dette,
                  fremkommer der en åbenbar modsætning imellem diplomet, som det er overleveret i
                  Sorøbogen, og oplysningerne i Sorø gavebog om samme sag. </p>
                  <p> Ved valget mellem Absalon og Anders Sunesen som udstederen, ved valget altså
                  mellem de indbyrdes modstridende efterretninger i de to soranske kilder, må
                  følgende haves for øje. Sorø gavebog opregner, hvad hver af de to ærkebisper har
                  givet klostret eller bistået det med for at bevare besiddelserne uforkrænket.
                  Forfatteren er, hvad dette angår, ligesom også ellers særdeles velunderrettet.
                  Dette har sin naturlige forklaring deri, at han efter alt at dømme har udarbejdet
                  sin del af skriftet i de første årtier af 13. århundrede. Denne omtrentlige
                  samtidighed har givet ham de bedste forudsætnin<pb facs="4336907"/>ger for at
                  udpege, hvad Absalon har gjort for klostret, og hvad Anders Sunesen har lagt til.
                  Nu står Absalon højt anskrevet hos gavebogens forfatter. Det er temmelig
                  utænkeligt, at han vilde forbigå en absalonisk gave vedrørende Tvååker, når han
                  udførligt gør rede for hans indsats netop ved denne nye besiddelse. Afgørende er
                  herved, at han har haft det ærkebiskoppelige tiendediplom på Tvååker liggende
                  foran sig, hvad der fremgår af den ordrette overensstemmelse mellem hans referat
                  og texten selv, se under Reg. Når han da ud fra sin omfattende viden henfører det
                  diplom, han har i hænderne, ikke til Absalon, men til efterfølgeren, Anders
                  Sunesen, må hans ord stå til troende. Heroverfor har det liden vægt, at kopisten i
                  Sorøbogen så sent som år 1494 gør Absalon til udstederen. Antagelig er han blevet
                  vildledt af de tre Absalondiplomer, som han har indført i kopibogen lige forinden,
                  svarende til at afskriveren i Æbelholtbogen under ganske de samme omstændigheder
                  forvandler et Anders Sunesen-diplom til et absalonisk. Originalerne har formentlig
                  i begge tilfælde blot haft et <hi rend="italic">A</hi>. som udstederens initial, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231103" type="link">152</ref> af
                  [1208-1214]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4336906"/> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund overdrager Sorø kloster
                  bispetienden af klostrets bondegård og landboer i Tvååker. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> A. dei gracia Lundensis ecclesie archiepiscopus Suecie primas uniuersis fidelibus
                  hoc scriptum cernentibus in uero salutari salutem. </p>
            <p> Notum sit uniuersis tam presentibus quam futuris nos fratribus de Sora partem
                  illam decime de Toakre tam de mansione quam de colonis ipsorum que ad nos
                  pertinuit contulisse. Quam ut possint iidem fratres in perpetuum pacifice
                  possidere dictam partem decime memorate eisdem fratribus duximus confirmandam ne
                  quis eis super donatione ista grauis uel iniuriosus existat sub interminatione
                  anathematis inhibentes. </p>
            <div type="app">
               <p> 13-14 Preterea <hi rend="italic">indtil</hi> de Toakre] <hi rend="italic">i et stykke, der er tilføjet i randen
                     forneden, og som skal træde i stedet for en linie understreget lidt længere
                     oppe, hvor de tilsvarende ord lyder</hi>: Preterea decimam episcopalem de Toagre
                  contulit <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 13 uen[e]randus] e <hi rend="italic">ulæseligt Reg</hi>. </p>
               <p> 14 de[cimam]] <hi rend="italic">sidste stavelser ulæselige, udfyldt efter den oprindelige
                     ordlyd, jf. ovenfor i apparatet</hi>. </p>
               <p> 15 A.] Absolon <hi rend="italic">med større bogstaver a, jf. indledningen</hi>. </p>
               <p> — archiepiscopus] archi <hi rend="italic">tilføjet over linien (med henvisningstegn) af samme
                     hånd som texten iøvrigt a</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders<ref target="drb1"/>, af Guds nåde den lundensiske kirkes ærkebiskop,
                  Sverrigs primas, til alle troende kristne, der ser dette brev, hilsen med den
                  sande frelser. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, nulevende så vel som tilkommende, at vi har
                  overdraget brødrene i Sorø den del af tienden af Tvååker, som tilkom os, så vel af
                  deres bondegård som af deres landboer. For at samme brødre til evig tid ukæret kan
                  besidde denne, har vi ment at burde stadfæste for samme brødre den nævnte del af
                  den omtalte tiende, idet vi under trusel om anathema<ref target="drb2"/> forbyder,
                  at nogen besværer eller foruretter dem med hensyn til denne gave. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Den eneste textkilde, der forefindes, Sorøbogen, har Absalon som
                  udsteder. Men i Sorø gavebog refereres den samme ærkebiskoppelige gave til
                  klostret, og da tillægges den Anders Sunesen. Ved valget mellem disse indbyrdes
                  modstridende oplysninger må følgende haves for øje. Sorø gavebog opregner, hvad
                  hver af de to ærkebisper har givet klostret eller bistået det med for at bevare
                  besiddelserne uforkrænket. Forfatteren er, hvad dette angår, ligesom også ellers
                  særdeles velunderrettet. Dette har sin naturlige forklaring i, at han efter alt at
                  dømme har udarbejdet sin del af skriftet i de første årtier af 13. århundrede.
                  Denne omtrentlige samtidighed har givet ham de bedste forudsætninger for at
                  udpege, hvad Absalon har gjort for klostret, og hvad Anders Sunesen har lagt til.
                  Nu står Absalon højt anskrevet hos gavebogens forfatter. Det er så temmelig
                  utænkeligt, at han vilde forbigå en absalonisk gave vedrørende Tvååker, når han
                  udførligt gør rede for hans indsats netop ved denne nye besiddelse. Afgørende er
                  herved, at han har haft det ærkebiskoppelige tiendediplom på Tvååker liggende
                  foran sig, hvad der fremgår af den ordrette overensstemmelse mellem hans referat
                  og texten selv. Når han da ud fra sin omfattende viden henfører det diplom, han
                  har i hænderne, ikke til Absalon, men til efterfølgeren Anders Sunesen, må hans
                  ord stå til troende. Heroverfor har det liden vægt, at kopisten i Sorøbogen så
                  sent som år 1494 gør Absalon til udstederen. Antagelig er han blevet vildledt af
                  de tre Absalondiplomer, han har indført i kopibogen lige forinden, svarende til at
                  afskriveren i Æbelholtbogen under ganske de samme omstændigheder forvandler et
                  Anders Sunesen-diplom til et absalonisk. Originalerne har formentlig i begge
                  tilfælde blot haft et A. som udstederens initial, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081231103'&gt;152&lt;/a&gt; af
                  [1208-1214], note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
