<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021225001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021225001</idno>
            <idno type="dd_serialno">45</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Lundebogen af 1494 p. 15, indført med kantoren Bo Jensens hånd.
                  Overskrift ved samme: <hi rend="italic">Confirmacio libertatum et donacionum ecclesie Lundensis
                     per Waldemarum regem</hi>. Foran overskriften med Westhius' hånd (fra omkring
                  1690): <hi rend="italic">N:o 73</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Kong Knud VI Valdemarsen for domkirken i Lund [1185-1186),
                  Dipl. Svecanum I nr. 97, Forlæggets text er gengivet direkte efter Lundebogen p.
                  14, idet den dog, hvor det har været nødvendigt, er blevet restitueret efter den
                  nyligt fundne afskrift i Stockholm, Kgl. Bibl., Fh 9, Johan Peringskiöld,
                  Monumenta Sveo-Gothica, nr. 116. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Gustav Sommelius, De meritis et fatis Andreæ Sunonis, 18; Dipl.
                  Svecanum I nr. 121. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Antiquum registrum capituli Lundensis af 1425 f. 14r., under
                  <hi rend="italic">A</hi>, stk. 3: <hi rend="italic">Littera Woldemari secundi super libertatibus et debito
                     estiuali. de areis ciuitatis Lundensis datis capitulo</hi>, trykt ÆA. V 131. I
                  Repertoriet opstilles en formodning om, at nærværende diplom er indbefattet under
                  de transsumpter, udstedt af en kardinal Theodorus, som omtales i ÆA. IV 342 med
                  ordene <hi rend="italic">konning Woldemars preuilegier, giffuett erchebispenn och Lunde
                     capitell</hi>. Herom vides dog intet; Magnus Matthiæ, Episcoporum ecclesiæ
                  Lundensis series, 58 (=Huitfeldt, Bispekrøniken, bl. Pij; Fol.57); Corylander,
                  Berättelse om Lunds domkyrka, 18; Suhm IX 7, 738; Reg. Danica nr. 525; Rep.
                  Danicum I:1 nr. 66. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hugo Hennings, Die ältere dänische Königsurkunde, 52 note 2, 54
                  med note 2; nr. 53. Kong Valdemar II Sejr for Lybæk by [1202-1214]. Om kongens
                  regeringsår: Dipl. Arna-Magnæanum I 340 samt Reg. Danica nr. 510=*124 med den dær
                  anførte ældre litteratur, jf. Hennings l.c. 53 note 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336844.webp">1. rk. IV nr. 45</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508890.webp">I:4 nr. 45</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 45. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-25"> [1202. 25. december-] 1203. [24. december] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336845"/> Kong Valdemar Sejrs privilegium for domkirken i Lund følger
                  sit forlæg ganske nøje. Det kopierer det endog i en sådan grad, at den særprægede
                  titel er overtaget uændret fra forgængerens diplom til trods for, at netop
                  Valdemar II.s regeringstid medfører ændringer på dette punkt, se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref> af [1202-1214].
                  Den stærke afhængighed af diplomforlægget, der dengang som senere må have beroet i
                  domkirkens eller kapitlets arkiv, viser tydeligt, at dokumentet er sat op i nær
                  kontakt med modtagerne. Måske repræsenterer den foreliggende stadfæstelse da en
                  modtagerudfærdigelse. </p>
                  <p> Dateringen af privilegiet rummer forskellige kronologiske problemer. Spørgsmålet
                  er først og fremmest, om de tre dateringselementer, kalenderår samt konge- og
                  ærkebispeår, dækker over samme tidsrum eller ej, og dernæst, hvilken epoke der er
                  valgt for beregningen af dem. Hvad inkarnationsåret angår, opgives det i
                  datumsformlen til 1203. Ifølge et samtidigt diplom, der er blevet til i Lund
                  ligesom det foreliggende og er udstedt af den danske konge (nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001228001" type="link">24</ref>), var årets
                  første dag på denne tid ikke 1.januar, men 25. december, den dag, »Kristus lod sig
                  føde«. På grund af dette forhold kan privilegiet antages at være givet imellem
                  juledag 1202 og samme dag 1203. </p>
                  <p> Udfærdigelsen har fundet sted i kongens første regeringsår: <hi rend="italic">gloriosissimi
                     Danorum monarchi Walde&lt;m&gt;ari. anno primo</hi>. For at kunne fastsætte
                  beregningen af dette er det nødvendigt at inddrage et større materiale i
                  undersøgelsen. Af samtlige diplomer fra Valdemar II.s regeringstid er ialt ti
                  forsynet med kongeår i dateringen. Et af disse kan strax udskydes: det store
                  Valdemarprivilegium for Lybæk, som er en forfalskning (Reg. Danica nr. 510=nr.
                  *124, jf. s. 88). Også det foreliggende må vi indtil videre lade ude af
                  betragtning, eftersom det mangler dato. Af samme grund må to andre diplomer
                  foreløbig udgå, nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12061231101" type="link">115 </ref>af 1206 u.d.: <hi rend="italic">regnante uenerabili rege Waldemaro anno. iiii<hi rend="sup">to</hi>
                     </hi> og Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231101" type="link">160</ref> af 1219 u.d.: <hi rend="italic">anno regni nostri decimo septimo</hi>. De
                  seks resterende deler sig i to grupper. Tre af dem har tidsangivelser for
                  regeringen, som viser, at kongens første år i hvert fald har omspændt tiden 1203
                  16. marts—14. november <pb facs="4336846"/> (nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031114001" type="link">82</ref> af 1203 14.
                  november: <hi rend="italic">anno regni regis Waldemari. primo</hi>, nr. <ref target="/books/dipdan/1204/dd_12040316001" type="link">93</ref> af 1204 16.
                  marts: <hi rend="italic">anno regni nostri secundo</hi> og Dipl. Danicum, I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12140328001" type="link">43</ref> af 1214 28,
                  marts: <hi rend="italic">anno uidelicet xii Waldemari secundi</hi>. Hertil slutter sig iøvrigt en
                  indskrift, der anfører Århusbispen Peder Vognsens dødsdag 1204 11. april under
                     <hi rend="italic">anno regni regis Valdemari secundo</hi>, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1204/dd_12041231101" type="link">98</ref>). Men tre
                  diplomer har indimellem en helt anden beregningsmåde. Ifølge dem omfattede kongens
                  indledende regeringsår i det mindste tidsrummet fra 28. april til 23. november —
                  ikke i 1203, men i 1202 (nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref> af 1209 23. september: <hi rend="italic">viii. anno regni mei</hi>, Dipl.
                  Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160428001" type="link">72</ref> af 1216 28. april: <hi rend="italic">regni nostri anno. xv</hi> og ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12161123001" type="link">95</ref> af 1216 23.
                  november: <hi rend="italic">regni nostri anno quintodecimo</hi>). Denne sidste ansættelse er i høj
                  grad påfaldende: kongens forgænger døde først 12. november 1202 (Annales Danici
                  s.94; Scriptores minores II s. 84). Ikke desto mindre lader de nævnte tre diplomer
                  Valdemar II fremtræde som regent fra en dato længe forud herfor. Det er ikke
                  muligt at bringe de to beregninger til at harmonere. Det må betragtes som en
                  kendsgerning, at epoken for regeringsåret på et vist tidspunkt er blevet forskudt
                  bagud. Denne forskydning finder udtryk i diplomer yngre end 1204. Den optræder
                  første gang i 1209 og derpå to gange i 1216. Men 1214 er den ældre beregningsmåde
                  påny i brug. Det kan iøvrigt bemærkes, at to af exemplerne på den første
                  kalkulationsmåde er hentet fra privatdiplomer (nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031114001" type="link">82</ref> og I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12140328001" type="link">43</ref>). Om to af
                  texterne med den anden beregning gælder det, at de kan være modtagerudfærdigelser
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref> og I:5
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12161123001" type="link">95</ref>), og
                  måske kan de have været det alle tre. Det henstår da endnu som uafgjort, om det
                  skulde være muligt at forklare det ejendommelige spring i beregningen af kongeåret
                  ved at klassificere den ene af grupperne som dokumenter af uofficiel herkomst. </p>
                  <p> Uafhængigt af dette problem, som må lades uløst under hensyn til forskningens
                  nuværende stade, rejser der sig et andet spørgsmål: hvilken epoke er benyttet ved
                  de to beregningsmåder? Hvad den første angår, kan noget rent negativt strax
                  udtales. Det er udelukket, at begyndelsesdagen, som det måske kunde tænkes, er
                  regnet fra forgængerens dødsdag 12.november. I så fald kunde diplomet af 1203 14.
                  november ikke være givet i kongens første regeringsår, men måtte tilhøre hans
                  andet. Epoken må ligge imellem 1202 15.november og 1203 16. marts, når det første
                  år skal omfatte det ovenfor anførte tidsrum (1203 16. marts—14. november). Som
                  skæringspunkt kan da enten valgdag eller kroningsdag komme på tale. I denne
                  forbindelse vil et udblik over den følgende tid være vejledende. Kong Valdemars
                  sønner angiver kun en sjælden gang regeringsåret i deres diplomer. Kristoffer I
                  (1252-59) bruger det alene i sit allerførste år. Det er imidlertid sikkert, at
                  Kristoffer har taget sit valg som udgangspunkt for regeringstiden, da han daterer
                  med kongeår, nogle måneder inden han juledag 1252 fik påsat kronen (Dipl. Danicum
                  II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520802001" type="link">72</ref>,
                     <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520916001" type="link">77</ref>, jf. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12521229001" type="link">87</ref>, <ref target="/books/dipdan/1253/dd_12530110001" type="link">90</ref> og <ref target="/books/dipdan/1253/dd_12530330001" type="link">96</ref>; Annales Danici
                  s. 207). <pb facs="4336847"/> Abel (1250-52) anfører ligeledes regeringstiden i
                  sit første år. Hvilken statsretlig akt, der har været bestemmende for beregningen,
                  lader sig ikke afgøre, eftersom kongeåret kun optræder i to af Abels diplomer, som
                  begge er udstedt strax efter kroningsdagen 1250 1.november (Dipl. Danicum II:4 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12501108002" type="link">15</ref>, <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12501108001" type="link">14</ref>, måske blot i
                  efterligning af de respektive diplomforlæg; Annales Danici s.113). Om der i dette
                  sidste forhold ligger et fingerpeg, er uvist. Erik IV Plovpenning (1232-50) har i
                  sine diplomer kun en eneste angivelse af regeringsåret, og det er fra den tid, da
                  han sad som medregent ved siden af sin fader. Datoen i den pågældende skrivelse
                  falder dog saa nær op ad årsdagen for kroningen, der fandt sted på pinsedag 1232,
                  at det i det mindste er ret nærliggende at formode, at denne dag har sat skel i
                  beregningen af hans kongeår (Rep. Danicum I:1 nr. 136; Huitfeldt Fol.198). Både
                  valg og kroning kan da være taget i betragtning ved ansættelsen af faderen,
                  Valdemar Sejrs regeringstid. Nu kendes kun dagen for den sidste akt. Det var
                  juledag, 25. december 1202, kong Valdemar blev kronet (Arnold af Lybæk, MGH. SS.
                  in usum scholarum 238, lib. VI, cap.16). Tages denne dag som udgangspunkt, dækker
                  kongens første år ganske præcist det inkarnationsår, der som anført må formodes at
                  være gældende for nærværende privilegium, 1202 25. december—1203 24.december. Med
                  hensyn til dettes datering er terminus post quem så nogenlunde sikret til juledag
                  1202 i henhold til inkarnationsåret — den ligger i hvert fald ikke tidligere. Men
                  i tilfælde af at valget har dannet epoke, må terminus ante quem rykkes noget frem
                  og falder da mellem 12. november og 24. december i 1203. </p>
                  <p> Det er dog ikke sikkert, at kongeåret er ansat efter den første beregningsmåde i
                  det foreliggende dokument og i de to andre tilsvarende diplomer af 1206 og 1219
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12061231101" type="link">115</ref> og
                  Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231101" type="link">160</ref>), der har regeringsår, men mangler dato. Hvis det i disse er
                  udregnet som i de tre kongediplomer af 1209 og 1216 og altså er forskudt bagud, er
                  der to muligheder for hånden. Den ene af dem frembyder intet problem i denne
                  sammenhæng. Såfremt den korte tid mellem Knuds død og Valdemars kroning (eller en
                  anden lidt tidligere skæringsdag) er regnet for kongens første år, falder
                  privilegiet for domkirken i Lund helt udenfor. I så fald måtte nemlig
                  kroningsdagen tilhøre kongens andet år. Men dokumentet, der sikkert tidligst kan
                  være fra denne dag i henhold til inkarnationsåret, angives udtrykkeligt at være
                  udstedt i det første. Også for de to andre diplomer af 1206 og 1219 kan det være
                  antageligt at se bort fra denne mulighed. Men den anden beregningsmåde kan også
                  have sin epoke i en for os ukendt dag, af betydning for hertug Valdemars
                  deltagelse i statsstyrelsen. En sådan begyndelsesdag måtte ligge mellem 1201
                  24.november og 1202 28.april for at kunne dække tiden 1202 28. april— 23.november
                  som hans første regeringsår, jf. ovenfor. Det betyder, at det første år teoretisk
                  set kan have strakt sig til 1203 27.april. I dette tilfælde er de tre diplomer <pb facs="4336848"/> senest fra denne dag i de tre år 1203, 1206 og 1219 — hvis de
                  vel at mærke benytter denne kalkulering for den anden beregningsmåde.
                  Lundeprivilegiet kan således være fra tidsrummet 1202 25.december—1203 27.april.
                  Det kan også være udstedt senere, inden 24. december 1203 efter de grænser, der
                  sættes af den første beregningsmåde med kroningen som epoke. Som den rummeligste
                  og sikreste er denne tidsfæstelse lagt til grund for dateringen. </p>
                  <p> Ad andre veje synes det ikke muligt at præcisere tiden for udstedelsen. Det kan
                  måske antages, at privilegiet er udfærdiget i tilknytning til kroningen i Lund,
                  men herom vides intet, og der kan ikke bygges noget på en sådan hypotese. Derimod
                  kan det i almindelighed påpeges, at det er sandsynligere, at udstedelsen fandt
                  sted i den første del af året 1203 end i den senere. Dette har sin begrundelse i,
                  at dateringen også lyder på ærkebiskop Anders Sunesens første embedsår. Dets
                  begyndelse må falde på en dato i året 1202, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref> af [1202-1204].
                  Som epoke kan kun tænkes den dag, Anders Sunesen modtog sit pallium og dermed
                  iklædtes den pontifikale værdighed i dens fulde udstrækning. Innocens III.s
                  godkendelse af hans valg forelå omkring 23. november 1201, og bullerne desangående
                  kan tidligst være nået til Danmark i begyndelsen af 1202. Indsættelsen af Anders
                  Sunesen er formentlig sket ikke længe efter og er næppe udskudt til sidst på året.
                  Overrækkelsen af palliet har dannet epoke for beregningen af hans ærkebispeår, og
                  jo tidligere i 1202 dette er begyndt at løbe, jo før i 1203 må også kongens
                  privilegium for Lund være udstedt for at kunne være givet endnu i prælatens første
                  år. Nogen dato lader sig dog ikke fastsætte. De tre diplomer, som foruden det
                  foreliggende har oplysninger om ærkebispeåret, mangler alle dagsangivelse (Dipl.
                  Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231104" type="link">6</ref> af 1211 u.d., nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151001101" type="link">59</ref> af 121[5 senest oktober] og nr. <ref target="/books/dipdan/1223/dd_12231231103" type="link">231</ref> af 1223 u.
                  d.). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr stadfæster kong Knud den Helliges oprettelse af domkapitlet
                  i Lund, hans gaver i jordegods og i afgifter samt hans bevilling af al kongelig
                  ret over de jorder, han skænkede, med undtagelse af fredkøb, ledingsbøde og
                  redskud. Kongen tager dernæst alle kapitlets besiddelser og jorder, hvem der end
                  har givet dem, under sin beskyttelse og bevilger al kongelig ret over dem, dog
                  stadig med de nævnte undtagelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego Waldemarus. regis Waldemari filius.
                  per dei graciam et disposicionem. regni Danorum monarchiam tenens. cum sederem in
                  solio. in ciuitate Lundensium. que est metropolis Danie. pro disponendis
                  prouinciarum negociis. intellexi et cognoui bonum esse. et ecclesiasticis
                  utilitatibus necessarium ad cautelam futurorum. predia deo collata et annuales
                  census atque possessiones. regia munificencia donatas a nostris antecessoribus.
                  regia tuicione muniri et municione tueri. ut nostra quoque confirmacione et
                  testimonio. suscipiant firmitatem perpetuam. que per reges gloriosos antecessores
                  nostros legittimam et inrefragabilem secundum leges regni susceperunt donacionem.
                  Sancte igitur <pb facs="4336849"/> memorie rex Kanutus. cuius uenerandis reliquiis
                  Feonensis ecclesia. immo. totius regni Danorum decoratur amplitudo. in ciuitate
                  predicta. deo et sancto martiri Laurencio. monasterium instituit. predia et
                  possessiones donauit. donata. regali auctoritate roborauit. et ex donatis.
                  preposituram. et, nouem sacerdotales prebendas. cum scolarum beneficio constituit.
                  Item. de annuali censu eiusdem ciuitatis. qui ex antiqua consuetudine pro areis
                  dari solet. uiginti septem marcas. in dotem et desponsale ecclesie prememorate
                  annis singulis perdonauit et in die dedicacionis coram multis et uenerandis
                  testibus. episcopis et presbiteris illius temporis. stabulariis et multis
                  nobilibus diuerse etatis et ordinis. deo preside. eternaliter stabiliuit.
                  Preterea. de omnibus terris. quas deo et glorioso martiri Laurencio dedit. omnem
                  regiam iusticiam fratribus inibi pro tempore/ deo famulan&lt;t&gt;i&lt;bus&gt;.
                  perpetim annuit. ita ut in potestate sit prepositi ceterorumque fratrum. quidquid
                  cause emerserit. tribus dumtaxat exceptis. hoc est, Si quis colonorum extra pacem
                  positus fuerit. pacem a rege redimat. substanciam eius. prepositus et fratres
                  tollant. Item. si expedicionem. predictorum quispiam neglexerit. erga regem
                  emendet. Equos reddarios non dent. nisi cum rex ipse uenerit. Nos itaque. in
                  reddenda graciarum actione deo. eiusque genitrici Marie. intemerate uirgini.
                  quorum gracia et meritis. nos in thronum patrum meorum conscendisse credimus et
                  confitemur. has omnes donaciones et causarum prouentus. sicut sanctus ille
                  instituit atque ordinauit. rata et inconuulsa permanere decernimus. atque
                  auctoritate regia solidamus. Iuxta hunc quoque priuilegiorum tenorem. que uel
                  reges predecessores nostri. uel pontifices. seu alii boni et fideles uiri. pro
                  sui. suorumque felici memoria. condiderunt. et aliquas terras. ad predictum locum
                  dederunt &lt;tam&gt; has. quam cetera. fideliter illi loco oblata. in nostram
                  suscipimus protectionem ut sicut iam dictum est. omnis regia iusticia. que ex
                  causis diuersis prouenire solet. illis tantum que dicta sunt exceptis. preposito
                  et canonicis attineat. Hec ut rata sint. sigillo nostro cartam hanc signauimus. ad
                  honorem regis regum qui uiuit et gloriatur deus benedictus. in secula seculorum
                  Amen. Si quis prepotens. nobilis uel ignobilis. natus uel non natus. hanc
                  constitucionem. uel immutare. uel uiolare seu funditus in irritum reuocare
                  attemptauerit. sit de sorte eorum qui dixerunt domino. deo. recede a nobis.
                  scienciam uiarum tuarum nolumus. Sit de parte Dathan et Abiron. Sit truci incendio
                  deputatus. ubi ab aquis niuium. transitur ad calorem nimium. </p>
            <p>
               <pb facs="4336850"/> Actum Lundis anno dominice incarnacionis m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>iii gloriosissimi Danorum monarchi
                  Walde&lt;m&gt;ari. anno primo. domini Andree. Lundensis archiepiscopi quarti.
                  archiepiscopatus anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Danie] <hi rend="italic">rettet således over linien med Bo Jensens hånd fra understreget</hi>
                  Dacie <hi rend="italic">i linien a</hi>. </p>
               <p> 3 regali auctoritate] auctoritate regali <hi rend="italic">med omflytningsbogstaver a</hi>. </p>
               <p> 10 famulan&lt;ti&lt;bus&gt;] famulancium <hi rend="italic">med</hi> tibus <hi rend="italic">over de sidste
                     stavelser med senere hånd a</hi>. </p>
               <p> 12 positus fuerit] fuerit positus <hi rend="italic">med omflytningsbogstaver a</hi>. </p>
               <p> 14 Rhedarios equos <hi rend="italic">i marginen herudfor med hånd, vistnok fra 16. århundrede
                     a</hi>. </p>
               <p> 20 &lt;tam&gt;] <hi rend="italic">tilføjet over linien med hånd fra det 16. århundrede?, jf.
                     diplomforlægget</hi>. </p>
               <p> 24 seculorum] sclorum <hi rend="italic">uden forkortelsesstreg a</hi>. </p>
               <p> 2 Walde&lt;m&gt;ari] Walderari <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26-27 Iob 21,14: qui dixerunt deo: recede a nobis, et scientiam uiarum tuarum
                  nolumus. </p>
               <p> 27 Jf. Ps. 105,17: aperta est terra et deglutiuit Dathan et....Abiron. </p>
               <p> 28 Jf. Iob 24,19: ad nimium calorem transeat ab aquis niuium. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn<ref target="drb1"/>. Da jeg Valdemar,
                  kong Valdemars søn, som efter Guds nådige bestemmelse sidder inde med
                  enekongedømmet i de Danskes rige, residerede i Lundensernes by, der er Danmarks
                  ærkebispeby, for at træffe beslutninger i landsdelenes anliggender, forstod og
                  erfarede jeg, at det vilde være heldigt og tiltrængt, til nytte for kirken og til
                  sikkerhed for fremtiden, at det jordegods, der var overdraget til Gud, og de
                  årlige afgifter og besiddelser, der med kongelig gavmildhed var skænket af vore
                  forgængere, værnedes ved kongelig beskyttelse og beskyttedes ved kongeligt værn,
                  så at det, de lovformeligt og ubrødeligt og i følge rigets love fik som gave af
                  glorværdige konger, vore forgængere, også ved vor stadfæstelse og vort vidnesbyrd
                  kan befæstes til evig tid. Kong Knud, helligt ihukommet, hvis hæderværdige
                  relikvier pryder den fynske kirke, ja endog det danske rige i sin helhed,
                  oprettede jo et kloster i førnævnte by til Gud og martyren Skt. Laurentius,
                  skænkede jordegods og besiddelser, bestyrkede gaverne med kongelig myndighed og
                  indrettede provstiet og ni præstepræbender tillige med skolebeneficiet på grundlag
                  af disse gaver. Fremdeles skænkede han fuldt ud førnævnte kirke som medgift og
                  brudegave 27 mark af den årlige afgift af samme by, som hvert år efter gammel
                  sædvane svares af grundene, og under Guds forsæde befæstede han dette til evig tid
                  på indvielsesdagen i nærværelse af mange ærværdige vidner, den tids biskopper og
                  præster, stallere og mange velbyrdige af forskellig alder og stand. Desuden
                  bevilgede han til evig tid de brødre, der til enhver tid tjente Gud der, al
                  kongelig ret af alle de jorder, som han gav Gud og den glorværdige martyr
                  Laurentius, således at enhver sag, der fremkommer, skal høre under provsten og de
                  andre brødre, dog tre ting undtaget. Hvis nemlig nogen landbo berøves sin fred,
                  skal han købe den af kongen, men provsten og brødrene tage hans ejendom. Hvis
                  fremdeles nogen af de førnævnte udebliver fra ledingen, skal han bøde til kongen.
                  De skal ikke yde redskud, undtagen når kongen selv kommer. Under taksigelser til
                  Gud og hans moder Maria, den ubesmittede jomfru, <pb facs="4508892"/> takket være
                  hvis nåde vi, som vi tror og bekender, har besteget vore fædres trone, fastsætter
                  vi derfor, at alle disse gaver og alt dette sagefald efter hin helliges indretning
                  og bestemmelse skal forblive gyldigt og urokkeligt, og vi befæster det med
                  kongelig myndighed. Ved ordlyden af dette privilegium tager vi også det under vort
                  værn, som enten vore forgængere kongerne eller biskopperne eller andre gode og tro
                  mænd indstiftede til salig ihukommelse af dem og deres, og nogle jorder, som de
                  gav til førnævnte stiftelse, dette så vel som alt andet, der i troskab er skænket
                  til denne stiftelse, således at al den kongelige ret som allerede sagt, der
                  fremkommer af de forskellige sager, skal tilhøre provsten og kannikerne blot med
                  de førnævnte undtagelser. For at disse ting kan stå ved magt, har vi beseglet
                  dette brev med vort segl til ære for kongernes konge, den højlovede Gud, som lever
                  i glorie i evighedernes evighed, Amen. Hvis nogen voldsmand, af høj eller lav æt,
                  født eller ufødt, prøver på enten at forandre eller krænke eller fuldstændig at
                  kuldkaste denne bestemmelse, skal han dele lod med dem, som sagde til Gud Herren:
                  Vig bort fra os! Vi vil ikke vide af dine veje!<ref target="drb2"/> Han skal have
                  lod med Dathan og Abiron<ref target="drb3"/>. Han skal være bestemt til den
                  gruelige ild, hvor man går fra iskolde vande til voldsom hede<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb5"/> i Lund år 1203<ref target="drb6"/> for Herrens
                  menneskevorden, i den vidtberømte Valdemars, de Danskes enekonges første år, i hr.
                  Anders, den fjerde lundensiske ærkebiskops første. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Som forlæg er benyttet kong Knud Valdemarsens tilsvarende privilegium
                  for domkirken i Lund af [1185-1186]. Det er blevet kopieret i meget vid
                  udstrækning og i en sådan grad, at også kongens titel er overført uændret, skønt
                  netop Valdemar Sejrs regeringstid medfører ændringer i så henseende, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;, note 1. Den
                  stærke afhængighed af diplomforlægget, der dengang som senere må have beroet i
                  domkirkens eller kapitlets arkiv, viser tydeligt, at dokumentet er sat op i nær
                  kontakt med modtagerne. Måske repræsenterer den foreliggende stadfæstelse da en
                  modtagerudfærdigelse. </p>
                  <p n="drb2"> Job 21,14. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. Ps. 106,17. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. Job 24,19. </p>
                  <p n="drb5"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;, note 5.</p>
                  <p n="drb6"> Ifølge et samtidigt diplom, der er blevet til i Lund ligesom det
                  foreliggende og er udstedt af den danske konge (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;), var årets
                  første dag på denne tid ikke 1. januar, men 25. december. På grund af dette
                  forhold kan privilegiet antages at være givet imellem juledag 1202 og samme dag
                  1203. Udfærdigelsen har fundet sted i kongens første regeringsår. For at kunne
                  fastsætte beregningen af dette er det nødvendigt at inddrage et større materiale i
                  undersøgelsen. Af samtlige diplomer fra Valdemar Sejrs regeringstid er ialt ti
                  forsynet med kongeår i dateringen. Et af disse kan strax udskydes: det store
                  Valdemarprivilegium for Lybæk, som er en forfalskning (jf. s.
                  60<!-- CP: OBS! "S. 60" giver næppe mening i den digitale udgave -->). Også det
                  foreliggende må vi indtil videre lade ude af betragtning, eftersom det mangler
                  dato. Af samme grund må to andre diplomer foreløbig udgå, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12061231101'&gt;115&lt;/a&gt; af 1206 u. d.
                  og DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231101'&gt;160&lt;/a&gt; af 1219 u. d. De seks resterende deler sig i to grupper. Tre af dem
                  har tidsangivelser for regeringen, som viser, at kongens første år i hvert fald
                  har omspændt tiden 1203 16. marts—14. november (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031114001'&gt;82&lt;/a&gt; af 1203 14.
                     no<pb facs="4508893"/>vember, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12040316001'&gt;93&lt;/a&gt; af 1204 16.
                  marts og DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140328001'&gt;43&lt;/a&gt; af 1214 28. marts. Hertil slutter sig iøvrigt en indskrift, der
                  anfører Århusbispen Peder Vognsens dødsdag 1204 11. april under kongens andet år,
                  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1204/dd_12041231101'&gt;98&lt;/a&gt;, note
                  1). Men tre diplomer har indimellem en helt anden beregningsmåde. Ifølge dem
                  omfattede kongens indledende regeringsår i det mindste tidsrummet fra 28. april
                  til 23. november — ikke i 1203, men i 1202 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt; af 1209 23.
                  september, DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160428001'&gt;72&lt;/a&gt; af 1216 28. april og smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12161123001'&gt;95&lt;/a&gt; af 1216 23.
                  november). Denne sidste ansættelse er i høj grad påfaldende: kongens forgænger
                  døde først 12. november 1202. Ikke desto mindre lader de nævnte tre diplomer
                  Valdemar II fremtræde som regent fra en dato længe forud herfor. Det er ikke
                  muligt at bringe de to beregninger til at harmonere. Det må betragtes som en
                  kendsgerning, at epoken for regeringsåret på et vist tidspunkt er blevet forskudt
                  bagud. Denne forskydning finder udtryk i diplomer yngre end 1204. Den optræder
                  første gang i 1209 og derpå to gange i 1216. Men 1214 er den ældre beregningsmåde
                  påny i brug. Det kan iøvrigt bemærkes, at to af exemplerne på denne første
                  kalkulationsmåde er hentet fra privatdiplomer (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031114001'&gt;82&lt;/a&gt; og I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140328001'&gt;43&lt;/a&gt;). Om to af
                  texterne med den anden beregning gælder det, at de kan være modtagerudfærdigelser
                  (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt; og I:5
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12161123001'&gt;95&lt;/a&gt;), og
                  måske kan de have været det alle tre. Det henstår da endnu som uafgjort, om det
                  skulde være muligt at forklare det ejendommelige spring i beregningen af kongeåret
                  ved at klassificere den ene af grupperne som dokumenter af uofficiel herkomst.
                  Uanset dette problem, som må lades uløst under hensyn til forskningens nuværende
                  stade, rejser der sig et andet spørgsmål: hvilken epoke er benyttet ved de to
                  beregningsmåder? Hvad den første angår, kan noget rent negativt strax udtales. Det
                  er udelukket, at begyndelsesdagen, som det måske kunde tænkes, er regnet fra
                  forgængerens dødsdag 12. november. I så fald kunde diplomet af 1203 14. november
                  ikke være givet i kongens første regeringsår, men måtte tilhøre hans andet. Epoken
                  må ligge imellem 1202 15. november og 1203 16. marts, når det første år skal
                  omfatte det ovenfor anførte tidsrum. Som skæringspunkt kan da enten valgdag eller
                  kroningsdag komme på tale. Nu kendes kun dagen for den sidste akt. Det var
                  juledag, 25. december 1202, kong Valdemar blev kronet. Tages denne dag som
                  udgangspunkt, dækker kongens første år ganske præcist det inkarnationsår, der som
                  anført må formodes at være gældende for nærværende privilegium, 1202 25.
                  december—1203 24. december. Med hensyn til dettes datering er terminus post quem
                  så nogenlunde sikret til juledag 1202 i henhold til inkarnationsåret — den ligger
                  i hvert fald ikke tidligere. Men i tilfælde af at valget har dannet epoke, må
                  terminus ante quem rykkes noget frem og falder da mellem 12. november og 24.
                  december i 1203. Det er dog ikke sikkert, at kongeåret er ansat efter den første
                  beregningsmåde i det foreliggende dokument og i de to andre tilsvarende diplomer
                  af 1206 og 1219 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12061231101'&gt;115&lt;/a&gt; og DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231101'&gt;160&lt;/a&gt;), der har regeringsår, men mangler dato. Hvis det i disse
                  er udregnet som i de tre kongediplomer af 1209 og 1216 og altså er forskudt bagud,
                  er der to muligheder for hånden. Den ene af dem frembyder intet problem i denne
                  sammenhæng. Såfremt den korte tid mellem Knuds død og Valdemars kroning (eller en
                  anden lidt tidligere skæringsdag) er regnet for kongens første år, falder
                  privilegiet for domkirken i Lund helt udenfor. I så fald måtte nemlig
                  kroningsdagen tilhøre kongens andet år. Men dokumentet, der sikkert tidligst kan
                  være fra denne dag i henhold til inkarnationsåret, angives udtrykkeligt at være
                  udstedt i det første. Også for de to andre diplomer af 1206 og 1219 kan det være
                  antageligt at se bort fra denne mulighed. Men den anden beregningsmåde kan også
                  have sin epoke i en for os ukendt dag, af betydning for hertug Valdemars
                  deltagelse i statsstyrelsen. En sådan begyndelsesdag måtte ligge mellem 1201 24.
                  november og 1202 28. april for at kunne dække tiden 1202 28. april—23. novem<pb facs="4508894"/>ber som hans første regeringsår, jf. ovenfor. Det betyder, at
                  det første år teoretisk set kan have strakt sig til 1203 27. april. I dette
                  tilfælde er de tre diplomer senest fra denne dag i de tre år 1203, 1206 og 1219 —
                  hvis de vel at mærke benytter denne kalkulering for den anden beregningsmåde.
                  Lundeprivilegiet kan således være fra tidsrummet 1202 25. december—1203 27. april.
                  Det kan også være udstedt senere, inden 24. december 1203 efter de grænser, der
                  sættes af den første beregningsmåde med kroningen som epoke. Som den rummeligste
                  og sikreste er denne tidsfæstelse lagt til grund for dateringen. Ad andre veje
                  synes det ikke muligt at præcisere tiden for udstedelsen. Det kan måske antages,
                  at privilegiet er udfærdiget i tilknytning til kroningen i Lund, men herom vides
                  intet, og der kan ikke bygges noget på en sådan hypotese. Derimod kan det i
                  almindelighed påpeges, at det er sandsynligere, at udstedelsen fandt sted i den
                  første del af året 1203 end i den senere. Dette har sin begrundelse i, at
                  dateringen også lyder på ærkebiskop Anders Sunesens første embedsår. Dets
                  begyndelse må falde på en dato i året 1202, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, note 1. Som
                  epoke kan kun tænkes den dag, Anders Sunesen modtog sit pallium og dermed iklædtes
                  den pontifikale værdighed i dens fulde udstrækning. Innocens III.s godkendelse af
                  hans valg forelå omkring 23. november 1201, og bullerne desangående kan tidligst
                  være nået til Danmark i begyndelsen af 1202. Indsættelsen af Anders Sunesen er
                  formentlig sket ikke længe efter og er næppe udskudt til sidst på året.
                  Overrækkelsen af palliet har dannet epoke for beregningen af hans ærkebispeår, og
                  jo tidligere i 1202 dette er begyndt at løbe, jo før i 1203 må også kongens
                  privilegium for Lund være udstedt for at kunne være givet endnu i prælatens første
                  år. Nogen dato lader sig dog ikke fastsætte. De tre diplomer, som foruden det
                  foreliggende har oplysninger om ærkebispeåret, mangler alle dagsangivelse (DRB.
                  I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231104'&gt;6&lt;/a&gt; af
                  1211 u. d., nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151001101'&gt;59&lt;/a&gt; af 121[5 senest oktober] og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1223/dd_12231231103'&gt;231&lt;/a&gt; af 1223 u.
                  d.). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
