<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231107</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen fra før 1469 p. 46 (=f. xxvi) med følgende seglbeskrivelse
                  indsat foran texten: <hi rend="italic">..... in cordula sericea glauci et albi colorum impendente
                     in cuius...ymago episcopi residentis in sede episcopali infulati et
                     pontificalibus induti in [sini]st[ra manu] baculum pastoralem erectum tenentis.
                     dextra ad benedicendum erecta. Et in circumferentia legi potuit hec scriptura.
                     Andreas dei gratia Lundensis archiepiscopus reliquo margine pre uetustate
                     consumpto. Tenoris infrascripti</hi>. </p>
                        <p> Der foreligger en mulighed for, at texten er overleveret gennem endnu et led,
                  idet korrektor efter at have afsluttet seglbeskrivelsen tilføjer: <hi rend="italic">Ex libro
                     autorizato extractum in forma</hi>. Der hen vises hermed til den også
                  andetstedsfra kendte, men nu måske i sin helhed tabte <hi rend="italic">liber autorizatus</hi> (se
                  Rep. Danicum I:4 s.39 og Dipl. Danicum I:2 nr.<ref target="/books/dipdan/1117/dd_11171013001" type="link">42</ref>). Notitsen er
                  imidlertid overstreget og erstattet af <hi rend="italic">Tenoris infrascripti</hi>. — I <hi rend="italic">a</hi>
                  p. 58, umiddelbart efter dateringen i Absalons privilegium af 1180 12. maj (Dipl.
                  Arna-Magnæanum I 263) findes følgende anvisning for en fremtidig renskrift:
                     <hi rend="italic">Sequitur Andreas dei gracia etcetera circa</hi> (efter overstreget <hi rend="italic">folio
                     septimo</hi>) <hi rend="italic">litteram C. fol. xxvi<hi rend="sup">o</hi> et xxvii/</hi>
                        </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Ærkebiskop Absalon for Odense Skt. Knuds kloster 1180 12.
                  maj, Dipl. Arna-Magnæanum I 263. Forlæggets text er gengivet direkte efter
                  Odensebogen p. 55. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 85; Suhm VII 575 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 99; Reg. Danica nr. 557=*115; Rep. Danicum I:1 udat nr.72. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Necrologium Lundense, ed. Lauritz Weibull, 118 note 36; nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>. Ærkebiskop
                  Anders Sunesen af Lund for Løgumkloster [1202-1204].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336860.webp">1. rk. IV nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508901.webp">I:4 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 52. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1211] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336861"/> Anders Sunesens privilegium for Odense Skt. Knuds kloster er
                  tidligere dateret 1201—1202?, 1201—1211, 1201—1223 og 1206. </p>
                  <p> Privilegiet er formet som en stadfæstelse af diplomforlægget, udstedt af
                  ærkebiskop Absalon 1180 12. maj, der igen er en bekræftelse på kong Valdemar I.s
                  privilegium fra 1180 6.februar (Dipl. Arna-Magnæanum I 261). Med hensyn til
                  indholdet følges forlægget nøje, dog på eet punkt nær. Immuniteten gælder efter
                  Absalons privilegium kun for besiddelserne på Fyn — i Anders Sunesens har den
                  gyldighed for besiddelser i hele Danmark. En herhenhørende afgrænsning af de frie
                  besiddelser til 30 bol, der finder omtale to steder i Absalons diplom, er på samme
                  måde udgået i efterfølgerens fornyelse. For så vidt angår formuleringen, er det
                  påfaldende, at det nye ærkebiskoppelige diplom optager det forrige i sig, endog i
                  en sådan grad, at dettes underskriverformler anføres linie for linie. I
                  virkeligheden vilde det være mest træffende at karakterisere Anders Sunesens
                  stadfæstelse som en transsumpt, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001231101" type="link">25</ref> fra år 1200. De
                  to bekræftelser står <pb facs="4336862"/> hinanden så nær, at den korrigerende
                  hånd i Odensebogen har rettet Anders Sunesens ind efter Absalons i den tro, at de
                  enkelte afvigelser skyldtes sjusk hos afskriveren. Det er stort set kun
                  udstederens navn og titler, som i formel henseende skiller de to dokumenter fra
                  hinanden, samt naturligvis Anders Sunesens afsluttende beseglingsformel, der meget
                  betegnende taler om diplomet som <hi rend="italic">presens .... auctenticum a predecessore meo
                     Absalone....constitutum</hi>. Ved de derefter følgende subscriptioner er der
                  iøvrigt den uregelmæssighed at mærke sig, at en gejstlig af lavere rang har fået
                  plads før ærkebiskop Anders Sunesen selv, hvad der dog rimeligvis blot skyldes
                  kopisten. </p>
                  <p> Anders Sunesens stadfæstelse er udateret. Da udstederen titulerer sig
                  archiepiscopus og tidligst kan have gjort dette 1202, se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>, danner dette
                  år terminus post quem. En tilsvarende terminus ante quem synes at kunne udledes af
                  underskriverlisten. Blandt subscribenterne findes nemlig <hi rend="italic">Thord Lundensis
                     canonicus</hi>. Rimeligvis kan han identificeres med den <hi rend="italic">Thord presbiter et
                     decanus</hi>, der opføres i præstelisten i Necrologium Lundense. Han genfindes
                  som <hi rend="italic">decanus</hi> i to diplomer for klostret i Væ fra 1211 u. d. (Dipl. Danicum
                  I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231101" type="link">3</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231102" type="link">4</ref>). Da han
                  ikke benævnes dekan i stadfæstelsen for Knudsklostret og senest kan have opnået
                  denne post i 1211, kan nærværende dokument efter alt at dømme senest være udstedt
                  samme år. </p>
                  <p> Texten er i <hi rend="italic">a</hi> skrevet ud i eet med undtagelse af udstederens underskrift
                  og de to følgende subscriptioner, der hver er opført i ny linie. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund stadfæster, i lighed med sin forgænger
                  ærkebiskop Absalon, Odense Skt. Knuds klosters frihed for alle kongelige krav af
                  dets besiddelser, heriblandt nathold, ægt, leding og såvel tre- som
                  fyrremarksbøder, som par tilstået det af kong Valdemar I, således at munkene
                  skulde opkræve kongens ret gennem deres værge sammen med ti mark sølv af øen Sild
                  og midsommergælden af Odense. Til gengæld overdrog munkene nogle besiddelser til
                  kongen og lovede altid at have ti heste med folk parat, når kongen opholdt sig i
                  byen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Andreas dei gracia Lundensis ecclesie archiepiscopus/ Suecie primas uniuersis
                  sancte matris ecclesie filiis tam presentibus quam futuris in perpetuum/ </p>
            <p> Ex iniuncte dispensacionis officio et sollicitudine nobis incumbere cognoscimus
                  ut ea que recte ac pie ordinata et facta comperimus/ pio fauore proseq[u]amur
                  atque approbemus/ approbata quoque ne quorunlibet iniquorum seu fraudulentorum
                  uersipelli malicia seu uersucia perturbari aut immutari uel irritari ualeant/
                  indulta nobis a deo auctoritate confirmemus et manenti stabilitati apostolorum
                  claue id est banno seu anathemathe corroborando signemus/ ut et peruersitas si
                  contra ea que recto ordine sunt sanxita et iusticie robore uallata/ temera<pb facs="4336863"/>rio ausu presumere temptauerit inueniat ubi offensa in se
                  resiliat et amplectenda religionis tranquillitas habeat. quo scaturiente impetu
                  malicie et assultu/ secura refugiat/ Proinde ergo nos ea que a domino W., Danorum
                  rege illustri et uenerando pietatis intuitu antecessorum suorum regum laudabilibus
                  atque probabilibus exemplis inducto ac informato/ ecclesie Otthoniensi collata et
                  sanccita cognouimus/ nostri sigilli attestacione/ ac indulta a sede apostolica
                  auctoritate confirmare decreuimus/ Volens itaque predictus rex prefate
                  possessiones ecclesie uestigiis mayorum suorum inherendo ab omni regie exaccionis
                  onere eximere. et monachos in ea ecclesia sub regula et habitu beati Benedicti
                  constitutos ut orationi et contemplatio&lt;ni&gt;. sincerius uacare et deo
                  liberius militare possint sublatis angariis exactionariis/ quibus eos quorundam
                  insolencia et incuria indebite et inportune sollicitabat et uexabat/ liberos atque
                  securos reddere adhibito honestarum et nobilium personarum tam clericorum quam
                  laicorum testimonio quorum nomina in hac pagina inferius/ sunt annotata/. necnon
                  filio eius Kanuto presente et assenciente/ libertatis et inmunitatis legem eis
                  decreuit statuere et regia auctoritate sanccire/ Statuit igitur ut uniuerse
                  possessiones predictorum fratrum quas in Dacia habent siue in siluis uillis
                  prediis pratis et agris ab omni iure exactionis et quibuslibet angariis penitus
                  immunes et omnimodo libere perpetuo permaneant/ ita tamen ut quidquid predicte
                  ecclesie coloni exacti regie curie prius erant exhibituri scilicet apparatum
                  transuecturam expedicionem aut quodlibet aliud regii juris obsequium/ necnon
                  satisfactiones tam ad xl<hi rend="sup">a</hi> quam ad iii<hi rend="sup">es</hi>
                  marcas pertinentes/ hec premissa eodem iure et quantitate quo regie dignitati
                  noscuntur pertinere eidem monachi per suum tutorem exigant recipiant et in
                  proprios usus <pb facs="4336864"/> conuertant// Preterea decreuit x<hi rend="sup">cem</hi> marcas argenti de insula Sild anuatim eis reddendas/ et censum
                  estiualem de Othense que utraque ad supplementum uestiture constat ipsis collata
                  fuisse/ non regius exactor sed tutor eorum ammodo suscipiat// Veruntamen ne quasi
                  tam larga et affluenti immunitate. ac libertate a regia munificencia eis concessa
                  et indulta regalis iura dignitatis amplius equo imminuta et extenuata a suis
                  successoribus forte uiderentur et causarentur/in huiusmodi recompensacione
                  quadrantem terre et dimidium in Quarstathe et uilla&lt;m&gt; que Sundruse dicitur/
                  quam a iamdicto rege sub estimacione medietatis sue capitalis porcionis sub tenore
                  priuilegii collatam et confirmatam receperant ut diu aspiratam libertatem
                  prescriptam consequi possent ipsi et successoribus suis possidendam. contulerunt.
                  Insuper quociens rex in propria curia Othense fuerit ut x<hi rend="sup">cem</hi>
                  equitaturas ad opus ipsius habeant paratas idem fratres ex regis arbitrio
                  diffinierunt// Fuerunt autem huic regie constitucioni testes adhibiti hii/
                  Henricus Skerp Thuri Scalmi filius/ Nicholaus Stig filius/ Petrus Palni filius/
                  Strange Vnge/ Taki filius Algoti/ Reter/ Esbernus Haconi filius/ Nicolaus Torkilli
                  filius// Hii autem subscripserunt/ Symon Otthoniensis ecclesie episcopus/ Thomas
                  abbas/ Karolus cancellarius et reliqui plures/ Quisquis igitur ecclesiastica
                  secularisue persona annotate pagine constitutioni ausu temerario contraire
                  temptauerit/ semel ac ii<hi rend="sup">o</hi> tercioue commonita. si non
                  destiterit/ auctoritate domini nostri Ihesu Christi necnon auctoritate apostolorum
                  Petri et Pauli anathematizamus/ et a percepcione corporis et sanguinis domini ac
                  redemptoris nostri Ihesu Christi sequestramus et a communione fidelium separamus/
                  ut sortem cum Dathan et Abiron quos terra uiuos absorbuit recipiant et in
                  obprobrium et scandalum uiui perueniant/ nisi resipuerint <pb facs="4336865"/> et
                  condigne satisfecerint. Qui uero premissa sanccita seruauerint et inconcussa
                  firmiter tenuerint/ partem cum sanctis dei in celesti patria percipiant/ diesque
                  suos in pacis tranquillitate perficiant// Ego Absalon Lundensis archiepiscopus
                  apostolice sedis legatus Suecie primas propria manu subscripsi// Ego Stenarus
                  Vexoensis episcopus propria manu ss.// Ego Marcus abbas ecclesie Omnium sanctorum
                  ss.// Ego Iohannes abbas ecclesie sancte trinitatis ss.// Ego Hugo abbas de
                  Thummethorp ss.// Ego Nicolaus de domo sancti Laurencii d&lt;e&gt;c&lt;a&gt;nus
                  propria manu ss.// Ego Ascricus prior sanctimonialium ecclesie sancte Marie et
                  sancti Petri in Lundis ss.// Ego Walbertus abbas de Esrom ss.// Ego Iohannes
                  notarius archiepiscopi Absalonis ss.// Ego Andreas diaconus domini archiepiscopi
                  ss.// Ego Pain abbas Rincstadensis ss.// Datum Lundis iiii<hi rend="sup">o</hi>
                  idus maii// anno domini m<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> indictione xiii<hi rend="sup">a</hi> epacta x<hi rend="sup">a</hi>xii<hi rend="sup">a</hi>// Ego Saxo Roskildensis ecclesie prepositus
                  ss.// </p>
            <p> Ne ergo presens in posterum auctenticum a predecessore meo Absalone bone memorie
                  constitutum ab aliquibus reuocari possit in dubium idem auctenticum per omnia
                  sicut hoc suo confirmatum inuenimus priuilegio/ per nostri appositionem sigilli
                  roboramus/ testimonium ueritatis sicut scriptum inuenimus in omnibus perhibentes. </p>
            <p> Ego Thomas abbas in Heriuado propria manu ss.// </p>
            <p> Ego Andreas Lundensis archiepiscopus Swecie primas propria manu subscripsi. </p>
            <p> Ego Thord Lundensis canonicus notarius domini Andree archiepiscopi ss. </p>
            <p> Ego Magnus Lundensis canonicus domini Andree archiepiscopi diaconus ss. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-5 in cordula indtil infrascripti] <hi rend="italic">med korrektors hånd a, ligesom rettelserne
                     i seglbeskrivelsen og i texten selv</hi>. </p>
               <p> 1 ..... in cordula] <hi rend="italic">i randen herover spor af underlængder fra en bortskåret
                     begyndelse på seglbeskrivelsen a</hi>. </p>
               <p> — cuius...] <hi rend="italic">lakune som følge af, at bladets hjørne er slidt af a</hi>. </p>
               <p> 2 [sini]st[ra manu]] <hi rend="italic">texten afslidt a</hi>. </p>
               <p> 4-5 Tenoris infrascripti] <hi rend="italic">tilføjet under seglbeskrivelsen i stedet for
                     følgende overstregede linie</hi>: Ex libro autorizato extractum in forma
                     <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 21 Andreas] <hi rend="italic">overstreget og rettet i marginen til</hi> Absalon, <hi rend="italic">der atter er
                     rettet tilbage til</hi> Andreas. <hi rend="italic">Ændringen er ligesom alle følgende
                     forandringer og tilføjelser i a foretaget efter diplomforlægget</hi>. </p>
               <p> — archiepiscopus] <hi rend="italic">herefter tilføjet over linien med henvisningstegn</hi>
                  apostolice sedis legatus, <hi rend="italic">hvilket atter er overstreget a</hi>. </p>
               <p> 22 matris] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> ecclesie <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 24 proseq[u]amur] u <hi rend="italic">ulæseligt på grund af plet a</hi>. </p>
               <p> — approbemus] <hi rend="italic">med</hi> e <hi rend="italic">rettet i og over linien fra</hi> a <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 25 quorunlibet] <hi rend="italic">herudfor i marginen §-tegn a</hi>. </p>
               <p> — uersipelli] <hi rend="italic">med en overflødig forkortelsesstreg over</hi> p <hi rend="italic">streget over
                     a</hi>. </p>
               <p> 26 confirmemus] <hi rend="italic">med</hi> e <hi rend="italic">rettet over linien fra</hi> a <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 27 stabilitati] <hi rend="italic">med det sidste</hi> i <hi rend="italic">rettet fra</hi> e <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 28 peruersitas] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> pro <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — robore] <hi rend="italic">med det sidste</hi> e <hi rend="italic">tilføjet i linien, vistnok for at
                     tydeliggøre forkortelsen a</hi>. </p>
               <p> 1 ubi] <hi rend="italic">forkortet, men opløst i linien a</hi>. </p>
               <p> 2 tranquillitas] <hi rend="italic">det første</hi> l <hi rend="italic">tilføjet a</hi>. </p>
               <p> — habeat] <hi rend="italic">forkortelsen tydeliggjort a</hi>. </p>
               <p> — impetu] i <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> — assultu] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> aff <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — Proinde] <hi rend="italic">rettet i linien fra forkortelse, overstreget og derefter tilføjet i
                     marginen med henvisningstegn a</hi>. </p>
               <p> 3 W.=Waldemaro. </p>
               <p> 4 probabilibus] <hi rend="italic">rettet således i linien fra</hi> probalibus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 5 sanccita=sanxita. </p>
               <p> 6 confirmare] <hi rend="italic">med</hi> e <hi rend="italic">tilføjet i linien a</hi>. </p>
               <p> — Volens] <hi rend="italic">med</hi> u <hi rend="italic">rettet til stort bogstav a</hi>. </p>
               <p> 7 monachos] <hi rend="italic">med det første</hi> o, <hi rend="italic">der ligner et</hi> a, <hi rend="italic">tydeliggjort ved
                     et overskrevet</hi> o <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 8 contemplatio&lt;ni&gt;] contemplatior <hi rend="italic">? a</hi>. </p>
               <p> 9 sincerius] <hi rend="italic">synes rettet i linien fra</hi> sincerimus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — uacare] <hi rend="italic">synes rettet i linien fra</hi> uaccare, <hi rend="italic">derefter tilføjet i
                     marginen med henvisningstegn a</hi>. </p>
               <p> — deo] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> i <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 10 incuria] <hi rend="italic">overstreget i linien, fordi</hi> ur<hi rend="italic">-forkortelsen er anbragt
                     forkert og tilføjet i marginen med henvisningstegn a</hi>. </p>
               <p> 12 inferius] <hi rend="italic">rettet i linien fra</hi> inferimus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — Kanuto] <hi rend="italic">overstreget i linien</hi> Kaii <hi rend="italic">(?) og tilføjet i marginen med
                     henvisningstegn a</hi>. </p>
               <p> 13 assenciente] en <hi rend="italic">rettet i linien fra</hi> n <hi rend="italic">(?) a</hi>. </p>
               <p> — inmunitatis] <hi rend="italic">det første</hi> i <hi rend="italic">synes tydeliggjort a</hi>. </p>
               <p> 14 sanccire=sancire. </p>
               <p> — Statuit] <hi rend="italic">med</hi> s <hi rend="italic">rettet til stort bogstav a</hi>. </p>
               <p> 14-15 Dacia habent] <hi rend="italic">overstreget i linien og erstattet af</hi>: Pheonia habent
                  que iuxta estimationem triginta mansorum numero respondent <hi rend="italic">under teXten med
                     henvisningstegn, atter overstreget og erstattet af</hi> Dacia habent <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 15 iure] i <hi rend="italic">rettet til</hi> j <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 16 omnimodo] <hi rend="italic">med et</hi> n <hi rend="italic">(?) overstreget efter forkortet</hi> omni
                  <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 17 exacti] <hi rend="italic">muligvis fejl for</hi> exactori. </p>
               <p> — exhibituri] <hi rend="italic">overstreget og atter tilføjet med henvisningstegn i marginen
                     a</hi>. </p>
               <p> 18 aut] <hi rend="italic">forkortelsen opløst over linien a</hi>. </p>
               <p> — quodlibet] <hi rend="italic">forkortelsen delvis opløst, idet</hi> d <hi rend="italic">er tilføjet a</hi>. </p>
               <p> 20 eidem (=iidem)] <hi rend="italic">det første</hi> e <hi rend="italic">synes senere tilføjet a</hi>. </p>
               <p> 1 decreuit] <hi rend="italic">synes rettet over linien fra</hi> decernit <hi rend="italic">a</hi>, decreuit ut
                     <hi rend="italic">diplomforlægget</hi>. 5 equo] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> eius <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — imminuta] <hi rend="italic">med</hi> i<hi rend="italic">-prik over</hi> u <hi rend="italic">rettet a</hi>. </p>
               <p> — suis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi>
                  <hi rend="italic">suis på linieovergang a</hi>. </p>
               <p> 6 recompensacione] -ne <hi rend="italic">rettet fra</hi> nes <hi rend="italic">og</hi> nem <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — uilla&lt;m&gt;] uilla <hi rend="italic">a</hi>, uillam <hi rend="italic">diplomforlægget</hi>. </p>
               <p> 8 diu] diua <hi rend="italic">(?) med</hi> a <hi rend="italic">overstreget a</hi>. </p>
               <p> 9 Insuper] I <hi rend="italic">rettet fra</hi> i <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 10 equitaturas] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> marcas <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — habeant] <hi rend="italic">med</hi> e <hi rend="italic">tilføjet over linien a</hi>. </p>
               <p> — idem] i <hi rend="italic">rettet til</hi> I <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 11 Fuerunt] <hi rend="italic">efter et meget kraftigt, overstreget skilletegn i marginen, der
                     henviser til følgende overstregede linier, som næsten ordret svarer til
                     diplomforlægget og er indført med korrektors hånd i randen foroven (første
                     linie delvis ulæselig på grund af beskæring af siden og slid)</hi>: xxx ....
                  libertate legis communitis relique possessiones .... prefata ecclesia processu
                  temporum aut regum seu episcoporum munificentia obtinuerit (<hi rend="italic">rettet fra</hi>
                  obtinuerint) aliorumque fidelium largitione uel pecunie emptione possederit
                     (<hi rend="italic">rettet fra</hi> possederint) regio iuri et exactioni subiacebunt nisi quauis
                  conuentione a prefatis fratribus fuerint ab angariis exempte// Fuerunt autem huic
                  regie constitutioni etcetera <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — autem] <hi rend="italic">efter overstreget påbegyndt</hi> h <hi rend="italic">(?) a</hi>. </p>
               <p> 12 Nicholaus] N <hi rend="italic">rettet fra</hi> n <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 14 Symon] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> simon <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 15 Quisquis] <hi rend="italic">med det sidste</hi> s <hi rend="italic">tydeliggjort a</hi>. </p>
               <p> — ecclesiastica] <hi rend="italic">det første</hi> a <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> e <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — annotate] <hi rend="italic">det sidste</hi> t <hi rend="italic">tydeliggjort a</hi>. </p>
               <p> 16 ii<hi rend="sup">o</hi>] <hi rend="italic">rettet til</hi> secundo <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 20 absorbuit] a <hi rend="italic">tydeliggjort ved et overskrevet</hi> a <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — resipuerint] <hi rend="italic">rettet fra</hi> -runt <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 1 satisfecerint] <hi rend="italic">rettet fra</hi> -runt <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — sanccita=sanxita. </p>
               <p> 1-2 seruauerint <hi rend="italic">og</hi> tenuerint] <hi rend="italic">rettet fra</hi> -runt <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 2 percipiant] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> acci <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 3 archiepiscopus] archi- <hi rend="italic">tilføjet i linien a</hi>. </p>
               <p> 4 ss] <hi rend="italic">med det første</hi> s <hi rend="italic">rettet til</hi> S <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 6 Thummethorp] Thumethorp <hi rend="italic">med forkortelsestegn a</hi>. </p>
               <p> — d&lt;e&gt;c&lt;a&gt;nus] diaconus <hi rend="italic">a, jf. Lauritz Weibull i Necrologium
                     Lundense 117 og Niels Skyum-Nielsen i Scandia XXI 25</hi>. </p>
               <p> 7 Ascricus] <hi rend="italic">tilføjet i marginen med henvisningstegn som rettelse til
                     textens</hi> Ascerus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — sanctimonialium] <hi rend="italic">rettet fra</hi> sanctimolialium <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 8 Esrom] <hi rend="italic">tilføjet i marginen med henvisningstegn, i texten overstreget</hi>
                  Ehom <hi rend="italic">(?) a</hi>. </p>
               <p> 9 domini] <hi rend="italic">tilføjet over linien med henvisningstegn a</hi>. </p>
               <p> 10 Lundis] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> Lindis <hi rend="italic">(?) a</hi>. </p>
               <p> 11 ecclesie] <hi rend="italic">med rettelse i de første bogstaver a</hi>. </p>
               <p> 18 Andreas] <hi rend="italic">rettet til</hi> Absalon <hi rend="italic">over linien, derefter overstreget og
                     rettet tilbage til</hi> Andreas <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3 a .... W. Danorum rege ..... collata: <hi rend="italic">1180 6. februar (Dipl. Arna-Magnæanum
                     I 261)</hi>. </p>
               <p> 8 sub tenore priuilegii: <hi rend="italic">tabt</hi>. </p>
               <p> 19-20 Jf. Ps. 105,17: aperta est terra et deglutiuit Dathan et ... Abiron. </p>
               <p> 12-13 presens.....auctenticum a predecessore meo Absalone.....constitutum :
                     <hi rend="italic">1180 12. maj (Dipl. Arna-Magnæanum I 263)</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, af Guds nåde Lundekirkens ærkebiskop<ref target="drb1"/>, Sverrigs
                  primas, til alle børn af kirken, vor hellige moder, nulevende så vel som
                  tilkommende, hilsen til evig tid. </p>
            <p> Vi erkender, at det i henhold til den omsorgsfulde forvaltning, som vort embede
                  kræver, påhviler os fromt og nådigt at følge og godkende det, som vi erfarer er
                  bestemt og sket fyldest på from og retmæssig vis, og ligeledes at stadfæste det,
                  vi har godkendt, med den myndighed, der er os bevilget af Gud, og bestyrke det ved
                  at overgive det urokket til eftertiden ved hjælp af apostlenes nøgle, det vil sige
                  band eller anathema<ref target="drb2"/>, så at det ikke kan kuldkastes, ændres
                  eller omstødes ved underfundig ondskab eller forslagenhed fra noget uretfærdigt
                  eller svigagtigt menneskes side, så at selv <pb facs="4508902"/> nedrigheden,
                  såfremt den i dumdristig forvovenhed er fræk nok til at træde op mod det, som er
                  fastsat på retmæssig vis og omgærdet med retfærdighedens styrke, skal finde, at
                  brøden falder tilbage på den selv, og det stille klosterliv, som fortjener at
                  blive værnet, får et sikkert sted at tage sin tilflugt til under ondskabens
                  frembrusende stormangreb. Derfor har vi altså besluttet ved vort segls bevidnelse
                  og med den myndighed, der er bevilget af det apostoliske sæde at stadfæste det,
                  som vi har erfaret fromt er blevet overdraget og fastsat for Odensekirken af hr.
                     Valdemar<ref target="drb3"/>, de Danskes berømmelige og hæderværdige konge,
                  tilskyndet og belært herom ved sine kongelige forgængeres rosværdige og
                  anerkendelsesværdige exempel. Idet førnævnte konge altså ved at træde i sine
                  forfædres fodspor ønskede at fritage førnævnte kirkes besiddelser for ethvert
                  byrdefuldt krav fra kongens side og gøre de munke, der lever i denne kirke under
                  Skt. Benedikts regel og ordensdragt, frie og ubekymrede, så at de desto
                  inderligere kunde hengive sig til bøn og meditation og desto friere dyrke Gud, når
                  de tyngende krav, som visse uefterrettelige mennesker overmodigt, utilbørligt og
                  uforskammet plagede og bekymrede dem med, var afskaffet, besluttede han under
                  vidnesbyrd af de agtværdige og velbyrdige mænd, såvel gejstlige som læge, som
                  nedenfor er antegnet i dette brev, og i nærværelse og med samtykke af sin søn Knud
                  at fastsætte og med kongelig myndighed fastlægge en frihedens og immunitetens lov
                  for dem. Han fastsatte altså, at alle de besiddelser, førnævnte brødre har i
                     Danmark<ref target="drb4"/> enten i skove, landsbyer, jorder, enge eller agre
                  evindeligt skal forblive i enhver henseende immune og på enhver måde frie for
                  ethvert kravs ret og fra hvilke som helst tynger, dog således at alt, hvad
                  førnævnte kirkes undergivne<ref target="drb5"/> landboer tidligere var forpligtet
                  til at udrede til kongsgården, nemlig nathold, ægt, leding eller en hvilken som
                  helst anden skyldighed, der tilkommer den kongelige ret, og desuden bøder, der når
                  op til så vel fyrretyve som tre mark, alt dette førnævnte skal samme munke gennem
                  deres værge opkræve, modtage og anvende til brug for dem selv med samme ret og i
                  samme omfang, som det vides at tilhøre kongens højhed. Desuden bestemte han, at
                  deres værge, ikke den kongelige ombudsmand, fra nu af<ref target="drb6"/> skal
                  oppebære de ti mark sølv fra øen Sild, der hvert år skal udredes til dem, og
                  midsommergælden af Odense, om hvilket det står fast, at begge dele var overdraget
                  dem til hjælp for deres beklædning. Men for at dog ikke den kongelige højheds
                  rettigheder måske skulde synes hans efterfølgere mere end rimeligt formindskede og
                  forringede ved en så gavmild og over <pb facs="4508903"/> vældende immunitet og
                  frihed, tilstået og bevilget dem med kongelig rundhåndethed, og disse skulde
                  beklage sig derover, har de til gengæld herfor overdraget halvanden fjerding jord
                  i *Quarstathe<ref target="drb7"/> og den landsby, som hedder Sønderse, som de,
                  overdraget og stadfæstet ved ordlyden af hans privilegium<ref target="drb8"/>,
                  havde fået af ovennævnte konge for værdien af hans halve hovedlod, at besidde for
                  ham og hans efterfølgere, for at de kunde opnå den føromtalte længe begærede
                  frihed. Ligeledes fastsatte samme brødre efter kongens skøn, at de skal have ti
                  heste med folk parat til kongens behov, så ofte som han opholder sig på sin egen
                  gård i Odense. Men følgende var vidner, da kongen bestemte disse ting: Henrik
                  Skerp, Ture Skjalms søn, Niels Stigs søn, Peder Palles søn, Strange Unge, Tage
                  Algots søn, Reder, Esbern Hågens søn, Niels Torkils søn. Men disse skrev under:
                  Simon, Odensekirkens biskop, Tomas, abbed, Karl, kansler og flere andre. Ved
                     anathema<ref target="drb2"/> bandlyser vi altså på vor herre Jesu Kristi og
                  apostlene Peders og Paulus' myndighed enhver gejstlig eller verdslig person, der i
                  dumdristig forvovenhed fordrister sig til at handle imod det, der er bestemt og
                  opført i dette brev, med mindre han efter første og anden og tredie gang at være
                  påmindet afstår herfra, og vi udelukker ham fra at modtage vor herre og forløser
                  Jesu Kristi legeme og blod og udskiller ham fra de troendes samfund, så at de kan
                  få lod med Dathan og Abiron, hvem jorden opslugte i levende live<ref target="drb9"/>, og levende gå ind til nedværdigelse og skændsel, med mindre de besinder sig og
                  gør bod på passende måde. Men de, der bevarer, hvad der forud er fastsat, og
                  urokkeligt fastholder det, skal i det himmelske fædreland få samme lod som Guds
                  helgener og ende deres dage i fred og ro. Jeg Absalon, ærkebiskop af Lund, det
                  apostoliske sædes legat, Sverrigs primas, har skrevet under med egen hånd. Jeg
                  Stenar, biskop af Växjö, har skrevet under med egen hånd. Jeg Markus, abbed ved
                  Allehelgenskirken, har skrevet under. Jeg Jens, abbed ved
                  Helligtrefoldighedskirken, har skrevet under. Jeg Hugo, abbed af Tommerup, har
                  skrevet under. Jeg Niels, dekan ved Skt. Laurentius' hus, har skrevet under med
                  egen hånd. Jeg Askrik, prior for Skt. Marie- og Skt. Pederskirkens nonner i Lund,
                  har skrevet under. Jeg Valbert, abbed i Esrom, har skrevet under. Jeg Jens,
                  ærkebiskop Absalons notar, har skrevet under. Jeg Anders, hr. ærkebiskoppens
                  diakon, har skrevet under. Jeg Pain, abbed i Ringsted, har skrevet under. Givet i
                  Lund den 12. maj i det Herrens år 1180 i den fjortende indiktion og den 22. epakt.
                  Jeg Saxo, Roskildekirkens provst, har skrevet under. <pb facs="4508904"/>
            </p>
            <p>For at altså bestemmelserne i dette autentiske brev, der er givet af min forgænger
                  Absalon, saligt ihukommet, ikke i fremtiden skal blive draget i tvivl af nogen,
                  bestyrker vi i alt samme autentiske brev, således som vi finder det stadfæstet ved
                  hans privilegium, ved at hænge vort segl under, og vi fremlægger det i alt,
                  således som vi finder det skrevet, som et vidnesbyrd om sandheden. </p>
            <p> Jeg Tomas, abbed i Herrisvad, har skrevet under med egen hånd<ref target="drb10"/>. </p>
            <p> Jeg Anders, ærkebiskop af Lund, Sverrigs primas, har skrevet under med egen hånd. </p>
            <p> Jeg Tord, kannik i Lund, hr. ærkebiskop Anders' notar, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Mogens, kannik i Lund, hr. ærkebiskop Anders' diakon, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Privilegiet er formet som en stadfæstelse af diplomforlægget, udstedt af
                  ærkebiskop Absalon 1180 12. maj, der igen er en stadfæstelse af kong Valdemar I.s
                  privilegium af 1180 6. februar. Med hensyn til indholdet følges forlægget nøje,
                  dog på ét punkt nær. Immuniteten gælder efter Absalons privilegium kun for
                  besiddelserne på Fyn — i Anders Sunesens har den gyldighed for besiddelser i hele
                  Danmark, se nærmere note 4. En herhenhørende afgrænsning af de frie besiddelser
                  til 30 bol, der finder omtale to steder i Absalons diplom, er på samme måde udgået
                  i efterfølgerens fornyelse. For så vidt angår formuleringen, er det påfaldende, at
                  det nye ærkebiskoppelige diplom optager det forrige i sig, endog i en sådan grad,
                  at dettes underskriverformler anføres linie for linie. I virkeligheden vilde det
                  være mest træffende at karakterisere Anders Sunesens stadfæstelse som en
                  transsumpt, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001231101'&gt;25&lt;/a&gt;, note 1. Da udstederen optræder som ærkebiskop, må diplomet være
                  blevet til efter 1202, i hvilket år han tidligst kan have båret denne titel, jf.
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, note 1.
                  Den senest mulige tidsgrænse fremgår af tituleringen af en af underskriverne,
                  Tord. Han kaldes her kannik i Lund. 1211 var han forfremmet til dekan, se DRB. 1:5
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231101'&gt;3&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231102'&gt;4&lt;/a&gt; af 1211 u. d.
                  Nærværende stadfæstelse kan herefter senest være udstedt i 1211. </p>
                  <p n="drb2"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb3"> Skete ved det i note 1 nævnte Valdemardiplom. </p>
                  <p n="drb4"> Heri ligger der en afgørende forskel i forhold til diplomforlægget, jf.
                  note 1. Når det i texten siges, at Anders Sunesen (igennem Absalons stadfæstelse)
                  bekræfter kong Valdemars bevilling for klostret, støttes dette ganske vist af den
                  bevarede ordlyd af det kongelige privilegium. Men da Absalons diplom udtrykkeligt
                  understreger, at immuniteten kun gælder de fynske ejendomme, turde det være
                  tilladeligt at slutte, at Valdemardiplomet, som kun kendes i afskrift, senere er
                  rettet fra at gælde for Fyn til at gælde for landet som helhed. </p>
                  <p n="drb5"> Den latinske text har _coloni exacti_. Det sidste ord kan tænkes at
                  være fejl for _exactori_, hvorefter oversættelsen vilde lyde: 'hvad førnævnte
                  kirkes landboer ..... til kongsgårdens ombudsmand'. </p>
                  <p n="drb6"> Ordlyden er her overført fra det gamle privilegium af 1180 6. februar. </p>
                  <p n="drb7"> Forsvunden bebyggelse på Fyn. </p>
                  <p n="drb8"> Tabt. </p>
                  <p n="drb9"> Ps. 106,17. </p>
                  <p n="drb10"> At en gejstlig af lavere rang underskriver foran ærkebiskoppen, er en
                  uregelmæssighed, som næppe kan gå tilbage til den originale text. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
