<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231108</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231108</idno>
            <idno type="dd_serialno">53</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Danica nr.1. Pergament
                  26,8 × 29 (plica 1,9). Kongens segl, stykker af ufarvet vox, restaureret, i
                  udbedret grøn silkesnor: DKS. nr. 6. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Lübeckisches UB. I 16; Atlas nr. 1001. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 775 (udtog); Urkundensammlung SHL,. I nr. 10; Lübeckisches
                  UB. I nr.11. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 78; Reg. Danica nr. 544*=*122; SHL. Reg. u. Urk. I nr. 241. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Urkundensammlung SHL. I 14; Lübeckisches UB. I 16; Usinger,
                  Deutsch-dänische Geschichte, 113; Winkelmann, Philipp v. Schwaben u. Otto IV v.
                  Braunschweig, I 273 note 3; Reg. Danica nr. *122; Niels Skyum-Nielsen, Dansk
                  brevvæsen 1250-1305, 124, 173, 194, del IV blad i. Om kongens titler: Hugo
                  Hennings, Die ältere dänische Königsurkunde, 39; Hans Olrik, To enslydende danske
                  kongebreve fra 1230. Aarb. f. nord. Oldkyndighed II:10 (1895) 108.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336865.webp">1. rk. IV nr. 53</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508905.webp">I:4 nr. 53</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 53. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1214] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336866"/> Valdemar Sejrs privilegium for Lybæk by har som intitulatio
                     <hi rend="italic">Ego Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex dux Iutie. dominus
                     Nordalbingie</hi>. Diplomet er udateret. Det er imidlertid et spørgsmål, om ikke
                  dateringen kan fastsættes ved hjælp af den særegne titelformel. For at klargøre
                  dette er det nødvendigt at føre undersøgelsen ud over hele det forhåndenværende
                  materiale. </p>
                  <p> Fra 1202—1229 er der ialt bevaret 38 kongediplomer i fuldstændig skikkelse, i det
                  mindste er de komplette, hvad angår de indledende formler. En undtagelse dannes
                  dog af Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1213/dd_12130513001" type="link">34</ref> af 1213 13. maj, der er kortet af netop i kongens titler,
                  skønt texten iøvrigt er overleveret i sin helhed. Det udgår derfor i denne
                  sammenhæng. Endnu et går fra af de øvrige 37, da det er udstedt af kong Valdemar
                  den Unge, ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231105" type="link">164</ref> af [1219—1231]. Af de 36 resterende er omtrent to trediedele
                  forsynet med datering, kun 13 stykker mangler en sådan. En undersøgelse af de
                  forandringer, som kongens titler undergår til de forskellige tider, må, som
                  naturligt er, søge sit grundlag i den lange række af daterede dokumenter. En
                  gennemgang af titulaturerne viser nu, at kongediplomerne fra denne tid stort set
                  falder i to grupper. Fra 1202 til 1214 kendes 8 fuldt ud bevarede texter, der alle
                  er daterede. De indeholder den ovenfor citerede, vidtløftige intitulatio, dog med
                  to undtagelser. Nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref> af [1202 25. december—] 1203 [24. december] har i stedet <hi rend="italic">Ego
                     Waldemarus. regis Waldemari filius. per dei graciam et disposicionem. regni
                     Danorum monarchiam tenens</hi>. Men hele formlen er, på nær kongens navn,
                  overført fra diplomforlægget, der forøvrigt er kopieret fra først til sidst i
                  Valdemars text. Afvigelsen finder herved en tilfredsstillende forklaring. Måske
                  foreligger der tilmed modtagerudfærdigelse, ligesom det formentlig er tilfældet
                  ved et andet diplom, der står for sig selv med hensyn til titlerne, nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref> af 1209 23.
                  september. Her lyder intitulatio: <hi rend="italic">ego Waldemarus, Danorum Slauorumque rex dei
                     gratia, dominus Nordalbingiæ, dux Iutiæ</hi>. Afvigende er i denne <pb facs="4336867"/> text rækkefølgen af de enkelte led, idet devotionsformlen,
                     <hi rend="italic">dei gratia</hi>, er rykket for langt ned, ligesom de to sidste titler har
                  byttet plads. Naturligvis kan dette skyldes en mindre kyndig dictator af
                  privilegiet. Det er dog også tænkeligt, at originalen ikke har udvist disse små
                  uregelmæssigheder, men at de er løbet kopisten i pennen, svarende til lignende
                  eller endnu mindre fejl i senere texter, der på samme måde kun er overleveret i
                  afskrifter, se 1228 16.juli og 1229 2. marts (Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280716002" type="link">81</ref> og <ref target="/books/dipdan/1229/dd_12290412001" type="link">96</ref>). De 7 daterede
                  texter fra 1202—1214, heri indbefattet nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref>, viser ganske
                  klart, at det er de omfattende titulaturer, der bruges i kongediplomer fra dette
                  tidsrum, og til disse syv slutter sig en ottende skrivelse, hvori den engelske
                  konge tillægger den danske monark netop de titler, som er de korrekte for disse
                  år, se Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1212/dd_12121002001" type="link">24</ref> af [1212 omkring 2. oktober]. </p>
                  <p> Den sidste gang, Valdemar Sejr fremtræder som <hi rend="italic">dux Iucie. dominus
                     Nordalbingie</hi>, er i et privilegium af 1214 23. maj, ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12140523001" type="link">46</ref>. I sit næste
                  kongebrev, ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12150103001" type="link">54</ref> af 1215 3. januar, fører han alene sine to første titler, idet
                  formlen lyder <hi rend="italic">Ego Waldemarus, dei gracia Danorum Slauorumque rex</hi>. Denne
                  intitulatio genfindes undtagelsesløst i samtlige daterede diplomer fra tiden
                  herefter, ikke blot i de 15, som kendes frem til 1229, men også i alle de følgende
                  indtil hans sidste regeringsår 1241. De minimale afvigelser, der kan skyldes
                  afskrivere som i de omtalte exempler fra 1228 og 1229, er herved uden betydning,
                  og heller ikke forekomsten eller udeladelsen af Ego foran kongens navn har noget
                  at sige i denne forbindelse. <hi rend="italic">Ego</hi> er nemlig bundet til den forudgående
                  formel, invocationen, optræder, når denne forefindes, mangler, når denne mangler,
                  jf. ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160428001" type="link">72</ref>
                  af 1216 28. april. Den eneste ændring eller nydannelse, som senere kan
                  konstateres, er brugen af ordenstal en enkelt sjælden gang. Det første diplom, der
                  indeholder et sådant, stammer fra 1229 25. juni: her kalder kongen sig i
                  intitulatio <hi rend="italic">Waldemarus Secundus</hi> (Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1229/dd_12290625001" type="link">98</ref>). Det dukker op
                  igen i 1231 16. april, meget apropos, da sønnen af samme navn samme dag udsteder
                  et privilegium af omtrent samme ordlyd (Rep. Danicum I:1 nr. 1419-20. Endelig
                  fremtræder kongen sidste gang som Valdemar den Anden i en skrivelse af 1237 14,
                  marts (Reg. Danica nr.771). Sammenfattende kan det siges, at de daterede
                  kongediplomer fra 1215—1241 med fuld sikkerhed viser, at det i dette tidsrum er de
                  enklere titler, som er i brug. Da kalder Valdemar sig 'de Danskes og Venders
                  konge'. </p>
                  <p> Den afgørende kendsgerning, at Valdemar Sejrs titulaturer undergår en forenkling
                  mellem 1214 23. maj og 1215 3. januar, har sin forklaring. Det skyldes den
                  betydningsfulde ændring, der da indtrådte i hans forhold til de nyerobrede lande.
                  Gennem Frederik IL.s afståelsesbrev fra nytåret 1214 (Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231102" type="link">48</ref>) opnåede kongen
                  en juridisk anerkendelse af sit herredømme her. De pågældende territorier tilhørte
                  fra da <pb facs="4336868"/> af det danske rige som sådan, og kongen kunde lade sin
                  erobrertitel <hi rend="italic">dominus Nordalbingie</hi> udgå og slette sin hertugtitel til fordel
                  for den traditionelle danske kongetitulatur, der nu dækkede fuldt ud. </p>
                  <p> Det, som her er anført, kan tjene til at tidsfæste de udaterede diplomer fra kong
                  Valdemars tid, ialt 13. 5 af dem lader sig dog henvise til et enkelt år eller en
                  nærmere bestemt årrække på grundlag af andre kendsgerninger. Det gælder nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref>, der må være
                  udstedt mellem 1202 og 1205. Dette passer smukt med, at diplomet måtte dateres til
                  1202—1214 i henhold til sin intitulatio, da det er den ældre og længere formel,
                  som det indeholder. Ganske det samme har gyldighed for nr. <ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231101" type="link">101</ref>. Dateringen
                  kan for dette kongebrev indsnævres til [1205], og det falder herved mellem de år,
                  1202 og 1214, som titlerne vilde henføre det til. Helt for sig selv står derimod
                  Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231107" type="link">8</ref>. Det må være givet [1211—1214], men det rummer alligevel den yngre,
                  kortere form på titlerne. Forklaringen er den samme, som må antages for nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref>, der også
                  udviser uregelmæssigheder: I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231107" type="link">8</ref> er en modtagerudfærdigelse, jf. ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231106" type="link">7</ref>, repræsenterer
                  derfor kun den private dictators formulering, ikke kancelliets. Foruden disse 2
                  diplomer er der 2 andre, som mangler datumsformel, men som lader sig tidsfæste i
                  henhold til de oplysninger, de indeholder. Det drejer sig om Dipl. Danicum I: 5
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12161231101" type="link">96</ref> af [1216
                  eller kort efter] og I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300121001" type="link">104</ref> af [1229—1241]. De har begge den korte intitulatio,
                  stammer altså netop fra det tidsrum 1215—1241, som de måtte henvises til, såfremt
                  titlerne skulde være vejledende ved dateringen. </p>
                  <p> Tilbage bliver nu 8 udaterede diplomer. 7 af dem har hertugtitel og erobrertitel
                  og hører følgelig hjemme i årene [1202—1214]. Det er numrene 53, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231109" type="link">54</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231110" type="link">55</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231112" type="link">57</ref>, <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231113" type="link">58</ref> og <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231114" type="link">59</ref> (af hvilke
                  iøvrigt nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231110" type="link">55</ref>
                  har enkelte særegenheder i titelformlen). Det ottende, Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231107" type="link">68</ref>, har den enkle
                  titulatur og må herefter sættes til tiden [1215—1241]. Endelig er der et
                  kongediplom, som kun kendes igennem et referat af Huitfeldt, og som har den ældre,
                  fyldigere titelrække, nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231115" type="link">60</ref>. Alligevel bringes det af Huitfeldt med dateringen: År
                  1236. Som anført ovenfor er skiftet i titlerne så konsekvent gennemført, at der
                  ikke findes et eneste exempel på brugen af den ældre intitulatio blandt de mange
                  daterede kongebreve fra 1215 til 1241. Under hensyn til dette må årstallet
                  forkastes og referatet dateres til (1202—1214]. Der er intet betænkeligt heri, da
                  vi som kilde kun har Huitfeldt, der jo har så mange andre forkerte årstal og
                  tidsangivelser. </p>
                  <p> Hvad mere specielt angår den foreliggende kortfattede privilegiestadfæstelse af
                  kong Valdemar, sættes den gerne i forbindelse med det store privilegium for Lybæk,
                  som bærer hans navn (Reg. Danica nr.510=*124). Det betragtes som en forløber
                  herfor, og alt eftersom dette dateres 1202, 1203 eller 1204, svinger også
                  tidsfæstelsen af <pb facs="4336869"/> det korte privilegium, hvis dette da ikke
                  rent vilkårligt sættes til 1205. Det store Valdemardiplom er imidlertid en
                  forfalskning fra omkring 1225, jf. s. 88, og har næppe noget med nærværende
                  dokument at skaffe. Det er heller ikke muligt at datere dette til august 1203
                  alene på grundlag af, at kong Valdemar da drog til Lybæk og lod sig hylde dær
                  (Arnold af Lybæk, MGH, SS. in usum scholarum 238, lib. VI, cap.17). Som godtgjort
                  ovenfor må stadfæstelsen ifølge titelformlen tilhøre tiden [1202—1214]. </p>
                  <p> Gennem skriftsammenligning kan det påvises, at skriveren af privilegiet er den
                  samme, som har ført to andre originale kongediplomer i pennen. Det første af disse
                  er udfærdiget af forgængeren, Knud Valdemarsen [1193—1194], Atlas nr.998, Reg.
                  Danica nr. *100. Modtageren har været den vendiske fyrste eller den pommerske
                  fyrstinde, som diplomet angik. Det foreliggende er udfærdiget til Lybæk by. Det
                  tredie, som er skrevet af nævnte hånd, har byen Ribe som modtager, nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231109" type="link">54</ref> af [1202—1214],
                  Atlas nr.1004. I dette forhold, at en og samme skriver genfindes i diplomer for
                  tre forskellige modtagere, ligger et sikkert bevis på, at dokumenterne er udgået
                  fra kancelliet. Endvidere er det klart, at der i hvert fald i een henseende har
                  været kontinuitet mellem Knud Valdemarsens regeringskontor og Valdemar Sejrs. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr bekræfter kejser Frederik I Barbarossas og hertug Henrik
                  Løves privilegier for byen Lybæk både med hensyn til friheder og grænser og truer
                  den, der modsætter sig hans stadfæstelse, med en bøde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et. indiuidue trinitatis. Ego Waldemarus dei gracia Danorum
                  Sclauorumque rex dux Iutie. dominus Nordalbingie. tam presentibus quam futuris in
                  perpetuum. </p>
            <p> Cum uniuersos cuiuscumque professionis aut sexus homines nostro dominio
                  mancipatos in sua uelimus iusticia confouere, illis tamen nos specialius*
                  recognos&lt;c&gt;imus debitores. qui nobis noscuntur specialiter attinere. Sane
                  quoniam ciuitatem Lubicensem inhabitantes. nostro uolumus singulariter et
                  specialiter seruicio assignari. iura ipsorum et eorum libertates quas prius
                  habuerant ipsis dignum duximus inuiolabiliter obseruare. Scire igitur uolumus
                  uniuersos quod omnia que tam in priuilegio. et in litteris domini Friderici
                  imperatoris quam ducis Henrici continentur. tam de libertatibus quam <pb facs="4336870"/> de terminis et aliis quibuscumque negociis ips&lt;orum
                  utilitatem exprimentibus eis dignum duximus obseruare. Si quis igitur huic nostre
                  constitutioni ausu temerario attemptauerit repugnare. pena que in litteris
                  prememoratorum dominorum continetur puniendus. non solum diuinam sed et
                  indignationem nostram contra se non ambigat commouisse. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 In nomine — trinitatis] <hi rend="italic">med forlængede skrifttegn A</hi>. </p>
               <p> 21 specialius*] <hi rend="italic">herefter et overflødigt</hi> nos <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 22 recognos&lt;c&gt;imus] recognostimus <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 25 inuiolabiliter] o <hi rend="italic">synes rettet A</hi>. </p>
               <p> 26 domini] <hi rend="italic">rettet fra</hi> dominis <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 1 ips&lt;o&gt;rum] ipsarum <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 1-2 exprimentibus] <hi rend="italic">med en rettelse i det andet</hi> e <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 3 que] <hi rend="italic">med et overskrevet</hi> a <hi rend="italic">over</hi> q <hi rend="italic">raderet ud A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26-27 tam in priuilegio. et in litteris domini Friderici imperatoris quam ducis
                  Henrici: <hi rend="italic">Henvisningerne kunde tænkes at sigte til kejser Frederik I Barbarossas
                     privilegium af 1188 19. september, Lübeckisches UB. I nr. 7. Men dette er både
                     ifølge ældre og nyere forskninger en forfalskning fra omkring 1225, måske dog
                     med en ægte kerne (P. Hasse, Kaiser Friedrichs I. Freibrief für Lübeck, 17, jf.
                     Die Urkunden Heinrichs des Löwen, bearb. von Karl Jordan, nr. *62, MGH.,C 3,
                     1,1). Hertug Henrik Løves diplom er gået tabt, men findes omtalt blandt andet i
                     nysnævnte forfalskning og hos Helmold, se Karl Jordan loc. cit</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde de
                  Danskes og Venders konge, hertug af Jylland, herre over Nordalbingien<ref target="drb1"/>, til så vel nulevende som tilkommende hilsen til evig tid<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Skønt vi ønsker at yde alle mennesker, der er undergivet vort herredømme, bistand
                  til at få den ret, der tilkommer dem, erkender vi os dog særligt som skyldnere
                  over for dem, som vides at være særligt tilknyttet os. Da vi nu ønsker, at
                  indbyggerne i byen Lybæk knyttes navnlig og i særlig grad til vor tjeneste, har vi
                  anset det for rigtigt ubrødeligt at overholde for dem de rettigheder og de
                  friheder, de tidligere har haft. Vi ønsker altså, at alle skal vide, at vi har
                  anset det for rigtigt at overholde for dem alt, hvad der indeholdes både i hr.
                  kejser Frederiks<ref target="drb3"/> og i hertug Henriks<ref target="drb4"/>
                  privilegium og brev så vel angående friheder som angående grænser og hvilke som
                  helst andre ting, der rummer noget af nytte for dem. Men hvis nogen altså i
                  dumdristig forvovenhed forsøger at modsætte sig denne vor bestemmelse, skal han
                  ikke være i tvivl om, at han, der bør straffes med den bøde<ref target="drb5"/>,
                  som de førnævnte herrers breve udviser, ikke blot har vakt Guds, men også vor
                  vrede imod sig. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Valdemar Sejrs privilegium kan dateres ved hjælp af den særegne
                  titelformel. For at klargøre dette er det nødvendigt at føre undersøgelsen ud over
                  hele det forhåndenværende materiale. Fra 1202-1229 er der ialt bevaret 38
                  kongediplomer i fuldstændig skikkelse, i det mindste er de komplette, hvad angår
                  de indledende formler. En undtagelse dannes dog af DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12130513001'&gt;34&lt;/a&gt; af 1213 13.
                  maj, der er kortet af netop i kongens titler, skønt texten iøvrigt er overleveret
                  i sin helhed. Det udgår derfor i denne sammenhæng. Endnu et går fra af de øvrige
                  37, da det er udstedt af kong Valdemar den Unge, ib. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231105'&gt;164&lt;/a&gt; af
                  [1219-1231]. Af de 36 resterende er omtrent to trediedele forsynet med datering.
                  En undersøgelse af de forandringer, som kongens titler undergår til de forskellige
                  tider, må, som naturligt er, søge sit grundlag i denne lange række af daterede
                  dokumenter. En gennemgang af titulaturerne viser nu, at kongediplomerne fra denne
                  tid stort set falder i to grupper. Fra 1202 til 1214 kendes 8 fuldt ud bevarede
                  texter, der alle er daterede. De indeholder den samme vidtløftige intitulatio som
                  i texten ovenfor, dog med to undtagelser. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt; af [1202 25.
                  december—]1203 [24. december] har en helt anden i stedet, der kun betegner
                  Valdemar som »kong Valdemars søn« og desuden indeholder en stærkt udvidet
                  devotionsformel. Men intitulationen er, på nær kongens navn, overført fra
                  diplomforlægget. Afvigelsen finder herved en tilfredsstillende <pb facs="4508906"/> forklaring. Måske foreligger der tilmed modtagerudfærdigelse, ligesom det
                  formodentlig er tilfældet ved et andet diplom, der står for sig selv med hensyn
                  til titlerne, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt; af 1209 23. september. Afvigende er i denne text rækkefølgen af de
                  enkelte led, idet devotionsformlen 'af Guds nåde' er rykket for langt ned, ligesom
                  de to sidste titler har byttet plads. Naturligvis kan dette skyldes en mindre
                  kyndig dictator af privilegiet. Det er dog også tænkeligt, at originalen ikke har
                  udvist disse små uregelmæssigheder, men at de er løbet kopisten i pennen, svarende
                  til lignende eller endnu mindre fejl i senere texter, der på samme måde kun er
                  overleveret i afskrifter (DRB. 1:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280716002'&gt;81&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1229/dd_12290302001'&gt;95&lt;/a&gt;). De 7 daterede
                  texter fra 1202-1214, heri indbefattet nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt;, viser ganske
                  klart, at det er de omfattende titulaturer, der bruges i kongediplomer fra dette
                  tidsrum, og til disse syv slutter sig en ottende skrivelse, hvori den engelske
                  konge tillægger den danske monark netop de titler, som er de korrekte for disse
                  år, se DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1212/dd_12121002001'&gt;24&lt;/a&gt; af [1212 omkring 2. oktober]. Den sidste gang, Valdemar Sejr
                  fremtræder som 'hertug af Jylland, herre over Nordalbingien', er i et privilegium
                  af 1214 23. maj, DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140523001'&gt;46&lt;/a&gt;. I sit næste kongebrev, ib. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12150103001'&gt;54&lt;/a&gt; af 1215 3.
                  januar, fører han alene sine to første titler, idet formlen lyder 'Jeg Valdemar,
                  af Guds nåde de Danskes og Venders konge'. Denne intitulatio genfindes
                  undtagelsesløst i samtlige daterede diplomer fra tiden herefter, ikke blot i de
                  15, som kendes frem til 1229, men også i alle de følgende indtil hans sidste
                  regeringsår 1241. De minimale afvigelser, der kan skyldes afskrivere som i de
                  omtalte exempler fra 1228 og 1229, er herved uden betydning, og heller ikke
                  forekomsten eller udeladelsen af 'Jeg' foran kongens navn har noget at sige i
                  denne forbindelse. 'Jeg' er nemlig bundet til den forudgående formel,
                  invocationen, optræder, når denne forefindes, mangler, når denne mangler. Den
                  eneste ændring eller nydannelse, som senere kan konstateres, er brugen af
                  ordenstal en enkelt sjælden gang. Det første diplom, der indeholder et sådant,
                  stammer fra 1229 25. juni: her kalder kongen sig i intitulatio 'Valdemar den
                  Anden' (DRB 1:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1229/dd_12290625001'&gt;98&lt;/a&gt;). Det dukker op igen i 1231 16. april, meget apropos, da sønnen af
                  samme navn samme dag udsteder et privilegium af omtrent samme ordlyd. Endelig
                  fremtræder kongen sidste gang som Valdemar den Anden i en skrivelse af 1237 14.
                  marts. Sammenfattende kan det siges, at de daterede kongediplomer fra 1215-1241
                  med fuld sikkerhed viser, at det i dette tidsrum er de enklere titler, som er i
                  brug. Da kalder Valdemar sig 'de Danskes og Venders konge'. Den afgørende
                  kendsgerning, at Valdemar Sejrs titulaturer undergår en forenkling mellem 1214 23.
                  maj og 1215 3. januar, skyldes den betydningsfulde ændring, der da indtrådte i
                  hans forhold til de nyerobrede lande. Gennem Frederik II.s afståelsesbrev fra
                  nytåret 1214 (DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231102'&gt;48&lt;/a&gt;) opnåede kongen en juridisk anerkendelse af sit herredømme
                  her. De pågældende territorier tilhørte fra da af det danske rige som sådan, og
                  kongen kunde lade sin erobrertitel 'herre over Nordalbingien' udgå og slette sin
                  hertugtitel til fordel for den traditionelle danske kongetitulatur, der nu dækkede
                  fuldtud. Det, som her er anført, kan tjene til at tidsfæste de udaterede diplomer
                  fra kong Valdemars tid, ialt 13. Fire af dem lader sig dog henvise til et enkelt
                  år eller en nærmere bestemt årrække på grundlag af andre kendsgerninger, men de
                  fordeler sig før og efter nytår 1214 ganske som man måtte vente det, om titlerne
                  alene var vejledende (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231102'&gt;48&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1217/dd_12170125002'&gt;101&lt;/a&gt;, DRB. 1:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12161231101'&gt;96&lt;/a&gt; og I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12291231101'&gt;102&lt;/a&gt;). Helt for sig
                  selv står derimod DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231107'&gt;8&lt;/a&gt;. Det må være givet [1211-1214], men det rummer alligevel
                  den yngre, kortere form på titlerne. Forklaringen er den samme, som må antages for
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt; og nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt;, der også
                  udviser uregelmæssigheder: I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231107'&gt;8&lt;/a&gt; er en modtagerudfærdigelse, jf. ib. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231106'&gt;7&lt;/a&gt;, repræsenterer
                  derfor kun den private dictators formulering, ikke kancelliets. Tilbage bliver nu
                  8 udaterede diplomer. 7 af dem har hertugtitel og erobrertitel og hører følgelig
                  hjemme i årene [1202<pb facs="4508907"/>—1214]. Det er numrene &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231114'&gt;59&lt;/a&gt; (af hvilke
                  iøvrigt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231110'&gt;55&lt;/a&gt;
                  har enkelte særegenheder i titelformen). Det ottende, DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231107'&gt;68&lt;/a&gt;, har den enkle
                  titulatur og må herefter sættes til tiden [1215-1241]. Endelig er der et
                  kongediplom, som kun kendes gennem et referat af Huitfeldt, og som har den ældre,
                  fyldigere titelrække, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231115'&gt;60&lt;/a&gt;. Alligevel bringes det af Huitfeldt med dateringen: År
                  1236. Som anført ovenfor er skiftet i titlerne så sikkert gennemført, at der ikke
                  findes et eneste exempel på brugen af den ældre intitulatio blandt de mange
                  daterede kongebreve fra 1215 til 1241. Under hensyn til dette må årstallet
                  forkastes og referatet dateres til [1202-1214]. </p>
                  <p n="drb2"> Originalen er ført i pennen af en skriver, som kendes fra et andet af
                  Valdemar Sejrs originaldiplomer, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231109'&gt;54&lt;/a&gt; udstedt
                  [1202-1214], samt fra et dokument, givet af forgængeren Knud Valdemarsen
                  [1193-1194]. De tre originalskrivelser har tre forskellige modtagere. Dette
                  beviser, at de er skrevet i det danske kancelli, og det viser også, at der i hvert
                  fald i én henseende har været kontinuitet mellem de to kongers regeringskontorer. </p>
                  <p n="drb3"> Tabt. Der existerer nu kun en forfalskning, udstedt i kejserens navn og
                  med dateringen 1188 19. september, måske dog bygget op over en ægte kerne. </p>
                  <p n="drb4"> Tabt. </p>
                  <p n="drb5"> I forfalskningen, jf. note 3, trues enhver, der krænker bestemmelserne,
                  med en bøde på 500 pund guld. De nu tabte ægte privilegier må efter texten her
                  have indeholdt en trusel af samme art. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
