<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12021231109</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12021231109</idno>
            <idno type="dd_serialno">54</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA., Ribe by. Pergament 24,5 × 11, udskåren pergamentsrem. Hullet i
                  folderne, skriften delvis afslidt, Kongens dobbeltsegl, mørkegrønt vox, DKS. nr.
                  7a og b, nu i Rigsarkivets seglsamling, aftegnet i Kall 426 4<hi rend="sup">o</hi>. Seglet omtales som hængende ved brevet af Søren Abildgaard, Langebeks
                  saml. VI, RA. På bagsiden sen påskrift, af en lignende ordlyd som Valdemar Sejrs
                  privilegium af 1236, Danmarks gamle købstadlovgivning II nr. 2, uden tvivl anbragt
                  her ved en fejltagelse, hvorfor den da også tildels er streget over igen. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Kgl. bibl., Kall 426 4<hi rend="sup">o</hi>. Håndtegnet faksimile til og
                  med <hi rend="italic">specialius optulerunt</hi>. Da denne afbildning blev gjort, var texten i
                  disse første linier fuldt ud læselig, ikke slidt af som i A's nuværende stand. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: RA., Ribe by. Pergamentsvidisse af 1480 28. september, Rep. Danicum
                  III:3 nr. 4695. Slidt i folderne og i randene. Enkelte huller i texten. Det hedder
                  her, at <hi rend="italic">A</hi> ligesom et andet vidimeret kongediplom var <hi rend="italic">sub veris eorum
                     regie maiestatis sigillis sigillatas</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: RA., Danske kancelli. B 117, Købstædernes privilegier indsendt 1648.
                  Ribe f. 2r. (oversættelse). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks</hi>. foruden <hi rend="italic">a</hi>: Atlas nr. 1004. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 685; Gruber, Origines Livoniæ, 263; Galthen, Beskrivelse
                  over Ribe, 158 (dansk oversættelse); SS. rerum Livonicarum I 391; Danmarks gamle
                  købstadlovgivning II nr. 1. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Designatio Stephanii f. 13r., sikkert et af de dær nævnte
                  Valdemarprivilegier for Ribe by, trykt Danske Magazin VI:1 42; Suhm IX 413; Reg.
                  Danica nr. 681*=nr. *118; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 83. Når det foreliggende
                  diplom i Repertoriet identificeres med en registratur af et dokument dateret 1236,
                  er det næppe med rette, se Danmarks gamle købstadlovgivning II nr. 2. Jf. ovenfor
                  under <hi rend="italic">A</hi>. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hugo Hennings, Die ältere dänische Königsurkunde, 37 note 3, 40
                  note 1; Hans Olrik, To enslydende danske kongebreve fra 1230. Aarb. f. nord.
                  Oldkyndighed 11:10 (1895) 90 note 1, 108 med note 4, 110 note 1, 118; Niels
                  Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250— 1305, 124, 173, 194, del IV blad i; nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for Lybæk by [1202-1214]; nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231114" type="link">59</ref>. Samme for
                  Vitskøl kloster [1202-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336870.webp">1. rk. IV nr. 54</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508907.webp">I:4 nr. 54</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 54. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter A med lakunerne udfyldt fra <hi rend="italic">a</hi> indtil [<hi rend="italic">optulerunt</hi>],
                  derefter fra <hi rend="italic">b</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1202-12-31"> [1202-1214] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336871"/> Kong Valdemars privilegium for borgerne i Ribe er tidligere
                  dateret 1215, kort efter 1215, 1222, før 1223 og 1202—1241. Også 1202—1214 er
                  foreslået, af Hugo Hennings. I henhold til kongens titulaturer er dette den
                  rigtige datering, se nr.<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. </p>
                  <p> Hans Olrik har søgt at omstøde den. Han påpeger, at kongen går over til at bruge
                  et nyt kontrasegl efter 1214 23. maj, inden 1215 29. juli. Den nye omskrift
                  betegnede efter alt at dømme Valdemar som 'De Danskes konge'. På det ældre modsegl
                  derimod fremtrådte han, såvidt vides, i hvert fald som 'hertug af Jylland, herre
                  over Nordalbingien'. Dette sidste korresponderer med den ældre formulering af
                  titlerne, den mere udførlige, som også forefindes i nærværende text. Men det
                  tilhørende segl har den nye bagside. Altså, konkluderer Olrik, er diplomet yngre
                  end 1214. Uoverensstemmelsen mellem titlerne i segl og text viser fremdeles, at
                  diplomet hører hjemme i den første tid efter, at seglet blev udskiftet. Datering:
                  1215 eller et af de følgende år. </p>
                  <p> Olriks tidsfæstelse bør vistnok mødes med en vis skepsis. Der er kun bevaret
                  ganske få af kong Valdemars segl. Materialet er svagt, så spinkelt, at man ikke
                  dær kan finde nogen sikker grund at bygge på. For exempel kan man ikke afvise den
                  mulighed, at det »nye« modsegl kan være benyttet tidligere end 1215. At de
                  seglstumper fra denne tid, der er i behold, ikke giver noget vidnesbyrd herom, kan
                  skyldes en tilfældighed. Når man skal vælge mellem at støtte sin argumentation på
                  seglomskriften eller på textens ordlyd, synes det derfor mere tilrådeligt at
                  henholde sig til denne sidste, hvorefter dateringen må ansættes til [1202—1214]. </p>
                  <p> Hans Olrik har i sammenhæng med sin teori udkastet den tanke, at den nævnte
                  'uoverensstemmelse' mellem diplomets titelformel og dets segl har sin grund i, at
                  det ikke er udfærdiget i kongens kancelli. Han mener, at det er skrevet på
                  modtagernes foranstaltning, og at også dictaten hidrører fra dem. Dette skal give
                  forklaringen på, at diplomet, skønt udstedt 1215 eller senere, dog opviser de
                  ældre, nu forladte kongelige titler. En bevisgrund anføres: i beseglingsformlen
                  står der <hi rend="italic">dignam</hi>, ikke <hi rend="italic">dignum</hi> som ellers. Som argument er dette uden
                  vægt. Men desuden er det forkert, eftersom <hi rend="italic">dignam</hi> kun findes i et gammelt
                  tryk, som Olrik har benyttet. Originalen selv har netop <hi rend="italic">dignum</hi>. Olriks
                  teori falder, i hvert fald på dette punkt. </p>
                  <p> Den stik modsatte opfattelse har fundet en talsmand i Hugo Hennings. Ifølge denne
                  har dictatoren været kongens kansler, biskop Peder Sunesen af Roskilde. Denne
                  teori har ikke som grundlag en indtrængende dictatundersøgelse. Den påberåber sig
                  alene et enkelt ord, fælles for nogle diplomer, samt en stereotyp lighed i
                  beseglingsformlerne. <pb facs="4336872"/> Om nogen egentlig bevisførelse er der
                  ikke tale, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231114" type="link">59</ref>. Over for disse antagelser og formodninger må det fremhæves, at der
                  foreløbig kun står een ting fast med hensyn til tilblivelsen af nærværende diplom:
                  at skriveren har tilhørt kongens kancelli. Dette er gennem skriftsammenligning
                  godtgjort af Niels Skyum-Nielsen, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Det er således
                  givet, at kancelliet i det mindste har medvirket ved udfærdigelsen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr fritager borgerne i Ribe for al tynge og alle torve- og
                  toldafgifter af deres handel overalt i riget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. dei gracia Danorum Scl[auo]rum[que] r[e]x. d[ux] Iucie. dominus ♦
                  No[rdalb]ing[ie]. omnibus ex[actori]b[u]s et [uil]licis in reg[n]o nostro
                  constitutis. salutem et dilectionem. </p>
            <p> Cum u[niu]er[sis i]n [regn]o [nostr]o consti[tu]tis [e]x iniuncto nobis
                  d[iui]nit[us] officio [su]buenire [et] cond[e]s[cen]d[er]e teneamur. illis tamen
                  spec[ia]li[u]s [n]os re[co]gnosci[mus obli]g[at]os. q[ui uo]luntati nostre se
                  specia[liu]s [optulerunt]. nec labori n[e]c expensis ad beneplaciti nostri
                  promocionem in aliquo par[centes. Huius ita]que non imm[e]mo[re]s ci[ui]bus
                  R[i]pensib[us] au[toritate] freti r[e]g[ia] hanc libertatis prerogatiuam
                  concedimus ut ubicum[q]ue infr[a] regni nostri terminos eo[s] declinare
                  [c]ont[i]ge[rit] nego[cia]n[d]i ca[usa] ne aliquibus angariis pregrauentur. nec
                  quicquam ab eis res[p]ectu f[or]i uel thelonei exigatur. sed sine omni opressione
                  liberi dimittantur. Ut igitur ista donacio firma et inmutabilis habeatur.
                  presentem paginam d[i]gnum duximus roborare sigilli nostri te[s|tim[o]nio.
                  Q[u]i[c]umque autem con[tra] predictam donationem e[o]s molestauer[i]t. uel
                  [a]l[i]qua indebita persoluere coegerit. magestati regie [prof]ec[to] se
                  [n]ouer[i]t obuiare. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 W. (=Waldemarus)] Waldemarus <hi rend="italic">b</hi>, Waldemar <hi rend="italic">c</hi>. </p>
               <p> — Scl[auo]rum[que]] Slauorumque <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 8 No[rdalb]ing[ie]] Nordaberg <hi rend="italic">med uklar forkortelsesstreg ud fra</hi> g
                     <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 141 tamen] tam <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 13 [optulerunt]] optulerint <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> — nec....[nec]] nc....nc <hi rend="italic">uden forkortelsestegn b</hi>. </p>
               <p> — nostri] <hi rend="italic">tilføjet over linien A</hi>. </p>
               <p> 16 terminos] o <hi rend="italic">rettet b</hi>. </p>
               <p> 20 roborare] roborari <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 21 predictam] <hi rend="italic">vistnok efter rasur A</hi>. </p>
               <p> 22 indebita] indebite <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> — magestati (=maiestati, <hi rend="italic">jf. Hammarstrøm, Glossarium, 30</hi>)] maiestati
                     <hi rend="italic">b</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hertug af Jylland, herre over
                  Nordalbingien, til alle ombudsmænd og bryder i vort rige hilsen i kærlighed<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Skønt vi i følge den embedspligt, som Gud har pålagt os, bør forbarme os over
                  alle i vort rige og komme dem til hjælp, erkender vi os dog som særligt forpligtet
                  over for dem, som i særlig grad er kommet vor vilje i møde og ikke på nogen måde
                  har sparet hverken møje eller udgifter for at befordre vore ønsker. I erindring
                  herom tilstår vi derfor borgerne i Ribe denne begunstigelse og frihed, støttet på
                  vor kongelige myndighed, at de, hvor som helst de måtte komme inden for vort riges
                  grænser for at handle, ikke skal tynges af nogen udpresning, så lidt som der skal
                  afkræves dem nogen som helst torveafgift eller told; men de skal være fri for alle
                  overgreb. For at denne gave altså skal anses for urokkelig og uforanderlig, har vi
                  anset det for rigtigt at bestyrke dette brev med vort segls vidnesbyrd. Men hvem
                  som helst, der i modstrid med førnævnte gave besværer dem eller tvinger dem til at
                  betale, hvad de ikke er skyldige, skal vide, at han i sandhed sætter sig op mod
                  vor kongelige majestæt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kongens titler har den formulering, som hører hjemme i tidsrummet
                  [1202-1214], <pb facs="4508908"/> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;, note 1.
                  Originaldokumentet er skrevet af en kancellist, den samme som har ført nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt; i pennen, se
                  sammesteds note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
