<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070919001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-111</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">153</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">111</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2150</idno>
                        <msName> tidl. C 5 len Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>30.6</width>
                                    <height>19.1 (plica: 2.6)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Biscop Eskils oc capitels b<ex>re</ex>ff aff Ripe vm Lu
                                 denæs m<ex>e</ex>th th<ex>e</ex>r til ligg r oc th n køpstadh so
                                 the th<ex>e</ex>r meth til pa t hafthe at drotny<ex>n</ex>g
                                 Margretæ hafu r løst thøm th alt aff oc at the lade hæ ne oc kony
                                 gedømet th te forscr quit oc friit i. gen Translatum est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 AS. G XVI 8. 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab> Perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>Perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Biskop Jakob af Bergens sekret af ufarvet voks i perg.rem,
                                 norsk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="missing">
                              <ab>Perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 AS. G xvi 6</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="missing">
                              <ab>Perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 13</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 5 len Nørrejylland = ny kronol. rk. 2150. Perg. 30,6 ×
                  19,1 (plica 2,6). 1-2: Perg.rem. 3: Seglsnit. 4: Perg.rem. 5: Biskop Jakob af
                  Bergens sekret af ufarvet voks i perg.rem, norsk. 6: Seglsnit. 7-8: Perg.rem. 9:
                  Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 6. 10:
                  Perg.rem. 11: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS. G
                  XVI 8. 12: Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110. 13: Jens
                  Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1085. 14: Jakob
                  Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L i 27. 15-16: Seglsnit.
                  På bagsiden Biscop Eskils oc capitels breff aff Ripe vm Lundenæs meth thet ther
                  til ligger oc then køpstadh som the ther meth til pant hafthe at drotnyng Margretæ
                  hafuer løst thøm thet alt aff oc at the lade hænne oc konyngedømet thette
                  forscrefne quit oc friit i. gen. Og forneden med anden hånd Translatum est.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 13 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 334 nr. 210; Gammeldanske Diplomer III 209-211 - Reg. Dan. nr.
                  *4102; Rep. nr. 4920. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 334 nr. 210; Gammeldanske Diplomer III 209-211
                              - Reg. Dan. nr. *4102; Rep. nr. 4920</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-09-19" notAfter="1407-09-19"> 1407. 19. september</date>
            <placeName cert="high">Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Eskil og kapitlet i Ribe kvitterer dronning Margrete for
                           den lovlige indløsning af den faste borg Lundenæs med len og købstad,
                           hvilke hun og kong Oluf tidligere havde pantsat til biskop Jens i Ribe.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:21.167+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:21.167+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Wi Eskill m<ex>eth</ex> gudhs nadhe. bisschop .i. Ripe oc alt capitel .i. then
                  sa<ex>m</ex>me stadh. kænnes m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opne breff vm
                  th<ex>et</ex> slot oc fæste Lundenæs m<ex>eth</ex> the læn oc køpstadh. oc all
               theres tilliggelsse. oc swo meghit som høyghbore<ex>n</ex> første. war nadhighe
                  h<ex>er</ex>re konu<ex>n</ex>g Oleff som forthom konu<ex>n</ex>g war i
                  Da<ex>n</ex>mark hwes siæll gudh haue oc hans kære modher war nadhighe fruwe
               drotnyng Margareta hafthe til foren pantsæt hetherlich father m<ex>eth</ex> gudh wor
               forfather bisschopp Ienes som nu til foren bisschopp war i. Ripe. hwes siæll gudh
               haue oc wor frue kirke .i. Ripe. som war domkirke er oc wi nu sithen æfter i.
                  th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me pant haue haft/ th<ex>et</ex> forscrefne slot oc
               fæste Lundenæs m<ex>eth</ex> the læn. oc køpstadh som fore er sacht m<ex>eth</ex> all
               theres tilliggelsse m<ex>eth</ex> all konu<ex>n</ex>gelich ræt ænkte vndentaghet. ♦
               Alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ hauer forne<ex>m</ex>pde war nadighe frue
                  drotny<ex>n</ex>g Margareta nu laghleghe aff oss in løst æfter thy so<ex>m</ex>
                  forne<ex>m</ex>pde konung Olefs oc hænnes breff th<ex>e</ex>r vpa gifnæ waræ oc
               hauer hwn oss retheleghe betalet alt th<ex>et</ex> som th<ex>et</ex>tæ forscrefne
               slot oc fæste Lundenæs. oc læn. oc by som fore er sacht wor forne<ex>m</ex>pde
               forfather oc oss til pant foræ stodh swo at oss fulleleghe oc wæl at nøyer ♦ Oc lade
               wi oc woræ æfterkomeræ forne<ex>m</ex>pde war nadhighe frue drotnyng Margareta. oc
               hænnes arfuinge. oc æfterkomer<ex>e</ex> quitte ledhighe løse oc gantzte orsaghe foræ
               alt th<ex>et</ex>tæ forscrefne ♦ Oc kænnes oss ænge<ex>n</ex> ræt æll<ex>e</ex>r
               tiltalen at haue. æll<ex>e</ex>r .i. noghræ made her æfter haue scule til
                  forne<ex>m</ex>pde slot oc fæste Lundenæs æll<ex>e</ex>r læn æll<ex>e</ex>r
               køpstadh som fore er sacht thy at oss er th<ex>e</ex>r foræ swo fulleleghe fult oc
               alt scheet oc giort æfter wor wilie oc nøye. swo at oss fulleleghe oc wæl at nøyer
               som fore er sacht ♦ Oc hwat breff som her æfter fynnes. som ludæ æll<ex>e</ex>r røræ
               vpa th<ex>et</ex>tæ forscrefne slot oc fæste Lundenæs. Æller vppa forscrefne læn
               æller køpstadh æller vppa noghet aff th<ex>et</ex>tæ forscrefne e .i. what made the
               lude thøm mæle wi døthe oc gantzte machtløse m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opne
                  b<ex>re</ex>ff oc the b<ex>re</ex>ff scule ko<ex>m</ex>me forne<ex>m</ex>pde war
               nadhighe frue drotnyng Margretæ oc hæ<ex>n</ex>nes arfuynge oc æfterkomer<ex>e</ex>
               til gagn oc gothe .i. alle made vm th<ex>et</ex>tæ forscrefne. oc ængen stadh til
               hinder æller scadhe i noghræ made ♦ Oc til mere bewaring oc wissen vm alle thisse
               forscrefne stycke tha haue wi forne<ex>m</ex>pde bisschop Eskill oc alt capitel .i.
               Ripe ladet woræ incigle. m<ex>eth</ex> wilie oc witschap hænges foræ th<ex>et</ex>tæ
               breff ♦ Oc til witnesbyrdh haue hetherleghe fæthre m<ex>eth</ex> gudh. oc wælborne
               mæn. swosom er erchebischop Iacop aff Lund. bisschop Pæther aff Roskilde. bisschop
               Iacop aff Berghen. h<ex>er</ex> Ienes And<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex>
               Folmar Iacopss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Anders Iacopss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex>
                  Pæth<ex>e</ex>r Nielss<ex>øn</ex> aff Agardh. h<ex>er</ex> Iohan
                  Scarpenb<ex>er</ex>gh. h<ex>er</ex> Erik Nielss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Magnus
                  Mu<ex>n</ex>k. her Ienes Nicless<ex>øn</ex> aff Auentzb<ex>er</ex>gh. h<ex>er</ex>
               Iacop Trouelss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Iohan Olefss<ex>øn</ex>. oc h<ex>er</ex>
               Biørn Olefss<ex>øn</ex> riddere ladet. ther<ex>e</ex>s incighle hænges foræ
                  th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Datum in ciuitate Ripensi anno domini m°cd° septimo.
               secunda feria proxima ante festum beati Mathei apostoli </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Eskil, med Guds nåde biskop i Ribe, og hele kapitlet sammesteds bekender med
               dette vort åbne brev angående slottet og den faste borg Lundenæs tillige med len og
               købstad og alle tilliggender og så meget, som den højbårne fyrste vor nådige herre,
               kong Oluf, som tidligere var konge i Danmark - Gud have hans sjæl - og hans kære
               moder vor nådige frue, dronning Margrete, fordum havde pantsat til den ansete fader i
               Gud, vor forgænger biskop Jens, som tidligere var biskop i Ribe - Gud have hans sjæl
               - og til Vor Frue kirke i Ribe, som er vor domkirke, at vi nu siden har haft det
               samme pant, nemlig nævnte slot og faste borg Lundenæs med len og købstad som før
               nævnt med alle tilliggender og al kongelig ret uden undtagelse. Alt dette
               foranskrevne har vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, nu indløst fra os på
               lovlig vis i overensstemmelse med nævnte kong Olufs og hendes brev, givet os derpå,
               og hun har nu rigtigt betalt alt det, som fornævnte slot og faste borg Lundenæs samt
               len og by som før nævnt var pantsat for til vor nævnte forgænger og os, således at vi
               er fuldt ud og vel tilfredse. Vi og vore efterkommere lader vor fornævnte nådige
               frue, dronning Margrete, samt hendes arvinger og efterkommere være kvit og fri,
               fritagne og fuldstændig uden ansvar for alt dette foranskrevne. Vi bekender, at vi
               ikke har nogen ret til eller krav på eller for fremtiden på nogen måde vil kunne få
               det til nævnte slot og faste borg eller lenet eller købstaden som før omtalt,
               eftersom vi er blevet fuldkomment fyldestgjort derfor og har fået betaling derfor
               efter vor vilje og til vor tilfredshed, så at vi er fuldstændigt og helt tilfredse,
               som før sagt. De breve, der herefter måtte findes, der lyder på eller angår dette
               fornævnte slot og den faste borg Lundenæs, eller fornævnte len eller købstad eller på
               noget af dette føromtalte, dem erklærer vi med dette vort åbne brev for døde og
               fuldkomment magtesløse på hvad måde de end lyder, og brevene skal komme vor fornævnte
               nådige frue, dronning Margrete, samt hendes arvinger og efterkommere til gavn og gode
               i alle henseender vedrørende dette føromtalte og ingenlunde til hindring eller skade
               på nogen måde. Til større bekræftelse på og sikkerhed for alle de foranskrevne
               punkter har vi fornævnte biskop Eskil og hele kapitlet i Ribe med vor vilje og vort
               vidende ladet vore segl blive hængt under dette brev. Til vidnesbyrd har de ansete
               fædre i Gud og de velbyrdige mænd, nemlig ærkebiskop Jakob af Lund, biskop Peder af
               Roskilde, biskop Jakob af Bergen, hr. Jens Andersen, hr. Folmer Jakobsen, hr. Anders
               Jakobsen, hr. Peder Nielsen af Ågård, hr. Johan Skarpenberg, hr. Erik Nielsen, hr.
               Mogens Munk, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, hr. Jakob Troelsen, hr. Johan Olufsen og
               hr. Bjørn Olufsen, riddere, ladet deres segl blive hængt under dette brev. Givet i
               byen Ribe i det Herrens år 1407 mandag inden den hellige apostel Matthias' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
