<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12900722001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12900722001</idno>
            <idno type="dd_serialno">413</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Dänemark nr. 10. Perg. 23,1 × 13,1
                  (plica 2,6). Tre perg.remme med mærker af segl. Ifølge brevets ordlyd var brevet
                  oprindeligt kun beseglet med dronning Agnes og markgrev Konrads segl, da kongen
                  ikke havde sit segl hos sig. Formodentlig var det tredie af de nu tabte segl da
                  kong Eriks, som senere er blevet vedhængt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 271. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. III 388 nr. 2079 — Reg. Dan. nr. *662.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484921.webp">2. rk. III nr. 413</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511229).webp">II:3 nr. 413</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 413. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1290-07-22"> 1290. 22. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved forpligter sig til at give herr Heinrich af Werle, herr Klaus
                  af Venden og junker Klaus af Rostock jordegods i Skaane, paa Sjælland eller Fyen,
                  imod at de i to aar afholder sig fra at støtte Nordmændene og kongens andre
                  fjender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omn[i]bus presens scriptum cernentibus.
                  salutem et in domino dileccionem. ♦ Notum facimus uniuersis. nos cum dilectis
                  consanguineis nostris dominis. Henrico de Verle et Claus de Winden in hunc modum
                  placitasse. uidelicet quod dicto domino Hen[rico]. mille marchas argenti. dicto
                  domino Claus eciam mille marchas argenti. et domicello Claus de Rosthok quingentas
                  marchas argenti. in bonis seu terris. in Scania. Siallandia. aut Feonia sitis in
                  parlamento nostro proximo circa festum beati Michaelis celebrando. faciemus
                  assignari. hac dumtaxat adiecta condi<pb facs="4484922"/>[cion]e quod ipsi exnunc
                  et a festo beati Michaelis proximo futuro. usque ad duos annos extunc computandos.
                  emulos nostros Norwegenses. seu quoscumque alios non fouebunt. nec ipsis auxilium
                  aliquod contra nos prestabunt quoquo modo. nec aliquos de suis dominiis aut alios
                  per sua dominia in adiutorium ipsorum emulorum nostrorum faciant aliquatinus
                  pertransire. ♦ Siqui autem de suis aut de aliis per eorum dominia transeuntibus in
                  nostrum seruicium et auxilium uenire uoluerint. ipsos aut eorum aliquem nullatenus
                  debent impedire. ♦ Amplius si predicti domini. post duos annos a festo beati
                  Michaelis proximo instante consequenter ut dictum est computandos. super aliquibus
                  terris seu bonis impetere uoluerint. aut cum ipsis inter nos et eos si fieri
                  poterit concordabimus. aut in presencia et de consilio regni nostri meliorum super
                  huiuscemodi terris seu bonis faciemus quicquid de iure fuerit faciendum. ♦ Actum
                  Helsingburgh. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.
                  nonagesimo. in die beate Marie Magdalene. presentibus dilecta matre nostra. et
                  domino. C. marchione Brandæburgensi dilecto auunculo nostro quorum sigilla quia
                  nostrum sigillum ad presens apud nos non est sunt appensa. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 E. = Ericus. </p>
               <p> 1 usque ad duos annos] o.l. i ms. </p>
               <p> 14 C. = Conrado. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen og Kærlighed med Gud. </p>
            <pb facs="4511230"/>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi med vore elskede Frænder Herr Henrik af Werle
                  og Herr Klaus af Venden har afsluttet følgende Overenskomst, nemlig at vi paa vort
                  første Hof, som skal afholdes omkring Mikkelsdag, vil lade nævnte Herr Henrik
                  anvise 1000 Mark Sølv, nævnte Herr Klaus ligeledes 1000 Mark Sølv og Junker Klaus
                  af Rostock 500 Mark Sølv i Godser eller Jorder beliggende i Skaane, paa Sjælland
                  eller Fyn, dog med Tilføjelse af den Betingelse, at de fra nu af og fra nærmest
                  kommende Mikkelsdag indtil to Aar at regne fra da af vil undlade at begunstige
                  vore Fjender, det være sig Nordmændene eller nogensomhelst andre, at de vil
                  undlade paa nogen Maade at yde dem nogen Hjælp mod os, og at de ikke paa nogen
                  Maade vil tillade nogen at rejse fra deres Omraade eller igennem deres Omraader
                  til Hjælp for disse vore Fjender. Men hvis nogle af deres Mænd eller andre, der
                  rejser igennem deres Omraader, vil komme for at tjene og hjælpe os, maa de paa
                  ingen Maade lægge dem eller nogen af dem Hindringer i Vejen. Hvis fremdeles de
                  fornævnte Herrer efter to Aar at regne i Træk, som det er sagt, fra nærmest
                  kommende Mikkelsdag vil rejse Retskrav i Anledning af nogle Jorder og Godser, vil
                  vi enten forlige os med dem indbyrdes, hvis det kan lade sig gøre, eller i
                  Nærværelse af og efter vort Riges bedste Mænds Raad forholde os med Hensyn til
                  disse Jorder og Godser, som der med Rette bør forholdes. Forhandlet i Helsingborg
                  i det Herrens Aar 1290 paa St. Marie Magdalenes Dag, i Nærværelse af vor kære
                  Moder og Herr Konrad, Markgreve af Brandenburg, vor kære Onkel, hvis Segl er
                  vedhængt, fordi vort Segl i Øjeblikket ikke er hos os. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
