<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12901031001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12901031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">421</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 962 med oplysningen: Litteræ originales in
                  cancellaria regia Hafniensi (ibid. p.949). 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 582 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Bull. Dan. 730 nr. 845.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484927.webp">2. rk. III nr. 421</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511235.webp">II:3 nr. 421</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 421. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1290-10-31"> 1290. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. paalægger ærkebiskop Jens Grand af Lund at skaffe Roskilde
                  Agnete kloster dets uretmæssigt afhændede ejendom igen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nicolaus episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri .. archiepiscopo
                  Lundensi salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Dilectarum in Christo filiarum
                  priorisse et conuentus monasterii sancte Agnetis Roskildensis per priorissam
                  soliti gubernari ordinis sancti Augustini secundum instituta et sub cura fratrum
                  predicatorum uiuentium precibus inclinati presentium tibi auctoritate mandamus,
                  quatinus ea que de bonis ipsius monasterii alienata inue<pb facs="4484928"/>neris
                  illicite uel distracta ad ius et proprietatem eiusdem monasterii legitime reuocare
                  procures, contradictores per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo. ♦ Testes autem qui fuerint nominati, si se gratia odio uel timore
                  subtraxerint censura simili appellatione cessante compellas ueritati testimonium
                  perhibere. ♦ Datum apud Urbem ueterem, ii. kalendas nouembris, pontificatus nostri
                  anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 .. = Iohanni. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26: cf. 1279 18. september. </p>
               <p> 3: c. 9 X de testibus cogendis uel non II 21. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Nicolaus, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder Jens,
                  Ærkebiskop af Lund, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Idet vi bøjer os for de Bønner, som vore elskede Døtre i Kristus, Priorinden og
                  det menige Konvent i St. Agnete Kloster i Roskilde, der plejer at blive styret af
                  en Priorinde efter Augustinerordenens Regel og under Dominikanernes Sjælesorg, har
                  rettet til os, paalægger vi Dig i Kraft af dette Brev, at Du paa lovlig Maade
                  kalder det, Du finder at være afhændet eller splittet af Klosterets Gods paa
                  ulovlig Maade, tilbage til Klosterets Ret og Ejendom, idet Du under Anvendelse af
                  Kirkens Straf tugter Overtræderne med Udelukkelse af Appel. Men hvis de, som
                  bliver udnævnt som Vidner, ved Gunst, Had eller Frygt unddrager sig, skal Du med
                  lignende Straf uden Mulighed for Appel tvinge dem til at vidne for Sandheden.
                  Givet i Orvieto den 31. Oktober i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
