<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12901028001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12901028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">420</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 539 med oplysningen: <hi rend="italic">Litteræ originales
                     apud Ianum Rosenkransium</hi> (ibid. p.509). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. III 28 nr.29 — Reg. Dan. nr. *666.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484926.webp">2. rk. III nr. 420</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511234).webp">II:3 nr. 420</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 420. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1290-10-28"> 1290. 28. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Prémontré</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Vilhelm af Prémontré paalægger abbeden af Bækkeskov at inddrive
                  ordensbidrag fra abbederne i Tønsberg og Dragsmark i Norge og at sørge for, at de
                  nye Præmonstratenserstatuter afløser de gamle i ordenens kirker. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Guillermus dei paciencia Premonstratensis abbas uenerabili ac dilecto in Christo
                  fratri Th. abbati Saltus sancte Marie in Datia salutem et sinceram in domino
                  caritatem. ♦ Uobis precipiendo mandamus, quatinus ad ecclesias Norowegie,
                  uidelicet ad ecclesiam de Thonseberch et de Drasmarc. personaliter quam citius
                  poteritis accedatis et uisitetis dictas ecclesias, abbates uidelicet <pb facs="4484927"/> et conuentus tam in capite quam in membris, et auctoritate
                  nostra precipiatis eisdem quod collectas ordinis quas debent sicut ceteri de
                  ordine ad nostrum capitulum referant uel transmittant ♦ Quod si in premissis
                  omnibus uel in aliquo premissorum uobis gerenti uices nostras inobedientes fuerint
                  aut rebelles. si abbates fuerint ipsos auctoritate nostra deponatis, si subditi
                  excommunicationis sententia percellatis. ♦ Quod si depositi uel excommunicati
                  noluerint obedire uel fuerint contumaces istud nobis per cursorem aliquem
                  remandetis, et nos per nos et Romanam curiam tale consilium apponemus quod ipsi a
                  locis propriis excludentur, quod si necesse fuerit, euocetis brachium seculare; ♦
                  Uobis autem precipimus sub uirtute sancte obedientie et sub pena depositionis
                  quatinus istud negotium exequamini diligenter et collectam uobis impositam et
                  aliis ecclesiis Norowegie et Datie in isto capitulo, in sequenti capitulo, uel
                  referatis uel nobis fideliter transmittatis, nam de uobis confidimus prout
                  uerbotenus promisistis, et cumstatuta ordinis sintisto anno totaliterrenouata,
                  uobis precipimus ut dicta statuta noua in uestra ecclesia et in ecclesiis habeatis
                  et uetera totaliter comburatis, ♦ In domino ualete, ♦ Datum Premonstrati, anno
                  domini millesimo ducentesimo nonagesimo. feria quinta ante festum omnium
                  sanctorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vilhelm, ved Guds Langmodighed Abbed i Prémontré, til den ærværdige og elskede
                  Broder med Kristus Th., Abbed i Bækkeskov i Danmark, Hilsen og oprigtig Kærlighed
                  med Gud. </p>
            <p> Vi foreskriver og paalægger Eder, at I, saa hurtigt I kan, personligt drager til
                  Norges Kirker, nemlig Kirkerne i Tønsberg og Dragsmark, og visiterer de nævnte
                  Kirker, nemlig Abbederne og de menige Konventer, saavel Hovedet som Lemmerne, og
                  med vor Myndighed foreskriver dem at overbringe eller oversende til vort Kapitel
                  de Ordensbidrag, som de ligesom andre af Ordenen er skyldige. Hvis de i alt det
                  fornævnte eller i noget af det er ulydige eller oprørske mod Eder, vor
                  Stedfortræder, skal I — hvis det er Abbeder — afsætte dem ved vor Myndighed, hvis
                  det er underordnede, skal I ramme dem med Banlysning. Men hvis de, skønt afsatte
                  eller banlyste, ikke vil adlyde og er trodsige, skal I underrette os gennem et
                  Ilbud, og vi vil selv og gennem den romerske Kurie yderligere foranledige, at de
                  udelukkes fra deres egne Klostre; hvis det er nødvendigt, <pb facs="4511235"/>
                  skal I kalde den verdslige Arm til Hjælp. Vi foreskriver Eder i Kraft af den
                  hellige Lydighed og under Trusel om Afsættelsesstraf, at I omhyggeligt udfører
                  dette Hverv, og at I under det følgende Kapitel enten overbringer os eller
                  redeligt oversender os det Bidrag, der er paalagt Eder og de andre Kirker i Norge
                  og Danmark under dette Kapitel; thi vi nærer Tillid til Eder, saaledes som I
                  mundtligt har lovet os, og da Ordenens Statuter dette Aar helt er fornyede,
                  foreskriver vi Eder, at I iagttager nævnte nye Statuter i Eders Kirke og i
                  Kirkerne og helt brænder de gamle Statuter. Lev vel med Herren. </p>
            <p> Givet i Prémontré i det Herrens Aar 1290, Torsdag før Allehelgensdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
