<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12900315003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12900315003</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 45 f.42 ep. 232. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kirkehist. Saml. V 385; Bull. Dan. 716 nr.838 — Reg. Dan. nr.*655;
                  Potthast nr. 23210; Reg. de Nicolas IV 465 nr. 2796.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484906.webp">2. rk. III nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511216).webp">II:3 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 395. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1290-03-15"> 1290. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. tillader ærkebiskop Jens Grand at udnævne tre notarer i Lunds
                  stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Iohanni archiepiscopo Lundensi. ♦ Ex parte tua fuit nobis
                  humiliter supplicatum/ ut cum personarum que contractus legitimos (acta
                  iudiciorum/ et alia huiusmodi redigant in publica documenta sepe defec<pb facs="4484907"/>tus in tua ciuitate et diocesi habeatur/ prouidere super hoc
                  paterna sollicitudine curaremus. ♦ Nos itaque tuis supplicationibus inclinati/
                  concedendi predictum officium tribus personis quas ad illud post diligentem
                  examinationemydoneas esse reppereris/ prius ab eis iuramento iuxta formam
                  presentibus annotatam recepto/ plenam tibi auctoritate presentium concedimus
                  facultatem. ♦ Formam autem iuramenti quod ipsarum personarum quelibet prestabit
                  talis est. ♦ Ego .. ab hac hora in antea fidelis ero beato Petro (et sancte Romane
                  ecclesie/ ac domino pape Nicolao/ et successoribus eius canonice intrantibus. ♦
                  Non ero in consilio/ aut auxilio/ consensu/ uel facto/ ut uitam perdant/ aut
                  membrum/ uel capiantur mala captione. consilium quod mihi/ per se/ uel per
                  litteras/ aut nuntium manifestabunt/ ad eorum dampnumscienter nemini pandam\ ♦ Si
                  uero ad meam notitiam aliquid deuenire contingat quod in periculum Romani
                  pontificis/ aut Romane ecclesie uergeret/ seu graue dampnum/ illud pro posse
                  impediam/ et si hoc impedire non possem. procurabo bona fide id ad notitiam domini
                  pape perferri. ♦ Papatum Romane ecclesie/ ac regalia sancti Petri et iura ipsius
                  ecclesie specialiter si qua eadem ecclesia in ciuitate uel terra de qua sum
                  oriundus habeat/ adiutor ero ad defendendum et retinendum seurecuperandum contra
                  omnes homines. ♦ Tabellionatus officium fideliter exercebo. ♦ Contractus in quibus
                  exigitur consensus partium fideliter faciam/ nil addendo uel minuendo sine
                  uoluntate partium/ quod substantiam contractus immutet. ♦ Siueroin conficiendo
                  aliquod instrumentum unius solius partis sit requirenda uoluntas/ hoc ipsum
                  faciam/ ut silicet nil addam/ uel minuam/ quod immutet facti substantiam contra
                  uoluntatemipsius. ♦ Instrumentum non conficiam de aliquo contractu in quo sciam
                  interuenire seu intercedere uim uel fraudem. ♦ Contractus in prothocollum redigam/
                  et postquam in prothocollum redigero malitiose non differam contra uoluntatem
                  illorum uel illius quorum est contractus super eo conficere publicum instrumentum/
                  saluo meo iusto et consueto salario. ♦ Sic me deus adiuuet) et hec sancta dei
                  euangelia. ♦ Datum Rome apud Sanctam Mariam Maiorem idus martii anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 beato Petro] beato Petro etcetera ut supra capitulo cc<hi rend="sup">o</hi>
                     xxviii<hi rend="sup">o</hi> usque ad et hec sancta dei euangelia ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Jens, Ærkebiskop af Lund. Du har ydmygt bedt os om, at
                  vi — da der i Din Stad og i Dit Stift ofte er Mangel paa Personer, der kan
                  udfærdige offentlige Dokumenter angaaende lovmæssige Overenskomster,
                  Retsforhandlinger og andet af denne Art — med faderlig Omhu vilde drage Omsorg for
                  dette. Idet vi bøjer os for Dine Bønner, giver vi Dig i Kraft af dette Brev
                  Fuldmagt til at overdrage ovennævnte Hverv til tre Personer, som Du efter
                  omhyggelig Undersøgelse anser for at være egnede dertil og efter af dem at have
                  modtaget en Ed i Overensstemmelse med nedenstaaende Formular. Formularen for den
                  Ed, som enhver af disse Personer skal yde, er følgende: Jeg ... vil fra nu af og i
                  al Fremtid være tro over for den hellige Petrus og den hellige romerske <pb facs="4511217"/> Kirke og Pave Nicolaus og hans Efterfølgere, der paa kanonisk
                  Vis indtræder i hans Embede. Jeg vil ikke være med i noget Raad, nogen
                  Bistandsydelse, nogen Aftale eller Handling i det Øjemed, at de skal miste Liv og
                  Lemmer eller tages tilfange ved svigefuld List. Men de Planer, som de agter at
                  betro mig selv eller ved deres Brev eller Udsendinge, vil jeg ikke med Vidende og
                  Vilje aabenbare for nogen til Skade for dem. Hvis noget skulde komme til mit
                  Kendskab, som kunde blive til en Fare for den romerske Biskop eller den romerske
                  Kirke eller til alvorlig Skade, vil jeg hindre det efter Evne, og hvis jeg ikke
                  skulde kunne hindre det, vil jeg troværdigt lade det bringe til Pavens Kendskab.
                  Romerkirkens Pavedømme og den hellige Petrus' verdslige Besiddelser og de
                  Rettigheder, som denne Kirke maatte have særlig i den Stad og det Land, hvorfra
                  jeg stammer, vil jeg hjælpe til at forsvare og bevare over for alle Mennesker
                  eller til at generhverve dem. Notariatshvervet vil jeg trofast udøve.
                  Overenskomster, ved hvilke Parternes Samtykke udkræves, vil jeg trofast udføre,
                  idet jeg ikke tilføjer eller afkorter noget uden Parternes Vilje, som kan ændre
                  Overenskomstens væsentlige Mening. Hvis kun den ene Parts Vilje skal forlanges ved
                  Udstedelsen af et Dokument, vil jeg gøre dette, saaledes at jeg intet tilføjer
                  eller afkorter, som kan ændre Handlingens væsentlige Mening mod denne ene Parts
                  Vilje. Jeg vil ikke udstede et Dokument om en Overenskomst, hvori jeg ved, at der
                  indgaar Vold eller Bedrag. Overenskomsterne vil jeg nedtegne i Protokol, og naar
                  jeg har nedtegnet dem i Protokol, vil jeg ikke ondsindet ændre dem mod deres eller
                  dens Vilje, hvis Sag det er at udfærdige Overenskomstdokument desangaaende,
                  forudsat at mit retmæssige og tilvante Salær forbeholdes mig. Saa sandt hjælpe mig
                  Gud og disse hans hellige Evangelier. Givet i Rom i Sta. Maria Maggiore den 15.
                  Marts i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
