<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12900321001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12900321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">402</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 45 f.28 ep. 168. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kirkehist. Saml. V 388 nr.71; Bull. Dan. 719 nr.840 — Reg. Dan. nr.
                  *658; Potthast nr.23220; Reg. de Nicolas IV 446 nr. 2675.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484911.webp">2. rk. III nr. 402</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511221.webp">II:3 nr. 402</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 402. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1290-03-21"> 1290. 21. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. stadfæster nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880719001" type="link">309</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1289/dd_12890508001" type="link">352</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484912"/> Uenerabili fratri .. episcopo/ et dilectis filiis .. decano
                  et capitulo Roskildensibus. ♦ Cum a nobis petitur quod iustum est et honestum (tam
                  uigor equitatis quam ordo exigit rationis, ut id per sollicitudinem officii nostri
                  ad debitum) perducatur effectum. ♦ Sane petitio uestra nobis exhibita continebat/
                  quod uenerabilis frater noster Iohannes Lundensis archiepiscopus/ Swetie primas/
                  tunc prepositus uestre ecclesie Roskildensis cupiens terrena pro celesti bus et
                  caduca pro eternis felici comertio permutare/ ac in eadem ecclesia in qua tunc
                  erat uicenarius quaternarius canonicorum numerus institutus/ et totidem
                  prebendarum cultum diuini nominis adaugeri de possessionibus/ redditibus/ et aliis
                  bonis ad eundem prepositum in Osakar/ Cast&lt;h&gt;ol&lt;m&gt;/ Bylsthorp etin
                  quibusdam aliis locis hereditario iure spectantibus de assensu tuo frater epi
                  scope/ sex de nouo creauit in ecclesia ipsa prebendas/ ut conferantur sex cano
                  nicis qui una cum aliis eorum concanonicis in prefata ecclesia deuotum impen dant
                  domino famulatum/ et ad collationem ipsius archiepiscopi quoad uixerit inibi ad
                  illas pro tempore sub certis conditionibus admittantur/ ac nichilominus mense
                  ipsorum usibus/ et pro cotidianis distributionibus inter ipsos pro tem pore
                  faciendis quasdam alias possessiones/ et redditus/ siue census/ et bona omnia/
                  mobilia et immobilia/ que idem archiepiscopus in Tostatho&lt;r&gt;p/ Hyrsat/ in
                  Hastorph/ et quibusdam aliis locis tunc temporis obtinebat concessit/ et de dit/
                  ac perpetuo deputauit/ circa residentiam quam tales canonici sic creati in eadem
                  ecclesia facere pro tempore tenebuntur/ inter alia per ipsum I. archiepi scopum
                  adhibito certo modo/ prout in patentibus litteris inde confectis plenius
                  continetur. ♦ Nositaque. uestris supplicationibus inclinati/ quod ab eodem I.
                  archiepiscopo super hiis pie ac prouide factum est/ ratum et firmum habentes/ id
                  auctoritate apostolica confirmamus/ (et presentis scripti patrocinio) com<pb facs="4484913"/>munimus. tenorem litterarum ipsarum/ de uerbo ad uerbum
                  presentibus inseri facientes/ qui tales sunt. ♦ Omnibus ad quos presentes littere
                  peruenerint/ Iohannes prepositus Roskildensis/ professor in decretis [etc. = nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880719001" type="link">309</ref>] ♦
                  Uniuersis presentes litteras inspecturis/ magister Iohannes prepositus
                  Roskildensis [etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1289/dd_12890508001" type="link">352</ref>] ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  confirmationis (infringere uel ei ausu temerario contraire.) ♦ Siquis (autem hoc
                  attemptare presumpserit, indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum.) ♦ Datum Rome apud Sanctam Mariam Maiorem
                  xii. kalendas aprilis. anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 .. = Inguaro. </p>
               <p> — .. = Ranoni. </p>
               <p> 7 honestum ... perducatur] honestum etcetera usque perducatur ms. </p>
               <p> 15 CastChyol(m)] Castolin ms. </p>
               <p> — in] 0.l. i ms. </p>
               <p> 23 Tostatho(ryp] Tostathonp ms. </p>
               <p> 26 I. = Iohannem. </p>
               <p> 28 I. = Iohanne. </p>
               <p> 30 confirmamus ... communimus] confirmamus etcetera usque communimus ms. </p>
               <p> 5 nulli ... incursurum)] nulli ergo etcetera nostre confirmationis etcetera si
                  quis etcetera ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Ingvar, Biskop, og vore elskede Sønner ..., Dekan, og
                  Kapitlet i Roskilde. Naar man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver
                  baade Fornuft og Billighed, at vi i Kraft af vort Embede drager omhyggelig Omsorg
                  for, at det virkeliggøres paa behørig Maade. I den Ansøgning, I har forebragt os,
                  udtales, at vor ærværdige Broder Jens, Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, som da
                  var Provst ved Eders Kirke i Roskilde, da han vilde omskifte det jordiske med det
                  himmelske og det forgængelige med det evige ved et heldigt Bytte, og da han
                  ønskede, at Dyrkelsen af Guds Navn i denne Kirke, hvori der da fandtes 24
                  Kanonikater og lige saa mange Præbender, skulde tiltage, af Besiddelser,
                  Indkomster og andet Gods, som ved Arv tilhørte denne Provst i Osager, Kastholm,
                  *Bylsthorp og nogle andre Steder, med Samtykke <pb facs="4511222"/> af Dig, Broder
                  Biskop, i denne Kirke har indstiftet af ny seks Præbender, saa at de kan
                  overdrages til seks Kanniker, som sammen med deres Medkanniker skal yde Herren
                  from Tjeneste i fornævnte Kirke og — saalænge Ærkebispen lever — indsættes i dem
                  efter hans Kollats for hvert enkelt Tilfælde under særlige Betingelser. Til deres
                  Mensalgods og de daglige Uddelinger til dem har han overladt, skænket og til evig
                  Tid anvist nogle andre Besiddelser, Indkomster eller Afgifter og alt det Gods i
                  fast Ejendom og Løsøre, som Ærkebispen dengang besad i Taastrup, Hesede og Hastrup
                  samt nogle andre Steder; angaaende den Forpligtelse til Residens, som de saaledes
                  valgte Kanniker til enhver Tid skulde overholde ved at være bosat ved Kirken, blev
                  der blandt andet truffet Bestemmelse af Ærkebiskop Jens, som det nærmere staar i
                  hans aabne Brev derom. Idet vi bøjer os for Eders Ansøgning, bekræfter vi derfor
                  med apostolisk Myndighed og stadfæster ved nærværende Skrivelse, hvad der saaledes
                  herom er foretaget fromt og klogt af denne Ærkebiskop Jens, da vi anser det for
                  gyldigt og fast, og vi lader heri optage Ord til andet disse Breves Tekst,
                  saalydende: Jens, Provst i Roskilde og Lærer i den gejstlige Ret, til alle, der
                  ser dette Brev osv. (<hi rend="italic">= Nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880719001" type="link">309</ref>
               </hi>). Magister Jens, Provst i Roskilde, til alle, som faar dette
                  Brev at se osv. (<hi rend="italic">= Nr. <ref target="/books/dipdan/1289/dd_12890508001" type="link">352</ref>
               </hi>). Intet Menneske maa bryde dette vort Stadfæstelsesbrev eller i
                  ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette,
                  skal han vide, at han vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige Apostle
                  Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Rom i Sta. Maria Maggiore den 21. Marts i vort
                  Pontifikats 3. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
