<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12900315001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12900315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">393</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 45 f.35 ep. 203. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Annal. nord. Oldk. 1860 p.99; Bull. Dan. 715 nr.837; Acta
                  Pont.Svec.Cam. I, 1, 86 nr.94 — Reg. Dan. nr. *654; Potthast nr.23209; Reg. de
                  Nicolas IV 455 nr. 2729.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484904.webp">2. rk. III nr. 393</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511215.webp">II:3 nr. 393</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 393. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1290-03-15"> 1290. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. tillader ærkebiskop Jens Grand at anvende første aars indtægter
                  af de præbender og beneficier, der bliver vakante i de første fem aar, til
                  betaling af Lundekirkens gæld. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484905"/> Uenerabili fratri I. archiepiscopo Lundensi. ♦ Desideriis
                  tuis in hiis libenter annuimus/ per que digne possis te ac Lundensem ecclesiam
                  tibi commissam a dispendiis preseruare. ♦ Sane petitio tua nobis &lt;exhibita&gt;
                  continebat/ quod ecclesia ipsa Lundensis debitorum onere per predecessores tuos
                  archiepiscopos Lundenses qui fuerunt pro tempore/ et per te pro negotiis ipsius
                  ecclesie contractorum non modicum est grauata. ♦ Nos igitur dignum reputantes et
                  congruum/ ut eadem ecclesia oportuni adiectione consilii ab huiusmodi debitorum
                  onere releuetur/ deuotionis tue precibus inclinati/ auctoritate tibi presentium
                  indulgemus/ ut fructus/ redditus/ et prouentus primi anni omnium prebendarum/ et
                  beneficiorum ecclesiasticorum/ etiam si dignitates uel personatus existant et
                  curam habeant animarum/ que in Lundensibus ciuitate et diocesi per quinquennium
                  inchoandum a die quo in eadem ciuitate uel diocesi exhibueris te presentem/ uacare
                  contigerit/ dummodo/ prebende/ ac beneficia huiusmodi ad collationem non
                  pertineant exemptorum/ et expectantibus prouisiones eis de predictis prebendis et
                  beneficiis in eisdem ciuitate uel diocesi auctoritate apostolica faciendis
                  preiudicium nullum fiat/ percipere possis in solutionem debitorum huiusmodi
                  conuertendos. prouiso quod fructus redditus/ et prouentus predicti non nisi in
                  solutionem predictorum debitorum integraliter conuertantur/ et quod interim
                  beneficia/ personatus/ et dignitates predicta debitis obsequiis non fraudentur/ et
                  animarum cura in eis quibus illa iminet nullatenus negligatur. ♦ Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit,indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum.) ♦ Datum Rome apud Sanctam Mariam Maiorem idus martii. anno tertio.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 8 I. = Iohanni. </p>
               <p> 10 (exhibita)] mgl. i ms.; findes ellers fast i denne formel. </p>
               <p> 28 nulli ergo] nulli ergo etcetera nostre concessionis etcetera ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Jens, Ærkebiskop af Lund. Vi samtykker med Glæde i Dine
                  Ønsker i de Ting, hvorved Du værdigt kan bevare Dig selv og den Dig betroede Kirke
                  i Lund for Tab. I den Ansøgning Du har forebragt os, udtales, at Kirken i Lund
                  ikke lidet tynges af den tunge Gæld, dine Forgængere, de tidligere Ærkebisper i
                  Lund, og Du selv har paadraget samme Kirke til Bestridelse af dens Forpligtelser.
                  Da vi finder det passende og rimeligt, at Kirken ved Anvendelse af passende Raad
                  befries for denne tunge Gæld, bøjer vi os for Dine fromme Bønner og bevilger Dig i
                  Kraft af dette Brev, at Du kan oppebære det første Aars Frugter, Udbytte og
                  Indtægter af alle Præbender og gejstlige Embeder, selv om de er Digniteter og
                  Personater og har Sjælesorg, som i fem Aar fra den Dag, Du kommer til Stede i
                  Staden og Stiftet, bliver ledige i Lunde Stad og Stift, naar blot disse Præbender
                  og gejstlige Embeder ikke hører til dem, der skal besættes af dem, der er
                  eximerede, og der derved ikke sker noget, der kan være til Skade for dem, som
                  venter Provision med fornævnte Præbender og Embeder i samme Stad og Stift, der
                  skal meddeles dem med apostolisk Myndighed; det skal være Dig tilladt at anvende
                  dem til Betaling af denne Gæld, forudsat at fornævnte Frugter, Udbytte og
                  Indtægter i deres fulde Beløb udelukkende anvendes til Betaling af denne Gæld, og
                  at i Mellemtiden den skyldige Tjeneste ikke formindskes i fornævnte Embeder,
                  Personater og Digniteter, og Sjælesorgen i dem, der har denne, ikke forsømmes. </p>
            <p> Intet Menneske maa bryde dette Indrømmelsesbrev eller i ubesindig Forvovenhed gaa
                  imod det. Men hvis nogen drister sig til at forsøge det, skal han vide, at han vil
                  paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede.
                  Givet i Rom i Sta. Maria Maggiore den 15. Marts i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
