<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12901120001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12901120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">424</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 22 × 8. Pergamentflig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Messenius XII 78; Neumann, Historia Primatus Lundensis p.174; Dipl.
                  Svec. II 98 nr.1024 — Reg. Dan. nr. 1431.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484929.webp">2. rk. III nr. 424</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511236.webp">II:3 nr. 424</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 424. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1290-11-20"> 1290. 20. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Uppsala </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan, udvalgt ærkebiskop af Uppsala, forbyder under trusel om banlysning, at
                  nogen i hans kirkeprovins offentliggør ærkebispen af Lunds banlysning af provsten
                  og kapitlet i Uppsala. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen/ ♦ Quia nos frater Iohannes dei gracia electus Upsa lensis
                  ecclesie/ reputamus quam plurimum nos grauatos/ ex eo et pro eo [quod] dominus
                  Lundensis archiepiscopus sentencias aliquas excommunicacionis et interdicti
                  tuler[it d]e facto/in prepositum et capitulum ecclesie nostre Upsalensis cum tamen
                  longe ante dictarum sentenciarum pronunciacionem peripsos silice[t] prepositum et
                  capitulum ad sedem apostolicam extitit appellatum prout plene in litteris super
                  hoc confectis patet/ideo opportunum uolentes adhibere remedium ac precauere ne
                  pretextu sentenciarum quas inanes reputamus/ utpote post appellacionem legittime
                  interpositam latarum per dictum dominum Lundensem scandalum graue in populo nostre
                  prouincie suscitari uideatur/ sub pena excommunicacionis decreuimus prohibendum/
                  ne quis suffraganeorum/ seu aliorum subditorum nostrorum dictas sentencias/ seu
                  alias quascumque per ipsum ferendas in ecclesie nostre Upsalensis preiudicium
                  publicare presumat/ seu a suis subditis publicari permittat/ ♦ Alioquin nouerint
                  quod contra hanc nostram inhibicionem presumentes/ sentenciam excom<pb facs="4484930"/>municacionis quam exnunc ut extunc ferimus in hiis scriptis
                  incurrant ipso facto/ ♦ Lataesthacsentencia Upsalie per nos fratrem Iohannem
                  electum Upsalensem/ anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.
                  nonagesimo xii. kalendas decembris/ ♦ In huius rei testimonium sigillum capituli
                  nostri/ una cum sigillo nostro quo in minori statu utebamur presentibus est
                  appensum. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 presumentes = ire presumentes ell. lign. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Efterdi vi Broder Johan, af Guds Naade udvalgt til
                  Ærkebiskop i Uppsala Kirke, anser os for saare tyngede af den Grund og derfor, at
                  Herr Ærkebispen af Lund faktisk har fældet nogle Banlysnings- og Interdiktsdomme
                  mod Provsten og Kapitlet i vor Kirke i Uppsala, skønt der dog længe før disse
                  Dommes Forkyndelse var appelleret af Provsten og Kapitlet til det apostoliske
                  Sæde, saaledes som det ganske klart fremgaar af det derom affattede Brev, vil vi
                  anvende et passende Læge<pb facs="4511237"/> middel og forud drage Omsorg for, at
                  der ikke under Paaskud af de Domme, som vi anser for uvirksomme, da de jo er
                  fældede efter en lovlig iværksat Appel, af nævnte Ærkebiskop i Lund skal synes at
                  vækkes alvorlig Forargelse i Menigheden i vor Provins, hvorfor vi har besluttet
                  under Trusel om Banlysning at forbyde, at nogen af vore Lydbisper eller af vore
                  andre undergivne drister sig til at forkynde nævnte Domme, eller hvilke andre
                  Domme han end maatte fælde til Skade for vor Kirke i Uppsala, eller tillader at de
                  forkyndes af deres undergivne. I modsat Fald skal de vide, at de, naar de drister
                  sig til at gaa imod dette vort Forbud, ved selve denne Handling vil paadrage sig
                  den Banlysnings Dom, som vi fælder ved dette Brev med Virkning fra nu af og fra da
                  af. Denne Dom er fældet i Uppsala af os Broder Johan, udvalgt til Ærkebiskop af
                  Uppsala, i det Herrens Aar 1290 den 20. November. Til Vidnesbyrd om denne Sag er
                  vort Kapitels Segl tillige med vort Segl, som vi brugte i vort mindre Embede,
                  hængt under dette Brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
