<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12900215001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12900215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">392</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 44 f.298 ep. 865. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bull. Dan. 713 nr. 835 — Reg. de Nicolas IV 380 nr. 2156.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484903.webp">2. rk. III nr. 392</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511214).webp">II:3 nr. 392</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 392. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1290-02-15"> 1290. 15. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. giver ærkedegnen i Lund, magister Henrik, som uden dispensation
                  i 4 aar har forenet ærkedegneembedet med sognekirken i Holmby, dispensation til at
                  beholde begge embeder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magistro Henrico archidiacono Lundensi. ♦ Benigno tibi sunt illa concedenda
                  fauore/ per que sicut pie desiderare perspiceris conscientie pacem <pb facs="4484904"/> et salutem anime deo propitio consequaris. ♦ Exhibita siquidem
                  nobis tua petitio continebat/ quod tu olim archidiaconatum Lundensis ecclesie/ cui
                  cura est animarum annexa/ et ecclesiam de Haulumbi Lundensis diocesis/ habentem
                  curam similem recepisti/ ac predictam ecclesiam cum eodem archidiaconatu absque
                  dispensatione sedis apostolice fere per quadriennium retinens/ percepisti fructus
                  et redditus ex eisdem. ♦ Quarea nobis humiliter postulasti/ ut cum redditus ipsius
                  de Haulumbi/ duodecim librarum Turonensium ualorem annuum sicut asseris non
                  excedant/ acipsius archidiaconatus redditus sint tenues et exiles/ super premissis
                  circa statum tuum et quamlibet maculam siue notam que proinde tibi possent impingi
                  dignaremur de benignitate sedis apostolice prouidere. ♦ Nos igitur benignius
                  attendentes/ quod huiusmodi supplicatio de conscientie puritate procedit/ et
                  paterno intendentes affectu tue saluti et statui prouidere/ tibi quod ecclesiam de
                  Haulumbi et archidiaconatum prefatos/ et fructus ex eis medio tempore perceptos/
                  quos tibi donamus de gratia speciali/possis licite retinere/ constitutione
                  generalis concilii/ aut alia contraria super hoc edita non obstante/ auctoritate
                  presentium indulgemus/ omnem maculam siue infamiam et quamlibet aliam
                  inhabilitatis notam/ siquam ex receptione dicti archidiaconatus/ ac retentione
                  ipsius cum predicta ecclesia de Haulumbi/ et perceptione huiusmodi fructuum
                  contraxisti/ totaliter abolentes/ de apostolice plenitudine potestatis/ ita quod
                  occasione huiusmodi receptionis/ retentionis/ et perceptionis/ nullum tibi et fame
                  tue possit fieri preiudicium/ uel impedimentum prestari aut obstaculum interponi.
                  prouiso quod archidiaconatus et ecclesia de Haulumbi predicti debitis obsequiis
                  non fraudentur/ et animarum cura in eis nullatenus negligatur. ♦ Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre donationis/ concessionis/ et
                  abolitionis (infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit, indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum.) ♦ Datum Rome apud Sanctam Mariam Maiorem
                  xv. kaleedas martii. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 nulli ergo] nulli ergo etcetera nostre donationis/concessionis et abolitionis
                  etcetera ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: c. 28 X de prebendis III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Magister Henrik, Ærkedegn i Lund. Vi bør med velvillig Naade tilstaa Dig det,
                  hvorved Du med Guds Naade kan opnaa Fred i Din Samvittighed og Frelse for Din
                  Sjæl, som Du fromt ses at ønske det. I den Ansøgning, som Du har forebragt os,
                  udtales, at du i sin Tid har modtaget Ærkedegneembedet ved Kirken i Lund, til
                  hvilket der er henlagt Sjælesorg, og Kirken i Holmby i Lunde Stift, ligeledes med
                  Sjælesorg, og uden Dispensation fra det apostoliske Sæde i omtrent fire Aar har
                  beholdt denne Kirke sammen med Ærkedegneembedet og oppebaaret Frugterne og
                  Indtægterne af dem begge. Derfor har Du ydmygt anmodet os om, at vi, da Indtægten
                  af Kirken i Holmby efter Din Angivelse ikke overstiger den aarlige Værdi af tolv
                  Pund efter Vægten i Tours, og Ærkedegneembedets Indtægter er usle og ringe, med
                  Hensyn til ovenstaaende af det apostoliske Sædes Velvilje vilde værdiges at drage
                  Omsorg for Din Stilling og enhver Lyde eller Plet, der heraf kunde sættes paa dig.
                  Da vi velvilligt betænker, at denne Ansøgning fremgaar af en ren Samvittighed, og
                  da vi med faderlig Kærlighed agter at drage Omsorg for Din Frelse og Din Stilling,
                  bevilger vi Dig i Kraft af dette Brev, at Du uanset det almindelige Konciliums
                  eller anden derom given Bestemmelse<ref target="drb1"/> maa have Lov til at
                  beholde fornævnte Kirke i Holmby og Ærkedegneembedet og de Frugter, Du i
                  Mellemtiden har oppebaaret af dem, som vi af særlig Naade skænker Dig, og vi
                  udsletter af apostolisk Magtfuldkommenhed fuldstændigt enhver Lyde, Vanære eller
                  enhver anden Inhabilitetens Plet, som Du maatte have paadraget Dig ved at modtage
                  Ærkedegneembedet og beholde det sammen med Kirken i Holmby og ved at oppebære
                  disse Frugter, saaledes at der paa Grundlag af denne Modtagelse, Beholden og
                  Oppebørsel ikke skal komme Dig og Dit Rygte noget til Skade, Hinder eller
                  Forhindring, forudsat at Ærkedegneembedet og Kirken i Holmby ikke forholdes den
                  Tjeneste, der skyldes dem, og Sjælesorgen i dem ikke forsømmes. </p>
            <p> Intet Menneske maa bryde dette vort Gave-, Indrømmelses- og Syndsforladelsesbrev
                  eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Men hvis nogen drister sig til at gøre
                  det, skal han vide, at han vil paadrage sig Gud <pb facs="4511215"/> den
                  almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Rom i Sta.
                  Maria Maggiore den 15. Februar i vort Pontifikats 2. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 28 X de prebendis III 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
