<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">271</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">342</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14250523001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Kongens arkiv (Slesvig nr. 77) = NKR b-2918</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>30.5 (plica: 8.7)</height>
                                    <width>53.0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På plica: <q>Rescripta gratis . Johannes de Nursia</q> efterfulgt af
                              to vinkler.</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Pavens bulle</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR b-2919</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>32.0 (plica: 8.0)</height>
                                    <width>52.0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På plica: <q>Dupplicata . Rescripta gratis . Johannes de Nursia.</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Pavens bulle</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD VII p. 450 - Reg. Dan. 3452; Rep. nr. 6191; Acta pont. II 1475
                          </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1425-05-23" notAfter="1425-05-23" cert="high">1425. 23. maj</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. tilbagekalder holstenernes appelsag for kardinal
                           Antonius og lægger den død.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-03-25" who="#mh">MH, oprettet</change>
         <change when="2009-03-26" who="#mh">MH, rettet</change>
         <change when="2009-04-06" who="#mh">MH, rettet</change>
         <change when="2009-06-11" who="#mh">MH, rettet</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">
               <pb ed="A" n="[1r]" facs="dd_14250523001_1r.webp"/><persName>Martinus episcopus servus servorum dei</persName> ad futuram rei memoriam ♦</p>
            <p n="a#2"> Humilibus supplicum votis libenter annuimus illaque favoribus prosequimur
               oportunis ♦</p>
            <p n="a#3">Sane pro parte carissimi in Christo filii nostri<persName> Erici regis
                  Dacie</persName> illustris nobis nuper exhibita petitio continebat quod licet olim
               postquam inter eum ex una et dilectos filios nobiles viros<persName>
                  Henricum</persName>
               <persName>Adolphum</persName> et <persName>Gerhardum</persName> fratres comites
               Holzatie super <placeName>ducatu sleswicensi</placeName> ac quibusdam aliis terris
               castris et possessionibus que rex ad se necnon fratres predicti ad eos communiter
               spectare dicebant ex altera partibus materia fuerat questionis exorta ipsi super
               premissis in carissimum in Christo filium nostrum <persName>Sigismundum regem
                  romanorum illustrem</persName> tanquam in arbitrum et arbitratorem et amicabilem
               compositorem compromisissent / dictusque romanorum rex huiusmodi arbitrio in se
               sponte suscepto quandam super hiis inter partes ipsas arbitralem sententiam duxisset
               promulgandam tamen fratres predicti asserentes se nondum uicessimumquintum sue etatis
               annum complevisse a sententiaque appellasse predicta ejus et hujusmodi compromissi
               nullitatis causas per nos dilecto filio nostro <persName>Antonio tituli sancte
                  Susanne presbitero cardinali</persName> audiendas comitti obtinuerunt et fine
               debito terminandas qui in eis ad aliquos actus inter ipsas partes dicitur processisse
               ♦</p>
            <p n="a#4"> Quare pro parte ipsius Erici Regis nobis fuit humiliter supplicatum ut super
               hiis oportune providere de benignitate apostolica dignaremur / nos igitur ex certis
               rationabilibus causis ad hoc animum nostrum moventibus / ipsas commissas causas
               quarum statum presentibus haberi volumus pro sufficienter expresso / ad nos advocamus
               / ac litem que ex huiusmodi commissione coram eodem cardinali pendere censeretur
               penitus extinguimus per presentes non obstantibus constitutionibus et ordinationibus
               apostolicis / ac premissis / ceterisque contrariis quibuscunque ♦</p>
            <p n="a#5">Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre advocationis et
               extinctionis infringere uel ei ausu temerario contraire . siquis autem hoc attemptare
               presumpserit / indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
               ejus se noverit incursurum ♦</p>
            <p n="a#6">Datum<placeName> Rome apud sanctos apostolos</placeName> x kalendas junii
               pontificatus nostri anno octavo ♦<pb ed="A" n="[1v]" facs="dd_14250523001_1v.webp"/></p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Martin, biskop, Guds tjeneres tjener, til sagens fremtidige erindring.</p>
            <p n="b#2">De bønfaldendes ydmyge ønsker imødekommer og ledsager vi gerne med
               hensigtsmæssige gunstbevisninger.</p>
            <p n="b#3">For nylig er rigtignok en ansøgning blevet fremvist for os på vegne af vor
               allerkæreste søn i Kristus, den berømte kong Erik af Danmark. Den indeholder
               følgende: for et stykke tid siden, efter der var opstået strid imellem kong Erik på
               den ene side og greverne af Holsten, de ædle mænd brødrene Heinrich, Adolf og Gerhard
               på den anden om hertugdømmet Slesvig og visse øvrige territorier, besiddelser og
               slotte, som kongen hævdede var hans, og som førnævnte brødre hævdede var deres i
               fællesskab, indgik parterne aftale om at udnævne vor allerkæreste søn i Kristus, den
               berømte Sigismund, romersk konge, til dommer, voldgiftsmand og formidler af
               venskabeligt forlig. Dette tog nævnte romerske konge gerne på sig og forkyndte en
               voldgiftsdom angående det førnævnte.</p>
            <p n="b#4">Dog appellerede førnævnte brødre dommen og opnåede, at tilintetgørelsessager
               angående aftalen om Sigismund som dommer blev overdraget af os til vor elskede søn
               Antonio, presbyterkardinal i sognet Sta. Susanna, til at påhøres og lukkes med en
               passende afslutning. Han siges at være nået frem til visse afgørelser imellem
               parterne. Derfor er der på kong Eriks vegne rettet ydmyg henvendelse til os, for at
               vi kan værdiges at tage os hensigtsmæssigt af sagen ud fra apostolisk velvillighed.</p>
            <p n="b#5">Således tilbagekalder vi af visse fornuftige årsager, der bevæger vort sind
               hertil, disse overdragne sager, hvis status vi befaler skal være passende udtrykt med
               nærværende skrivelse, til os, og vi bringer strid, som kunne menes at versere for
               kardinalen på grund af kommissoriet, til ophør ved nærværende brev, idet ingen
               apostoliske konstitutioner eller forordninger, præmisser og øvrige ting skal stå
               herimod.</p>
            <p n="b#6">For intet menneske overhovedet skal det være tilladt med forvovet dristighed
               at bryde eller gå imod denne vor tilbagekaldelsesskrivelse og ophævelse. Hvis nogen
               prøver på dette, skal de vide at have pådraget sig den almægtige Guds og hans
               apostles, helgenerne Peter og Paulus, vrede.</p>
            <p n="b#7">Givet i Rom ved De hellige Apostle 10. dag før kalendae i juni i vort
               pontifikats ottende år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
