<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">611</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">686</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14250311002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Kongens arkiv (Slesvig 76) = NKR b-2908. Registreret ÆA I
                           17</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>27.5 (plica: 6.0)</height>
                                    <width>44.0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med bagsidepåskrift: <q>exequtoria regis romanorum contra holtzatos
                                 in theuthonico.</q> På plica: <q>Ad mandatum domini regis Iohannes
                                 episcopus zagrebiensis cancellarius</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Sigismunds store majestætssegl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Noodt, Beiträge II p. 438-440; Rep. nr. 6181 (i uddrag)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1425-03-11" notAfter="1425-03-11" cert="high">1425. 11. marts</date>
            <placeName cert="high">Tata i Ungarn</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Sigismunds skrivelse til prælater og adelsmænd i Nordtyskland
                           om at hjælpe kong Erik til at gennemføre den af Sigismund selv afsagte
                           dom, hvorved Sønderjylland tildømtes den danske krone.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-05-06" who="#mh">MH oprettet</change>
         <change when="2010-07-01" who="#mh">MH rettet</change>
         <change when="2010-11-01" who="#vw">VW rettet</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1"><pb ed="A" n="[1r]" facs="dd_14250311002_1r.webp"/>Wir <persName>Sigmund von gotes gnaden romischer kunig</persName> zu allen
               tzeiten / merer des reichs vnd zu Hungeren / zu Behem Dalmatien Croatien etcetera
               kunig / embieten den erwirdigen dem / <placeName>ertzbisschof zu Bremen</placeName> /
               vnd dem / <placeName>bisschoff zu Hildessem</placeName> / vnsern fursten vnd lieben
               andechtigen / vnd den hochgeboren <persName>Bernhart</persName> /
                  <persName>Wilhelmen</persName> / <persName>Bernhart</persName> /
                  <persName>Otten</persName> / vnd <persName>Erichen</persName> / hertzogen zu
               Brunswich / <persName>Erichen</persName> vnd seinen <placeName>brudern hertzogen zu
                  Sachsen</placeName> / vnd dem<placeName> hertzogen von Mekelenburg</placeName> /
               vnd <persName>Otten</persName> / <persName>Casmir</persName> vnd <persName>Wartislaw
                  hertzogen zu Stetin</persName> / vnsern lieben oheimen vnd fursten vnd den
               erwidigen <persName>Paolo hochmeister deutsches ordens zu Prussen</persName> vnd dem
                  <placeName>meister in Liefland desselben ordens</placeName> vnsern lieben
               andechtigen / vnd furbasz allen herren / fursten / grauen fryen / vnd edlen / vnsern
               vnd des reichs getruen / vn<ex>de</ex> ouch den ersamen <placeName>burgermeistern /
                  reten / vnd burgern gemenlich der stete / Lubeck </placeName>/
                  <placeName>Bremen</placeName> / <placeName>Brunswich</placeName> /<placeName>
                  Lunenburg</placeName> / <placeName>Wismar</placeName>
               <placeName>Rostock</placeName> / <placeName>Sunden</placeName> /
                  <placeName>Greifswalt</placeName> / <placeName>Hamburg</placeName> /
                  <placeName>Staden</placeName> / vnd andern <placeName>gemeynen steten von
                  Prussen</placeName> vnd von <placeName>Liefland</placeName> / den inwonern des
               landes zu <placeName>Detmarsch</placeName> / vnd allen andern <placeName>steten /
                  merkten / vnd dorffen vnd iren inwonern / wo die in dem heyligen rich</placeName>
               gelegen sind / vnsern vnd des reichs lieben getruen / vnd vndertanen / vnser gnad vnd
               alles gut / ♦</p>
            <p n="a#2">Erwidigen / hochgebornen ersamen vnd lieben getruen / Wir haben vernomen /
               wie die hochgebornen / <persName>Heinrich</persName> / <persName>Adolff</persName> /
               vnd <persName>Gerhard / grauen zu Holsten</persName> / vnsere liebe oheime vnd
               fursten / mit freuel sich setzen / wider solichen anlasz den sy an vns als einen
               obristen richter vnd entscheider mit iren versigelten brieffen getan vnd gegangen
               haben von soliche tzweytracht wegen / die tzwisschen dem durchleuchtigisten fursten /
               herren <persName>Eriken / zu Denmarken Sweden Norwegen etcetera kunig </persName>/
               vnserm lieben bruder / an eynem / vnd sy an dem andern teile nemlich vmb
                  <placeName>Sunderiutland</placeName> / vnd andere land dorczu gehorende gewezen
               sind / vnd dorumb dye sache an das geistlich gericht / das nicht tzimlich ist / vnd
               sey ouch mit recht nicht tun mogen / getzogen haben / dauon dem heyligen rich vnd
               ouch vns / als irem rechten vnd ordenlichen vnd erwelten richter / gros<ex>es</ex>
               vnrecht / vnd zukurtz geschecht / sunderlich vnd das wider iren geswornen eyde / vnd
               verschreibung ist / die do clerlich lautten / wider vnsern vszspruch vnd vrteil / das
               wir tun wurden / vnd nu getan haben / nicht zutun / sunder das zu halden / vnd dem
               nachzugeen / on alle infelle / vnd irrung / damit wir vnd das heylig rich / an vnsen
               eren geleidigt besericht / vnd groblich gesmahet werden / ♦</p>
            <p n="a#3">Vnd wann wir von rechts wegen / vnd als wir des ouch schuldig sein / zu
               behaltnisz vnsere vnd des reichs eren / gen den ege<ex>nannten</ex>
               <persName>Henrichen</persName> / <persName>Adolffen</persName> / vnd
                  <persName>Gerharten</persName> zufaren / als gen den / die das laster der
               geleidigten vnd beserigter maiestat begangen haben es were dann / das sie solich
               freuelich widersetzung / vnd vntzimlich vortzug abteten / ablassen / vnd widerrufften
               / vnd in vnsern kuniglichen hoffe / vnd fur vns qwemen / das recht zu suchen / vnd
               furtzubringen / was gebrechens sy daran haben / do in vnd allen vnsern vnd des reichs
               vndertanen rechtes genug widerfaren / vnd nicht gebrechen sol / als wir in dann / in
               vnsern brieffen volliclicher dorum schriben / ♦</p>
            <p n="a#4">Vnd sinddemmal wir ouch ein gut getruwen zu euch haben / als zu den / die wir
               liebhaber vnd beschirmer vnser<ex>es</ex> vnd des reichs erkennen / dorumb so begeren
               wir vnd gebieten euch ouch von romischer kuniglicher macht / in kraft disz briefs /
               wenn euch der egen<ex>annte</ex> vnser lieber bruder zuuolfurung seines rechtens /
               das im durch vnser vrteil zugesprochen worden ist / ervordern / vnd vmb hilff vnd
               beystand anruffen wirt / das ir im dann / wider die egen<ex>annten</ex> von
                  <placeName>Holsten</placeName>/ vnd alle ire helffer<ex>e</ex> vnd beylegere vnd
               ire gutere / nach allem ewerm vermogen / hilfflich vnd beystendig seyt / bisz sy
               vnsern vrteiln gehorsam vnd gewertig sein / vnd den nachgeen / als billich ist /
               demselben vnserm vszspruch ouch kein comissio / oder befelhnisz die villicht in dem
                  <placeName>hoffe zu Rome</placeName> / da wider gescheen / oder susst vszgangen
               were von rechts wegen / kein irrung noch schaden bringen mag / ♦</p>
            <p n="a#5">Vnd bewise euch dorynne als wir euch des sunderlich wol glauben vnd getrawen
               / doran vber die gerechtickeit vnd gehorsamkeit die ir doran erfullet / so verdient
               ir von vns vnd dem heyligen riche grosse danknemkeit / vnd wir wollen das gen euch in
               allen gut gnediclich erkennen / ♦</p>
            <p n="a#6">Geben zu <placeName>Tottoz</placeName> versigelt mit vnserm kuniglichen
               maiestat insigel / nach Crists geburt viertzehundert iar / vnd dornach in dem
               funffvndtzweniczigisten iare an dem sunntag alsman singet in der heyligen kirchen
               oculi in der vasten / vnser<ex>es</ex> reiche<supplied>s</supplied> des vngerischen etcetera in
               dem achtunddreissigisten / des romischen in dem funfftzehenten vnd des behemischen in
               dem funfften iaren ♦<pb ed="A" n="[1v]" facs="dd_14250311002_1v.webp"/></p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1"> Vi Sigismund af Guds nåde romersk konge, til alle tider forøger af riget og
               konge af Ungarn, Bøhmen, Dalmatien, Kroatien etc. tilbyder de ærværdige herrer
               ærkebiskoppen af Bremen og biskoppen af Hildesheim, vore fyrster og kære, og de
               højbårne Bernhard, Wilhelm, Bernhard, Otto og Erik hertuger af Braunschweig, Erich og
               hans brødre, hertuger af Sachsen, og hertugen af Mecklenburg og Otto, Casimir og
               Vartislav, hertuger af Stettin vore kære slægtninge og fyrster og den ærværdige Paul
               højmester for Den tyske Orden i Preussen og mesteren for den samme orden i Livland
               vore kære, og hertil alle herrer, fyrster, grever, frie og ædle, vores og rigets tro
               mænd og også alle de hæderværdige borgmestre, råder og borgere i stæderne Lübeck,
               Bremen, Braunschweig, Lüneburg, Wismar, Rostock, Stralsund, Greifswald, Hamburg,
               Stade og andre hansestæder i Preussen og Livland, indbyggerne i landet Ditmarsken og
               alle andre stæder, steder med markedsrettigheder og landsbyer og deres indbyggere,
               hvor de er beliggende i Det hellige Rige, vores og rigets kære tro mænd og
               undersåtter vor nåde og alt godt.</p>
            <p n="b#2">Ærværdige, højbårne ærede og kære trofaste. Vi har erfaret, at de højbårne
               Heinrich, Adolf og Gerhard, grever af Holsten, vore kære slægtninge og fyrster
               forbryderisk sætter sig mod sådan aftale, som de har indgået ved os som øverste
               dommer og voldgiftsdommer med deres forseglede breve, på grund af sådanne
               stridigheder, som har været mellem den højbårne fyrste hr. Erik, konge til Danmark,
               Sverige, Norge etc., vor kære broder på den ene side og dem på den anden side, nemlig
               om Sønderjylland og andre lande, der hører dertil, og de har bragt sagen for den
               gejstlige ret, hvilket ikke er passende, og hvilket de ikke kan gøre med rette,
               hvorved der sker stor uret og skade mod Det hellige Rige og os som deres retmæssige
               og valgte dommer, og i særdeleshed er det det mod deres svorne ed og skriftlige
               løfte, som klart lyder på ikke at gøre noget mod vores kendelse og dom, som vi ville
               udtale og nu har forkyndt, men overholde det og efterkomme det uden nogen indgreb og
               hindring, hvorved vi og det hellige rige bliver groft fornærmet, skadet og krænket på
               vor ære.</p>
            <p n="b#3">Og når vi, som vi også er skyldige at gøre for at bevare vores og rigets ære,
               for rettens skyld farer frem mod de førnævnte Heinrich, Adolf og Gerhard som dem, der
               har begået krænkelsen og majestætsfornærmelsen, med mindre de afstår fra, undlader og
               tilbagekalder sådan forbryderisk opsætsighed og upassende fremfærd og kommer til os
               ved vort kongelige hof for at søge og opfylde retten, hvilken skade de lider derved,
               når der skal vederfares dem og alle vore og rigets undersåtter ret nok og de ikke
               skal mangle den, som vi skriver udførligt om i vore breve, og siden vi også har en
               fuld tillid til Eder som dem, som vi erkender som elskere og beskyttere af os og
               riget; når det er således, så begærer vi og byder Eder også af romersk kongelig magt
               i kraft af dette brev, at når den førnævnte vor kære broder til opfyldelse af sin
               ret, som er tilkendt ham ved vor dom, vil kræve og bede om hjælp og bistand, at I så
               vil være ham behjælpelig og yde ham bistand mod de førnævnte fra Holsten og alle
               deres hjælpere og forbundsfæller efter al Eders evne, indtil de adlyder og giver agt
               på vore domme og efterkommer dem, som det er rimeligt.</p>
            <p n="b#4">Og ingen kommission eller befaling, der måske er sagt derimod ved hoffet i
               Rom eller udgået andetstedsfra kan med rette fremkalde nogen hindring eller skade mod
               samme kendelse.</p>
            <p n="b#5">Og beviser I derved, at I er, som vi tror og tiltror Eder, ved den
               retfærdighed og lydighed, som I opfylder derved, så fortjener I fra os og det hellige
               rige stor taknemmelighed, og vi vil i nåde lade Eder tilkomme alt godt. Givet i
               Tottoz forseglet med vort kongelige majestæts segl efter Christi fødsel 1400 år
               derefter i det 25. år på søndagen, da man i den hellige kirke synger oculi i fasten i
               vort ungarske etc. riges 38., det romerske 15. og det bøhmiske i det 5. år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
