<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">651</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">16</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14251006001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse på bagsiden: <q>Honorandis et circumspectis viris, dominis
        proconsulibus et consulibus civitatum Rygensis, Tarbatensis et Revalliensis, amicis nostris
        sincere dilectis, dandum</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Spor efter det brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Napiersky, Russisch-Livländ. Urkunden, nr. CCXXV., p. 185-186</bibl>
               <bibl>Hildebrand, Liv-, Est- u. Curländ. Urkundenb. VII., nr. 358, p. 252-254</bibl>
               <bibl>Hanserec. VII., nr. 830, p. 591-593</bibl>
               <bibl>Hildebrand, Mélanges Russes IV., nr. 57, p. 735 (regest)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4745 (regest)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Napiersky l.l., med forbedringer efter Hanserec. l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-10-06"
                  notBefore="1425-10-06"
                  notAfter="1425-10-06"
                  cert="high">1425. 6. oktober</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Lübeck svarer på et brev fra rådene i hansestæderne Riga, Dorpat og Reval, i hvilket
      disse hansestæder har berettet, at de har anstrengt sig for at få løsladt de tilfangetagne
      tyske købmænd i Novgorod, men at det desværre ikke har hjulpet. Hertil svarer rådet i Lübeck,
      at det er bedrøveligt, at der på den måde imod Gud, ret og redelighed begås overgreb på de
      uskyldige hansekøbmænd.</ab>
            <ab>Rådet i Lübeck meddeler i den forbindelse, at det vil søge at formå kong Erik 7. af Pommern
      til at arbejde for de tilfangetagne hansekøbmænds frigivelse og til at udstede et forbud mod
      at handle med russerne.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Lübeck, at det har opfordret hansestæderne i Preussen samt
      hansekøbmændene i Brugge til at forbyde handlen med russerne.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Lübeck, at det vil skrive til højmesteren i Preussen om
      sagen.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Lübeck, at det derudover vil gøre alt, hvad det kan for at hjælpe
      hansekøbmændene i Novgorod i særdeleshed og hele hanseforbundet i almindelighed.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Lübeck, således at de livlandske stæder kan være klar over, at
      rådet i Lübeck tager situationen meget alvorligt, at rådet i Lübeck har taget tre købmænd fra
      de tre nordiske riger til fange samt konfiskeret deres gods, idet de var på vej til Novgorod
      for at handle med russerne.</ab>
            <ab>Endvidere indskærper rådet i Lübeck endnu en gang over for de livlandske hansestæder, idet
      rådet i Lübeck allerede tidligere har skrevet til de livlandske hansestæder herom, at de skal
      sørge for at tilbageholde de skibe, som vil sejle forbi de livlandske stæder og op ad floden
      Neva.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Lübeck, at det havde været nyttigt, om de livlandske stæder havde
      tilbageholdt købmændene Hans v. d. Werder og Hans Reppen, eftersom rådet i Lübeck har
      tilbageholdt andre købmænd i Lübeck.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Lübeck, idet de livlandske hansestæder imod rådet i Lübecks ønske
      ikke har tilbageholdt købmændene Hans v. d. Werder og Hans Reppen, at rådet i Lübeck må se sig
      nødsaget til at meddele de andre hansestæder, at de livlandske hansestæder har handlet imod
      rådet i Lübecks ønske i denne sag.</ab>
            <ab>Endelig indskærper rådet i Lübeck igen over for de livlandske hansestæder, at de skal sørge
      for at tilbageholde alle de skibe, som vil sejle forbi de livlandske hansestæder og op ad
      floden Neva, samt at de livlandske hansestæder skal tage sagen meget alvorligt og ikke se
      igennem fingre med de skibe, som vil sejle forbi de livlandske stæder, når nu rådet i Lübeck
      tager sagen meget alvorligt, idet det ville være til skade for hele hanseforbundet, hvis
      de livlandske hansestæder blot lod stå til.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-03" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-03. </change>
         <change when="2018-01-18" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-01-18. </change>
         <change when="2018-01-26" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-01-26. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Vnsen <app>
                  <lem>vrundliken</lem>
                  <rdg>
                     <q>vrundlike</q>, A</rdg>
               </app> grut vnde wes wij gudes vormogen touorn.</p>
            <p n="a#2">Ersamen leuen vrunde.</p>
            <p n="a#3">Juwe breue, vnder uelen worden ynneholdende, wo dat gij grot arbeid gedan hebben vmme de
      dutschen, de tho <placeName>Nougarden</placeName> gevangen sin, dat doch, Gode entfarmen mote,
      nicht gehulpen en heft, hebbe wij wol vornomen, vnde is vns van gantzeme herten leed, dat de
      copman alzo vnschuldiges teghen God, recht vnde redelicheit vorwaldet wert.</p>
            <p n="a#4">Vnde wij willen, zo wij ersten moghen, bestellen, dat bij <persName>deme heren konninge van
        Denemarken</persName> bearbeidet werde, dat sine gnade dar wat gudes to do, dat de
      vorscreuen copman moghe vry werden, sine <app>
                  <lem>koninglike</lem>
                  <rdg>
                     <q>koningliken</q>, A</rdg>
               </app> gnade mede biddende, dat ze dar mede v{oe}re wezen wille vnde nicht enstede, dat
      nenerleie gud up de Russen gevoret en werde vte sinen riken, de <app>
                  <lem>wile</lem>
                  <rdg>
                     <q>wilen</q>, A</rdg>
               </app> ze den vorscreuen copman tegen God, recht vnde redelicheid zo yamerliken vorwalden.</p>
            <p n="a#5">Ok, leuen vrunde, hebbe wij den steden in <placeName>Prutzen</placeName> vnde dem copmanne to
        <placeName>Brugge</placeName> in <placeName>Vlanderen</placeName> alrede vorscreuen, dat ze,
      dar yd in erer macht is, nicht ensteden, dat yenich gud uppe de Russen gevoret en werde, dar
      mede ze gesterket werden.</p>
            <p n="a#6">Ok wille wij <persName>deme heren homester van Prutzen</persName> dar gerne vmme scriuen an
      der besten wise, dat wij moghen van der gemeynen stede weghen.</p>
            <p n="a#7">Vnde wes wij don moghen, dat dem vorscreuen copman to <placeName>Naugarden</placeName> vnde
      dem gemeynen copmanne van der D{ue}tschen Henze to troste, n{ue}tte vnde vromen komen mach,
      dar wille wij vns ane bewisen myt gantzen tr{ue}wen nach alle vnseme vormoghen.</p>
            <p n="a#8">Ok, leuen vrunde, vppe dat gij kennen m{oe}ghen, dat vns des copmans van der Dudschen Henze
      vorderf hertliken leed is, vnde dat wij vnsen vlijt dar to don vnde dar up warden laten,
      eftmen ienich gud ankomen konde, dat bynnen vorbodenen reyzen gekoft were, so hebbe wij hijr
      dree gesellen, de vte den rijken des uorscreuen heren koninges myt eren copenscoppen in
        <placeName>de N{we}</placeName> vnde vort to <placeName>Nawerden</placeName> sochten, myt
      den Russen dar to copslagende, angripen vnde in de vengnisse setten laten, vnde <app>
                  <lem>sodane <supplied>gude, alse</supplied> was</lem>
                  <rdg>
                     <q>sodane vnd was</q>, A; Hildebrand, Liv-, Est- u. Curländ. Urkundenb. l.l. foreslår
          herfor <q>sodane <supplied>gudere</supplied> und was unde werk</q>; <ref target="14251014004" type="link">DD. 1425. 14. okt., nr. 14251014004</ref> omhandlende samme sag
          indeholder imidlertid udtrykket <q>mit gude, alse wasse vnde werke</q>, hvilket er
          overtaget her</rdg>
               </app> vnde werk, alse ze ute <placeName>Ruslande</placeName> here bracht hebben, arresteren
      laten uppe tokumpst der stede, wan de sik hijr vorgadderende werden.</p>
            <p n="a#9">Vorder, leuen vrunde, alse gij van <placeName>Revele</placeName> vns vnder meer worden
      scriuen, wo vaste schepe iuwe stad vor bij gesegelt sin in <placeName>de N{we}</placeName>
      vnde in <placeName>de Narwe</placeName> vte <placeName>Pr{ue}tzen</placeName> etc., mach iw
      wol vordencken, dat wij iuw an vor tijden screuen, dat gij dar up vorzeen vnde sorchuoldich
      weren, dat gi sodane schepe, alze iuw vorbij <app>
                  <lem>vnde</lem>
                  <rdg>
                     <q>de</q>, A</rdg>
               </app> in <placeName>de Nw</placeName> segelen wolden, t{oe}ueden myt l{ue}den vnde gude dar
      ynne wezende bette uppe recht vor de stede. Vnde lichte wanne gij deme alzo gedan hadden,
      alset jw wol ghevoghet hadde, dat scholde zere n{ue}tte sin gewesen vor de stede vnde den
      copman van der Dudeschen Henze, de sik der handelingge bergen.</p>
            <p n="a#10">Ok hadde vns wol nutte geducht, dat gij <persName>Hanze van deme Werdere</persName> vnde
        <persName>Hanze Reppen</persName> myt ereme gude get{oe}uet hadden, ghelijk alze wij den
      gedan hebben, de wij mit vns hebben get{oe}uet, alse uor screuen is.</p>
            <p n="a#11">Vnde na deme gij nu der erbenomeden <persName>Hanze</persName> vnde
        <persName>Hanze</persName> nicht getouet en hebben myt <app>
                  <lem>ereme</lem>
                  <rdg>rettet efter Liv-, Est- u. Curländ. Urkundenb. l.l.; Napiersky l.l. og Hanserec. l.l.
          læser <q>erem</q>
                  </rdg>
               </app> gude, alze gij vns doch gescreuen vnde gebeden hebben, dat wij yd in allen wech, dar
      vns des nod duncket sin, vorscriuen wolden, dat sodane dingh vorwaret worde, so m{oe}te wij
      dat vor den steden vorl{ue}den laten, dat gij dar suluen enteghen gedan hebben.</p>
            <p n="a#12">Vnde bouen alle begere wij noch, yft schepe tegen der stede <app>
                  <lem>ordinantien</lem>
                  <rdg>Liv-, Est- u. Curländ. Urkundenb. l.l. læser <q>ordinantien</q>; Hanserec. l.l. læser
            <q>ordinancien</q>
                  </rdg>
               </app> jw vorby in <placeName>de Nw</placeName> segelen wolden, dat gij den och t{oe}uen myt
      luden vnde gude uppe recht bette uor de stede.</p>
            <p n="a#13">Vnde holdet de zake an dwangge vnde strenggelicheit, zo gij vterlikest konen vnde moghen,
      wente scholde wij id hijr yn dwangge holden vnde gij scholden dar dor de vingere to zeen vnde
      des nicht rechtuerdigen, dat d{ue}chte vns vngelijk vnde des gemeynen copmannes vorderf zijn,
      dar gij yo, alse wij h{oe}pen, vore willen wesen vormiddest hulpe der stede
        <placeName>Rige</placeName> vnde <placeName>Darpte</placeName>.</p>
            <p n="a#14">Sijt Gode beuolen.</p>
            <p n="a#15">Screuen vnder vnseme secrete, des sonauendes vor Suntte Dyonisij, anno etc. XXV<hi rend="sup">o</hi>.</p>
            <p n="a#16">Consules Lubecenses.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
