<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">274</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">409</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14250523004</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Kongens arkiv (Slesvig 77) = NKR b-2920</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>31.0 (plica: 8.0)</height>
                                    <width>50.5</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På plica: <q>Registrata gratis M. de. Guadazonis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR b-2921</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>31.5 (plica: 8.0)</height>
                                    <width>53.5</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På plica: <q>Dupplicata per N. de Valli. Registrata gratis M. de.
                                 Guadazonis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Registreret Rep. nr. 6191</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1425-05-23" notAfter="1425-05-23" cert="high">1425. 23. maj</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Koncept til pave Martin 5.s tilbagekaldelsesskrivelse i anledning
                           af de holstenske grevers appelsag ved kurien.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-06-11" who="#mh">MH, oprettet</change>
         <change when="2009-06-30" who="#mh">MH, rettet</change>
         <change when="2009-09-15" who="#mh">MH, rettet</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"><pb ed="A" n="[1r]" facs="dd_14250523004_1r.webp"/> <persName>Martinus episcopus servus servorum dei</persName> ad futuram rei memoriam ♦</p>
            <p n="a#2">Justis supplicum votis libenter annuimus illaque favoribus prosequimur
               oportunis ♦</p>
            <p n="a#3">Sane pro parte carissimi in Christo filii nostri <persName>Erici regis
                  Dacie</persName> illustris nobis nuper exhibita petitio continebat quod licet olim
               postquam inter eum ex una ac dilectos filios nobiles uiros
                  <persName>Henricum</persName>
               <persName> Adolphum</persName> et <persName>Gerardum</persName> fratres comites
               Holsatie super <placeName>ducatu sleswicensi</placeName> ac quibusdam aliis terris
               castris et possessionibus que rex ad se necnon fratres predicti communiter ad eos
               spectare dicebant ex altera partibus materia fuerat questionis exorta / ipsi super
               premissis in carissimum in Christo filium nostrum <persName>Sigismundum regem
                  romanorum</persName> illustrem tanqum in arbitrum et arbitratorem et amicabilem
               compositorem compromisissent / dictusque romanus rex huiusmodi arbitrio in se sponte
               suscepto ac illius forma servata equam super hiis inter partes ipsas arbitralem
               sententiam <app>
                  <lem>duxisset</lem>
                  <rdg wit="#A">
                     <q>duxerit</q> B</rdg>
               </app> promulgandam / tamen fratres predicti asserentes se nondum vicesimumquintum
               sue etatis annum complesse a sententiaque appellasse predicta / ejus et hujusmodi
               compromissi nullitatis causam per nos dilecto filio nostro <persName>Antonio tituli
                  sancte Susanne presbitero cardinali</persName> audiendam comitti obtinuerunt et
               fine debito <app>
                  <lem>terminandam qui in ea</lem>
                  <rdg>
                     <q>terminandam qui in ea etiam dicto Erico rege citato</q> B</rdg>
               </app> ad aliquos actus inter partes dicitur processisse ♦</p>
            <p n="a#4">Cum autem sicut eadem petitio subjungebat causa que occasione ducatus
               terrarum castrorum et possessionum hujusmodi partes contingit easdem mere prophana et
               coram dicto romano rege qui in ministrando partibus ipsis justitie complemento
               negligens uel remissus non fuit potius ventilanda existat / pro parte ipsius Erici
               regis nobis fuit humiliter supplicatum ut super hiis oportune providere de
               benignitate apostolica dignaremur . nos itaque hujusmodi supplicationibus inclinati
               et premissis suadentibus ipsam commissam causam <app>
                  <lem>cujus statum presentibus haberi volumus pro sufficienter expresso ad nos
                     advocamus ac litem que ex hujusmodi commissione coram eodem cardinali pendere
                     censeretur penitus extingvimus per presentes.</lem>
                  <rdg wit="#A">
                     <q>ad nos advocantes illam ad dictum romanorum regem remittimus per
                        presentes.</q> B</rdg>
               </app> Non obstantibus premissis ceterisque contrariis quibuscunque ♦</p>
            <p n="a#5"> Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre advocationis et
               extinctionis infringere uel ei ausu temerario contraire . siquis autem attemptare
               presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
               eius se noverit incursurum ♦</p>
            <p n="a#6">Datum <placeName>Rome apud sanctos apostolos</placeName> x kalendas junii
               pontificatus nostri anno octavo ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Martin, biskop, Guds tjeneres tjener, til fremtidigt minde. Vi imødekommer
               gerne supplikanternes retfærdige ønsker og omfatter dem med gunstig tjeneste.
               Sandelig er der for nylig på vegne af vor allerkæreste søn i Kristus Erik, Danmarks
               strålende konge, indleveret en ansøgningssrivelse af følgende indhold:</p>
            <p n="b#2"> selv om han på den ene side og vore elskede sønner de ædle mænd og brødre
               greverne af Holsten, Heinrich, Adolf og Gerhard på den anden engang havde indgået
               aftale om, at vor allerkæreste søn i Kristus Sigismund, romernes berømte konge,
               skulle optræde som opmand, voldgiftsdommer og forligsmand i sagen angående
               hertugdømmet Slesvig og visse andre territorer, slotte og ejendomme, som kongen siger
               tilhører ham og førnævnte brødre siger, tilhører dem med samlet hånd; og selv om
               nævnte romerske konge i denne sag havde forkyndt en retfærdig voldgiftsdom imellem
               parterne, idet han frivilligt havde påtaget sig hvervet, og med overholdelse af
               formalia, opnåede de nævnte brødre alligevel, at appelsag om ophævelse af dommen og
               kompromiset herom blev overdraget af os til vor elskede søn Antonius,
               presbyterkardinal i Sta. Susannas sogn, til at blive påhørt og lukket med en passende
               afgørelse. Dette skete under påkaldelse af, at de endnu ikke var fyldt 25 år, og at
               de havde appelleret dommen. I denne sag siges kardinalen at være nået frem til visse
               afgørelser imellem parterne.</p>
            <p n="b#3">Men da samme ansøgningsskrivelse gjorde rede for, at sagen, som vedrører
               samme parter i anledning af hertugdømmet, landene, slottene og besiddelserne, er rent
               verdslig og snarere bør føres for den romerske konge, som ikke har været lemfældig
               eller efterladende mht. at tildele parterne fuld retfærdighed, er vi ydmygt blevet
               ansøgt på selve kong Eriks vegne, om vi vil værdiges med apostolisk godgørenhed at
               drage omsorg for det ovenstående.</p>
            <p n="b#4">Idet vi imødekommer den ydmyge anmodning, og idet de nævnte forhold tilsiger
               dette, tilbagekalder vi selve den overdragne sag, hvis stilling vi nu befaler at være
               tilpas udtrykt. Og vi slukker ved nærværende skrivelse derfor fuldkommen den strid,
               som verserer i nærvær af kardinalen som følge af opdraget, idet intet af det
               foregående eller noget som helst andet skal være til hinder herfor.</p>
            <p n="b#5">For intet menneske overhovedet skal det være tilladt med forvovet dristighed
               at bryde eller gå imod denne vor tilbagekaldelsesskrivelse og ophævelse. Hvis nogen
               prøver på dette, skal de vide at have pådraget sig den almægtige Guds og hans
               apostles, helgenerne Peter og Paulus, vrede.</p>
            <p n="b#6">Givet i Rom ved De hellige Apostle 10. dag før kalendae i juni i vort
               pontifikats 8. år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
