<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410628001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">185</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gemeente Archief Kampen. Perg. 51 × 20 (plica 2). Brudstykke af kong
                  Magnus dobbeltsegl — <hi rend="italic">Aa</hi>: Udat. vidisse i Lübeck Staatsarchiv af Volker
                  Blaewater, franciskanergardian i Kampen (ca. 1362) — <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse af 1348 4.
                  juli i Kampen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 364 nr. 149; Dipl.Svec. V 52 nr. 3581;
                  Charters en Bescheiden van Kampen I 27 nr. 25 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Sverges Traktater
                  II 40 nr. 247 — Poelman, Oostzeehandel I 34 nr. 157; Hans. UB. II 299 nr. 677;
                  Reg.Dan. nr. 2211*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496235.webp">3. rk. I nr. 185</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645306.webp">III:1 nr. 185</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 185. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-06-28"> 1341. 28. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige tager borgerne i Kampen under sit værn og stadfæster de
                  privilegier på Skånemarkederne, som de havde opnået af tidligere danske konger.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus. dei gracia. rex. Swecie. Norwegie et Skanie. omnibus presentes litteras
                  inspecturis salutem. in domino sempiternam\ ♦ Constare uolumus uniuersis. tam
                  presentibus. quam futuris quod nos discretos uiros presencium exhibitores.
                  burgenses de Camppen. regna nostra et dominia cum suis mercimoniis uisitantes sub
                  nostram pacem et proteccionem suscipimus specialiter defendendos et uolentes
                  eosdem fauoris et gracie prerogatiua prosequi speciali ipsis in terra nostra
                  Skanie omnes gracias et libertates concedimus quas temporibus. domini Waldemari
                  condam regis Danorum clare memorie ibidem liberius habuerunt ♦ In primis
                  uidelicet. quod quandocumque et quocienscumque alicubi in dicta terra. in Skaneøør
                  uel alibi cum nauibus suis applicuerint. naues suas secure possint exonerare et
                  bona sua siue in sale. seu in pannis laneis uel lineis aut in cera uel in uario
                  opere fuerint seu in aliis mercimoniis quibuscumque. quocumque nomine censeantur.
                  ad terram et suas bodas uel hospicia. libere ducere. pro sue libito uoluntatis et
                  non debeant super hoc per aduocatos nostros uel per aurigas qui dicuntur vagnkerl\
                  nec per nautas qui wlgariter pramkerl uel skutemen nuncupantur. nec per aliquos
                  alios quomodolibet impediri sed dicti naute et aurige prout cum ipsis conuenerant.
                  bona eorum ducant inpedimento quolibet procul moto. ♦ Item si aliquis auriga uel
                  nauta. bona ipsorum propter <pb facs="4496236"/> suam incuriam destrueret uel
                  madefaceret. ipse debet ea. prout racioni consonum est emendare ♦ Item omnia. que
                  sub pondere uendi solent possint in ipsorum bodis siue vitten. uendere et cum
                  statera Coloniensi. et pondere debito trutinare ♦ Item uinum quod personaliter
                  apportauerint possint libere ad terram ducere. et in suis vitten. ad clapsedras
                  uendere et alienare. ♦ Item. nullus vorepranger emat apud litus maris ultra
                  dimidium plaustratum allecium. sicut amissionem omnium que sic emerit duxerit
                  euitandam. ♦ Item nullus emat allecia in aquis. sed si aliquis incausatus fuerit
                  quod allecia in aquis emerat. ipse tercia manu se purgabit et hac de causa
                  conuictus aduocato nostro tantum. tres marchas denariorum Scaniensium emendabit ♦
                  Item de omnibus et singulis. querimoniis. controuersiis. et lesionibus que inter
                  ipsos. burgenses de Camppen mutuo emerserint aduocatus ipsorum proprius in Skaneør
                  habeat discutere et iudicare nisi huiusmodi lesionis emenda. ad uite uel manus
                  ammissionem se extendat. uidelicet quod aliquis alium interfecerit aut gladio
                  securi lancea. seu cultello. siue aliquo alio armorum instrumento secando uel
                  trudendo wlnerauerit. seu hasta. baculo siue lapide percuciendo menbrum fregerit
                  aut ad effusionem sanguinis wlnus inflixerit de huiusmodi aduocatus noster qui est
                  et. qui. pro. tempore fuerit habeat iudicare ♦ Item si aliquis ex ipsis aliquem
                  Dacum pro debitis nouis. uel de aliquibus annis preteritis incausauerit aduocatus
                  noster ipsi de Camppen. dicta debita sua. uel leges terre sine aliqua mulcta. aut
                  aliquo eius dampno adiudicabit ♦ Item nulli de Camppen. denominacio aliqua
                  ascribatur. nisi pro. causa. que ad amissionem uite uel manus se extendat ♦ Item
                  si ita contigerit. quod absit quod allecia non capiantur. nec in Skaneør
                  salsentur\ quilibet. dato suo torghørtugh. auctoritatem &lt;habeat&gt; bona sua
                  que adduxit. absque theoloneo libere deducendi. ♦ Item si alicubi infra. regni
                  nostri terminos. naufragium passi. fuerint. aduocatus noster seu aliquis alius
                  cuiuscumque condicionis. aut status existat ipsorum bona. nullatenus impediat uel
                  se de ipsis aliqualiter intromittat. quamdiu ipsa bona personaliter per. se. uel
                  per. alios quos ad hoc concessiue uel conductiue habere poterint. ualeant de
                  naufragio liberare ♦ Item si aliquis ipsorum ligna siue carpenta. sua in Skaneør
                  uel alicubi alibi in regno. nostro deposuerit. nauemque suam <pb facs="4496237"/>
                  cum aliis mercimoniis onustando abcesserit ipse cum redierit. dicta ligna sua.
                  absque impedimento recipiat et ea. soluto suo torghørtugh. absque omni alio
                  theloneo. libere deducat et si aliquem ex ipsis infra regni nostri terminos.
                  decedere contigerit consanguineis suis et heredibus non presentibus bona sua apud
                  uirum fidelem et discretum illius quidem ciuitatis uel loci ubi decesserit sub
                  bonorum testimonio in tuto loco. sequestrentur usque. ad diem et annum. si aliqua
                  ex illis bonis tam diu durare non poterint sine. dampno. in alia bona durabilia
                  conuertantur et simili modo sequestrentur. et si ueri heredes ipsius aut ipsorum
                  tutor si. minoris etatis fuerint pro huiusmodi bonis recipiendis. infra dictum
                  terminum uenerint cum bonorum sufficienti testimonio ipsis prefata bona
                  resignentur et libere assignentur. absque omni difficultate. ♦ Si uero prefati
                  heredes aut ipsorum tutor infra pretactum terminum. non uenirent sepedicta bona.
                  nobis cedere debeant libere possidenda prout exigunt leges terre ♦ Item nullus
                  ipsos super. eorundem uitta in ipsis bodis. sine eorum uoluntate. construendo aut
                  ab ipsis aliquid ab eis. abstrahendo impediat aliqualiter uel molestet ♦ Item
                  exactores. qui dicuntur silakrengere non debent propter opus diei festiui ephiphia
                  alicuius aurige. bona ipsorum ducentis auferre uel desumere quoquomodo ♦ Item
                  nullus bona sua amittere debeat propter alterius pugnam uel delictum ♦ Item
                  theoloneum equorum maneat prout fuerat ab antiquo. nisi quis equum emerit* pro sua
                  propria sella cum quo intendat. per terras ad propria remeare. et tunc pro tali
                  equo dato suo torghørtugh. liber sit et excusatus. ♦ Item ipsis liceat lastadia
                  sumere in fluctibus maris ubi uolunt ♦ Item theolonea coggonum maneant. prout
                  fuerant ab antiquo. ♦ Item ipsis burgensibus de Camppen eorum vitten inter ipsorum
                  cruces in dictorum vitten limitacionibus et confiniis positas uidelicet ab oriente
                  usque ad occidentem. et. a meridionali usque. ad borientalem dimittimus et cupimus
                  temporibus nundinarum prout iustum est pro suis usibus libere ordinandas. ♦ Unde.
                  per. graciam nostram districtius inhibemus. ne quis aduocatorum nostrorum eorundem
                  officialium seu quiuis alter cuiuscumque condicionis aut status. ipsos burgenses
                  aut eorum aliquem contra huiusmodi libertates et gracias ipsis. a. nobis indultas
                  presumat aliquatinus molestare prout indignacionem <pb facs="4496238"/> nostram et
                  regiam uitare uoluerit ulcionem. ♦ Datum Stokholmis anno domini m. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl primo. in uigilia apostolorum Petri et Pauli. </p>
            <div type="app">
               <p>14: cf. Dipl.Dan. 2.rk. IX nr. 314. </p>
               <p>5 clapsedras = clepsydras.</p>
               <p>17 menbrum = membrum.</p>
               <p>25 (habeat)] mgl. <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p>26 si] herefter underprikket aliqui i <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p>1 abcesserit = abscesserit.</p>
               <p>6 sequestrentur] sequestrerentur <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p>17 ephiphia = ephippia.</p>
               <p>21 emerit*] herefter nisi i <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, til alle, der får
                        dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi
                        har taget de gode mænd, nærværende brevvisere, borgerne i Kampen, der
                        besøger vore riger og lande med deres varer, under vor fred og beskyttelse
                        for særligt at værne dem. Idet vi vil vise dem en særlig gunst og nåde,
                        overlader vi dem i vort land Skåne alle nåder og friheder<ref target="drb1"/>, som de der frit har nydt på herr Valdemars, fordum de danskes konges,
                        tid — berømmelig erindring — for det første &lt;1&gt; nårsomhelst og så ofte
                        som de med deres skibe lægger til et sted i nævnte land, det være sig i
                        Skanør eller andetsteds, kan de trygt losse deres skibe og frit føre deres
                        gods — hvad enten det drejer sig om salt eller om klæde eller lærred eller
                        om voks eller gråværk eller om hvilkesomhelst andre varer, med hvilket navn
                        de end betegnes — i land til deres boder eller herberg efter deres
                        forgodtbefindende, og de må ikke på nogen måde forhindres deri af vore
                        fogeder eller af kuskene, som kaldes vognkarle, eller af sømændene, som på
                        folkesproget kaldes pramkarle eller skudemænd eller af nogen anden. Men
                        nævnte sømænd og kuske skal transportere deres gods, således som de har
                        aftalt, uden nogen hindring. <pb facs="4645307"/> Hvis fremdeles en kusk
                        eller sømand af skødesløshed ødelægger deres gods, eller gør det vådt, skal
                        han give en rimelig erstatning derfor. &lt;2&gt; Fremdeles må de sælge alt,
                        som plejer at sælges i pundvis i deres boder eller på deres fed, og de må
                        veje det efter kølnske lodder og gyldig vægt. &lt;3&gt; Fremdeles må de frit
                        føre den vin, som de personlig har bragt med sig, i land og sælge og afhænde
                        den med hævert på deres fed. &lt;4&gt; Fremdeles må ingen forpranger ved
                        havets kyst købe udover et halvt læs sild, såfremt han vil undgå
                        beslaglæggelse af alt, hvad han således har købt. Fremdeles må ingen købe
                        sild på vandet, men hvis en bliver beskyldt for at have købt sild på vandet,
                        skal han rense sig selvtredie, og den, som bliver overbevist herom, skal
                        bøde vor foged tre mark penge skånsk. &lt;5&gt; Fremdeles i alle kæremål og
                        trætter og ved alle legemsbeskadigelser, som finder sted mellem borgerne fra
                        Kampen indbyrdes, skal deres egen foged i Skåne forhøre sagen og dømme, med
                        mindre der skal bødes for en sådan legemsbeskadigelse med tab af liv eller
                        lemmer, nemlig hvis en dræber en anden eller sårer en ved at hugge eller
                        støde med sværd, økse, spyd eller kniv eller andet våben, eller ved at slå
                        en med en stok, kølle eller sten brækker et lem eller tilføjer et sår, der
                        har blodsudgydelse til følge. I den slags sager skal vor foged, som nu er
                        der eller i fremtiden vil være der, fælde dommen. &lt;6&gt; Hvis fremdeles
                        en af dem sagsøger en dansker i anledning af en for nylig eller for flere år
                        siden stiftet gæld, skal vor foged tildømme manden fra Kampen hans
                        tilgodehavende eller (at rense sig efter) lands lov uden nogen mulkt eller
                        tab for ham. &lt;7&gt; Fremdeles må der ikke udnævnes noget nævn mod nogen
                        fra Kampen, undtagen i sager, der fører til tab af liv eller lemmer.
                        &lt;8&gt; Hvis det fremdeles sker — det være dog langt fra, — at der ikke
                        fanges eller nedsaltes sild i Skanør, skal enhver efter at have erlagt sin
                        torveørtug have ret til uden told frit at føre det gods bort, som han har
                        haft med sig. &lt;9&gt; Hvis de fremdeles nogetsteds indenfor vort riges
                        grænser lider skibbrud, må hverken vor foged eller nogen anden, af hvad
                        stilling eller stand han end måtte være, på nogen måde forhindre dem eller
                        blande sig i deres sager, sålænge de personligt ved egen hjælp eller ved
                        andre, som de af velvilje eller mod betaling kan få til det, kan redde deres
                        gods fra skibbruddet. &lt;10&gt; Hvis fremdeles en af dem oplægger sine
                        tønder eller tøndestaver i Skanør eller noget andet sted i vort rige og
                        sejler bort for at lade sit skib med andre varer, skal han, når han vender
                        tilbage, kunne tage sit nævnte tømmer uden hindring, og efter at have betalt
                        sin torveørtug må han frit føre det bort uden nogen anden told. &lt;11&gt;
                        Og hvis det sker, at en af dem dør <pb facs="4645308"/> indenfor vort riges
                        grænser, og hans slægtninge og arvinger ikke er til stede, skal hans
                        ejendele i år og dag med gode mænds vidnesbyrd opbevares på et sikkert sted
                        hos en troværdig og kyndig mand i den stad eller på det sted, hvor han er
                        død. Hvis nogle af hans ejendele ikke kan holde sig så længe uden tab, skal
                        de byttes bort med andre mere holdbare varer, og disse skal opbevares på
                        samme måde. Og hvis hans rette arvinger eller — hvor det drejer sig om
                        mindreårige — deres værge inden for nævnte frist kommer for med
                        fyldestgørende vidnesbyrd af gode mænd at kræve deres ejendele igen, skal
                        fornævnte ejendele uden nogen vanskeligheder udleveres til og overdrages
                        dem. Men hvis fornævnte arvinger eller deres værge ikke kommer indenfor
                        føromtalte frist, skal merbemeldte gods tilfalde os som fri ejendom, således
                        som lands lov kræver. &lt;12&gt; Fremdeles må ingen på nogen måde forulempe
                        eller besvære dem på deres fed med hensyn til deres boder ved uden deres
                        samtykke at bygge på dem eller ved at tage noget fra dem. &lt;13&gt;
                        Fremdeles må vore ombudsmænd, som kaldes sildekrævere, ikke på nogen måde
                        tage seletøjet fra en kusk eller fjerne det, fordi han på en helligdag kører
                        med deres gods. &lt;14&gt; Fremdeles skal ingen miste sit gods på grund af
                        anden mands slagsmål eller forseelse. &lt;15&gt; Fremdeles skal hestetolden
                        forblive, som den har været fra arilds tid, medmindre en til eget ridebrug
                        køber en hest, på hvilken han har til hensigt at vende hjem over land, i så
                        fald skal han for en sådan hest være fri og undskyldt, når han har givet sin
                        torveørtug. &lt;16&gt; Fremdeles skal det være dem tilladt at tage ballast i
                        havet, hvor de vil. &lt;17&gt; Fremdeles skal koggetolden forblive, således
                        som den har været fra arilds tid. &lt;18&gt; Fremdeles overlader og under vi
                        borgerne fra Kampen deres fed indenfor deres kors, der er anbragt som skel
                        og afgrænsning på nævnte fed, nemlig fra øst til vest og fra syd til nord,
                        at forvalte frit efter deres tarv på markedstiderne, således som det er
                        retfærdigt. Derfor forbyder vi strengt under trusel om vor nådes fortabelse,
                        at nogen af vore fogeder eller deres stedfortrædere eller nogen anden, af
                        hvad stilling eller stand han end måtte være, drister sig til på nogen måde
                        at besvære borgerne fra Kampen eller en af dem på trods af disse friheder og
                        nåder, som vi har skænket dem, såfremt han vil undgå vor vrede og kongelige
                        hævn. Givet i Stockholm i det Herrens år 1341 dagen før apostlene St.
                        Petrus' og St. Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260905001'&gt;314&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
