<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410307001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410307001</idno>
            <idno type="dd_serialno">149</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret sammen med brevet af 1352 24. marts i Lunde kap. reg.
                  (1425), trykt ÆA. V 150 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 110 med overskrift
                     <hi rend="italic">Testamentum Swenonis Olaui super anniuersario suo de una curia in
                  Holmby</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 20 nr. 3547; Erslev, Testamenter 81 nr. 39 — Reg.Dan.
                  nr. *1778; Rep. nr. 1913.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496198.webp">3. rk. I nr. 149</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645274.webp">III:1 nr. 149</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 149. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-03-07"> 1341. 7. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åhus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend Olufsens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego Sweno Oleffsun. licet
                  aliquali corporis debilitate depressus gaudens tamen animi et consciencie
                  sanitate. bona mihi a deo concessa uolo distribui in hunc modum ♦ In primis ergo
                  lego et confero canonicis ecclesie Lundensis. decem marchas puri argenti. pro
                  quibus teneo unam curiam in Holmby sitam in qua residet Benedictus Saxsun. mihi
                  per dominum Iohannem Ericksun pro ipsa summa argenti impigneratam que in
                  redditibus dimidiam marcham annone ualet annuatim. condicione tali. quod dicti
                  canonici anniuersarium meum omni anno in choro Lundensi celebrabunt. ipsamque
                  curiam in sua possessione tenebunt. donec ab eis. per dictum dominum Iohannem uel
                  suos heredes legaliter redimatur ♦ Annona uero de dicta curia proueniens diuidatur
                  in hunc modum. uidelicet quod canonici qui uigiliis et misse interfuerint. octo
                  solidos annone. uicarii. duos solidos. pulsantes in turri et pauperes. duos
                  solidos subleuabunt ♦ Cum uero prefata curia ab eis redempta fuerit. extunc
                  predicti canonici cum consilio domini archiepiscopi qui nunc est uel qui pro
                  tempore fuerit. alia bona pro dicta summa argenti emere debeant. pro dicto
                  anniuersario meo annuatim celebrando ♦ Item fratribus predicatoribus Aosie ubi
                  meam eligo sepulturam. x marchas denariorum ♦ Item ecclesie parrochiali ibidem.
                  marcham denariorum. presbitero tantum et ministro <pb facs="4496199"/> dimidiam
                  marcham denariorum. hospitali leprosorum ibidem. marcham denariorum. presbitero
                  tantum et ministro dimidiam marcham denariorum ♦ Item domino meo karissimo domino
                  Petro archiepiscopo Lundensi. xx marchas puri in quibus mihi tenebatur ♦ Item ad
                  fabricam ecclesie beati Laurencii Lundis. duos solidos grossorum ♦ Item fratribus
                  predicatoribus ibidem. duos solidos grossorum. ♦ Item fratribus minoribus ibidem
                  quinque solidos grossorum ad eorum fabricam et duos solidos grossorum ad eorum
                  mensam ♦ Item monasterio omnium sanctorum ibidem duos solidos grossorum ♦ Item ad
                  mensam monialium beati Petri ibidem duos solidos grossorum ♦ Item domui sancti
                  spiritus ibidem. ii solidos grossorum ♦ Item hospitali leprosorum ibidem. tres
                  solidos grossorum ♦ Item cuilibet ecclesie parrochiali ibidem ii solidos
                  sterlingorum. presbitero tantum. et ministro. solidum sterlingorum ♦ Item domino
                  Kanuto archidiacono Lundensi x marchas denariorum de xxviii marchis in quibus mihi
                  tenebatur. ♦ Item domino Andree Niclæssun. unam nouam balistam ♦ Item domino
                  Iohanni Erichsun x solidos cum dimidio annone. in qua mihi tenebatur ♦ Item fratri
                  Nicolao Twonis. unum solidum grossorum ♦ Item Henrico hospiti meo in Aos unum
                  solidum grossorum ♦ Item Ingerdi Laurencii ibidem unum solidum grossorum ♦ Item
                  domino Tukoni Malmøye unam marcham denariorum ♦ Item Petro Fynsun unam marcham
                  argenti in qua mihi tenebatur ♦ Item Iohanni Pethersun marcham argenti ♦ Item
                  Lagoni Niclæssun xii oras denariorum in quibus mihi tenebatur ♦ Item Nactergale
                  solidum grossorum in quo mihi tenebatur ♦ Item iunkker Benniche. solidum grossorum
                  ♦ Item Paulo Hæliessun. tantum ♦ Item Pirt. tantum \ Iohanni Dansun tantum.
                  Alberto. tantum et Hennichino barbitonsori tantum ♦ Item Ioon Gudmundssun. solidum
                  grossorum ♦ Item Iohanni Friis v solidos grossorum ♦ Item Kanuto Thomasun v
                  solidos grossorum ♦ Item Nicolao Bendichssun promo in Aos dimidium solidum
                  grossorum ♦ Item Iacobo Køpwik. Laloni Doreswen. Esgero et Torberno Sæk. cuilibet
                  unum solidum sterlingorum ♦ Item domino Petro de Ystath. unum polidrum quem habet
                  p&lt;r&gt;ior Dalbyensis et marcham argenti. ♦ Item domino Magno Bosun unum
                  polidrum quem habet Iohannes Niclæsun de Ygheløse. ♦ Item domino Swenoni
                  Petherssun quinque solidos grossorum ♦ Item pauperibus xv marchas <pb facs="4496200"/> denariorum ♦ Item Olauo filio meo xx<hi rend="sup">ti</hi>
                  solidos grossorum et dimidiam lastam annone ♦ Item Cristine filie mee. tantum ♦
                  Item fratri meo Petro Oleffsun ambulatorem meum griseum cum freno et cella meum
                  panzeer et meum kraghe ♦ Item Iacobo Oleffsun fratri meo. unum nigrum equum meum
                  skøzsel. flækker et armlæther. ♦ Item Hwith famulo meo. unum griseum equum ♦ Item
                  Ascero famulo meo. unum griseum equum ♦ Item Martino famulo meo unum ambulatorem
                  b&lt;l&gt;akketh ♦ Item Arnoldo. unum rubeum polidrum quem habet Stenckel ♦ Item
                  Singe cursori meo unum griseum equum quem habet idem Stenkel. ♦ Item Olauo
                  Pethersun. unum polidrum quem habet Benedictus Saxsun in Holumby ♦ Item Nisse unum
                  polidrum quem habet Hinzse de Saxtorp ♦ Item Stænckel. unum bouem ♦ Exequtores
                  autem huius testamenti constituo uiros discretos dominos. Petrum de Ystath
                  cognatum meum. Magnum Bosun. plebanum ecclesie sancti Michaelis Lundis et Swenonem
                  Petri presbiteros. supplicans et petens humiliter ut premissa mea omnia una cum
                  consilio et auxilio reuerendi domini mei. domini Petri archiepiscopi supradicti.
                  ita fideliter exequantur prout anime mee saluti uiderint expedire ♦ In istorum
                  autem euidenciam. secretum domini mei archiepiscopi predicti. una cum sigillis
                  predictorum exsequtorum meorum huic testamento est appensum. ♦ Datum Aosye. anno
                  domini mcccxl primo. quarta feria proxima ante diem beati Gregorii pape. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 prior] pior <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 cella = sella.</p>
               <p> 7 b(l)akketh] bkakket <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 9 quem habet] gentaget i <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens og sønnens og helligåndens navn, amen. </p>
            <p>
               <pb facs="4645275"/> Jeg Svend Olufsen, skønt tynget af nogen legemlig brøst
                        dog glad over mit sinds og min samvittigheds sundhed, vil, at det gods, Gud
                        har tilstået mig, fordeles på følgende måde. Først testamenterer og
                        overdrager jeg til Lundekirkens kanniker 10 mark lødigt sølv, for hvilke jeg
                        har en gård i Holmby, hvorpå Bent Saksesen bor, og som jeg har i pant af
                        herr Jens Eriksen for denne sum sølv, hvilken gård i årlig indtægt yder en
                        halv mark korn; betingelsen er, at nævnte kanniker hvert år i koret i Lund
                        skal holde min årtid, og at de skal beholde gården i deres besiddelse,
                        indtil den indløses af nævnte herr Jens eller hans arvinger. Men kornet, som
                        ydes af nævnte gård, skal deles på følgende måde: kannikerne, som overværer
                        vigilierne og messen, skal oppebære 8 ørtug korn, vikarerne 2 ørtug,
                        klokkerne og de fattige 2 ørtug. Når fornævnte gård indløses fra dem, da
                        skal fornævnte kanniker med herr ærkebispens samtykke — den nuværende eller
                        den fremtidige — for nævnte sum sølv købe andet gods til årlig at holde min
                        årtid for. Fremdeles til dominikanerne i Åhus, hvor jeg vælger mit gravsted,
                        10 mark penge. Fremdeles til sognekirken sammesteds en mark penge, til
                        præsten lige så meget og til hans hjælper en halv mark penge, til de
                        spedalskes hospital sammesteds en mark penge, til præsten lige så meget og
                        til hans hjælper en halv mark penge. Fremdeles til min kære herre, herr
                        Peder, ærkebiskop i Lund, 20 mark lødigt sølv, hvilke han skyldte mig.
                        Fremdeles til St. Laurentiuskirkens bygningsfond i Lund 2 skilling grot.
                        Fremdeles til dominikanerne sammesteds 2 skilling grot. Fremdeles til
                        franciskanerne sammesteds 5 skilling grot til deres bygningsfond og 2
                        skilling grot til deres bord. Fremdeles til Allehelgensklostret sammesteds 2
                        skilling grot. Fremdeles til nonnernes bord<ref target="drb1"/> ved St.
                        Peder sammesteds 2 skilling grot. Fremdeles til helligåndshuset sammesteds 2
                        skilling grot. Fremdeles til de spedalskes hospital sammesteds 3 skilling
                        grot. Fremdeles til hver sognekirke sammesteds 2 skilling sterling, til
                        præsten lige så meget og til hans hjælper en skilling sterling. Fremdeles
                        til herr Knud, ærkedegn i Lund, 10 mark penge af de 28 mark, han skyldte
                        mig. Fremdeles til herr Anders Nielsen en ny armbrøst. Fremdeles til herr
                        Jens Eriksen 10½ ørtug korn, hvilke han skyldte mig. Fremdeles til broder
                        Niels Tuesen 1 skilling grot. Fremdeles til min vært Henrik i Åhus 1
                        skilling grot. Fremdeles til Ingerd Larses sammesteds 1 skilling grot.
                        Fremdeles til herr Tyge Malmø 1 mark penge. Fremdeles til Peder Finsen 1
                        mark sølv, hvilken han skyldte mig. Fremdeles til Jens <pb facs="4645276"/>
                        Pedersen 1 mark sølv. Fremdeles til Lave Nielsen 12 øre penge, hvilke han
                        skyldte mig. Fremdeles til Nattergal 1 skilling grot, hvilken han skyldte
                        mig. Fremdeles til junker Bennike 1 skilling grot. Fremdeles til Povl
                        Helgesen lige så meget. Fremdeles til Pirt lige så meget, til Jens Dansen
                        lige så meget, til Albert lige så meget og til Henneke barber lige så meget.
                        Fremdeles til Jon Gudmundsen 1 skilling grot. Fremdeles til Jens Friis 5
                        skilling grot. Fremdeles til Knud Thomsen 5 skilling grot. Fremdeles til
                        Niels Bentsen, skaffer i Åhus, en halv skilling grot. Fremdeles til Jakob
                        Køpwik, Lali Dørsvend, Esger og Torben Sæk 1 skilling sterling til hver.
                        Fremdeles til herr Peder fra Ystad en plag, som prioren i Dalby har, og 1
                        mark sølv. Fremdeles til herr Mogens Bosen en plag, som Jens Nielsen fra
                        Igelösa har. Fremdeles til herr Svend Pedersen 5 skilling grot. Fremdeles
                        til de fattige 15 mark penge. Fremdeles til min søn Oluf 20 skilling grot og
                        en halv læst korn. Fremdeles til min datter Kristine lige så meget.
                        Fremdeles til min broder Peder Olufsen min grå ganger med bidsel og saddel,
                        mit panser og min krave. Fremdeles til min broder Jakob Olufsen en sort
                        hest, mit »skøzsel«<ref target="drb2"/>, »flækker«<ref target="drb3"/> og
                            armlæder<ref target="drb4"/>. Fremdeles til min svend Hvid en grå hest,
                        fremdeles til min svend Asser en grå hest. Fremdeles til min svend Morten en
                        blakket ganger. Fremdeles til Arnold en rød plag, som Stenkil har. Fremdeles
                        til min brevdrager Sing en grå hest, som samme Stenkil har. Fremdeles til
                        Oluf Pedersen en plag, som Bent Saksesen i Holmby har. Fremdeles til Nisse
                        en plag, som Henze fra Saxtorp har. Fremdeles til Stenkil en okse. Til
                        eksekutorer af dette testamente indsætter jeg de gode mænd, herrerne Peder
                        fra Ystad, min frænde, præst Mogens Bosen, sognepræst ved St. Mikkels kirke
                        i Lund, og Svend Pedersen ligeledes præst, idet jeg ydmygt bønfalder og
                        beder dem om, at de med råd og bistand fra min ærværdige herre, ovennævnte
                        herr Peder ærkebiskop, så samvittighedsfuldt vil udføre alle mine ovennævnte
                        bestemmelser, som det er gavnligt for min sjæls frelse. Til sikkerhed herfor
                        er min fornævnte herre, ærkebispens, sekret tillige med mine fornævnte
                        eksekutorers segl hængt under dette testamente. Givet Åhus i det Herrens år
                        1341 sidste onsdag før paven St. Gregors dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. til deres bespisning. </p>
                  <p n="drb2"> den del af rustningen, som dækker lårene. </p>
                  <p n="drb3"> hørte til ringskjorten for at beskytte armhulen, når armen løftedes
                        (Dahlgren: Glossarium, p. 215). </p>
                  <p n="drb4"> læderstykker til beskyttelse af armene. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
