<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410715001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410715001</idno>
            <idno type="dd_serialno">186</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 101. Perg. med segl. Ikke forefundet
                  1956 — <hi rend="italic">Aa</hi> og <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse af 1351 og 1354 12. juni, udstedt af biskop
                  Bertram af Lübeck, ibid. nr. 101a og 101b — <hi rend="italic">Ac</hi>: Vidisse af samme af 1354
                  17. september, tabt — <hi rend="italic">Aca</hi>: Wismar Stadtarchiv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 367 nr. 150; Lüb. UB. II 671 nr. 724;
                  Mekl. UB. IX 330 nr. 6141; Hans. UB. II 299 nr. 679 — Reg.Dan. nr. 2212* ;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 25 nr. 29.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496238.webp">3. rk. I nr. 186</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645308.webp">III:1 nr. 186</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 186. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-07-15"> 1341. 15. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kærbylund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag slutter forbund med Lübeck, Rostock, Wismar, Stralsund
                  og Greifswald mod sørøverne og stadfæster deres privilegier i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Nos Woldemarus dei gracia Danorum Slauorumque rex et dux Estonie. notum facimus
                  uniuersis publice presentibus profitentes, quod cum infrascriptis ciuitatibus
                  Lubeke, Rozstoch, Wismer, Stralessund et Gripeswold ac earum incolis firmiter
                  sumus confederati, si eis uel earum alicui quisquam in mundo, cuiuscumque status,
                  condicionis aut dignitatis exstiterit, inimicari uel in eas insilire presumpserit
                  seu uoluerit pro eo, quod nobis naues suas transmiserunt ad compescendum piratas
                  seu spoliatores, qui mercatoribus de regno Dacie dampna in aquis et terra
                  intulerunt, uel si aliquam ingratitudinem quocumque eciam modo uel causa ob id
                  inciderint. ♦ Super eo promittimus eis et earum cuilibet assistere presidio
                  defensionis efficacis nec ab eis aliquo ingenio uel occasione resilire, nisi super
                  hoc condignam et firmam emendam sint consequti. nec eciam nos cum aliquibus
                  composicionem seu emendam aliqualem inire debebimus nisi dicte ciuitates et earum
                  incole sint in eadem composicione una nobiscum precipue comprehense. ♦ Eciam
                  confederamus et astringimus nos cum dictis ciuitatibus et earum incolis firmiter
                  per presentes, quod ipsas omnibus et singulis iuribus et libertatibus earum
                  pacifice frui permittere debebimus, quibus gauise et use ab <pb facs="4496239"/>
                  antiquo dinoscuntur, debentes eadem iura et libertates dictis ciuitatibus et earum
                  incolis in omnibus augere et meliorari, nec in aliquo minuere seu debilitare in
                  finibus tocius nostri regni. ♦ Ceterum nos cum dictis ciuitatibus et earum incolis
                  in hiis scriptis astringimus et confederamus, quod omnia priuilegia et quaslibet
                  litteras eis et earum cuilibet communiter uel diuisim a progenitoribus uel
                  antecessoribus nostris seu a nobis indultas et concessas infragabiliter uolwmus
                  obseruare nec in parte nec in toto aliqualiter infirmare. ♦ Ut autem premissa
                  omnia et singula a nobis et nostris successoribus in perpetuum rata permaneant et
                  inconuulsa, presentes litteras nostri sigili munimine super hoc dedimus roboratas.
                  ♦ Testes huius sunt dilecti et fideles nostri Petrus Wendelbo quondam Danorum
                  dapifer, Benedictus de Aleueld senior, Offo Nichelsson, Iacobus Nichelsson,
                  Iohannes Geet milites, Nicolaus Erichsson de Jerpelsdorp et Iohannes Beker famuli,
                  et alii plures fideles nostri. ♦ Datum Kerbylund in castris ante Kalundborgh anno
                  domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo primo, in die diuisionis
                  apostolorum.</p>
            <div type="app">
               <p> 26 consequti = consecuti.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645309"/> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge
                        og hertug af Estland, gør vitterligt for alle og erklærer offentligt med
                        dette brev, at vi har sluttet fast forbund med nedenfornævnte stæder Lübeck,
                        Rostock, Wismar, Stralsund og Greifswald og med deres indvånere, hvis nogen
                        i verden, hvilken stand, stilling eller værdighed han end indtager, skulde
                        driste sig til at påføre dem eller nogen af dem fjendtligheder eller anfalde
                        dem, fordi de har sendt os deres skibe for at tæmme de sørøvere og
                        voldsmænd, som fra kongeriget Danmark har tilføjet købmændene skader
                        tilvands og tillands, eller hvis de på grund heraf skulde falde i unåde,
                        ligegyldigt på hvilken måde eller af hvilken grund. I den anledning lover vi
                        at forsvare dem og enhver af dem på virkningsfuld måde og ikke under noget
                        påskud eller ved nogen foranledning skilles fra dem, uden at de har opnået
                        en passende og aftalt bod herfor; ligeledes skal vi ikke indgå forlig med
                        nogen eller gå ind på nogen bod, medmindre nævnte stæder og deres indvånere
                        specielt er indbefattet i samme forlig sammen med os. Ligeledes knytter vi
                        os sammen med nævnte stæder og deres indbyggere, idet vi fast med dette brev
                        forpligter os til at give dem lov til ukæret at nyde alle deres rettigheder
                        og friheder, som de vides at have nydt og brugt fra arilds tid, idet vi i
                        alle henseender bør øge og forbedre disse rettigheder og friheder for nævnte
                        stæder og deres indvånere og ikke formindske eller afsvække dem på noget
                        punkt inden for hele vort rige. Endvidere knytter vi os med dette brev
                        sammen med nævnte stæder og deres indbyggere derved, at vi forpligter os til
                        ubrydeligt at ville overholde alle privilegier og hvad breve der er tilstået
                        og givet dem i fællesskab eller særskilt af vore forfædre eller forgængere
                        eller af os, og ikke på nogen måde svække dem delvist eller fuldstændigt.
                        Men for at alt og hvert af det forestående stedse kan forblive ved magt og
                        ubrudt af os og vore efterfølgere, har vi givet dette vort brev herom og
                        bestyrket det med vort segl som værn. Vidner herom er vore elskede og
                        trofaste mænd Peder Vendelbo, fordum de danskes drost, Benedikt v. Ahlefeld
                        den ældre, Uffe Nielsen, Jakob Nielsen, Jens Ged, riddere, Niels Eriksen af
                        Jerstrup og Jens Bæger, svende, og mange andre tro <pb facs="4645310"/>
                        mænd. Givet i Kærbylund i lejren uden for Kalundborg i det Herrens år 1341
                        på dagen for apostlenes adskillelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
