<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410619001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410619001</idno>
            <idno type="dd_serialno">182</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv.RA. Perg. 18,5 × 8 (plica 1,2). To seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Assignacio bonorum Antworskow in Fierestadhe domino Petro Swenonis canonico
                     et cellerario a fratre Rodalpho</hi> og med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Littere super
                     bonis in Fiærestade ad altare sancti Andree</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 47 nr. 3577 — Reg.Dan. nr. *1793; Rep. nr. 1934.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496232.webp">3. rk. I nr. 182</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645304.webp">III:1 nr. 182</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 182. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-06-19"> 1341. 19. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Rikulv af Antvorskov, generalkommendator for Johanniterprioratet Danmark,
                  Sverige og Norge, skøder Antvorskov klosters gods i Fjärestad i Luggude herred til
                  Peder Svendsen, kannik og kældermester i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Rykolphus de Anduarthaskogh generalis
                  commendator prioratus Dacie Suechie et Norwegie salutem in domino sempiternam/ ♦
                  Nouerint uniuersi/ me honorabili uiro <pb facs="4496233"/> et honesto domino Petro
                  Suenonis canonico et cellerario Lundensi omnia et singula bona in Fyarestatha in
                  Lythgotaheret ad Anduarthaskogh pertinencia cum agris pratis siluis paschuis
                  domibus estimacionibus ac adiacentibus sibi quibuscumque humidis et siccis
                  uendidisse et scotasse iure perpetuo possidenda/ ♦ Insuper recognosco me plenum
                  precium et sufficiens pro bonis memoratis totaliter subleuasse obligans me
                  firmiter in hiis scriptis ad appropriandum ipsi domino Petro bona prelibata in
                  Fyarestathæ ab inpeticione et alloqucione cuiuscumque libera pariter et exempta/ ♦
                  Datum sub sigillo meo una cum sigillo fratris Petri Niclessun commendatoris domus
                  sancti Iohannis Lundis/ anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi> primo. die beatorum Geruasii et Prothasii
                  martirum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Rikulv af Antvorskov, generalkommendator for prioratet Danmark,
                        Sverige og Norge, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til den hæderlige mand og gode herre Peder Svendsen,
                        kannik og kældermester i Lund, har solgt og skødet alt og hvert af det gods,
                        som tilhører Antvorskov i Fjärestad i Luggude herred, med agre, enge, skove,
                        græsgange, huse, virning og tilliggender af enhver art, vådt og tørt, at
                        besidde med rette evindelig. Ydermere erkender jeg fuldt ud at have modtaget
                        den fulde og fyldestgørende købesum for det nævnte gods, og jeg forpligter
                        mig med dette brev til bestemt at hjemle herr Peder fornævnte gods i
                        Fjärestad frit og ligeledes fritaget for krav og tiltale fra hvem som helst.
                        Givet under mit segl tillige med segl tilhørende broder Peder Nielsen,
                        kommendator for St. Johannes' hus i Lund i det Herrens år 1341 på de hellige
                        martyrer Gervasius' og Prothasius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
