<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410108002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410108002</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. F 2 Gem. Arch. XII 22a. Perg. 28 × 18 (plica 3,5). Valdemars
                  junkersekret af brunt voks, DKS. 36, i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Placitacio
                     dominorum Woldemari regis Danorum et H et N comitum Holtzacie in quibus ipsis
                     comitibus impignerantur castra Werdingburg Cosøre etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 442, fol. 478 (i dansk udtog); Reinhardt, Valdemar
                  Atterdag 598; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV nr. 1 — Reg.Dan. nr. *1773; Rep. nr.
                  1904.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496183.webp">3. rk. I nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645262.webp">III:1 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 134. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-01-08"> 1341. 8. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag stiller Vordingborg og Korsør, samt Søborg, når han får
                  denne borg i sin magt, som sikkerhed for hans overholdelse af de i Lübeck og nu i
                  Helsingborg trufne overenskomster med greverne Henrik 2. og Klaus af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Waldemar van godes gnaden en koning der Denen vnde der Wende vnde en herthoghe
                  tho Estlande bekennen openbarliken. in dessem breue dath. wi mith den edelen luden
                  Hinrike vnde Clawese greuen tho Holsten vnde tho Stormeren vsen omen. deghedinghet
                  hebben. vnde vp dat al misloue vnde twiuel tvischen en. vnde vs benomen vnde
                  scheydet. si so sint wi mith en. ouer eyn worden in desser wis. ♦ Wi sethen en tho
                  pande. vse <pb facs="4496184"/> vesten vppe Selande Werdingborgh. Corsøre. vnde
                  Seborgh. went wi Seborghes woldigh werden. ♦ Icht wi de sone. de twiscen den
                  vorsprokenen greuen vnde vs tho Lubeke deghedinghet is. in ienighen. stugken ouer
                  voren. eder breken. vnde ogh de deghedinghe de nu tho Helcingborgh. twischen vs.
                  belouet vnde bebreuet sint. sunder vmme vsen broder iungherren Otten. vnde vmme
                  dat erue des landes tho Phyne. dar wi. sunderlike wisheyt vnde breue. vp ghedan
                  vnde gheuen hebben. wes vs herthoghe Alberth van Sassen. vse om. beseghede. vnde
                  bespreke na vser ome claghe. vnde na vser weder rede. ight wi des night enhelden.
                  eder weder deden. binnen ver wekenen dar na. so scolen vse houetlude de desse
                  vorbenomeden. vesten inne hebben. sig mith den vesten. an vse ome de greuen
                  holden. vnde scolens en openen. vnde helpen en mith den vesten vp vs. vnde vp al
                  vse hulpere. also langhe. went wi dat weder důn. des wi besproken werden. ♦ Dith
                  scolen vse houetlude den wi desse vesten nu beualen. den greuen vorwissenen. mith
                  tvelf borghen iewelc houethman. mith veren. vnde scolen dat sunderliken vorwisnen.
                  ♦ Weret dat se vorstoruen eder vorsat worden dat se de vesten. night van sigh
                  antwerden. den greuen. si de sulue. wisheyt schen. van den de in ere stede treden
                  de se vore dan hebben. ♦ Ogh so nescole wi desse vesten nemende beualen. wanne de.
                  dar van komen de se nu inne hebben. mer Dydeschen. de de greuen. dar tho kesen vth
                  vseme rade vnde vth vseme sinde. ♦ In desser suluen wise scolen vs de greuen weder
                  wisenen mith eren vesten vppe Phyne. Nyborgh. Orkyl vnde Hincegauel vnde de wile
                  dat wi des huses tho Seborgh night woldigh ent sint se mede tho wissende. so ne
                  doruen se vs mith Hincegauele nene wisheyt důn ♦ In vse deghedinghe neme wi vse
                  bischoppe vse papen vse riddere vse knapen. vnde al andere lude binnen vnde buthen
                  vsen landen. de vs mith rade eder mith dade in desser twidraght behulpen hebben
                  wesen. ♦ Alle desse deghedinghe de scolen der sone vnde den breuen de tho Lubeke
                  deghedinghet sint. an nighte schaden. sunder de scolen an erer maght stede vnde
                  gansz bliuen ♦ Tho eyneme orkunde. al desser dinghe hebbe wi vse ingheseghel tho
                  dessem breue hethen henghen. na godes borth. dusent drehunderth iar in dem eyn
                  vnde vertheghestem iare. des mandaghes. in den aghtedaghen tho twelfthen tho
                  Helcingborgh\ </p>
            <div type="app">
               <p> 11 vesten] westen <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde, de Danskes og Venders konge og hertug af Estland,
                        erkender åbenbart ved dette brev, at vi har sluttet overenskomst med de ædle
                        fyrster, vore onkler Henrik og Klaus, grever af Holsten og Stormarn, og for
                        at al mistillid og tvivl mellem dem og os skal være borttaget og udjævnet,
                        er vi kommet overens med dem på følgende måde: Vi sætter dem som pant vore
                        borge på Sjælland, Vordingborg, Korsør og Søborg, når vi får Søborg i vor
                        magt. Hvis vi på nogen måde overtræder eller bryder den sone, som i Lübeck
                        er aftalt mellem de fornævnte grever og os, eller også den overenskomst, som
                        nu i Helsingborg er lovet og ved brev tilsikret mellem os, bortset fra hvad
                        angår vor broder junker Otto og hvad angår arven af landet Fyn, som vi har
                        udstedt og givet særskilt sikkerhed og brev<ref target="drb1"/> på, og hvis
                        vi ikke overholder, hvad vor onkel hertug Albrecht af Sachsen ved kendelse
                        pålægger os i henhold til vore onklers klage og vort gensvar, eller inden
                        fire uger derefter godtgør det, så skal vore høvedsmænd, som indehaver disse
                        fornævnte borge, sammen med borgene holde sig til vore onkler, greverne, og
                        skal åbne dem <pb facs="4645263"/> for dem og med borgene hjælpe dem mod os
                        og mod alle vore hjælpere sålænge, indtil vi godtgør det, som bliver os
                        pålagt ved dom. Dette skal vore høvedsmænd, som vi nu overdrager disse
                        borge, tilsikre greverne med tolv garanter, hver høvedsmand med fire, og de
                        skal tilsikre det hver for sig. Sker det, at de dør eller bliver afløst,
                        skal de ikke give borgene fra sig, uden at samme sikkerhed, som de før har
                        givet, er ydet greverne af dem, som træder i deres sted. Og vi skal kun
                        overdrage disse borge, når de, som nu indehaver dem, kommer væk derfra, til
                        tyske mænd, som greverne udvælger dertil blandt vort råd og blandt vort
                        følge. På selvsamme måde skal greverne til gengæld stille os sikkerhed med
                        deres borge på Fyn, Nyborg, Ørkil og Hindsgavl, og så længe vi ikke råder
                        over Søborg hus, at vi kan stille dem sikkerhed med det, så behøver de ikke
                        stille os nogen sikkerhed med Hindsgavl. I vor overenskomst inddrager vi
                        vore bisper, vore præster, vore riddere, vore væbnere og alle andre mænd,
                        indenlandske og udenlandske, som med råd eller dåd har været os behjælpelige
                        i denne tvedragt. Alle disse aftaler skal i ingen henseende skade den sone
                        og de breve, som der er truffet aftale om i Lübeck<ref target="drb2"/>, men
                        de skal stedse og helt stå ved magt. Til vidnesbyrd om alle disse ting har
                        vi ladet vort segl hænge under dette brev, år 1341 efter Guds byrd om
                        mandagen i ugen efter tolvtedagen, i Helsingborg. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410108001'&gt;133&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400519001'&gt;36&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400521001'&gt;39&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400521002'&gt;40&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
