<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410729002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410729002</idno>
            <idno type="dd_serialno">190</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. LVII 7. Perg. 37 × 14 (plica 3,5). Seglsnor af
                  røde-grønne silketråde. To løse fragmenter af kong Valdemars junkersekret, DKS.
                  36, anføres i Rep. Registreret i Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 590 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1368 11. november. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1938 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496242.webp">3. rk. I nr. 190</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645312.webp">III:1 nr. 190</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 190. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-07-29"> 1341. 29. juli 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410729001" type="link">189</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Skarresholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager Clara kloster i Roskilde i sit værn og frita-<pb facs="4496243"/>ger dets gods for ledingsbyrde, fogedkrav, inne, stud og andre
                  ydelser til kongen samt overlader klostret alle bøder af dets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum
                  cernentibus/ salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum facimus tam presentibus quam
                  futuris quod nos exhibitrices presencium/ dominas/ abbatissam eciam moniales in
                  monasterio beate Clare Roskildis una cum bonis ipsarum omnibus et familia eisdem
                  attinente sub nostra pace et protectione suscipientes specialiter defendendas/
                  dimittimus sibi omnia bona sua tam infra ciuitatem Roskildensem/ infra uillas
                  forenses uel ubicumque rure sita que in presenciarum habent uel in posterum
                  habebunt/ ab omni expedicionis grauamine/ inpeticione exactoria/ innæ/ stuth/
                  ceterisque solucionibus omnibus et seruiciis ad nostrum ius regale spectantibus/
                  libera pariter et exempta/ superaddendo de gracia speciali eisdem/ uidelicet/ quod
                  omnes uillici et coloni et inquilini/ ceterique de ipsarum familia tam in
                  ciuitatibus quam extra/ pro excessibus suis omnibus et singulis quandocumque et
                  ubicumque excesserint pro iure nostro regio tam quadraginta marcharum quam
                  inferiorum iurium nostrorum nulli de cetero respondere debeant nisi ipsis et
                  ipsarum tutori seu defensori a nobis specialiter deputato. ♦ Insuper nec dicta
                  familia de tributis et precariis ab antiquo impositis uel in posterum imponendis
                  in ciuitatibus uel extra quocumque nomine nominentur/ cuiquam de aduocatis
                  nostris/ uel nostris officialibus aut eorum substitutis debet aliquatenus
                  respondere nisi dictis domine abbatisse et monialibus/ uel ipsarum defensori ut
                  predicitur uel tutori. ♦ Quare sub optentu gracie nostre omnibus et singulis
                  aduocatis seu officialibus nostris/ aut substitutis eorundem/ sub edicto regio/
                  damus firmiter in mandatis/ quatinus omnia et singula que nos intencione sincera
                  deo optulimus firma mente et illibata/ curetis obseruare sicut maiestatem regiam
                  cum sequela uindicte diligitis inoffensam/ ♦ Actum et datum Skarsioholm/ anno
                  domini. millesimo. ccc.<hi rend="sup">o</hi> quadra-<pb facs="4496244"/>gesimo
                  primo die beati Olaui regis et martiris in nostra presencia et de nostra certa
                  sciencia nostro pendenti sub sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p>9: cf. Dipl.Dan. 2.rk. IX nr. 376. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645313"/> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til
                        alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for såvel nulevende som tilkommende, at vi tager
                        nærværende brevvisere, fruerne abbedissen og nonnerne i St. Clara kloster i
                        Roskilde, tillige med alt deres gods og deres undergivne under vor fred og
                        beskyttelse for særlig at værne dem, idet vi tilstår dem alt deres gods i
                        staden Roskilde, i købingerne og hvor som helst på landet det er beliggende,
                        hvad de nu er i besiddelse af eller i fremtiden vil komme i besiddelse af,
                        frit og undtaget at være for enhver ledingsbyrde, alle fogedkrav, inne, stud
                        og alle de andre afgifter og tjenester, der er vor kongelige ret, idet vi
                        yderligere viser dem den særlige nåde, at alle deres bryder, landboer og
                        gårdsæder og alle deres øvrige undergivne, såvel i stæderne som udenfor, i
                        fremtiden for deres forseelser, hver og een, nårsomhelst og hvorsomhelst de
                        har forset sig, såvel i fyrremarkssager som i mindre under vor kongelige ret
                        hørende sager, ikke skal svare den kongelige ret til nogen anden end dem
                        selv eller deres værge eller forsvarer, der af os særligt er beskikket
                        hertil. Ydermere skal nævnte undergivne heller ikke med hensyn til ydelser
                        og beder, såvel de fra arilds tid pålagte som de senere tilkommende, i
                        stæderne som udenfor, med hvad navn de end benævnes, svare nogen som helst
                        af vore fogeder eller vore officialer eller deres stedfortrædere på nogen
                        måde, men kun nævnte fru abbedisse og nonnerne eller deres forsvarer, som
                        før sagt, eller værge. Derfor pålægger vi strengt under trussel om vor nådes
                        fortabelse vore fogeder eller vore officialer eller deres stedfortrædere,
                        hver og een, under kongeligt bud, at I beslutsomt og usvigeligt sørger for
                        at overholde alt, hvert og eet, som vi af et oprigtigt sind har ofret til
                        Gud, såfremt I ikke ønsker at krænke vor kongelige majestæt og pådrage Eder
                        den derpå følgende straf. Forhandlet og givet på Skarresholm i det Herrens
                        år 1341 på St. Olav konge og martyrs dag i vor nærværelse og med vor sikre
                        viden under vort vedhængende segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270301001'&gt;376&lt;/a&gt; og foregående nr. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
