<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410313001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410313001</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. LVII 3. Perg. 25 × 11,5 (plica 1,5). Oprindelig 8 segl i
                  perg.remme. 1: Abbedissen Katerinas segl af brunt voks, DGS. 425. 2: Clara
                  klostrets segl af brunt voks, DGS. 426. 3: Seglsnit. 4: Ærkedegnen Hemmings segl
                  af brunt voks, DGS. 217. 5: Perg.rem med spor af grønt voks; seglet anføres som
                  bevaret i DGS. 220 og Rep. nr. 1917. 6: Seglsnit, seglet anføres som bevaret i
                  DAS. 191. 7: Mads Tås segl af brunt voks, DAS. 280. 8: Oluf Lunges segl af ufarvet
                  voks, DAS, 281 — Registreret i Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 575.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1917 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496205.webp">3. rk. I nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645280.webp">III:1 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 154. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-03-13"> 1341. 13. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Clara kloster i Roskilde optager Niels Kiste som lægbroder i klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. soror Katerina abbatissa totusque conuentus
                  sororum sancte Clare Roskildis salutem in omnium saluatore ♦ Cum uir nobilis et
                  deuotus Nicholaus dictus Kystæ exhibitor presencium deo sibi inspirante/ bona sua
                  in remedium anime sue et animarum parentum suorum ac propinquorum/ nobis et
                  monasterio nostro/ iure possessionis perpetue donauerat/ nos gratum deo et racioni
                  consonum arbitrantes/ ipsius tam pia beneficia per debitam uicissitudinem
                  compensari. idcirco ipsum Nicholaum primitus in fraternitatem nostram et fratrem
                  nostrum recipimus/ sibi diebus uite sue in expensis prout fratribus nostris apud
                  nos manentibus sufficimus/ prouidendo/ siue cum ipsis fratribus nostris/ siue in
                  domo speciali quam pro ipsius solacio tenemur edificare/ ♦ Omni insuper anno/ post
                  instans festum beati Michaelis pro uestibus suis et aliis necessariis/ tempore
                  paschali unam marcham argenti et in festo beati Iohannis baptiste duas marchas
                  argenti. sibi assignare promittimus per presentes/ concedentes eidem ad instantem
                  et deuotam peticionem suam et in remissionem suorum peccaminum quociens quando et
                  ubi uoluerit sanctorum limina et amicos poterit uisitare ♦ Preterea cum deus ipsum
                  uocauerit ex hac uita uolumus et intendimus corpus ipsius in ecclesia nostra
                  honorifice <pb facs="4496206"/> tradere sepulture et pro ipsius anima suffragia
                  facere qualia pro caris fratribus nostris et sororibus facere solemus ex antiquo.
                  ♦ In cuius rei testimonium. sigilla abbatisse nostre/ conuentus nostri et fratris
                  Iohannis Lungæ confessoris nostri una cum sigillis dominorum magistri Hemmingi
                  archidyaconi et Iohannis Capellæ cantoris ecclesie Roskildensis. ac uirorum
                  nobilium. Stigoti Pætersun de Riis. Mathei dicti Taa et Iohannis Olæfsun dicti
                  Lungæ presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi> primo in crastino beati Gregorii
                  pape et confessoriss\</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Søster Katrine, abbedisse, og hele søsterkonventet ved St. Clara i Roskilde
                        til alle, som ser dette brev, hilsen med alles frelser. </p>
            <p>
               <pb facs="4645281"/> Da den velbyrdige og fromme mand Niels kaldet Kiste,
                        nærværende brevviser, til frelse for sin sjæl og sine forældres og
                        slægtninges sjæle og tilskyndet af Gud har skænket os og vort kloster sit
                        gods med evig besiddelses ret, mener vi, at det er Gud velbehageligt og
                        overensstemmende med fornuften, at hans fromme velgerninger opvejes ved
                        passende gengæld. Derfor optager vi for det første samme Niels i vort
                        broderskab som vor broder og skaffer ham på lige fod med vore andre brødre,
                        der opholder sig hos os, hans underhold, så længe han lever, enten sammen
                        med vore nævnte brødre eller i et særligt hus, som vi da skal bygge til hans
                        trøst. Ydermere lover vi med dette brev, at vi hvert år efter førstkommende
                        Mikkelsdag vil anvise ham til hans beklædning og andre fornødenheder en mark
                        sølv ved påsketid, og til St. Hans to mark sølv, idet vi tilstår ham på hans
                        indstændige og fromme begæring, at han til sine synders forladelse må besøge
                        de hellige steder og sine venner lige så ofte, når og hvor han vil.
                        Endvidere, når Gud kalder ham fra dette liv, er det vor vilje og agt at give
                        hans legeme en hæderfuld begravelse i vor kirke og at opsende de forbønner
                        for hans sjæl, som vi fra arilds tid plejer at opsende for vore kære brødre
                        og søstre. Til vidnesbyrd herom er vor abbedisses, vort konvents og vor
                        skriftefaders, broder Jens Lunges, segl tillige med segl tilhørende herrerne
                        magister Hemming, ærkedegn, og Jens Kappelgård, kantor ved kirken i
                        Roskilde, og de velbyrdige mænd Stig Pedersen fra Ris, Mads kaldet Tå og
                        Jens Olufsen kaldet Lunge hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
                        1341 dagen efter paven og bekenderen St. Gregors dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
