<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410613001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410613001</idno>
            <idno type="dd_serialno">178</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift fra 1575 i RA., Hans d. yngres ark., pakke
                  XII læg 6 f.12r med oplysningen, at tre af seglene endnu hængte ved originalen —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Oversættelse sammesteds (på tysk) — <hi rend="italic">Ab1</hi>: RA. Topografiske
                  Saml. på papir. Notmark 1. Sammesteds en registratur, trykt ÆA. V 1132. En anden
                  registratur i RA. Nyborg slots breve 1579, trykt i Meddelelser fra
                  Rentekammerarchivet 1871 p.124 D 3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. udat. nr. 361 (<hi rend="italic">udtog efter Ab1</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496229.webp">3. rk. I nr. 178</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645301.webp">III:1 nr. 178</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 178. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-06-13"> 1341. 13. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Notmark</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sigfred, bispen af Odenses official, Herman, provst på Als, og ridderne Knud
                  Friis og Niels <hi rend="italic">Roach</hi> bevidner det forlig, som er indgået mellem præsten i
                  Notmark, Henrik Lunov, og sognebeboerne om de messer, præsten skal læse som
                  modydelse for forskellige gaver. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Sigefridus reuerendi patris et domini,
                  domini Nicolai, Otoniensis episcopi officialis, Hermannus præpositus Alsiæ,
                  Canutus Friis ac Nicolaus †Roach†, milites, in omni&lt;um&gt; saluatore salutem. ♦
                  Noueritis nos audiuisse et interfuisse, quod dominus Henricus Lunow, pastor
                  ecclesiæ Nodtmark, cum parrochianis suis concorditer et &lt;cum eorum&gt; unanimi
                  consensu concordati sunt in hunc modum. ♦ Quia Christiernus Liillæ, bonæ memoriæ,
                  quædam bona in campo Hunsleff sita, uidelicet unum ottingk terrarum in Petersboell
                  cum fundo et domo legauit et scotauit ecclesiæ Nodtmark, prout in testamento suo
                  euidenter apparet, iure perpetuo libere possidendam, pro quibus bonis sacerdos
                  eiusdem ecclesiæ in qualibet septimana unam missam pro anima Christierni usque in
                  perpetuum &lt;et&gt; pro defunctis celebrabit. ♦ Insuper Laurentius Sture proprio
                  arbitrio et uolenti animo dedit et scotauit eidem ecclesiæ Nothmarck <pb facs="4496230"/> quasdam terras in campo Hu&lt;n&gt;sleff sitas, uidelicet
                  Tyres acker &lt;una&gt; cum Rauentofftt ac duo dunke&lt;r&gt; in Boholm, in quibus
                  terris possunt seminari tres solidi auenæ cum dimidio, pro quibus terris sacerdos
                  ecclesiæ quolibet die dominico et quolibet duplici festo, in quibus communiter est
                  sacrificandum, post missam cum una gloriosa candela, quam sacerdos de suo proprio
                  tenebit, ante altare beatæ uirginis unam antiphonam de beata uirgine usque in
                  perpetuum solenniter cantabit. ♦ Cæterum idem Laurencius Stur dedit et scotauit
                  predictæ ecclesiæ Nudtmarck quasdam terras in eodem campo Hunsleff sitas,
                  uidelicet Odehelker et Suine&lt;be&gt;rch, in quibus possunt seminari tres solidi
                  auenæ, pro quibus terris sacerdos ecclesiæ in qualibet septimana unam missam pro
                  anima Laurentii Sturen et pro animabus parentum et successorum suorum usque in
                  perpetuum fideliter celebrabit. ♦ In cuius rei testimonium et euidentiam pleniorem
                  sigilla nostra una cum sigillis discretorum uirorum dicti domini Henrici Lunow,
                  Laurentii Sture Christierni Sture, Henrici Thomisen, Petri Daa, Jess Nickelssen,
                  &lt;Tro&gt;gilli Nickelsen &lt;presentibus&gt; sunt appensa ad hoc spetialiter
                  rogatorum et uocatorum. ♦ Datum anno domini millesimo ccc. xli quarta feria infra
                  octauam corporis Christi. </p>
            <div type="app">
               <p>21 Roach] <hi rend="italic">Aa</hi>, Ruthe <hi rend="italic">Ab</hi>.</p>
               <p>21 omni(um)] omni <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>24 (cum eorum)] mgl. <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>30 (et)] mgl. <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>1 Hu(n)sleff] Husleff <hi rend="italic">Aa</hi>, <hi rend="italic">Ab</hi> og registraturen har Hunsleue.</p>
               <p>1 Tyres acker] <hi rend="italic">Aa</hi>, Thoires acker <hi rend="italic">Ab</hi>, Thyresacker registraturen.</p>
               <p>1 (una) cum] et cum <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>2 Rauentofft <hi rend="italic">Aa</hi>, Rauenstofft <hi rend="italic">Ab</hi> og registraturen.</p>
               <p>2 duo dunke(r)] duo dunke <hi rend="italic">Aa</hi>, twe stucke (dhuntræ) <hi rend="italic">Ab</hi>, twe in dunkær
                  registraturen.</p>
               <p>9 Odehelker) <hi rend="italic">Aa</hi>, Odhelsker <hi rend="italic">Ab</hi>, Ødehelkær registraturen.</p>
               <p>9 Suine(beyrch] Suinerch <hi rend="italic">Aa</hi>, Swinnenberg <hi rend="italic">Ab</hi>, Suindberch
                  registraturen.</p>
               <p>15 (Tro)gilli] Kragilli <hi rend="italic">Aa</hi>, Truwell <hi rend="italic">Ab</hi>.</p>
               <p>16 (presentibus)] mgl. <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Afskrift i rigsarkivet. </p>
            <p> Sigfred, den ærværdige fader og herre, herr Niels, bispen af Odenses
                        official, Herman, provst på Als, Knud Friis og Niels Roach<ref target="drb1"/>, riddere, til alle, som ser dette brev, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> I skal vide, at vi har hørt og overværet, at herr Henrik Lunov, præst ved
                        kirken i Notmark, har forligt sig med sine sognebørn endrægtigt og <pb facs="4645302"/> med deres enstemmige samtykke på denne måde: Kristian
                        Lille — salig ihukommelse — har testamenteret og skødet noget gods på
                        Hundslev mark, nemlig en otting jord i Pedersbol, med toft og hus til kirken
                        i Notmark, at besidde frit med rette evindelig, således som det klart
                        fremgår af hans testamente, for hvilket gods samme kirkes præst hver uge til
                        evig tid skal holde en messe for Kristians sjæl og for de afdøde. Ydermere
                        har Lars Sture efter eget skøn og med villigt sind givet og skødet samme
                        kirke i Notmark nogle jorder på Hundslev mark, nemlig Tyresager med
                        Ravnetoft og to dunkær<ref target="drb2"/> i Boholm, i hvilke jorder der kan
                        sås 3½ ørtug havre; til gengæld herfor skal kirkens præst hver søndag og
                        hver dobbelt festdag, hvor der holdes messe med deltagelse af alle,
                        højtideligt til evig tid efter messen synge en antifon<ref target="drb3"/>
                        om vor Frue foran vor Frue alter med et tændt og prægtigt lys, som præsten
                        selv skal bekoste. Endvidere har samme Lars Sture givet og skødet nævnte
                        kirke i Notmark nogle jorder ligeledes på Hundslevmark, nemlig Ødelskær og
                        Svinebjærg, i hvilke jorder der kan sås 3 ørtug havre; herfor skal kirkens
                        præst hver uge til evig tid redeligt holde en messe for Lars Stures og hans
                        forældres og deres efterkommeres sjæle. Til vidnesbyrd og fyldigere klarhed
                        herom er vore segl sammen med de gode mænds, nævnte herr Henrik Lunovs, Lars
                        Stures, Kristian Stures, Henrik Thomsens, Peder Dås, Jens Nielsens, Troels
                        Nielsens segl hængt under dette brev, hvilke særlig var bedt og kaldet
                        hertil. Givet i det Herrens år 1341 onsdagen inden ottendedagen efter Kristi
                        legemsfest. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> en nedertysk oversættelse fra c. 1570 har _Ruthe_. </p>
                  <p n="drb2"> meningen er vel, at der til de nævnte jorder hørte to kær med
                        rørskær; den omtalte oversættelse indskyder _stykker_ efter _to_
                        og har _dhuntræ_ i st. for _dunkær_. </p>
                  <p n="drb3"> vekselsang til ære for jomfru Maria. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
