<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410729001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410729001</idno>
            <idno type="dd_serialno">189</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. LVII 6a. Perg. 26,5 × 18 (plica 3). Seglsnor af røde,
                  grønne og gule silketråde. Desuden to udrevne seglhuller, ved hvilket dokumentet
                  tidligere har været sigillatorisk forbundet med 1403 11. marts. Registreret i
                  Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 574 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium, hvor et brudstykke af seglet nævnes som bevaret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1937 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496241.webp">3. rk. I nr. 189</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645311.webp">III:1 nr. 189</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 189. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-07-29"> 1341. 29. juli 
               <note>
                  <p> Privilegiet er indholdsmæssigt identisk med det efterfølgende af samme datum. Det
                  er skrevet af en anden skriver end dette og er sandsynligvis en
                  modtagerudfærdigelse. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Skarresholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager Clara kloster i Roskilde i sit værn og fritager
                  dets gods for ledingsbyrde, fogedkrav, inne, stud og andre ydelser til kongen samt
                  overlader klostret alle bøder af dets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis et singulis ad quorum noticiam deductum fuerit presens scriptum. nos
                  Woldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. et dux Estonie uolumus esse notum/
                  ♦ Rex regum. et dominus dominancium/ de quo distillant omnium/ diuisiones
                  graciarum diuidens prout placet huic et illi/ hic. omnium spiraculum/ suum
                  tabernaculum intacte/ matris uterum/ posuit in sole. cuius solis digne sunt
                  pedisseque/ deo consecrate/ uirgines eximie non contaminate/ ♦ Huius rei gracia/
                  nos/ rex predictus una cum illustri Heylewigi regina coniuge nostra/ et omni
                  familia. ac omnibus fidelibus nostris/ nos deo dilectis uirginibus. hominibus
                  amabilibus. sororibus. religionis sancte Clare uirginis Roskildis ciuitatis et
                  dyocesis. suis deuotis oracionibus. et suffragiis. humiliter commendamus. ut ipse
                  que uitam deseruerunt prophanam et actiuam solum ducentes uitam celicam et
                  contemplatiuam. et sicut ipsarum patrona beata Clara/ clara uita. clare uixit. et
                  insigne claruit. sic eius filiefamilias in uirginali castimonia. eius clara
                  uestigia clare comitantur. que deo auctore. omnium nostrum inperfectum. sua
                  perfectione <pb facs="4496242"/> uigili et diligenti sollicitudine deum
                  inclamando. salutarem et prosperum ducent ad profectum. et quia spiritualia sine
                  temporalium amminiculo subsistere non possunt/ ob id easdem Christi sponsas agno
                  sine macula per uotum uirginale subarratas in nostram protectionem/ et defensam
                  cum tota familia infra ciuitatem Roskildensem infra uillas forenses uel in rure/
                  habitante/ et ipsis attinente recepimus et presentibus recipimus ab iniuriis et
                  quibuslibet iniuriatoribus fideliter propugnandas/ ♦ Insuper de gracia speciali
                  concedimus dictis sanctimonialibus omnia bona sua ubicumque locorum sita ab omni
                  expedicionis grauamine inpeticione exactoria innæ stuth ceterisque solucionibus
                  oneribus et seruiciis ad nostrum ius regale spectantibus libera pariter et
                  exempta/ superaddendo de gracia speciali eisdem/ uidelicet quod omnes uillici
                  coloni et inquilini ceterique de ipsarum familia tam in ciuitatibus quam extra pro
                  excessibus suis omnibus et singulis quandocumque et ubicumque excesserint pro iure
                  nostro regio tam quadraginta marcharum quam inferiorum iurium nostrorum nulli de
                  cetero respondere debeant nisi ipsis et ipsarum tutori seu defensori a nobis ad
                  premissa specialiter deputato/ coram quo et nullo alio de predictis et quibuslibet
                  aliis causis conueniri ualeant quibuslibet responsuri/ ♦ Insuper nec dicte
                  christicole aut ipsarum familia predicta nobis aut nostris aduocatis deinceps seu
                  officialibus quibuscumque astringi debent ad aliquas angarias uel perangarias uel
                  quaslibet personales uel etiam reales seruitutes de nouo uel ab antiquo iam
                  impositas aut infuturum imponendas quocumque nomine nominentur. ♦ Quare sub
                  obtentu gracie nostre omnibus et singulis aduocatis seu officialibus nostris aut
                  substitutis eorundem/ sub edicto regio damus firmiter in mandatis/ quatinus omnia
                  et singula que nos intencione sincera deo optulimus firma mente et illibata
                  curetis obseruare sicut maiestatem regiam cum sequela uindicte diligitis
                  inoffensam. ♦ Actum et datum Skarsøholm. anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo primo die beati Olaui regis et martiris in nostra
                  presencia et de nostra certa sciencia nostro pendenti sub sigillo\ </p>
            <div type="app">
               <p>19: 1. Tim. 6,15. 24-22: Ps. 18,5. </p>
               <p>25 et] tilf. o. l. med anden hånd.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug af Estland,
                        vil, at det skal være vitterligt for alle, hver og een, til hvis kundskab
                        dette brev kommer: </p>
            <p> Kongernes konge og herrernes herre, fra hvem alle nådegaver nedflyder, idet
                        han, som det behager ham, fordeler dem til denne og hin, har stillet det,
                        hvorved vi alle drager ånde, sit tabernakel, sin uberørte moders moderskød i
                        solen, og denne sols værdige tjenerinder er de til Gud indviede, fortrinlige
                        og ubesmittede jomfruer. Derfor anbefaler vi, fornævnte konge, tillige med
                        vor hustru, den høje dronning Helvig, alle vore undergivne og alle vore tro
                        mænd os ydmygt til de af Gud elskede og for mennesker elskelige jomfruer,
                        søstrene af den hellige jomfru Claras orden i Roskilde by og stift, til
                        deres fromme bønner og forbønner, for at de, der har opgivet det verdslige
                        og praktiske liv, idet de fører et himmelsk og kontemplativt liv, med Guds
                        hjælp ved deres årvågne fuldkommenhed og omhyggelige omsorg under påkaldelse
                        af Gud kan føre hvad der hos os alle er ufuldkomment til et frelsebringende
                        og lykkeligt resultat, thi ligesom deres skytshelgen den salige Clara<ref target="drb2"/> levede berømmeligt i et be<pb facs="4645312"/> rømmeligt
                        liv og vandt berømmelsens udmærkelse, således træder hendes døtre i
                        jomfruelig kyskhed berømmeligt i hendes berømmelige fodspor. Eftersom det
                        åndelige ikke kan bestå uden det timeliges hjælp, har vi taget og tager med
                        dette brev samme Kristi brude, trolovede med det lydeløse lam ved
                        kyskhedsløftet, under vor beskyttelse og i vort værn, tillige med alle deres
                        undergivne, boende i staden Roskilde, i købingerne eller på landet og
                        hørende dem til, for samvittighedsfuldt at forsvare dem mod overgreb og alle
                        ugerningsmænd. Yderligere tilstår vi af særlig nåde nævnte nonner alt deres
                        gods, hvor det end er beliggende, frit og undtaget at være for al
                        ledingsbyrde, fogedkrav, inne, stud og de øvrige afgifter, byrder og
                        tjenester, der er vor kongelige ret, idet vi desuden giver samme den særlige
                        nåde, at alle deres bryder, landboer og gårdsæder og alle deres øvrige
                        undergivne, såvel i stæderne som udenfor, i fremtiden for alle deres
                        forseelser, hver og een, nårsomhelst og hvorsomhelst de end har forset sig,
                        såvel i fyrremarkssager som i mindre under vor kongelige ret hørende sager,
                        ikke skal svare den kongelige ret til nogen anden end dem selv eller deres
                        værge eller forsvarer, der af os er særligt udpeget hertil, for hvem og
                        ingen anden de kan stævnes til at give møde i fornævnte og i hvilke som
                        helst andre sager for at forsvare sig mod hvem som helst. Ydermere skal de
                        nævnte Kristi tjenerinder eller deres fornævnte undergivne heller ikke over
                        for os eller nogen som helst af vore fogeder eller officialer være
                        forpligtede til nogen ægt<ref target="drb3"/> eller ekstra dagværk<ref target="drb3"/> eller til nogen som helst personlige eller materielle
                        ydelser, som er pålagt for nylig eller fra arilds tid eller vil blive pålagt
                        i fremtiden, med hvad navn de end benævnes. Derfor pålægger vi strengt under
                        trussel om vor nådes fortabelse og under kongeligt bud alle vore fogeder
                        eller officialer eller disses stedfortrædere, hver og een, at de beslutsomt
                        og usvigeligt sørger for at overholde alt, hvert og eet, som vi af et
                        oprigtigt sind har ofret til Gud, såfremt I ikke ønsker at krænke vor
                        kongelige majestæt og pådrage Eder den derpå følgende straf. Forhandlet og
                        givet på Skarresholm i det Herrens år 1341 på St. Olav konge og martyrs dag
                        i vor nærværelse og med vor sikre viden under vort vedhængende segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet, der indholdsmæssigt er identisk med det efterfølgende, er
                        skrevet af en skriver, der har skrevet flere andre breve for klostret. Det
                        må derfor antages at være klostrets egen formulering, som kongen har
                        autoriseret med sit segl. </p>
                  <p n="drb2"> navnet betyder: den berømmelige, derfor det følgende ordspil. </p>
                  <p n="drb3"> gengiver _angarias uel perangarias_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
