<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410316001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 219 med overskriften <hi rend="italic">Uidisse cuiusdam
                     testamenti super una curia in parrochia beati Thome cui annexa eciam alia
                     littera super eadem curia</hi>, cf. 1350 29. august, som i Lundebogen følger
                  umiddelbart efter dette brev. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2300 (<hi rend="italic">udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 285 nr. 4695 (<hi rend="italic">begge
                     steder med år 1351</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496206.webp">3. rk. I nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645281.webp">III:1 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 155. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-03-16"> 13[4]1. 16. marts 
               <note>
                  <p> Brevet har i afskriften i Lundebogen året 1351, hvilket medfører, at Rep. l. l.
                  slutter, at den i brevet omtalte hr. Mads ikke kan være identisk med den 1351 16.
                  januar afdøde kannik Mads Pedersen. Herved overser Rep. dog følgende: Henrik
                  Bokholt, der i nærværende brev kun benævnes kannik, udnævntes 1343 12. september
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13430912002" type="link">359</ref>) til
                  dekan, og hr. Mads er ifølge foreliggende brev sognepræst ved kirken i Brunnby,
                  hvilken kirke han udtrykkeligt fik lov at beholde ved sin udnævnelse til kannik i
                  Roskilde 1344 6. februar. I afskriften må der derfor være faldet et x ud i
                  årstallet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund erklærer, at Jakob Jensen, kaldet junker Hanneke, har
                  skødet sin gård i St. Thomas sogn i Lund til hr. Mads, sognepræst ved kirken i
                  Brunnby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus dei gracia Lundensis ar
                  chiepiscopus. Suecie primas. salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus
                  uniuersis quod sub anno domini mccc&lt;x&gt;l primo. constitutus coram nobis
                  personaliter Lundis in camera nostra. in profesto beate Gertrudis uirginis Iacobus
                  Iønessun dictus Iuncker Hanneke. uiro discreto presencium exhibitori domino Matheo
                  presbitero rectori ecclesie Brundby. curiam suam totam in parrochia beati Thome
                  apostoli Lundis sitam. cum domibus ortis et singulis eiusdem curie pertinenciis
                  quibuscumque. nullo excepto. scotauit iure perpetuo possidendam. obligans se et
                  heredes suos predicto <pb facs="4496207"/> domino Matheo et suis heredibus.
                  memoratam curiam cum suis pertinenciis antedictis. apropriare. et ab impeticione
                  quorumlibet penitus liberare. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno die et loco supradictis. presentibus uiris
                  uenerabilibus dominis. Henrico Bochholt. Benekino. ecclesie nostre Lundensis
                  canonicis. Petro Botulphi. rectore ecclesie Borby et Nicolao Pethersun armigero.
                  nostro. testibus ad premissa uocatis et rogatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 mccc&lt;x&gt;l] mcccl <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 31 ortis = hortis.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til alle, der ser
                        dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle, at i det Herrens år
                        13&lt;4&gt;1 mødte personligt for os i vort kammer i Lund dagen før jomfruen
                        St. Gertruds dag Jakob Jensen, kaldet junker Hanneke, og skødede til den
                        gode <pb facs="4645282"/> mand nærværende brevviser herr Mads, præst,
                        sognepræst ved kirken i Brunnby, hele sin gård i apostelen St. Thomas' sogn
                        i Lund med bygninger, haver og alle de enkelte tilliggender til samme gård,
                        intet undtaget, at besidde med rette evindelig, idet han forpligtede sig og
                        sine arvinger til at hjemle fornævnte herr Mads og hans arvinger omtalte
                        gård med dens fornævnte tilliggender og ganske at fri den for krav fra hvem
                        som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev. Givet
                        ovennævnte år, dag og sted i nærværelse af de ærværdige mænd herrerne Henrik
                        Bokholt, Bennike, kanniker ved vor kirke i Lund, Peder Bodulfsen, sognepræst
                        ved Borrby kirke, og Niels Pedersen, vor væbner, tilkaldte og opfordret til
                        at være vidner til ovennævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> da Henrik Bokholt, som her benævnes kannik, 1343 12. september
                        udnævntes til dekan (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13430912002'&gt;359&lt;/a&gt;), og herr Mads i sit testamente 1350 29. august skænker sin
                        gård i St. Thomas' sogn i Lund til sin præbende, hvoraf 3 mark penge skal
                        tilfalde de kanniker, der forretter hans årtid, jf. Lunde kapitels gavebøger
                        under 1351 16. januar, kan det overleverede årstal 1351 ikke være rigtigt,
                        men må rettes til 1341. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
