<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410117001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410117001</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin F p. 75. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1908 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Arhnung, Roskilde Kap. Hist. 429.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496190.webp">3. rk. I nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645267.webp">III:1 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 140. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-01-17">
                   1341. 17. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag fritager Roskildekannikernes og domkirkens bryder,
                  landboer og gårdsæder for leding, inne og stud og øvrige afgifter til kongen samt
                  overlader kapitlet og domkirken al kongelig ret over godset med undtagelse af
                  øragret, danefæ og orbodemål. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Waldemarus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus presentes literas
                  inspecturis salutem in domino sempiternam. ♦ Dignum arbitrantes illos a nobis
                  deberi gratiis attolli specialibus et donis honorari precipuis, qui ad nos.
                  progenitoresque nostros zelum sincere deuotionis semper habere dinoscuntur. ♦ Hinc
                  est, quod nos dilectos nobis dominos canonicos ecclesie Roskildensis eorum
                  exigentibus meritis benigno fauore prosequi uolentes, ipsis omnes terras
                  possessiones et omnia alia bona eorum ecclesiastica et mundana ac fabrice ecclesie
                  Roskildensis. et ipsorum omnes uillicos, colonos et inquilinos, dictas terras pro
                  tempore excolentes et inhabitantes, ab expeditione, innæ, stuth et lething
                  ceterisque oneribus et seruitiis ad ius regium spectantibus liberos esse
                  concedimus et exemptos, dimittentes eisdem de gratia speciali super omnes uillicos
                  suos colonos et inquilinos totamque eorum familiam omne ius nostrum, preter wræk,
                  danæfæ et causas, que dicuntur orbodæmaal, que predicta nobis specialiter uolumus
                  reseruari. hanc etiam eis gratiam addentes specialem, quod si eorum predicti
                  famuli, uillici, coloni uel inquilini seu quicunque alii de eorum familia et
                  fabrice ecclesie Roskildensis forsan excesserunt, de huiusmodi eorum excessibus
                  uel forefactis pro omni iure regio nulli respondeant nisi ipsis canonicis
                  supradictis. ♦ Priuilegia insuper omnia ipsis a progenitoribus nostris indulta,
                  quascunque libertates aut gratias continentia, tenore presentium confirmamus. ♦
                  Quocirca sub obtentu gratie nostre districte prohibemus, ne quis aduocatorum
                  nostrorum uel eorundem officialium, seu quisquam alius memoratos canonicos uel
                  quenquam de eorum familia, seu de familia fabrice <pb facs="4496191"/> ecclesie
                  Roskildensis super hac donatione nostra presumat aliquatenus molestare. ♦ Ceterum
                  ad notitiam singulorum uolumus peruenire, eosdem canonicos omnes et singulos nobis
                  bona fide promisisse, quod obtentu huius donationis, tam tempore uite nostre quam
                  post dies nostros, missam unam pro defunctis* in ecclesia sancti Lucii ad unum
                  altare speciale in laboribus suis et expensis cum debita reuerentia cotidie facere
                  debeant celebrari, sicut in eorum litteris super hoc confectis apparet euidenter.
                  ♦ Ut autem donatio nostra predicta firma inconcussa et irreuocabilis permaneat,
                  nostro sigillo presens instrumentum fecimus roborari. ♦ Datum Roskildis anno
                  domini millesimo ccc. quadragesimo primo, kalendas februarii decimosexto,
                  presentibus uenerabili patre domino Suenone dei gratia episcopo Arusiensi, Petro
                  dicto Wændelbo dapifero nostro, Offone Nicholai, militibus, Erico Nicholai et
                  Paulo dicto Gloob, armigeris, cum aliis consiliariis nostris. </p>
            <div type="app">
               <p>17 expeditione] vistnok fejl for expeditionis grauamine, impetitione exactorea
                  under indflydelse af det benyttede forlæg, privilegiet af 1268 13. juni. </p>
               <p>12: cf. 1268 13. juni, Dipl.Dan. 2.rk, II nr. 109.</p>
               <p>26: cf. 1321 10. april, Dipl.Dan. 2. rk. VIII nr. 338. </p>
               <p>5 defunctis*] herefter fejlagtigt super hoc confectis i <hi rend="italic">Aa</hi>, cf. ndf.
                  1.7.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645268"/> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til
                        alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi anser det for rimeligt, at de, som vides altid at have udvist iver i
                        deres oprigtige hengivenhed overfor os og vore forfædre, bør udmærkes af os
                        med særlige nådesbevisninger og hædres med fortrinlige gaver. Derfor
                        erklærer vi i ønsket om at vise vore elskede herrer kanniker i Roskilde
                        kirke velvillig gunst i medfør af deres forjenester alle deres jorder, alle
                        besiddelser og alt andet gods, kirkeligt og verdsligt, tilhørende dem og
                        Roskilde kirkes bygningsfond, og alle deres bryder, landboer og gårdsæder,
                        der for tiden dyrker og bebor nævnte jord, for frie og undtagne at være for
                        ledingsudbud, inne, stud<ref target="drb1"/> og leding<ref target="drb2"/>
                        og de øvrige byrder og ydelser, som er vor kongelige ret, idet vi af særlig
                        nåde indrømmer dem al vor ret over alle deres bryder, landboer, gårdsæder og
                        alle deres undergivne, med undtagelse af vrag, danefæ og de sager, som
                        kaldes orbodemål, hvilke fornævnte sager vi ønsker os forbeholdt særlig,
                        idet vi fremdeles dertil føjer den særlige nåde, at hvis deres fornævnte
                        tjenere, bryder, landboer eller gårdsæder eller hvilke som helst andre af
                        deres eller Roskilde kirkes. bygningsfonds undergivne måtte begå nogen
                        lovovertrædelse, da skal de for sådanne forseelser eller overtrædelser ikke
                        svare nogen anden end ovennævnte kanniker med hensyn til kongens ret.
                        Ydermere stadfæster vi med dette brev alle privilegier tilståede dem af vore
                        forfædre, hvilke friheder eller nåder de end indeholder<ref target="drb3"/>.
                        Derfor forbyder vi strengt under trussel om vor nådes fortabelse, at nogen
                        af vore fogeder eller disses officialer eller nogen som helst anden drister
                        sig til på nogen måde at forulempe nævnte kanniker eller nogen som helst af
                        deres eller Roskildekirkens bygningsfonds undergivne med hensyn til denne
                        vor gave. Forøvrigt gør vi vitterligt for alle og enhver, at samme kanniker,
                        hver og en, på tro og love har erklæret overfor os, at de i betragtning af
                        denne gave — i vor levetid og efter vor død — med skyldig ærbødighed skal
                        lade læse en daglig messe for de afdøde ved et særligt alter i St. Lucius'
                        kirke på egen foranstaltning og for egen regning, således som det åbenbart
                        fremgår af deres derom affattede brev<ref target="drb4"/>. For at vor
                        fornævnte gave kan forblive sikker, uomstødelig og uigenkaldelig, har vi
                        ladet dette dokument bestyrke med vort segl. Givet i Roskilde i det Herrens
                        år 1341 den 17. januar i nærværelse af den ærværdige fader herr Svend, af
                        Guds nåde <pb facs="4645269"/> biskop i Århus, Peder kaldet Vendelbo, vor
                        drost, Uffe Nielsen, riddere, Erik Nielsen og Povl Glob, væbnere, med andre
                        af vore råder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hertil ordret overtaget fra privilegiet 1268 13. juni, DRB II 2 nr.
                            &lt;a href='/books/dipdan/1268/dd_12680613001'&gt;109&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. ledingsskat. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1321 10. april, DRB II 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13210410001'&gt;338&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Arhnung 416 og 428. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
