<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410209001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv.RA. Perg. 48 × 27 (plica 5). Benedikt 12.s bulle i hampesnor. På
                  plica til højre <hi rend="italic">N. Raynaudi</hi>. Under plica <hi rend="italic">Comp. B. Roman</hi>. Foroven R.
                  På bagsiden <hi rend="italic">R. cccvi</hi> og med anden hånd <hi rend="italic">quod magister Liuonie sit noster
                     protector</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 55 f.117v med taksten XII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 15 nr. 3541; Bunge II 334 nr. 799 — Reg.Dan. *1776; Acta
                  Pont. I 137 nr. 286; Reg. Benoit XII ed. Vidal nr. 9036.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496193.webp">3. rk. I nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645270.webp">III:1 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 143. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-02-09"> 1341. 9. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. roser den tyske orden i Livland for den støtte, den har ydet
                  cistercienserklostrene Valkena, Padis og Gudvalla overfor den danske høvedsmand i
                  Estlands udpresninger, og opfordrer ordenen til fortsat at forsvare klostrene.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Benedictus episcopus seruus seruorum/ dei dilectis filiis .. magistro et fratribus
                  hospitalis beate Marie Theotonicorum Ierosolimitani in Liuonia salutem et
                  apostolicam benedictionem. ♦ Habet dilectorum filiorum .. de Walkana .. de Pades
                  et .. de Guthualia monasteriorum abbatum et conuentuum Cisterciencis ordinis
                  Tarbatensis Reualiensis et Lincopensis diocesis/ grata insinuatio facta nobis/
                  quod uos ad eorum monasteria/ zelum feruide caritatis habentes/ ipsis in
                  christianorum illarum partium finibus constitutis/ et a nonnullis nobilibus et
                  aliis personis dictarum partium ad eorum bona et jura inuadenda et occupanda manus
                  improbas extendentibus/ afflictis multipliciter ut asserunt et oppressis/ circa
                  defensionem bonorum et iurium huiusmodi multos fauores et presidia/ pro nostra et
                  apostolice sedis reuerencia impendistis/ quodque cum .. capitaneus regni Dacie/ in
                  quo unum ex dictis monasteriis consistit/ et reliqua duo maiorem partem bonorum
                  suorum in illo habere noscuntur/ pridem cuilibet monasteriorum ipsorum
                  quadringentas marchas argenti pro tallia temere ac de facto imposuit/ in
                  derogationem ecclesiastice libertatis/ et huiusmodi marchas pretextu impositionis
                  eiusdem/ a singulis prefatis monasteriis per captionem personarum et bonorum
                  ipsorum extorquere/ ac exigere niteretur/ uos treugas et sufferentiam de solutione
                  huiusmodi tallie pro ipsis monasteriis cum dicto capitaneo procurastis ad certum
                  tempus infra quod ipsi abbates et conuentus possent super hiis ad nostram et sedis
                  apostolice prouidentiam habere recursum. ♦ Nos <pb facs="4496194"/> igitur uestre
                  operationis studium ac deuotionis puritatem et reuerentiam filialem/ quas ad nos
                  et sedem predictam geritis/ dignis in domino laudibus commendantes et cupientes ut
                  eisdem abbatibus et conuentibus in eorum oportunitatibus de bono in melius
                  assistatis/ uniuersitatem uestram requirimus rogamus et hortamur attente/ quatinus
                  pro diuina/ et eiusdem sedis ac nostra reuerentia/ prefatos abbates et conuentus/
                  eorumque monasteria oportunis presidiis et fauoribus de bono in melius
                  prosequentes/ eos a turbationibus/ spoliis/ dampnis/ iniuriis/ et impedimentis
                  huiusmodi in quantum iuste et honeste poteritis quotiens oportunum fuerit
                  defendatis. ♦ Datum Auinione v idus februarii pontificatus nostri anno septimo.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Benedikt, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner,
                        ordensmesteren (Burchard) og brødrene af den tyske Marieorden i Livland,
                        hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vore elskede sønner, abbederne .., .., .. og konventerne i
                        cistercienserklostrene i Valkena, Padis og Gudvalla i stifterne Dorpat,
                        Reval og Linköping har sendt os en kærkommen indberetning om, at I af
                        ærbødighed for os og det apostoliske sæde nærer en brændende kærligheds <pb facs="4645271"/> iver for deres klostre, og at I har ydet dem, der bor i
                        disse yderste egne af kristenheden, og som — efter hvad de forsikrer — på
                        mangfoldig måde skades og undertrykkes af adskillige adelige og andre
                        personer i de egne, som udstrækker deres griske hænder for at antaste og
                        bemægtige sig deres gods og rettigheder, mange gunstbevisninger og megen
                        beskyttelse til forsvar for disse godser og rettigheder, samt at I, da
                        (Konrad), det danske riges høvedsmand, hos hvem det ene af de nævnte klostre
                        er beliggende, og hvor de to øvrige vides at have størstedelen af deres
                        gods, for nogen tid siden i ubesindighed de facto pålagde hvert af disse
                        klostre 400 mark sølv i skat under ophævelse af den kirkelige frihed og
                        under påskud af denne pålæggelse forsøgte at udpresse og inddrive disse mark
                        fra hvert enkelt af de nævnte klostre ved arrest og beslaglæggelse af person
                        og gods, hos den nævnte høvedsmand for samme klostre har udvirket
                        midlertidigt forlig og udsættelse med betalingen af denne skat til en givet
                        tid, indenfor hvilken abbederne og konventerne i denne sag kunne søge
                        tilflugt til vor og det apostoliske sædes forsorg. Idet vi derfor med værdig
                        ros i Herren priser denne Eders handlings nidkærhed og Eders hengivenheds
                        renhed og den sønlige ærbødighed, I har vist mod os og fornævnte sæde, og
                        idet vi ønsker, at I bistår samme abbeder og konventer i deres anliggender
                        på bedste måde, ønsker, bønfalder og opfordrer vi indstændigt Eder alle til,
                        at I af ærbødighed for Gud, dette sæde og for os yder fornævnte abbeder og
                        konventer og deres klostre hensigtsmæssig værn og gunst på bedste måde, og
                        så ofte det er hensigtsmæssigt forsvarer dem mod uroligheder, plyndring,
                        tab, overgreb og forulempelser af denne art i så høj grad, som I med
                        retfærdighed og hæder vil kunne. Givet i Avignon den 9. februar i vort 7.
                        pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
