<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410103003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410103003</idno>
            <idno type="dd_serialno">130</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. 129. Referat af biskop Hans Brask efter
                     <hi rend="italic">»gamble rikisins register«: Item huru k: Valdemar i Lybka tha ther daktingit
                     vart om hans fengilse oc tess lösn sik beplictade i monga tydzske försters
                     nærwara fasteligæ holla för:dha pantsetning vid makth med alt Danmarkis radz
                     samtyckiæ vid the förplictning som breffuen inneholla. Finss paa ottende bladit
                     vnder för:ne försters besegling</hi>[henviser vistnok til referat af nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103004" type="link">131</ref>] — Afskrift i
                  B5 (Sv.RA.) f.52v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. IV 730 nr. 3502; Sverges Traktater II 28 nr. 243 —
                  Reg.Dan. nr. *1768.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496175.webp">3. rk. I nr. 130</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645256.webp">III:1 nr. 130</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 130. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-01-03"> [o. 1341. 3. januar] 
               <note>
                  <p> Brevet er i de anførte udgaver og hos Reinhardt, Valdemar Atterdag 102, dateret
                  til anden halvdel af året 1340. Argumentationen herfor er, at da Valdemar 1341 3.
                  januar ses at give Magnus et andet, endnu mere vidtgående stadfæstelsesbrev på
                  Skåne m.m., cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>, må foreliggende brev være af ældre datum. Hertil må dog indvendes,
                  at da Valdemar langt om længe lovede at lade de ældre dagtingningsbreve med kong
                  Magnus besegle, nævner han udtrykkeligt blandt disse aktstykker »unam litteram
                  super confirmacione inpignoracionis terræ Scanie per dominum Iohannem comitem sibi
                  factæ, aliam super dimissione eiusdem terræ per nos subsequuta«, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421213002" type="link">281</ref>. (Dipl.Svec. V
                  79 note 2 lader det første af de nævnte breve være identisk med foregående nummer
                  og det andet være gået tabt. Det naturlige er dog at opfatte førstnævnte brev som
                  identisk med dette nummer og det andet som identisk med foregående, således også
                  Sverges Traktater II 30). Valdemars senere brev viser, at man ikke har ment, at
                  brevet, der stadfæstede grev Johans pantsættelse af Skåne m.m., er blevet
                  overflødiggjort ved det andet brev. I virkeligheden tager de to breve sigte på to
                  forskellige handlinger, nemlig 1) Magnus' erhvervelse af Skåne som et pant og 2)
                  hans erhvervelse af Skåne som en del af det svenske rige. Begge handlinger har
                  Magnus ønsket, at Valdemar skulle bekræfte i to særskilte dokumenter; cf. også
                  1343 18. og 21. november, da der igen udstedtes to dokumenter i denne sag, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link">386</ref> og <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link">393</ref>. </p>
                  <p> Islandske annaler anfører ganske vist, at der i 1340 fandt et forligsmøde sted
                  mellem Valdemar og Magnus, Storm, Islandske Annaler p.222; da der ikke omtales et
                  møde mellem kongerne i 1341, er det sikkert mødet i Helsingborg ved årskiftet
                  1340-41 der sigtes på, således også Suhm XIII 21. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Helsingborg]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag anerkender grev Johan 3. af Holstens pantsættelse af
                  Skåne, Bleking, Lister og Hven til kong Magnus af Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Universis &lt;etcetera&gt; Valdamarus. &lt;etcetera&gt; ♦ Constare
                  uo&lt;lumus&gt; uniuersis legittimis documentis, quod princeps excellens, patruus
                  noster <pb facs="4496177"/> charissimus, dominus Iohannes, comes Holtsaciæ et
                  Stormariæ, totam terram Schaniæ, Blekingiæ, Lijstriæ et insulæ Huethen, necnon
                  &lt;cum&gt; omnibus castris coronæ regni Daciæ attinentibus in Schania sitis,
                  uasallis, iuribus regiis, moneta, nundinis, fructibus et redditibus et prouentibus
                  uniuersis, duabus prouinciis uidelicet Biorgahered et Norraasbohered duntaxat
                  exceptis, quas terras idem dominus cum redditibus et pertinentiis uniuersis
                  prædictis a dilectissimo patre nostro, domino Christophoro, clare memoriæ, quondam
                  rege Daciæ, pro magnis pecuniarum summis in pignore receperat, magnifico principi,
                  domino Magno, Sueciæ, Noruegiæ regi, consanguineo nostro charissimo suisque
                  hæredibus et successoribus, pro &lt;triginta&gt; quatuor millibus marcarum puri
                  argenti ponderis Coloniensis, prout ipsas terras liberius ten&lt;uera&gt;t, titulo
                  pignoris obligauit, tali conditione interiecta, quod cum merum et plenum ius
                  prædicta&lt;s&gt; terra&lt;s&gt; cum earundem pertinentiis, ut præfertur, habuit
                  redimendi, ipsas redimere et liberare posset pro summa argenti memorata, ita
                  &lt;quod&gt; idem redimens, prædictum dominum regem, suos hæredes et successores
                  ab omni damno, quod occasione eiusdem argenti incurrerent, necnon ab expensis,
                  quas pro defensione dictæ terræ seu pignorum, si quis ipsos ab eisdem remouere
                  niteretur, facerent, aut probabilia debita contraherent et propterea etiam damna
                  incurrerent, tenetur illæsos et indemnes omnimode conseruare. ♦ Uerum quia in
                  placitatione Lubecensi ciuitate dudum habita super introductione nostra in regnum
                  Daciæ, pluribus magnatibus tam Allemanniæ quam Daciæ præsentibus, fide media
                  promisimus omnia et singula inter dominos regem Sueciæ et comit&lt;em&gt;
                  prædictos super inpignoratione terrarum prædictarum et refusione damnorum et
                  expensarum ac interesse iuxta formam litterarum super hoc confectarum placitata et
                  promissa in omnibus suis articulis inuiolabiliter obseruare, iam deo fauente ad
                  dicti reg&lt;ni&gt; regimen prouecti, ut firma pax et stabilis concordia inter
                  ipsum dominum regem, suos hæredes et successores, ac nos, nostros hæredes et
                  successores decenter conseruetur, et tollatur inter nos materia quælibet
                  discordandi, de communi et unanimi consensu nostrorum fidelium, <pb facs="4496178"/> tam prælatorum quam aliorum regni nostri pociorum, placitata et promissa super
                  inpignoratione terrarum et sibi adiacencium prædictorum iuxta formam et modum in
                  litteris super hoc confectis expresse bona fide et sub honore nostro promittimus
                  tenere et seruare et non contrafacere uel uenire aliqua occasione uel causa de
                  iure uel de facto. ♦ Per præsentes autem literas et contenta in eis, aliis literis
                  et iuribus eidem domino regi, suisque successoribus et hæredibus ad prædictas
                  terras quo&lt;modo&gt;libet competentibus, non intendimus nec uolumus in aliquo
                  derogar&lt;i&gt;, sed ea potius efficaciter in suis uiribus solidare, approbare et
                  modis omnibus conseruare, uolentes et expresse consentientes ad præmissorum
                  maiorem roboris firmitatem. ♦ Quod si contra ea uel eorum aliquod, quod deus
                  auertat, uenire quo&lt;modo&gt;libet nos contingat, compromissores nostri
                  infrascripti eo ipso absque displicentiæ nostræ et ingratitudinis nota se nobis
                  p&lt;ossint&gt; hostiliter opponere et præfato domino regi suisque hæredibus et
                  successoribus contra nos et nostros efficaci iuuamine firmiter adhærere. ♦ In
                  quorum omnium euidentiam et testimonium &lt;etcetera&gt;. ♦ Nos insuper
                     <hi rend="italic">etcetera</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p>34-35 (etcetera) (bis) mgl. B5.</p>
               <p>34-35 uo(lumus) uniuersis] uobis uniuersis, uniuersis rettet til noueritis B5.</p>
               <p>1 Holtsaciæ] Holstaciæ B5.</p>
               <p>2 (cum)) mgl. B5, indsat i Dipl.Svec.</p>
               <p>10 (triginta)) uiginti B5, men cf. Dipl.Dan. 2.rk. X nr. 403 og ndf. nr. 393.</p>
               <p>12 ten(uera)t] tenerent B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>13 prædicta(s) terra(s)] prædictarum terrarum B5, rettet i Dip.Svec.</p>
               <p>15 (quod)] cum B5, rettet i Dipl.Svec. </p>
               <p>19 tenetur] tenentur B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>23 comit(em)y] comites B5.</p>
               <p>27 reg(ni)] regis B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>7 og 11 quo(modo)libet] quolibet B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>8 derogar&lt;i)] derogare B5.</p>
               <p>13 p(ossint)] prout B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>16 (etcetera)] mgl. B5.</p>
               <p>13 insuper] herefter udstreget et ulæseligt ord (måske uerum med abbreviatur,
                  næppe uidelicet som Dipl.Svec. og Sverges Trakt. har) og Petrus.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645257"/> Valdemar o. s. v. til alle o. s. v. </p>
            <p> Vi vil, at det ved lovlige dokumenter skal stå fast for alle, at den
                        udmærkede fyrste, vor kære farbroder herr Johan, greve af Holsten og
                        Stormarn, for 34.000 mark lødigt sølv kølnsk vægt har pantsat til den
                        stormægtige fyrste herr Magnus, Sveriges og Norges konge, vor kære
                        slægtning, og hans arvinger og efterfølgere hele landet Skåne, Blekinge,
                        Lister og øen Hven med alle borge i Skåne, tilhørende Danmarks riges krone,
                        og med vasaller, kongelige rettigheder, mønt, markeder, samtlige frugter,
                        indtægter og indkomster, således som han frit besad disse lande, dog to
                        herreder, nemlig Bjäre herred og Norra Åsbo herred undtagne, hvilke lande
                        samme herre med alle de ovennævnte indtægter og tilliggender for store
                        pengesummer havde modtaget i pant af vor højtelskede fader herr Kristoffer —
                        berømmelig ihukommelse — fordum Danmarks konge, på den betingelse, at da han
                        havde uindskrænket og fuld ret til at indløse fornævnte lande med sammes
                        tilliggender, som ovenfor nævnt, skulde han kunne indløse og fri dem for
                        nævnte sum sølv, således at han ved indløsningen forpligtes til på enhver
                        måde at holde fornævnte herre kongen, hans arvinger og efterfølgere
                        skadesløse for ethvert tab, de måtte pådrage sig i anledning af samme sum i
                        sølv, samt for de udgifter, de måtte have ved forsvaret af nævnte land eller
                        panter, hvis nogen skulde stræbe at fjerne dem fra samme, eller også, hvis
                        de (herved) måtte pådrage sig påviselig gæld og derved udsætte sig for tab. </p>
            <p> Men eftersom vi ved den i sin tid i staden Lübeck afholdte forhandling
                        angående vor indførelse i Danmarks rige i nærværelse af mange stormænd såvel
                        fra Tyskland som fra Danmark med håndslag lovede at overholde ukrænkeligt
                        alt, hvad der var blevet forhandlet og lovet i alle artikler mellem
                        fornævnte herrer kongen af Sverige og greven angående pantsætningen af
                        fornævnte lande og erstatning af tab og udgifter og renter i
                        overensstemmelse med det herom affattede brev<ref target="drb2"/>, og vi nu
                        ved Guds nåde er forfremmet til nævnte riges styrelse, så lover vi med
                        almindeligt og enstemmigt samtykke af vore trofaste mænd, såvel prælater som
                        andre af vort riges mægtige mænd, udtrykkeligt med vor tro og på vor ære at
                        holde og overholde, hvad man er enedes om og har lovet angående
                        pantsætningen af landene og de ovennævnte tilliggender til dem i
                        overensstemmelse med formen og betingelserne i det herom affattede brev, og
                        ikke ved nogen lejlighed eller af nogen årsag ad rettens vej eller de facto
                            <pb facs="4645258"/> at handle eller gå derimod, for at der på tilbørlig
                        vis kan bestå en fast fred og en varig enighed mellem samme herre kongen,
                        hans arvinger og efterfølgere og os, vore arvinger og efterfølgere, og for
                        at enhver årsag til trætte mellem os kan fjernes. </p>
            <p> Det er ikke vor hensigt eller vort ønske med dette brev og dets indhold på
                        noget punkt at afkræfte andre breve og rettigheder, som samme herre konge,
                        hans efterfølgere og arvinger har til fornævnte lande, men snarere
                        virkningsfuldt at understøtte dem i deres retskraft, stadfæste dem og på
                        enhver måde bevare dem, idet vi tilstræber og udtrykkeligt giver vort
                        samtykke til en større bekræftelses fasthed af ovenstående. Men hvis det
                        skulde ske — hvad Gud forbyde — at vi på nogensomhelst måde handler herimod
                        eller imod noget heraf, skal vore nedenfor anførte medlovere ved selve denne
                        handling uden at pådrage sig vort mishag og vor unåde kunne modsætte sig os
                        på fjendtlig vis og yde fornævnte herre konge, hans arvinger og efterfølgere
                        virksom bistand imod os og vore. Til sikkerhed og vidnesbyrd om alt dette o.
                        s. v. Ydermere ... vi o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> titel, adresse, vidneliste og datering er som oftest udeladt i den
                        benyttede afskriftsamling. Brevet er dog uden tvivl udstedt samtidig med
                        foregående og efterfølgende på mødet 1341 i Helsingborg mellem Valdemar og
                        Magnus; endnu 1342 omkr. 13. okt. havde Valdemar ikke ladet brevet besegle,
                        jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13421213002'&gt;281&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 1332 4. nov., DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13321104002'&gt;403&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
