<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410725001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">188</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1342 1. december, udstedt af biskop Johan af
                  Lübeck, i Lübeck Staatsarchiv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 673 nr. 726; Mekl. UB. IX 331 nr. 6142 — Reg.Dan. nr.
                  *1795; Hans. UB. II 300 nr. 681; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 26 nr. 31.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496240.webp">3. rk. I nr. 188</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645310.webp">III:1 nr. 188</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 188. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-07-25"> 1341. 25. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johan 3. af Holsten erklærer at have opfordret Lübeck, Stralsund,
                  Greifswald, Rostock og Wismar til at udsende bevæbnede skibe til bekæmpelse af
                  sørøveriet og for at modstå kong Valdemars fjender i Kalundborg, og lover at stå
                  sammen med dem, hvis dette skulle få krigeriske følger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Iohannes dei gracia comes Holtsacie et
                  Stormarie salutem in domino sempiternam. ♦ Recognoscimus et tenore presencium
                  firmiter protestamur, quod honorabiles uiri, domini.. consules ciuitatum Lubeke,
                  Stralessund, Gripeswold, Rostok et Wismar, ad instancias et peticiones nostras
                  ipsis specialiter factas pro pyratis et raptoribus marium destruendis et
                  compescendis magnifico principi, domino Woldemaro Danorum regi, nostro fratrueli
                  karissimo, et ad resistendum suis emulis in Kalingborch et aliis gracia subsidii
                  et adiutorii liburnas suas armatis expeditas transmiserunt. unde presentibus
                  promittentes bona fide consulibus antedictis quod, si aliquis de pyratis,
                  raptoribus aut emulis supradictis eisdem ciuitatibus per se uel per alios
                  inimicicias mouere uellent uel discordias propter huiusmodi subsidium eidem domino
                  regi factum, memoratis consulibus et ciuitatibus assistere debebimus et nunquam ab
                  ipsis recedere <pb facs="4496241"/> nec aliquam composicionem inire, nisi prius
                  inter nos et emulos et piratas supradictos et memoratos consules firma et stabilis
                  composicio sit effecta. ♦ Et hoc idem dicti consules nobis facient uiceuersa. ♦ In
                  quorum omnium testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                  domini m ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo primo, ipso die beati Iacobi
                  apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle, som får dette
                        brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender og erklærer bestemt med dette brev, at de hæderværdige mænd, de
                        herrer rådmænd i stæderne Lübeck, Stralsund, Greifswald, Rostock og Wismar
                        efter vor særlige anmodning og opfordring har udsendt <pb facs="4645311"/>
                        deres bevæbnede kogger som hjælp og støtte til den stormægtige fyrste herr
                        Valdemar, de danskes konge, vor kære brodersøn, for at bekæmpe og tæmme
                        sørøverne og havets voldsmænd og for at modstå hans fjender i Kalundborg og
                        andre fjender, hvorfor vi med dette brev på vor tro lover de fornævnte
                        rådmænd, at hvis nogen sørøver, voldsmand eller nogen af de ovennævnte
                        fjender selv eller ved andre skulde ønske at rejse fjendskab eller yppe
                        strid med samme stæder på grund af denne hjælp til kongen, skal vi bistå
                        omtalte rådmænd og stæder og aldrig skilles fra dem eller indgå noget
                        forlig, førend der er tilvejebragt et fast og holdbart forlig mellem os og
                        ovennævnte fjender og sørøvere og omtalte rådmænd. Og det samme skal nævnte
                        rådmænd omvendt gøre overfor os. Til vidnesbyrd om alt dette er vort segl
                        hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1341 på apostelen St. Jakobs
                        dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
