<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410310002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410310002</idno>
            <idno type="dd_serialno">152</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. LVII 2. Perg. 27 × 10 (plica 1,5). 1: Niels Kistes segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 279. 2: Ærkedegn Hemmings segl af brunt voks i
                  perg.rem, DGS.217. 3: Kantor Jens' segl af grønt voks i perg.rem, DGS.220. 4:
                  Seglsnit. 5: Præsten Lars' segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 367. 6: Seglsnit.
                  7: Mads Tås segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 280. 8-12: Seglsnit. Registreret i
                  Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 579. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1915 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496203.webp">3. rk. I nr. 152</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645279.webp">III:1 nr. 152</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 152. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-03-10"> 1341. 10. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Volborg herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Niels Kiste skøder alt sit gods i Gershøj og Vester-Såby til Roskilde Clara
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus dictus Kistæ filius domini
                  Iohannis dicti Kistæ militis. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facio
                  uniuersis/ me/ ex magna et diutina deliberacione/ deo mihi inspirante/ in remedium
                  et salutem anime mee et animarum parentum <pb facs="4496204"/> meorum
                  propinquorum/ bona mea omnia in Gyæshøgh cum quadam silua eidem uille attinente/
                  que dicitur Giæshøuhæ Alminnig uel Delæskough ac bona mea in Wæstræsauhæby circa
                  dimidiam marcham in censu terre. cum siluis ibidem ac omnibus aliis mobilibus et
                  immobilibus ad dicta bona attinentibus religiosis dominabus sororibus sancte Clare
                  Roskildis. dedisse et contulisse. et in placito Walbusharet in Syalendia sub anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi>
                  primo sabbato proximo ante festum beati Gregorii pape/ personaliter presentibus
                  pluribus fidedignis secundum leges prouincie nostre scotasse iure perpetuo
                  possidenda. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis dominorum
                  magistri Hemmingi archidyaconi et Iohannis Capellæ cantoris ecclesie Roskildensis
                  ac dominorum Roolf de Hwilvingæ et Laurencii de Sæby sacerdotum. necnon uirorum
                  nobilium Stigoti Pætersun de Riis. Mathei dicti Ta. Iohannis Olæfsun dicti Lungæ.
                  Andree Haghæ. Nicholai Pætersun de Sonæthorp. Auhonis Iønæssun et Iohannis Ionsun
                  aduocati ibidem presentibus est appensum. ♦ Datum anno et die supradictis \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, kaldet Kiste, søn af herr Jens, kaldet Kiste, ridder, til alle, der
                        ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg efter grundig og langvarig overvejelse
                        og tilskyndet af Gud til bod og frelse for min og mine forældres og
                        slægtninges sjæle har givet og overdraget og på Volborg herredsting i
                        Sjælland i det Herrens år 1341 lørdagen før pave St. Gregors dag i flere
                        troværdige mænds nærværelse efter vor landsdels love personligt har
                        tilskødet de fromme fruer, søstrene af St. Clara kloster i Roskilde alt mit
                        gods i Gershøj med en til samme landsby hørende skov, som kaldes Gershøj
                        Alminding eller Deleskov, samt mit gods i Vester Såby, circa en halv mark i
                        skyldjord, med skove sammesteds og alle andre tilliggender til nævnte gods,
                        rørligt <pb facs="4645280"/> og urørligt, at besidde med rette evindelig.
                        Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende herr magister
                        Hemming, ærkedegn, og herr Jens Kappelgård, kantor ved kirken i Roskilde, og
                        de herrer præster Rolv af Hyllinge og Lars af Sæby samt de velbyrdige mænd
                        Stig Pedersen af Ris, Mads kaldet Tå, Jens Olufsen kaldet Lunge, Anders
                        Hage, Niels Pedersen af Sonnerup, Ove Jensen og Jens Jonsen, foged
                            sammesteds<ref target="drb1"/>, hængt under dette brev. Givet ovennævnte
                        år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. i Volborg herred. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
