<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410116001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde bisp. Perg. 21 × 16 (plica 2,5). 1: Kong Valdemars
                  junkersekret af grønt voks i perg.rem, DKS. 36. 2: Biskop Svends segl, beskadiget,
                  af grønt voks (i skjoldet et mandshoved med bispehue). 3: Perg.rem med spor af
                  segl. 4-8: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">De castro Hafnensi et uilla eius</hi> og
                  forneden, senere dækket af perg.remmene <hi rend="italic">Littera W. regis super restitucione
                     castri Hafn et eius bonorum</hi>. Perg.rem nr. 2 er udskåret af et dokument, af
                  hvilket kan læses: <hi rend="italic">Omnibus presens scriptum cernentibus frater Iohannes diuina
                     miseracione episcopus Roskildensis salutem in domino sempiternam.</hi> ♦
                     <hi rend="italic">Nouerint</hi>..... — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Vidisse 1417 21. januar af biskop Jakob
                  af Gardar — Ab: RA. Roskilde bisp, pergamentrulle 1186-1375 (fra Erik af Pommerns
                  tid). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. IV 1841 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Kbh.Dipl. I 77 nr. 56
                  — Reg.Dan. nr. *1774; Rep. nr. 1906.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496186.webp">3. rk. I nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645264.webp">III:1 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 137. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-01-16"> 1341. 16. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erkender at have fået overdraget borgen i København
                  sammen med byen som en nåde fra biskop Jens af Roskildes side, og at denne
                  overdragelse kun gælder indtil 1342 6. december. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes littere peruenerint. Waldemarus dei gracia Danorum
                  Sclauorumque rex et dux Estonie. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi tam posteri quam presentes/ quod recognoscimus nos a reuerendo patre
                  domino fratre Iohanne episcopo Roskildensi et ecelesia sua/ ab hoc die ad diem
                  beati Nicholai episcopi/ proximum/ et ab ipso die beati Nicholai per unum annum
                  continuum/ castrum suum Hafnense cum uilla ibidem solummodo/ nobis per ipsum
                  dominum Roskildensem gratuite concessum habere et tenere. ita quod ipse dominus
                  Roskildensis/ de singulis bonis insule seu terre sue Augmaghæ et uiciniorum duorum
                  hæreth libere/ secundum quod de aliis bonis suis/ ubicumque sitis in nostro regno/
                  ordinabit. ♦ De quibus/ uidelicet terra Augmaghæ/ et bonis suis/ in predictis
                  hæreth/ cui dictum castrum interim per nos commissum fuerit/ uel suus officialis
                  se nullatenus intromittet. sub hiis condicionibus quod uillani Hafnenses minime
                  ullo colore uel palliacione aggrauentur. uel tallien<pb facs="4496187"/>tur/
                  capiantur/ uel intruccentur/ qui/ circumscriptis omnibus oneribus/ seruicia debita
                  ab antiquo/ episcopo consueta per ipsos exhiberi/ cui nos dictum castrum cum uilla
                  commiserimus/ interim exhibebunt. nec canonici ibidem neque alii clerici quicunque
                  per quempiam de ipso castro/ iuribus suis/ nec libertatibus debeant pregrauari. et
                  quod nullum spolium/ uel rapina/ nec ad terram/ nec ad mare/ a tenentibus ipsum
                  castrum/ attemptetur. ♦ Item quod familia sua in Augmaghæ et in predictis duobus
                  hæreth per neminem de ipso castro tallietur/ nec alicui talliam seu tributum
                  interim exsoluat nisi domino episcopo Roskildensi/ siue in placito generali
                  Syellandie siue prouinciali imponatur. nisi ad usum nostrum pro communi
                  deliberacione et redempcione terre Syellandie exsoluendum impositum fuerit/ et
                  communiter per dominum Roskildensem et terrigenas acceptatum. ♦ Transacto uero
                  dicte concessionis termino/ nos prenominatum castrum cum uilla Hafnensi domino
                  episcopo Roskildensi/ et ecclesie sue ibidem/ uel sibi/ qui protunc eidem ecclesie
                  prefuerit in spiritualibus/ absque omni contradictione nostri et nostrorum/
                  indempnitatis peticione/ expensarum refusione/ absque omni guerre expedicione/ et
                  pecunie exactione/ restituere teneamur indilate. ♦ Ad que omnia et singula
                  inuiolabiliter obseruanda sub fide nostra data nos firmiter obligamus in hiis
                  scriptis. sigillo nostro/ et sigillis uenerabilis patris domini Swenonis
                  Arusiensis episcopis nobilium uirorum dominorum. Petri Wendælbo. et Vffonis
                  Niclæsun/ militum/ Petri Laurenssun. Iohannis Laurenssun. Nicholai Erikssun dicti
                  Røthæ. et Iohannis Bygheræ/ armigerorum/ qui huic placitacioni et concessioni
                  presentes interfuerunt/ in testimonium et cautelam sigillatis. ♦ Actum et datum
                  Roskildis. anno domini. m.ccc. quadragesimo. primo. feria tercia proxima ante diem
                  beate Prisce uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p>1 intruccentur = intruncentur.</p>
               <p>4 alii] på rasur i <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p>22 Bygheræ] Beghære <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og Estlands hertug, til
                        alle, hvem dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at vi erkender at have og
                        holde borgen København med byen sammesteds — men ikke andet — af den
                        ærværdige fader og herre, broder Jens, biskop af Roskilde, og af hans kirke
                        fra denne dag af og indtil den kommende St. Nikolaidag og derefter fra denne
                        St. Nikolaidag et helt år, og at dette er tilstået os uegennyttigt af den
                        herre bispen af Roskilde, således at den herre bispen af Roskilde frit skal
                        råde over godset på sin ø eller sit land Amager og i de to nærmestliggende
                        herreder på samme måde som over hans andet gods overalt i vort rige. Den,
                        hvem vi i mellemtiden betror nævnte borg, eller hans official, skal på ingen
                        måde befatte sig med landet Amager eller hans gods i fornævnte herreder.
                        Betingelserne er, at indbyggerne i Køben<pb facs="4645265"/> havn på ingen
                        måde under noget påskud eller foregivende tynges eller beskattes, fængsles
                        eller spærres inde<ref target="drb1"/>. De skal med udelukkelse af alle
                        tynger yde den skyldige tjeneste, som det fra arilds tid er sædvane, at de
                        yder bispen, til den, hvem vi i mellemtiden betror nævnte borg med byen. Ej
                        heller skal kannikerne der eller andre gejstlige anfægtes i deres
                        rettigheder og friheder af nogen fra borgen, og ej heller skal der gøres
                        noget forsøg på plyndring eller rov, hverken tillands eller tilvands, af
                        dem, der har borgen i len. Fremdeles at hans undergivne på Amager og i
                        fornævnte to herreder ikke skal beskattes af nogen fra borgen, ej heller
                        skal de i mellemtiden betale skat eller bede til nogen undtagen til den
                        herre bispen af Roskilde, hvadenten den pålægges på Sjællands landsting
                        eller på herredsting, medmindre den bliver pålagt til vort brug til den
                        almindelige befrielse og indløsning af landet Sjælland og i fællesskab er
                        godkendt af den herre bispen af Roskilde og landets beboere. Men når tiden
                        for nævnte overdragelse er udløbet, er vi forpligtet til ufortøvet at
                        tilbagegive føromtalte borg med byen København til den herre bispen af
                        Roskilde og hans kirke sammesteds eller til den, som da forestår denne kirke
                        i de åndelige ting uden al indsigelse fra vor og vores side, uden at kræve
                        skadeserstatning, godtgørelse for udgifter, uden al krigsforpligtelse til
                        leding og afgift til foged. Vi forpligter os fast med dette brev under
                        aflagt ed til at overholde alt og hvert af dette ukrænkeligt og har til
                        vidnesbyrd og sikkerhed herfor beseglet det med vort segl og med segl
                        tilhørende den ærværdige fader, biskop Svend af Århus, de velbyrdige mænd,
                        herr Peder Vendelbo og herr Uffe Nielsen, riddere, Peder Larsen, Jens
                        Larsen, Niels Eriksen, kaldet Røde, og Jens Bæger, væbnere, hvilke har
                        overværet denne forhandling og overdragelse. Forhandlet og givet i Roskilde
                        i det Herrens år 1341 tirsdagen før jomfruen St. Priscas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> gengiver _intruncentur_, 'sættes i stok'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
