<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13411018001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13411018001</idno>
            <idno type="dd_serialno">200</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl. med bemærkning af Gram BB. Ac. Ap.;
                  slutningen af brevet mangler. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 70 nr. 3600 — Reg.Dan. 2218 = *1800; Rep. nr. 1944. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496253.webp">3. rk. I nr. 200</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645322.webp">III:1 nr. 200</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 200. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-10-18"> [1341 e. 18. oktober]<note>
                  <p>Datering fremgår af brevets indhold, valghandlingen foregik ifølge dette 1341 18.
                  oktober.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kapitlet i Uppsala beder, efter en udførlig skildring af selve valghandlingen,
                  ærkebiskop Peder af Lund, Sveriges primas, at stadfæste dets valg af provst
                  Hemming Nilsson i Västerås til ærkebiskop af Uppsala og indvi ham i hans embede.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uenerabili in Christo patri ac domino, domino Petro, diuina prouidentia
                  archiepiscopo Lundensi Suetiæque primati præpositus et capitulum ecclesiæ
                  Upsalensis reuerentiæ debitæ quod possunt et honoris. ♦ Quum propter uacationem
                  diuturnam ecclesiæ pastoris solatiis destitutæ grauia in <pb facs="4496254"/>
                  spiritualibus et temporalibus dispendia patiantur, noscitur sacris canonibus
                  cautum esse, ut ultra tres menses uacare non debeat ecclesia cathedralis, ne pro
                  defectu pastoris gregem dominicum lupus rapax inuadat. ♦ ..... ♦ Paternitati
                  igitur uestræ tam deuote quam humiliter duximus supplicandum, ut electionem
                  nostram prædictam sic concorditer et uoto unanimi ac canonice celebratam dignemini
                  confirmare et prædicto nostro electo confirmatione per uos obtenta consecrationis
                  munus uelitis fauorabiliter impartiri, quatenus nobis uelut pastor idoneus, et
                  toti prouinciæ Upsalensi in his, que pastorale spectant officium, præesse ualeat
                  et prodesse, nosque et alii sibi commissi sub eius sacro regimine possumus coram
                  deo salubriter militare. ♦ Ut autem omnium nostrum et singulorum uota in omnibus
                  prædictis et singulis concordasse, et in hanc electionem et petitionem conuenisse
                  noscatis, reuerendæ paternitati uestræ hoc canonicum decretum, continens et
                  explicans omnia in electione ipsa acta, transmittimus, sigillo nostri capituli
                  roboratum. ♦ Et ut nihil de contingentibus omittamus, et constitutionibus
                  sanctorum patrum per omnia satisfaciamus, duos .................... </p>
            <div type="app">
               <p>16 duos] resten mgl. i <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>1: ec. 41 X de electione et electi potestate I 6.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Provst og kapitel ved kirken i Uppsala til den ærværdige fader og herre i
                        Kristus, herr Peder, ved Guds forsyn ærkebiskop i Lund og Sveriges primas,
                        al skyldig ærbødighed og ære. </p>
            <p> Da kirker, der er berøvet deres hyrdes trøst, på grund af langvarig
                        embedsledighed lider svære tab både i det åndelige og timelige, har
                        kirkeretten, som det vides, draget omsorg for, at en kathedralkirke ikke bør
                        være ubesat mere end højst tre måneder<ref target="drb2"/>, for at ikke den
                        glubske ulv på grund af hyrdens fravær skal anfalde Herrens hjord ..... </p>
            <p> Vi bønfalder Eder derfor fromt og ydmygt, ærværdige fader, om, at I vil
                        værdiges at stadfæste vort fornævnte valg, der er foretaget samdrægtigt,
                        enstemmigt og på kanonisk vis, og at I, når vor fornævnte udvalgte ved Eder
                        har opnået stadfæstelse, da velvilligt vil meddele ham indvielsens nådegave,
                        så at han som en velegnet hyrde må kunne lede og gavne os og hele Uppsalas
                        stift i det, som vedrører hans hyrdeembede, og at vi og andre, der er ham
                        betroede, under hans hellige styre må kunne kæmpe for Guds åsyn til frelse
                        for vore sjæle. For at I kan vide, at vore ønsker, alles, hver og een, har
                        været endrægtige i alt det fornævnte, hvert og eet, og har forenet sig i
                        dette valg og denne ansøgning, oversender vi Eder, ærværdige fader, denne
                        kanoniske beslutning, som indeholder og forklarer alt hvad der er forhandlet
                        ved valget, bestyrket med vort kapitels segl. Og for at vi ikke skal udelade
                        noget af, hvad der vedrører sagen, og for at vi helt og fuldt kan yde de
                        hellige fædres forordninger fyldest ...<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> slutningen mangler i afskriften; da den i brevet påberåbte
                        valghandling fandt sted 1341 18. oktober, må brevets affattelsestid ligge
                        omkr. denne datum. </p>
                  <p n="drb2"> c. 41 X de electione et electi potestate I 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
