<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410606001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410606001</idno>
            <idno type="dd_serialno">175</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1341 15. juni. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kbh.s Dipl. I 79 nr. 58 — Reg.Dan. nr. *1790; Rep. udat. nr. 271.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496225.webp">3. rk. I nr. 175</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645298.webp">III:1 nr. 175</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 175. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-06-06"> [1341. o. 6. juni]<note>
                  <p> Til datering se nr. <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link"/>176, <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link"/>179 og <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link"/>180. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag overlader biskop Jens af Roskilde borgen Søborg med
                  tilliggende herreder som vederlag for borgen København med tilliggende gods, samt
                  for gods og tiender på Møn og Rügen, som bispen har overladt kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque
                  rex et dux Estonie. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum esse uolumus
                  presentibus et futuris. quod\ ex deliberato consilio ac bona uoluntate nostra et
                  nostrorum consiliariorum. uenerabili in Christo patri domino fratri\ Iohanni.
                  Roskildensis ecclesie episcopo. successoribus suis. capitulo. et ecclesie
                  Roskildensi. castrum Syøburgh cum quinque hæret. uidelicet. Holmbohæret.
                  Strøhæret. Liyngehæret. Iurlundehæret. et Skippingshæret cum omnibus uillis
                  forensibus. Halsnes et singulis in eisdem prouinciis contentis bonis. nemoribus.
                  pratis. piscaturis ubilibet in mari et in aquis salsis. hominibus. uasallis.
                  bondonibus. ecclesiarum presentacionibus. et aliis quibuscunque quocunque nomine
                  censeantur. et omni iure regio. in recompensam et caucionem firmiorem pro bonis
                  suis episcopalibus. castro uidelicet Kopmannehafn et uilla ibidem. insula Amaghe.
                  bonis suis et decimis in terris Ruye et Meonie. ac aliis nobis. seu aliis. ex
                  parte nostra ab ipso in redempcionem terre nostre dimissis beniuole et concessis.
                  et a nobis ulterius Marquardo de Stoue. et aliis. pro septem milibus marchis puri
                  argenti traditis et inpigneratis. dimittimus et per presentes assignamus <pb facs="4496226"/> gratis et absque expensis. et omni computacione. nobis. et
                  successoribus nostris ex predictis faciendis. pro suis et ecclesie sue
                  Roskildensis usibus libere ordinandis. donec ipsi episcopo Roskildensi successori
                  seu successoribus suis. capitulo. et ecclesie Roskildensi prefatum castrum
                  Kopmannehafn. cum uilla ibidem. et omnia alia bona et singula a nobis ut
                  premittitur inpignerata. per nos. successorem. seu successores nostros plenarie et
                  libere redempta fuerint restituta/ hoc adiecto. quod omnis iuridicio. et omnes
                  cause seculares in ipsis hæret uentilande. ac litterarum daciones tam libertatum.
                  scilicet quando bondones uel alii meliorare uoluerint suum statum. quam legalium.
                  ad ipsum episcopum. successores suos. aut capitulum Roskildense in dictis quinque
                  hæreth libere debeant pertinere. nec nos quidquam iudicare. disponere. seu
                  intromittere quomodolibet debeamus. seu quisquam alius nostro nomine in premissis.
                  ♦ Item fide data promittimus nos ad hoc in hiis scriptis firmiter obligantes. quod
                  prefatum castrum Syøburgh a detencione emulorum nostrorum et ab impeticione domini
                  Arusiensis et aliorum quorumcunque nostris sumptibus et expensis liberare. et
                  prefato episcopo. capitulo/ et ecclesie sue Roskildensi quanto cicius ipsum
                  castrum habere poterimus. ipsum castrum cum quinque prefatis prouinciis/ et omnia
                  bona in ipsis prouinciis existencia cum omni plenitudine iuris regalis tradere et
                  assignare. necnon eundem episcopum et ecclesiam suam Roskildensem in possessionem
                  dicti castri. ab impugnacione et infestacione quorumcunque defensare debeamus et
                  tueri. ♦ Insuper quecunque littere quibuscunque personis super dictis bonis et
                  decimis in terris Ruye et Meonie sitis prius per predictum episcopum date in suo
                  robore firme et ualide debeant permanere quo ad singulas clausulas earundem. ♦
                  Item promittimus data fide quod si dictum castrum Syøburgh cum predictis
                  pertinenciis per potenciam aut uiolenciam uel aliquo alio modo. episcopo
                  supradicto capitulo suo et ecclesie Roskildensi. abstractum fuerit et deuictum
                  obligamus nos. heredes et successores nostros uniuersos ad liberandum infra annum
                  abinde dictum castrum Kopmannehafn cum uilla ibidem. insula Amaghe bonis et
                  decimis in terris Ruye et Meonie nobis per eundem episcopum beniuole dimissis.
                  nostris debitoribus pro liberacione terre nostre Syællendie inpignerandis et ad
                  assignandum libere cum omnimoda indempnitate ad manus ipsius episcopi successorum
                  suorum. capituli sui seu ecclesie supradicte Roskildensis. qualibet contra-<pb facs="4496227"/>dictionis materia utique proculmota ♦ Quia uero dictum castrum
                  Syøburgh in magna parte per machinas est destructum. et forte in maiori
                  destruetur. obligamus nos. heredes successores nostros omnes firmiter in hiis
                  scriptis quod si ipse episcopus pro reparacione eiusdem castri in ipso castro
                  aliqua notabilia edificia fecerit dummodo nos heredes seu successores nostri prius
                  super hoc fu&lt;er&gt;imus requisitis episcopum predictum capitulum suum et
                  Roskildensem ecclesiam pro eisdem antequam nobis dictum castrum resignauerint.
                  indempnes utique conseruemus ♦ Postremo quandocunque castrum Kopmannehafn et
                  uillam ibidem ac alia bona supra expressa. dicto episcopo uel suis successoribus\
                  aut ecclesie Roskildensi libere reddiderimus. extunc castrum Syøburgh cum quinque
                  prouinciis supradictis ac aliis bonis predictis quibuscunque in eodem statu sicut
                  episcopo. et capitulo Roskildensi dimisimus absque omni diminucione ad nos.
                  heredes aut successores nostros libere cum suis pertinenciis reuertetur. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Nos uero Petrus
                  Wendelbo. Offo Niclessun. Fredericus de Lochen et Saxo Pæthærssun milites. Andreas
                  Aghæssun et Iohannes Magnessun armigeri. omnia et singula premissa inuiolabiliter
                  obseruanda fide data in solidum promittimus et in horum testimonium sigilla nostra
                  presentibus litteris duximus apponenda. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 fu(er)imus] fuimus <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug af Estland, til
                        alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at vi
                        med vor og vore råders velovervejede råd og gode vilje overlader og med
                        dette brev oplader til den ærværdige fader i Herren, herr broder Jens,
                        Roskildekirkens biskop, og hans efterfølgere, til kapitlet og Roskildekirken
                        borgen Søborg med fem herreder, nemlig Holbo herred, Strø herred, Lynge
                        herred, Jørlunde herred og Skippinge herred med alle købinger, Halsnæs, og
                        alt gods i disse herreder, lunde, enge, med fiskerettigheder hvorsomhelst i
                        havet og i salten vand, med mænd, vasaller, jordegne bønder,
                        præsentationsret til kirker og hvadsomhelst andet, med hvilket navn det end
                        benævnes, og med al kongelig ret som erstatning og bedre sikkerhed for hans
                        bispegods, nemlig borgen København og byen sammesteds, øen Amager, og hans
                        gods og tiende på øerne Rügen og Møn og andet, som af ham er velvilligt
                        overladt og tilstået os eller andre på vore vegne til indløsning af vort
                        land, og som af os dernæst er overdraget og pantsat til Markvard Stove og
                        andre for 7000 mark lødigt sølv. Vi gør det frivilligt, og uden at det føres
                        ham til udgift, og uden at der skal gøres os og vore efterkommere noget
                        regnskab af det føromtalte, men han skal frit råde over det til sin egen og
                        Roskildekirkens nytte, indtil fornævnte slot København og byen sammesteds og
                        alt andet gods, hvert især, som af os er pantsat som foran skrevet, bliver
                        fuldstændigt og frit indløst af os, vor efterfølger eller vore efterfølgere
                        og gengivet samme Roskildebisp, hans efterfølger eller efterfølgere,
                        kapitlet og Roskildekirken, med den tilføjelse, at al jurisdiktion og alle
                        verdslige sager, som skal behandles i samme herreder, og retten til at give
                        breve i nævnte fem herreder, såvel <pb facs="4645299"/> på friheder, nemlig
                        når jordegne bønder og andre vil forbedre deres stilling, som i retslige
                        sager, frit skal tilkomme samme biskop, hans efterfølgere eller
                        Roskildekapitlet, og at vi selv hverken skal dømme i noget forhold, træffe
                        afgørelser eller på nogen måde blande os i det føromtalte, ej heller nogen
                        anden i vort navn. Fremdeles erklærer vi på vor tro, idet vi med dette brev
                        ubrødeligt forpligter os hertil, at vi på egen bekostning og udgift vil fri
                        omtalte borg Søborg for vore fjenders besættelse og for krav fra den herre
                        bispen af Århus og hvemsomhelst andre, og at vi, så snart som vi kan få
                        denne borg, vil overgive og oplade den til fornævnte biskop, kapitel og hans
                        Roskildekirke med de fem fornævnte herreder og alt vor gods, som findes i
                        samme herreder, med al kongelig retsfylde, og at vi skal forsvare og værne
                        samme biskop og hans Roskildekirke i besiddelsen af nævnte borg mod angreb
                        og fjendtligheder fra hvemsomhelst. Ydermere skal alle breve, der tidligere
                        af fornævnte biskop er givet på nævnte gods og tiender på øerne Rügen og
                        Møn, hvem de end er givet til, forblive fuldt og fast ved magt på alle
                        punkter. Fremdeles erklærer vi på tro og love, at hvis nævnte borg Søborg
                        med fornævnte tilliggender ved magt eller vold eller på anden måde bliver
                        frataget og afvundet ovennævnte biskop, hans kapitel og Roskildekirken,
                        forpligter vi os og alle vore arvinger og efterfølgere til inden et år
                        derefter at indfri nævnte borg København med byen sammesteds, øen Amager,
                        godset og tienderne på øerne Rügen og Møn, som velvilligt er overladt os af
                        samme biskop, at pantsætte til vore skyldnere for befrielsen af vort land
                        Sjælland, og til frit at overlade det med fuldstændig skadesløsholdelse til
                        samme biskops, hans efterfølgeres, hans kapitels eller ovennævnte
                        Roskildekirkes hånd, uden at der på nogen måde skal være anledning til
                        indsigelse. Men eftersom nævnte borg Søborg for en stor del er ødelagt af
                        blider, og måske vil blive ødelagt endnu mere, forpligter vi os, vore
                        arvinger og alle vore efterfølgere ved dette brev fast til, hvis samme
                        biskop til borgens genopbygning lader opføre bygninger af betydning i samme
                        borg, under alle omstændigheder at holde fornævnte biskop, hans kapitel og
                        Roskildekirken skadesløse herfor, før de oplader os nævnte borg, når blot
                        der i forvejen er rettet henvendelse herom til os, vore arvinger eller
                        efterfølgere. Når vi endelig frit tilbagegiver borgen København og byen
                        sammesteds og det andet gods, som ovenfor er opregnet, til nævnte biskop
                        eller hans efterfølgere eller til Roskildekirken, da skal borgen Søborg med
                        de fem ovennævnte herreder og alt det andet fornævnte gods frit vende
                        tilbage til os, vore <pb facs="4645300"/> arvinger eller efterfølgere med
                        sine tilliggender i samme tilstand — uden nogen formindskelse — som vi
                        overlod det til bispen og Roskildekapitlet. Til vidnesbyrd herom er vort
                        segl hængt under dette brev. Og vi Peder Vendelbo, Uffe Nielsen, Frederik
                        von Lochen og Sakse Pedersen, riddere, Anders Ovesen og Jens Mogensen,
                        væbnere, erklærer på vor tro og alle for een ubrødeligt at overholde alt det
                        foranskrevne, og til vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge under
                        dette brev<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående dateringen jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410606002'&gt;176&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410615001'&gt;179&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410615002'&gt;180&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> angående beseglingen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410606002'&gt;176&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410615001'&gt;179&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
