<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410511001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Uppsala Univ. Bibl. Perg., hullet, 30 × 17,5 (plica 2). 4 seglsnit,
                  perg. rem i nr. 1. På bagsiden <hi rend="italic">Testamentum et ordinacio altaris. domini
                     Holgeri. prepositi Lundensis. tutoris fabrice.</hi> Med anden hånd <hi rend="italic">Item inde
                     teneatur anniuersarium eiusdem domini Holmgeri prepositi cum quinque
                     marchis</hi>. Registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA.V 162 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 170 med overskrift <hi rend="italic">Institucio altaris domini Holmgeri prepositi
                     Lundensis fabrice commissa cuius anniuersarius tenebitur cum quinque
                     marchis</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Uppsala Univ. Bibl. E 184 f.25 — <hi rend="italic">Ac</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 34 nr. 3565 — Reg.Dan. nr. *1787; Rep. nr. 1924.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496215.webp">3. rk. I nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645289.webp">III:1 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 168. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, udfyldt efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-05-11"> 1341. 11. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Provst Holger Pedersen i Lund skøder sit gods i Hofterup og Virketorp til Lund
                  domkirkes bygningsfond som erstatning for det gods, han har fået i Karleby, samt
                  til opretholdelse af gudstjenesten ved det alter, som han har stiftet i domkirken.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis uel audituris. Holmgerus Petri
                  prepositus Lundensis salutem in domino [sempiternam ♦ Cum sacra <pb facs="4496216"/> attestante] scriptura breues dies hominis sint/ et hora mortis penitus sit
                  incerta/ nichilque homo hinc secum deferat [nisi quod gesserit in corpore siue
                  bonum fuerit] siue malum. igitur ego Holmgerus sanus mente et corpore uolens horam
                  mortis et dictam incertitudinem piis [operibus et elemosinis preuenire. quandam]
                  elemosinam de bonis michi a deo collatis ad fabricam ecclesie beati Laurencii
                  Lundis in presencia uenerabilis in Christo [patris domini Petri Lundensis
                  archiepiscopi Suecie] primatis et honorabilium uirorum eiusdem loci capituli/
                  eorum accedente uoluntate et consensu. in recompensam omnium bonorum [mobilium et
                  immobilium. que quondam predicta] fabrica in Karlaby in Harthakraheret possedit et
                  michi domini Torkillus et Benekinus Lundenses canonici nunc eiusdem [fabrice
                  procuratores. in presencia necnon de] uoluntate et consensu eiusdem archiepiscopi
                  scotauerunt [do et] scoto. et exnunc confero omnia bona mea mobilia et immobilia
                  que habeo [in Horthathorp et in Wirkøghestorp] in Harthakarheret cum omnibus suis
                  pertinenciis[. agris] pratis pascuis estimacionibus et siluis annexis
                  condicionibus infrascriptis/ primo[. quod procuratores dicte ecclesie quicumque
                  pro] tempore fuerint/ ad officiandum altare in dicta Lundensi ecclesia ad partem
                  australem per me ad honorem dei [omnipotentis. matris eius uirginis gloriose et
                  sancte Mar]garete uirginis constructum/ sacerdotem idoneum instituant/ qui
                  singulis diebus me uiuente ad dictum altare hoc [modo et ordine missam celebrare
                  teneatur.] primo qualibet die sabbati de domina nostra sancta Maria uirgine.
                  diebus dominicis de sancta et indiuidua trinitate. feria secunda de sancto
                  L[aurencio\] feria tercia de sancta Margareta\ feria quarta pro animabus parentum.
                  propinquorum et omnium benefactorum meorum\ feria quinta de beato Andrea
                  apostolo/sancto Nicolao episcopo et sancta Katerina/ uicibus alternatis\ feria
                  sexta pro animabus omnium fidelium defunctorum ♦ In sollempnitatibus uero ecclesie
                  ita obseruetur. quod quacumque die sollempnitas euenerit. [de] ipsa sollempnitate
                  missam dicat/ ♦ Me uero mortuo idem fere per omnia modus et ordo in dicendis
                  missis habeatur/ nisi hoc solo mutato quod nunc me uiuente ubi missa de sancto
                  Laurencio dicitur/ tunc scilicet post mortem meam pro anima mea dictus sacerdos
                  qualibet secunda feria missam sit dicturus/ ♦ Sacerdoti uero dictum <pb facs="4496217"/> altare officianti singulis annis exnunc. duodecim marche
                  denariorum Scaniensium pro ipsius laboribus de bonis ipsius fabrice deputentur. ♦
                  Ceterum si ipsum altare indumentis seu eciam aliis ornamentis necessariis propter
                  uetustatem eorum que iam sunt uel aliam [iustam] causam processu temporis
                  indiguerit/ hoc de bonis ipsius ecclesie/ procuratores eiusdem prouidebunt/ ♦
                  Preterea/ quamdiu uixero/ et ad quemcumque statum me in uita [mea] peruenire
                  contingat. in recompensacionem dictorum bonorum/ duodecim oras annone ad usus
                  meos/ dicta fabrica dare tenetur annuatim/ quas michi uel meo [certo] nuncio me
                  non presente de bonis ipsius fabrice. procuratores eiusdem quicumque pro tempore
                  fuerint. tempestiue scilicet infra natale domini annis singulis [absque]
                  difficultate assignabunt ♦ Ad tenendum uero anniuersarium meum singulis annis post
                  mortem meam/ in Lundensi ecclesia. de bonis ipsius fabrice [quinque] marche
                  denariorum Scaniensium deputentur. hoc modo diuidende/ primo canonicis qui misse
                  et uigiliis interfuerint die anniuersarii mei dentur xii ore[. uicariis marcha.]
                  celebrantibus missas ad omnia altaria in Lundensi ecclesia eodem die mar[cha.
                  pauperibus] scolaribus dimidia marcha. aliis pauperibus dimidia marcha/
                  pulsantibus [in turri. dimidia marcha] ♦ In cuius [rei testimonium sigillum meum
                  una cum sigillis supradictorum] uenerabilium uirorum scilicet domini Petri
                  Lundensis archiepiscopi. capituli eiusdem Lundensis [ecclesie necnon et fratris
                  mei domini Stigoti Pethersun. presentibus] est appensum ♦ Datum Lundis anno domini
                  m ccc xl primo in profesto beatorum [Nerei et] Achillei martirum. </p>
            <div type="app">
               <p>1: Matth. 24,36, Marc. 13,32 og 2. Cor. 5,10.</p>
               <p>4 uetustatem] <hi rend="italic">Aa</hi> uetestatem <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645290"/> Holger Pedersen, provst i Lund, til alle, der får dette
                        brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da efter den hellige skrifts vidnesbyrd<ref target="drb1"/> menneskets dage
                        er korte og dødens time ganske uvis, og da mennesket intet bringer med
                        herfra, undtagen hvad det har udført her i livet, det være sig godt eller
                        ondt, så ønsker jeg Holger, sund på sjæl og legeme, at forekomme dødens time
                        og nævnte uvished ved fromme gerninger og almisser og giver, skøder og
                        overdrager hermed i nærværelse af og med billigelse og samtykke af den
                        ærværdige fader i Kristus, herr Peder, ærkebiskop i Lund, Sveriges primas,
                        og de hæderværdige mænd af kapitlet sammesteds til St. Laurentius' kirkens
                        bygningsfond i Lund som en almisse af det gods, Gud har overdraget mig, og
                        til erstatning for alt det gods, rørligt og urørligt, som fornævnte
                        bygningsfond forhen besad i Karleby i Harjagers herred — men som herrerne
                        Torkil og Bennike, kanniker i Lund og for tiden samme bygningsfonds
                        forstandere, i nærværelse af og med billigelse og samtykke af ærkebispen har
                        tilskødet mig — alt mit gods, rørligt og urørligt, som jeg har i Hofterup og
                        Virketorp i Harjagers herred, med alle dets tilliggender, agre, enge,
                        græsgange, virning og skove på nedennævnte tilføjede betingelser. For det
                        første skal de til enhver tid værende forstandere for nævnte kirke til
                        tjeneste ved det alter i nævnte Lundekirkes søndre del, som jeg har ladet
                        opføre til ære for den almægtige Gud, hans moder, den glorrige jomfru, og
                        den hellige jomfru Margrete, indsætte en velegnet præst, som daglig, så
                        længe jeg lever, skal holde messe ved nævnte alter på følgende måde og i
                        følgende rækkefølge: for det første hver lørdag om vor frue, den hellige
                        jomfru Maria, på søndage om den hellige og udelelige treenighed, om mandagen
                        om St. Laurentius, om tirsdagen om St. Margarete, om onsdagen for mine
                        forældres, slægtninges og alle mine velgøreres sjæle, om torsdagen skiftevis
                        om apostelen St. Andreas, om St. Nicolaus biskop og om St. Katerina, om
                        fredagen for alle troende afdødes sjæle. Men ved kirkens højtider skal det
                        iagttages, at på hvilken som helst dag højtiden end falder, skal han holde
                        messe om højtiden. Men når jeg er død, skal næsten <pb facs="4645291"/>
                        samme måde og rækkefølge ved messernes afholdelse følges, blot med den
                        forandring, at hvor der nu, mens jeg lever, holdes messe om St. Laurentius,
                        skal nævnte præst til den tid, nemlig efter min død, hver mandag holde messe
                        for min sjæl. Og til præsten, som gør tjeneste ved nævnte alter, skal der
                        hvert år fra nu af for hans møje af samme bygningsfonds gods udredes 12 mark
                        skånske penge. Hvis alteret endvidere i tidens løb kommer til at mangle
                        alterklæde eller andre nødvendige prydelser på grund af det nuværendes ælde
                        eller af en anden gyldig grund, da skal samme kirkes forstandere sørge
                        herfor af kirkens gods. Fremdeles skal, så længe jeg lever og uanset hvilke
                        kår jeg måtte komme i her i livet, nævnte bygningsfond årlig som vederlag
                        for nævnte gods give mig 12 øre korn til mit brug, hvilke de til enhver tid
                        værende forstandere for bygningsfondet i rette tid, nemlig hvert år til jul,
                        uden ophævelser skal anvise mig — eller i mit fravær mit visse bud — af
                        bygningsfondets gods. Fremdeles skal der til afholdelse af min årtid hvert
                        år efter min død i Lundekirken af bygningsfondets gods udredes 5 mark
                        skånske penge, at fordele på følgende måde: for det første skal der til
                        kannikerne, som er til stede ved messen og vigilierne på dagen for min
                        årtid, gives 12 øre, til vikarerne en mark, til dem, som samme dag holder
                        messer ved alle altrene i Lundekirken, en mark, til fattige peblinge en halv
                        mark, til andre fattige en halv mark og til klokkerne en halv mark. Til
                        vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de ovennævnte
                        ærværdige mænd, nemlig herr Peder, ærkebiskop i Lund, Lundekirkens kapitel
                        samt min broder herr Stig Pedersen hængt under dette brev. Givet i Lund i
                        det Herrens år 1341 dagen før martyrerne St. Nereus' og St. Achilleus' dag.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Matth. 24,36, Marc. 13,32 og 2. Cor. 5,10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
