<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410602002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410602002</idno>
            <idno type="dd_serialno">173</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret 1572, trykt ÆA. V 1116. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Dansk
                  oversættelse i afskrift 1666 ved Godfred Hansen, præst i Snøde: Fyns LA.,
                  Langeland nr. 70. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1928 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496224.webp">3. rk. I nr. 173</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645297.webp">III:1 nr. 173</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 173. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-06-02"> 1341. 2. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Odense vidimerer og stadfæster brevet af 1341 15. april og
                  tildømmer Snøde præstekald det i nævnte brev omtalte gods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle som dette breff læsze oc forstaa, ynsker jeg broder Niels aff guds naade
                  biscop udi Odensze, hilszen udi frelszermand. ♦ Vide maa I, at vi anno domini 1341
                  løffuerdagen for trinitatis haffuer hørt oc seet eet breff uskrabet, umaculeret,
                  uforderffuet i alle maader, som beskedene mend haffuer udgiffuet, som er Peder
                  Lavritzen, oc Offe Jenszen aff vobben, Godfredt proust i Langelandt, Hans præst i
                  Tulebølle, Niels i Bøestrup, Niels vicarius ibidem, Ingwar i Stugnes, Tidrich i
                  Semmerbøly sognepræste i Langelandt, sammeledis Niels Butze, Baadt Alckilszen,
                  Tyge Thruelszen, oc Hans Thruelszen aff almuen, huilcket breff der lyder ord fra
                  ordt som her effter følger. ♦ Alle dennem som dette nerverende breff (nr. <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link">163</ref>). ♦ Dette for<hi rend="sup">ne</hi> breff som goede oc beskedene mænd haffuer med god skel oc fornufft
                  udgiffuet, stadfester, bekreffter vi, tildømmende for<hi rend="sup">ne</hi> godtz
                  at skulle idelig oc altid bliffue til Snødvith sognepræstes gaffn. Oc byde vi her
                  fremdeelis, at alle oc huer, ihuad statt de ere, skulle sig under band oc guds
                  heffn underholde, at de sig icke indføre eller indføris lade, til det godtz at
                  forrycke eller formindske, foruden for<hi rend="sup">ne</hi> Snødvith kirke
                  sognepræstes samtycke oc bevilgelsze. ♦ Under vort signet, anno et die ut supra.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels, af Guds nåde biskop i Odense, til alle, som ser dette brev og
                        hører det læse, hilsen evindelig med vor frelser. </p>
            <p> I skal vide, at vi i det Herrens år 1341 lørdagen før Trinitatis har hørt og
                        set et brev, uskrabet, ustunget, ufordærvet i alle henseender, og udstedt af
                        de gode mænd, væbnerne Peder Larsen og Uffe Jensen, Godfred, provst på
                        Langeland, Jens præst i Tullebølle, Niels i Bøstrup, Niels vikar sammesteds,
                        Ingvar i Stoense, Didrik i Simmerbølle, sognepræster på Langeland, fremdeles
                        af Niels Butze, Baadt Alkilsen, Tyge Troelsen og Jens Troelsen, af almuen,
                        hvilket brev lyder ord til andet som herefter følger: (nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410415002" type="link">163</ref>). Dette fornævnte brev,
                        som gode og forstandige mænd med gode grunde og sund fornuft har udstedt,
                        stadfæster og bekræfter vi, idet vi dømmer, at omtalte gods stedse og for
                        altid skal være til gavn for sognepræsten i Snøde, og vi befaler enhver,
                        hvilken stilling han end indtager, under straf af bandlysning og med henblik
                        på Guds gengældelse at undlade at indføre sig eller lade sig indføre i
                        nævnte gods til forstyrrelse eller forringelse af dette, uden med samtykke
                        og bifald af sognepræsten ved fornævnte kirke i Snøde. Under vort signet år
                        og dag som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
