<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410521001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410521001</idno>
            <idno type="dd_serialno">171</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (Staatliches Archivlager,
                  Göttingen). Ordensfoliant 67 f.146r med overskriften <hi rend="italic">In dessem brife bekennen
                     konig Woldemar etcetera wnd Heilwig koniginne etcetera syne husfrouwe das sie
                     mit gutem willen ane alle argelist haben vorkoufft dem ordin/ die land Estonia/
                     Haringhen/ Wyroniam/ vnd Altaken etcetera mit allen rechte vnd nutze vnd
                     zugehorungen/ vor xiii<hi rend="sup">m</hi> marcis puris Silbers/ welch gelt in
                     von dem Ordin wol gezalt vnd bezalt ist/ vnd geloben vor sich vnd ire erben
                     vnde nachkomelinge dessin kouff stete vnde feste zuhaldin/ vnd nymmer do wedir
                     zukommen noch gethun etcetera/</hi> I margen til venstre en hånd med fremstrakt
                  pegefinger mod første linie af teksten og i margen til højre <hi rend="italic">Non formam
                     maturitatis digestam</hi>. — I Langebeks Dipl. findes en tysk oversættelse efter
                  forlæg fra 1554 i tyske kancelli = TKuA. Lifland AII, pk. 4. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 34; Riedel, Cod. dipl. Brandenb. 2.
                  Haupt: II 153 nr. 773; Bunge II 342 nr. 805 — Suhm XIII 8; Reg.Dan. nr. 2209*.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496220.webp">3. rk. I nr. 171</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645293.webp">III:1 nr. 171</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 171. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-05-21"> 1341. 21. maj 
               <note>
                  <p> Da Estland vitterligt først 1346 solgtes til den tyske orden for 19000 mark sølv,
                  er det utvivlsomt med rette, at Suhm XIII 29 og Bunge, Das Herzogth. Estland 67,
                  opfatter dokumentet som et udkast; udkastet er sikkert affattet fra tysk side,
                  dels fremgår det af dets overlevering, cf. indledningen ovf., dels af det forhold,
                  at kongens titulatur, »hertug af Estland og Lolland« ligesom en væsentlig del af
                  dets øvrige indhold, er overtaget fra junker Ottos brev af 1333 6. oktober,
                  Dipl.Dan. 2. rk. XI nr. <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link">70</ref>.
                  Da Ottos brev i 1341 må have ligget i et brandenburgsk arkiv, må udkastet
                  betragtes som et brandenburgsk forsøg på at få realiseret de krav, markgrev Ludvig
                  havde på Estland, cf. de brandenburgske vidner, der anføres i udkastet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag sælger hertugdømmet Estland med alle tilliggender og
                  rettigheder til den tyske orden for 13000 mark sølv (udkast). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Nos Woldemarus dei gracia Danorum Slauorumque rex/ Estonie Lalandieque dux/ necnon
                  eadem gracia earundem terrarum regina et ducissa nostra conthoralis legittima/
                  Heilwigis proprio nomine nominata/ ad uniuersorum tam presentium quam futurorum
                  noticiam cupimus peruenire/ quod nos manu communicata/ pari consensu/ et unanimi
                  uoluntate/ nulla fraude inducti/ seu aliquo dolo circumuenti/ pure et libere de
                  maturo fidelium nostrorum consilio et consensu. diligenti et bona deliberacione
                  prehabita/ uendidimus iusto uendicionis titulo/ dedimus et tradidimus/ pro nobis
                  et <pb facs="4496221"/> nostris successoribus et posteris uniuersis/ religiosis
                  uiris in Christo fratri Theoderico burggrauio de Aldenburg/ magistro generali
                  ordinis fratrum hospitalis beate Marie domus Theutonicorum Ierusalimitani/
                  ipsisque fratribus/ pro se/ suisque posteris iusto empcionis titulo ementibus et
                  recipientibus terras nostras Estoniam uidelicet Haringhen/ Wyroniam/ et Altaken/
                  castrum uidelicet et ciuitatem Reualiensem/ castrum et opidum Wesenberge/ castrum
                  et opidum Narwe in dictis terris constitutas/ omnesque municiones que in terris
                  predictis sunt/ quocumque nomine censeantur cum omnibus et singulis que ad dictas
                  terras ab antiquo tam in mari salso quam in aliis fluminibus/ riuis/ ripis/ et
                  riuulis pertinuerunt/ et nunc pertinent/ necnon cum omnibus appendiciis/ iuribus/
                  et pertinenciis/ cum accessibus et &lt;re&gt;gressibus suis uidelicet ciuitatibus/
                  castris/ uillis/ allodiis/ campis/ agris cultis et incultis/ pratis/ ortis/
                  montibus/ uallibus/ planis/ siluis/ rubetis/ desertis/ uiis/ inuiis/ stagnis/
                  aquis/ aquarum decursibus/ molendinis in aquis/ uel ad uentum expositis/
                  iurisdictionibus/ monetis/ theoloneis/ feodis/ uasallatibus/ militibus/
                  clientibus/ censitis/ agricolis/ seruitoribus/ homagio quocumque urbanorum/
                  dextrariorum/ rusticorum/ et curruum/ que de consuetudine et iure inibi.
                  extiterunt existunt et existere poterunt in futurum/ seu alio quouis titulo/
                  censibus/ redditibus/ prouentibus/ fructibus/ et generaliter cum omnibus et
                  singulis utilitatibus/ que supra infra et subtus terris habentur predictis/
                  uidelicet in mineris/ et metallis/ auri et argenti/ cupri/ stanni plumbi/ ferri/
                  uel alterius cuiuscumque/ &lt;e&gt;t lapidibus/ sale/ uel aliis obuencionibus
                  quibuscumque/ cum omni iure/ et accione/ usu/ seu requisicione/ siue ex eis uel
                  pro eis rebus/ aut ipsis rebus/ seu ex qualibet earum rerum modo aliquo
                  pertinente/ ad habendas/ tenendas/ et possidendas/ regendas/ utifruendas/ per
                  eosdem magistrum/ et fratres/ successoresque eorum ac ordinem totum iure
                  proprietatis et dominii/ perpetuo libere et quiete/ et quidquid eis aut
                  successoribus eorum deinceps placuerit/ in dictis terris perpetue faciendum pro
                  summa. xiii milium marcarum puri argenti/ quam pecuniam profitemur presentibus nos
                  ab ipsis/ magistro et fratribus habuisse ac recepisse/ ac nobis integre datam/
                  solutam numeratam et traditam fuisse/ necnon in utilitatem nostram et regni nostri
                  specialiterque in dotem/ propter nupcias inclite domine Margarethe sororis nostre
                  dilecte/ <pb facs="4496222"/> quam magnifico principi domino Ludowico marchioni
                  Brandenburgensi nuptui tradidimus et cum dicta dote matrimonium consumauimus
                  conuersam/ ♦ Et licet cum uniuersitate rerum ius transeat patronatus ne tamen in
                  posterum aliquis successorum nostrorum occasionem uendicandi quidquam possit
                  habere in terris predictis/ ex quo totum dominium predictarum terrarum uendidimus
                  magistro et fratribus predictis/ omne ius patronatus/ omnes collaciones/
                  ecclesiarum/ prebendarum/ ecclesiasticorum iurium quorumcumque/ uolumus prout
                  iuris est ad eosdem magistrum et fratres/ successoresque eorum/ deinceps perpetuo
                  pertinere/ et cum uniuersitate bonorum et dominii transire excepcioni nobis seu
                  nomine nostri predicto domino marchioni et eciam nomine sororis nostre predicte/
                  non numerati/ non soluti/ non traditi precii omnino renunciantes/ ♦ Donamus
                  insuper ipsis/ magistro et fratribus liberaliter/ eorumque successoribus ex certa
                  sciencia irreuocabiliter inter uiuos/ quod res nunc ualet plus precii aut in
                  futurum ualebit/ ♦ Ceterum promittimus bona fide/ pro nobis heredibus et
                  successoribus nostris/ hanc uendicionem sic prouide et rationabiliter/ ac iusto
                  uendicionis titulo mature et solempniter celebratam/ necnon omnia et singula
                  suprascripta/ antedictis magistro et fratribus/ suisque successoribus
                  stipulantibus/ perpetuo/ firma/ rata et grata/ tenere/ et obseruare/ nec unquam
                  contrafacere/ uel uenire/ per nos/ uel per alios/ aliqua occasione/ uel causa/ aut
                  ingenio/ de iure/ uel de facto/ publice/ uel occulte/ in toto aliqualiter/ uel in
                  parte/ que omnia et singula uolumus esse circumscripta/ renunciantes eciam/ pro
                  nobis sponte/ heredibus/ et successoribus nostris/ titulo seu nomine terrarum
                  predictarum/ uidelicet ducatus Estonie/ quia sicuti re ita et nomine eisdem terris
                  renunciamus omnique auxilio iuris canonici seu ciuilis per quod nobis heredibus et
                  successoribus nostris suffragium/ dictisque magistro et fratribus et eorum
                  successoribus preiudicium aliquod posset quomodolibet generari ♦ In cuius rei
                  testimonium et munimen presentes litteras nostro sigillo et in nostra presencia
                  presentibus consiliariis nostris/ et testibus infrascriptis iussimus sigillari/ ♦
                  Testes uero sunt/ uenerabilis Sweno A&lt;r&gt;usiensis ecclesie episcopus princeps
                  noster carissimus\ frater Gheuehardus de Borcuelde cancellarius Petrus Wendelbo/
                  Offo Nikels/ Heyno de Scharpenberge/ Iohannes de Plesse/ Benedictus de <pb facs="4496223"/> Aluelde/ Fridericus de Lochem marschalcus milites/ Hasso de
                  Wedele dapifer/ Gherekinus Wolff iudex curie illustris Ludowici marchionis
                  Brandenburgensis famuli/ capitanei/ consiliarii/ et officiales nostri dilecti/ ♦
                  Actum et datum Roskildis/ anno domini millesimo trecentesimo/ quadragesimo primo
                  feria secunda post festum ascensionis domini/ </p>
            <div type="app">
               <p>12 (re)gressibus] aggressibus <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>13 ortis = hortis.</p>
               <p>22 (e)t] ut <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>4 uendicandi] med e rettet over linien fra i <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>31 A(r)usiensis] Aurisiensis <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hertug af Estland og
                            Lolland<ref target="drb2"/>, og vor lovlige hustru, som kaldes ved
                        navnet Helvig, af samme nåde samme landes dronning og hertuginde, ønsker, at
                        det skal komme til alles — nulevendes som fremtidiges — kundskab, at vi
                        efter at have givet hånd derpå med begges samtykke og enstemmige vilje, ikke
                        tilskyndet af nogen svig eller ført bag lyset med list, klart og frit <pb facs="4645294"/> og med vore tro mænds modne råd og samtykke efter
                        forudgående omhyggelig og god overvejelse på vore og vore efterfølgere og
                        alle efterkommeres vegne ved lovligt salg har solgt, givet og overgivet
                        Estland til de regelbundne mænd i Kristus broder Didrik, borggreve af
                        Aldenburg, højmester for den tyske Marieordens brødre og nævnte brødre, der
                        på deres og deres efterfølgeres vegne ved lovligt køb køber og modtager
                        samme Estland, det vil sige vore lande Harrien, Wierland og Allentaken, og
                        fremdeles borgen og staden Reval, borgen og byen Wesenberg, borgen og byen
                        Narva i nævnte lande og alle befæstninger, som findes i fornævnte lande, med
                        hvilket navn de end kan betegnes, tillige med alt, som fra arilds tid har
                        hørt og stadig hører til nævnte lande såvel i det salte hav som i floder,
                        åer, på flodbredder, og i bække, og desuden med alt tilbehør, alle
                        rettigheder og tilliggender, med adgang til og udgang fra dem, nemlig med
                        stæder, borge, landsbyer, allodier, marker, agre, dyrkede og udyrkede, enge,
                        haver, bjerge, dale, sletter, skove, krat, ødemarker, veje og ufarbare
                        steder, søer, vande, vandløb, møller, det være sig vandmøller eller
                        vindmøller, domsmyndighed, mønt, told, len, vasalliteter, riddere, klienter,
                        skatskyldige, landmænd, tjenere, med den rette pligt af byboer og landboer,
                        med rostjeneste og ægt, som efter sædvane eller efter retten eller med anden
                        adkomst har bestået, består og i fremtiden kan bestå sammesteds, med
                        skatter, indtægter, indkomster, frugter, og i almindelighed med al nytte af
                        det, som findes over, i og under fornævnte lande, nemlig i metalminerne med
                        guld og sølv, kobber, tin, bly, jern eller andet, og i sten- og saltminer,
                        og med alle andre indtægter og med enhver ret, ethvert krav, enhver brugsret
                        eller enhver fordring, enten i medfør af, til fordel for eller på disse
                        ting, eller i medfør af en forudsætning for dem, således at samme højmester
                        og brødre og deres efterfølgere og hele ordenen frit og roligt kan sidde
                        inde med, beholde og besidde, styre og nyde fornævnte lande med evindelig
                        ejendoms- og højhedsret og for evigt kan gøre alt med disse lande, hvad der
                        derefter behager dem eller deres efterfølgere, for en sum af 13.000 mark
                        lødigt sølv, hvilke penge vi med dette brev tilstår at have oppebåret og
                        modtaget af denne højmester og disse brødre og fuldt ud at have fået
                        overgivet, betalt, optalt og overdraget samt anvist til gavn for os og vort
                        rige og særligt som medgift på grund af den navnkundige fru Margretes, vor
                        elskede søsters bryllup, hvem vi har bortgiftet til den stormægtige fyrste
                        herr Ludvig, markgreve af Brandenburg, således at vi med nævnte medgift har
                        fuldbyrdet ægteskabet. </p>
            <p>
               <pb facs="4645295"/> Og omendskønt patronatsretten skal overgå sammen med al
                        ejendom, vil vi dog, for at ikke nogen af vore efterfølgere i fremtiden skal
                        kunne få påskud til at gøre krav på noget i fornævnte lande, eftersom vi har
                        solgt hele fornævnte landes herlighed til fornævnte højmester og brødre,
                        erklære som vor vilje, hvad der også er ret, at al patronatsret, alle
                        overdragelser af kirker, præbender og alle kirkelige rettigheder derefter
                        evindeligt skal tilhøre samme højmester og brødre og deres efterfølgere og
                        overgå sammen med alt gods og al herlighed, idet vi overhovedet for os eller
                        i vort navn for fornævnte herr markgreve og ligeledes i vor fornævnte
                        søsters navn giver afkald på indsigelse om ikke optalt, ikke betalt og ikke
                        overgivet betaling. </p>
            <p> Ydermere skænker vi gavmildt denne højmester og disse brødre og deres
                        efterfølgere med fuld viden og uigenkaldeligt mellem de levende, hvad
                        salgsgenstanden nu er og i fremtiden vil være mere værd. Endvidere lover vi
                        på tro og love på vore, vore arvingers og efterfølgeres vegne evindeligt at
                        anse dette salg, der således på forstandig og gyldig vis og ved et salgs
                        lovlige adkomst modent og højtideligt er forrettet, og alt det ovenfor
                        anførte for urokkeligt, gyldigt og godt over for fornævnte højmester og
                        brødre og deres efterfølgere, der modtog løfte herom, og at overholde og
                        ikke nogensinde på nogen måde med hensyn til det hele eller en del deraf
                        selv eller ved andre gøre eller handle derimod ved nogen foranledning med
                        nogen begrunddelse eller under noget påskud, med rette eller faktisk,
                        offentligt eller i det skjulte, idet det er vor vilje at alt sådant skal
                        være bedrageri og idet vi ligeledes frivilligt på vore, vore arvingers og
                        efterfølgeres vegne giver afkald på fornævnte landes titel eller navn,
                        nemlig hertugdømmet Estland, eftersom vi både reelt og nominelt giver afkald
                        på samme lande og på enhver hjælp fra kanonisk eller romersk ret, hvorved
                        der på nogen måde kunde frem komme støtte for os, vore arvinger og
                        efterfølgere og opstå nogen skade for nævnte højmester og brødre og deres
                        efterfølgere. Til vidnesbyrd herom og stadfæstelse heraf har vi i nærværelse
                        af vore råder og nedenfor anførte vidner befalet at lade dette brev besegle
                        med vort segl og i vor nærværelse. Vidnerne er den ærværdige Svend,
                        Århuskirkens biskop, vor kære førstemand, broder Gebhard v. Bortfeld,
                        kansler, Peder Vendelbo, Uffe Nielsen, Heine Skarpenberg, Johan v. Plessen,
                        Benedikt v. Ahlefeld, Frederik v. Lochen, marsk, riddere, Hasse v. Wedel,
                        drost, Gerike Wolf, den berømmelige markgrev Ludvig af Brandenburgs
                        hofkansler, væbnere, høvedsmænd, råder og vore elskede officialer. For <pb facs="4645296"/> handlet og givet i Roskilde i det Herrens år 1341
                        mandagen efter Kristi himmelfartsdag<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet kendes gennem en afskrift i den tyske ordens arkiv; til
                        afskriften er knyttet den bemærkning, at det ikke er affattet i fuldgyldig
                        form. Da Estland vitterligt først 1346 solgtes til den tyske orden for
                        19.000 mark sølv, må foreliggende dokument betragtes som et udkast,
                        rimeligvis affattet fra brandenburgsk side, eftersom kongens titel 'hertug
                        af Estland og Lolland' ligesom udkastets øvrige indhold er stærkt influeret
                        af junker Ottos brev af 1333 6. oktober, DRB II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1333/dd_13331006001'&gt;70&lt;/a&gt;, der i 1341 må have
                        befundet sig i et brandenburgsk arkiv, jf. også de brandenburgske vidner,
                        der anføres i brevet. </p>
                  <p n="drb2"> jf. noten ovf. </p>
                  <p n="drb3">17\\. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
