<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410415002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410415002</idno>
            <idno type="dd_serialno">163</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret i jordebog og registratur 1572 for Langelands Nørre
                  Herreds præste- og degnekald (FLA), trykt ÆA. V 1116: <hi rend="italic">Adels, presters och
                     bønders vindisbyrd, som hørde, fore</hi> (cf. 1340 29. september) <hi rend="italic">fru
                     Margretes testament vaar lest y Snødde kircke feria tertia post dominicam
                     Inuocauit anno 1339 offuer hendis graff met Jacob Basses samtycke. Datum 1341
                     dominica Quasimodogeniti</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Snøde kirke, oversættelse fra 16.
                  aarh. Cf. bemærkningen til 1340 29. september — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Snødebogen, tabt —
                  Aa1a: Afskrift 1666 af præsten Godfred Hansen: Fyns LA., Langeland nr. 70. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1921 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496210.webp">3. rk. I nr. 163</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645285.webp">III:1 nr. 163</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 163. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-04-15"> 1341. 15. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Larsen og Uffe Jensen, væbnere, provst Godfred m.fl. gejstlige og læg-<pb facs="4496211"/>folk bevidner, at de overværede fru Margrete Basses begravelse
                  1339 16.februar og hørte hendes testamente blive oplæst i Snøde kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle dennum som dette neruerendes breff see eller lesze ynske wj efftherfølgende,
                  Peder Lauritzen oc Offe Jensen aff vobben, Godefridt prouffuidst j Langlandt, Hans
                  prest vdj Tolebølle, Niels prest vdj Bøostrop, Niels vicarius ibidem, Jnguar prest
                  till Stuffnes oc Diderich prest j Semerbylg sameledes Niels Buze, Baadt Alkilssen,
                  Tyge Thruelssen oc Hans Thruelssen aff almoen, euig helsen vdj herren. ♦ Huad en
                  gang met god skell oc fornufft er vell giort, dett bør huer att bekreffte at dett
                  motte vorde euige bestendig. ♦ Thi sculle alle vide som nu ere, eller her effther
                  komme sculle, at velbyrdig frue fru Margrete Jacob Baszes fordom hustru paa sin
                  sotte seng, aff en godt conscientz, oc met sckell oc fornufft haffuer ordineridt,
                  giort oc ladit scriffue sitt testament, medt hendes hosbondtz Jacob Baszes
                  samtycke, aar effther gutz byrdt 1339 tridie dagen effter Inuocauit søndag, som
                  vor forneffnte frues begraffning. huilckit testament som for osz oc for mange
                  flere trofaste bleff obenbarlig vdj Snøduith kircke oplest oc fliteligen
                  forfaridt. ♦ Oc vide wj oc haffuer sandelig hørtt att same frue haffuer giffuidt
                  all sitt godtz som hun eyde oc vdj hefft haffde vdj Lilde Snøduidh tørt oc wott
                  inthet vndertagit som hende tillhørde, oc thet lagt till preste bordit vdj
                  Snøduith bode for den sogneprest nu er, oc for dennum som her effter old fraa oldt
                  sculle besidde Snøddeuith prestegaart euigt oc thet mett disze wilckor, at den som
                  sogneprest er till sa[me] kircke scall vere forpligtidt till gudtz tieniste vdj
                  kirck[en] att holde, etc. ♦ Huilckit wj bekende oc bestaa for alle oc huer som
                  thet sig bør, met voris opne breff oc ind[segell] her vnder for. ♦ Datum 1341
                  dominica Quasi mod[o geniti]. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 medt] rettet fra vdi.</p>
               <p> 22 samtycke] rettet fra offueruerelse. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645286"/> Vi efterfølgende, Peder Larsen og Uffe Jensen, væbnere,
                        Godfred, provst på Langeland, Jens<ref target="drb1"/>, præst i Tullebølle,
                        Niels, præst i Bøstrup, Niels, vikar sammesteds, Ingvar, præst i Stoense, og
                        Didrik, præst i Simmerbølle, desuden Niels Butze, Baadt<ref target="drb2"/>
                        Alkilsen, Tyge Troelsen og Jens<ref target="drb1"/> Troelsen, af almuen, til
                        alle, som ser eller læser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Hvad der en gang er godt udført med gode grunde og efter fornuftens bud, det
                        bør enhver bekræfte, så at det vil kunne blive bestandigt til evig tid.
                        Derfor skal alle nulevende såvel som fremtidige vide, at den velbyrdige
                        frue, fru Margrete, tidligere Jakob Basses hustru, på sin sygeseng med god
                        samvittighed, med omsigt og ved sin fornufts brug, har forordnet, opsat og
                        ladet skrive sit testamente<ref target="drb3"/>, hvilket testamente med
                        samtykke af hendes ægtefælle Jakob Basse i det Herrens år 1339 tirsdag efter
                            Invocavit<ref target="drb4"/>, som var nævnte frues begravelsesdag, blev
                        offentligt oplæst og nøje bekendtgjort for os og mange flere troende i Snøde
                        kirke. Vi ved og har i sandhed hørt, at samme frue har givet alt det gods,
                        hun ejede og havde i sin hævd i Lille Snøde, tørt og vådt, uden undtagelse
                        alt hvad der tilhørte hende, og har lagt det til præstebordet i Snøde, både
                        for den sognepræst, som nu findes, og i evighed for dem, der til enhver tid
                        skal være i besiddelse af Snøde præstegård, og det på den betingelse, at
                        den, der er sognepræst ved samme kirke, skal være forpligtet til at holde
                        gudstjeneste i kirken m. m. Hvilket vi med vort åbne brev med vore segl
                        under bekender og tilstår over for alle og enhver, sådan som det sig bør.
                        Givet 1341 søndagen Quasimodogeniti<ref target="drb5"/>.<!-- CP: Sidste ord er skrevet i tre ord i foregående kilde. GJM 10-02-2023: rettet nr. 162 til at være ét ord. --></p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> oversættelsen fra det 16. årh. har Hans. </p>
                  <p n="drb2"> rimeligvis forskrevet </p>
                  <p n="drb3"> DRB II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1339/dd_13390216001'&gt;141&lt;/a&gt;, jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400929001'&gt;70&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4">1\\. søndag i fasten = 14. februar. </p>
                  <p n="drb5">1\\. søndag efter påske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
