<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410222001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholm F p.102 <hi rend="italic">ex archiuo capituli
                     Roskildensis</hi> og med overskrift <hi rend="italic">Inhibitio Waldemari regis ne quis laicus
                     in curiis canonicorum hospitetur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Aarsberetn. fra Geheimearch. V 47 — Reg.Dan. nr. *1777; Rep. nr.
                  1910.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496195.webp">3. rk. I nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645272.webp">III:1 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 145. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-02-22"> 1341. 22. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag forbyder voldgæsteri hos og overgreb mod gejstlige
                  personer og gejstligt gods på Sjælland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Waldemarus dei gratia Danorum Sclauorumque
                  rex, eternam in domino Ihesu Christo salutem. ♦ Conquesti sunt nobis abbates,
                  capitula ceterique clerici, dei ministri in terra Syellandie, quod quidam, qui
                  gaudent cum male fecerint, et exultant in rebus pessimis dei timore postposito,
                  apud ipsos hospitantur, bona ipsorum rapiunt ac eis plurimas uiolentias tam in
                  rebus quam personis inferunt, siluas ipsorum succidunt, in aquis ipsorum
                  piscantur, decimas suas detinent, agros suos et prata occupant, nec eos permittunt
                  priuilegio ecclesie gaudere, petebantque a nobis sibi super hiis remedium
                  adhiberi. ♦ Quare inhibemus firmiter sub optentu gratie nostre, ne quis
                  cuiuscunque conditionis aut status existat premissa uel aliquod premissorum in
                  preiudicium ecclesiastice libertatis attemptare presumat. ♦ Inhibemus insuper
                  districte, ne quis in curiis canonicorum Syellandie hospitetur sine ipsorum libera
                  uoluntate et consensu. ♦ Ceterum uniuersos scire uolumus, quod nos huiusmodi
                  maleficia, si, quod absit, perpetrata fuerint, uiriliter uindicabimus nec inulta
                  dimittemus, et nostrum consensum liberum adhibemus, quod huiusmodi sceleratores ad
                  satisfaciendum de perpetratis per censuram ecclesiasticam compellantur. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Roskildis anno
                  domini millesimo ccc.xl. primo, die beati Petri ad cathedram. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette
                        brev, evig hilsen med den Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Abbeder, kapitler og de øvrige gejstlige, Guds tjenere, på Sjælland har
                        klaget til os over, at visse personer, som nyder at handle ilde og uden at
                        frygte Gud jubler over onde gerninger, lægger sig ind som gæster hos dem,
                        røver deres gods og udsætter dem for talrige voldshandlinger såvel på ting
                        som på personer, forhugger deres skove, fisker i deres vande, tilbageholder
                        deres tiende, bemægtiger sig deres marker og enge og ikke tillader dem at
                        nyde kirkens privilegium, og de har bedt os råde bod herpå. Derfor forbyder
                        vi strengt under trusel om vor nådes fortabelse, at nogen uanset stilling
                        eller stand drister sig til at forsøge det ovennævnte eller noget af det til
                        skade for kirkens frihed. Vi forbyder ydermere strengt, at nogen lægger sig
                        ind som gæst i kannikernes gårde på Sjælland uden deres frie vilje og
                        samtykke. I øvrigt vil vi, at alle skal vide, at vi kraftigt vil straffe
                        sådanne misgerninger, hvis de, hvad Gud forbyde, forøves, og at vi ikke vil
                        lade dem gå uhævnet hen, og vi giver vort fulde samtykke til, at sådanne
                        forbrydere ved kirkens straf tvinges til at give erstatning for, hvad de har
                        forvoldt. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i
                        Roskilde i det Herrens år 1341 på St. Peters stols dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
