<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410901001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410901001</idno>
            <idno type="dd_serialno">195</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. D 3. Holsten. Perg. 42 × 24,5 (plica 3). 16 seglsnit eller
                  perg.remme med 10 segl af ufarvet voks. Hverken greverne af Holsten eller
                  hertuginde Ingeborgs segl findes under brevet, og af seglsnittenes placering på
                  plica ses, at der ikke er regnet med en besegling for deres vedkommende. Traktaten
                  må derfor betragtes som et resultat af befuldmægtigedes forhandlinger, cf. Detmar
                  under 1341: <hi rend="italic">Do brachten de Denen dat orloghe in enen dach weder des koninghes
                     willen; also blef dat hus</hi> (dvs. Kalundborg) <hi rend="italic">unghewunnen</hi> —
                  Beseglingen: 1: Heine Brockdorf. 2: Henneke Wedel. 3: Seglsnit. 4: Fragment. 5:
                  Helrich Beyenfleth. 6: Seglsnit. 7: Perg.rem. 8: Machorius Brusehavere. 9:
                  Perg.rem.10: Hildelef Kreie. 11: Herman Blome. 12-13: Perg.remme. 14: Henneke
                  Moltke. 15: Thomas Stokfleth. 16: Bertram Rohde — På bagsiden med samtidig hånd
                     <hi rend="italic">Placitacio facta Kalingeborch inter regem et comites H. et Nicholaum et
                     domicellum Ge. et ducissam. Heyne Broctorp et Hund</hi>. Seglremmene er udskåret
                  af et udkast til brevet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 444, fol. 479 (i oversættelse), herefter Suhm XIII 35;
                  Dipl.Svec. V 62 nr. 3594; Mekl. UB. IX 336 nr. 6147 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Sverges
                  Trakt. II 43 nr. 249; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 27 nr. 33 — Reg.Dan. nr.
                  *2215; Lub. UB. II 674 nr. 727; Hans. UB. II 301 nr. 684; Rep. nr. 1942.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496247.webp">3. rk. I nr. 195</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645316.webp">III:1 nr. 195</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 195. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-09-01"> 1341. 1. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Henrik og Klaus og junker Gerhard af Holsten, hertuginde Ingeborg af
                  Samsø, Sverige og Halland, Heine og Hund Brockdorf erklærer, at alle stridigheder
                  mellem dem og kong Valdemar af Danmark, hertug Valdemar af Slesvig, grev Johan af
                  Holsten og stæderne Lübeck, Wismar, Rostock, Greifswald og Stralsund skal afgøres
                  ved voldgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uui Hinrik vnde Nicolaus brodere van godes gnaden greuen to Holtsten vnde to
                  Stormen. Gherard van der seluen gnaden iunchere van Holtsten. Ingheburgh
                  hertoghinne to Sampsø van Sweden vnde to Hallant. Heyne Bructorpe vnde Hund. allen
                  di dessen bref lesen horen oder sen enbede wi heil in gode. vnde don bekant dat
                  alle twidrachticheit vnde alle schelinge de in disseme orløghe ghewesen heft
                  twischen dem edelen vorsten van der gnaden godes Woldemer koning to Denemarke vnde
                  der Wende vnde hertoghe to Estlande vnde al sinen* hulperen vnde deme edelen
                  vorsten Woldemare hertoghen to Sleswik vnde al sinen mannen/ vnde dem edelen manne
                     <pb facs="4496248"/> greuen Iohanne to Holtsten vnde to Stormen vnde al sinen
                  mannen. vnde den steden. Lubeke. Wismare. Rostok. Gripeswold. Sund. vnde al eren
                  hulperen. vnde vortmer allen steden vnde allen luden de in dissem orloghe sint
                  vordacht se sin gheislik eder werldlik van der enen siden. vnde al vnsen hulperen.
                  alse Adrian Breyde. Hinrik van Gherden Machorius Brusehauere. vnde wi si ghenant
                  sint ander anderen siden ghedeghedinghet hebben ene ganze sone alse hir na
                  ghescreuen steit. dat wi vnde* vnse hulpere vire nemen ynde kesen scholen van
                  vnser weghene. vnde de hogheborne vorste koning Waldemer to Denemarke vnde al sine
                  hulpere vire kesen scholen an der anderen siden. ♦ Di achte scholen to Roskilde
                  komen virteinacht vor sante Michels daghe vnde scholen vulle macht hebben aller
                  twidrachticheit vnde schelinge de gheschen is twischen vns vnde al vnsen hulperen
                  vnde twischen dem edelen herren koning Woldemar vnde sinen hulperen in dissem
                  orloghe/ to endene mit vruntschap eder mit rechte. ♦ Were ouch dat di achte
                  endrechtich worden vnder sik seluen/ wil man den achten des nicht vordraghen noch
                  vorlaten so scolen se mit erem ede vnde mit erem rechte behalden dat se rechters
                  nicht enweten noch vinden konden. vnde nemen vnde gheuen willen. ♦ Were auer dat
                  di achte in disser vorbenomden thit to Roskilde nicht endrechtich enworden/ so
                  scholen si achte daghe vor sante Michels daghe to Helsingør ieghen hern Peter den
                  ertzebiscop van Lunden komen alle schelinghe to endene/ an der seluen thit. ♦ Were
                  auer dat di achte dar ouer en nicht werden kunnen. welkereme de vorbenomde
                  ertzebiscop dat recht to spricht dar schal it bi bliuen an aller leye arghe list
                  stede vnde vnghebroken. ♦ Vort mer schol wi Heyne Bructorpe vnde Henneke van
                  Wedele twene eder vire des koninges dener vnder vnsem gheleyde velich voren to
                  Fune vnde her weder to greuen Hinrik vnde iuncheren Claus van Holtsten. vnde to
                  iuncheren Gherde. vmme disse twidrachticheit de twischen vns vnde vnsen hulperen
                  af ene sid. vnde twischen deme koninghe van Denemarke vnde sinen hulperen af ander
                  sid/ also dat wi Hinrik. Claus. greuen to Holtsten. vnde iunchere Gherd. vire
                  vnser ratgheuen kesen scholen. vnde de koning van Denemarke vire siner ratgheuen
                  kesen scholen. ♦ De scholen ganze vnde vulle macht hebben alle schelinghe to
                  endene de twischen vns <pb facs="4496249"/> Hinrik vnde Claus greuen to Holtsten.
                  vnde iuncheren Gherde vnde al vnsen hulperen. vnde twischen dem vorbenomden
                  koninge Waldemer to Denemarke vnde al sinen hulperen in dissem orløghe schen is. ♦
                  Kunden di achte nicht endrechtich werden so schal dat vppe den koning van Sweden/
                  vnde vppe hertoghen Alberte van Sassen eder vp erer en bestan bisunder ouerman dar
                  to wesende wo di achte dar vmme ouer en werden vul to endene alle sone vnde
                  deghedinghe binnen den achte daghen vor sante Michels dage. ♦ Worde dat denne
                  nicht vul toghen des god nicht en wille so schal dat van sante Michels daghe de nu
                  neist kumt vierteinacht stan vort in velichen daghen. ♦ Were auer dat di
                  twidrachticheit twischen vns greue Hinrik vnde Claus vnde iunchere Gherd vnde
                  vnsen hulperen vorghenomnt. vnde twischen dem vorbenomden koninge van Denemarke
                  vnde sinen hulperen nicht ghesonet worde dat god af kere/ so schal io doch alle
                  sone vnde deghedinghe twischen vns Ingheburgh hertoginne van Sweden van Sampsø
                  vnde van Hallant vnde vnsen hulperen vnde deme koninghe van Denemarke vnde sinen
                  hulperen. vnde ouch Heinen Bructorpe vnde sinen hulperen/ binnen den vorbenomden
                  achte daghen vor sante Michels daghe vul toghen vnde gheendet werden. ♦ Worde dat
                  nicht gheendet des nicht en sche. so schal it vort virteinacht na sante Michels
                  daghe stan in velighen daghen/ ouch scholen alle olde deghedinghe vnde breue de
                  ghedeghedinghet vnde ghegheuen sin to Lubeke vnde to Helsingborg/ twischen vns
                  greue Hinrik vnde iunncher Claus van Holtsten vnde dem edelen koning Woldemer van
                  Denemarke mit dissen deghedinghen vnghebroken bliuen. ♦ Dat wi alle disse
                  vorbescreuenen deghedinge ganz stede vnde vnghebroken holden willen dat loue wi in
                  dissem ieghenwardichen breue vnde mit vns Heine Broctorpe. Henneke van Wedele. her
                  Hinrik Ankerman. her Hinrik Wend. Helrik Beyenulet. Sten Thursson. Adrian Breide.
                  Machorius Brusehauere. Hund Broctorp. Hildelef Kreie. Herman Blome. Wasmot
                  Schacke. Eggert Molteke. Henneke Molteke. Tomas Stokelet. vnde Bertram Rode. vn
                  truwen vnde henghen vnse inghesegele to ener bekantnisse disser dinghe to disseme
                  ieghenwardichen breue/ de ghegheuen is in der stat to Kalundborgh na godes bort
                  dusent iar vnde drehundert iar in deme envndeuertighesten iare <pb facs="4496250"/> des sonauendes na sante Iohannes baptisten daghe als em dat houet af gheslaghen
                  wart. </p>
            <div type="app">
               <p>31 sinen] gentaget ved linieskifte.</p>
               <p>32 Sleswik] Slsewik <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p>7 vnde] gentaget <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p>9 daghe] tilf. o.l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi brødrene Henrik og Klaus, af Guds nåde grever af Holsten og af Stormarn,
                        Gerhard, af samme nåde junker af Holsten, Ingeborg,<ref target="drb1"/>
                        hertuginde af Samsø, af Sverige og af Halland, Heine og Hund Brockdorf,
                        hilser alle dem, som ser dette brev eller hører det læse, med Gud, og gør
                        bekendt, at (vi angående) al den tvedragt og al den tvist, der i denne krig
                            <pb facs="4645317"/> er forekommet mellem på den ene side den ædle
                        fyrste af Guds nåde Valdemar, konge af Danmark og Venden og hertug af
                        Estland og alle hans hjælpere, og den ædle fyrste Valdemar, hertug af
                        Slesvig og alle hans mænd, og den ædle mand, grev Johan af Holsten og af
                        Stormarn og alle hans mænd, og stæderne Lübeck, Wismar, Rostock, Greifswald,
                        Stralsund og alle deres hjælpere, og fremdeles alle byer og alle, enten
                        gejstlige eller verdslige, som har været genstand for beskyldninger under
                        krigen, og på den anden side alle vore hjælpere, som Adrian Breyde, Henrik
                        v. Gherde, Machorius Brüsehaver og hvad de nu (alle) hedder, har aftalt en
                        fuldstændig sone, således som der står skrevet herefter: At vi og vore
                        hjælpere skal tage og vælge fire mænd på vore vegne, og den højbårne fyrste,
                        kong Valdemar af Danmark og alle hans hjælpere skal vælge fire fra den anden
                        part. Disse otte skal komme til Roskilde fjorten dage før St. Mikkelsdag og
                        skal have fuld myndighed til i venskab eller ved retsafgørelse at afslutte
                        al tvedragt og tvist, som i denne krig er forefaldet mellem os med alle vore
                        hjælpere og den ædle herre kong Valdemar med hans hjælpere. Og skulde det
                        ske, at de otte blev enige indbyrdes, så skal de — hvis man ikke vil fritage
                        og dispensere dem for det — med deres ed på retmæssig måde fastslå, at de
                        ikke ved eller kan udfinde noget, som er mere rigtigt, og at de ejheller
                        vilde godtage eller afsige noget mere rigtigt. Men hvis de otte på dette
                        fornævnte tidspunkt i Roskilde ikke bliver enige, så skal de otte dage før
                        St. Mikkelsdag i Helsingør møde for herr Peder, ærkebiskop af Lund, for på
                        det tidspunkt at ende al uoverensstemmelse. Men hvis de otte ikke kan blive
                        enige derom, da skal den, hvem fornævnte ærkebiskop tilkender retten, (have
                        den, og) det skal man stedse og ubrydeligt overholde uden nogen slags svig.
                        Fremdeles skal vi Heine Brockdorf og Henneke v. Wedel med henblik på den
                        tvedragt, som hersker mellem os og vore hjælpere på den ene side og kongen
                        af Danmark og hans hjælpere på den anden side, sikkert føre to eller fire af
                        kongens tjenere under vort lejde til Fyn til grev Henrik og junker Klaus af
                        Holsten og til junker Gerhard — og tilbage hertil — således at vi Henrik og
                        Klaus, grever af Holsten, og junker Gerhard skal vælge fire af vore
                        rådgivere, og kongen af Danmark skal vælge fire af sine rådgivere. De skal
                        have fuldmagt til at gøre en ende på alle de uoverensstemmelser, som i denne
                        krig er opstået mellem os Henrik og Klaus, grever af Holsten, og junker
                        Gerhard og alle vore hjælpere (på den ene side) og den fornævnte kong
                        Valdemar af Danmark og alle hans hjælpere (på den anden side). <pb facs="4645318"/> Kan de otte ikke blive enige, skal det påhvile kongen
                        af Sverige og hertug Albrecht af Sachsen, eller een af dem, at være speciel
                        opmand der, hvor de otte bliver enige om at afslutte alle overenskomster og
                        aftaler inden otte dage før St. Mikkelsdag. Bliver disse da ikke ført til
                        ende, hvad Gud forhindre, så skal der fra førstkommende St. Mikkelsdag råde
                        våbenstilstand i fjorten dage. Men skulde det ske, at tvedragten mellem os,
                        fornævnte grev Henrik og Klaus og junker Gerhard og vore hjælpere, og den
                        fornævnte konge af Danmark og hans hjælpere ikke blev bilagt, hvad Gud
                        forbyde, så skal alligevel al sone og aftale mellem os Ingeborg, hertuginde
                        af Sverige og Samsø og Halland, og vore hjælpere, og kongen af Danmark og
                        hans hjælpere, og også Heine Brockdorf og hans hjælpere fuldbyrdes og
                        afsluttes i løbet af de fornævnte otte dage før St. Mikkelsdag. Bliver det
                        ikke afsluttet — det ske ikke — så skal der råde våbenhvile i fjorten dage
                        efter St. Mikkelsdag; fremdeles skal alle gamle aftaler og breve, som er
                        aftalt og givet i Lübeck og i Helsingborg<ref target="drb2"/> mellem os,
                        grev Henrik og junker Klaus af Holsten, og den ædle kong Valdemar af Danmark
                        forblive ubrudt ved denne aftale. Med dette brev lover vi på vor tro, at vi
                        fast og ubrydeligt vil overholde alle disse fornævnte aftaler, og sammen med
                        os lover Heine Brockdorf, Henneke v. Wedel, herr Henrik Ankerman, herr
                        Henrik Wend, Helrik Beienfleth, Sten Turesen, Adrian Breyde, Machorius
                        Brüsehaver, Hund Brockdorf, Hildelef Kreie, Herman Blome, Wasmot Schack,
                        Eggert Moltke, Henneke Moltke, Thomas Stokfleth og Bertram Rode, og vi
                        hænger vore segl til vidnesbyrd om disse ting under nærværende brev, som er
                        givet i byen Kalundborg år 1341 efter Guds byrd lørdagen efter Johannes
                        Døbers halshuggelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> skønt greverne af Holsten og hertuginde Ingeborg står som
                        medudstedere, findes deres segl ikke under brevet. Beseglet er dette af
                        Heine og Hund Brockdorf samt af de i slutningen af brevet nævnte holstenske
                        adelsmænd. Detmar beretter under år 1341, at belejringen af Kalundborg
                        hævedes mod kongens vilje, og at de danske (råder) bragte en overenskomst i
                        stand. Det er nødvendigt at erindre sig dette ved brevets tilsyneladende
                        modstridende bestemmelser, idet de nævnte holstenske høvedsmænd dels taler
                        på egne vegne, dels som befuldmægtigede for greverne og hertuginden. </p>
                  <p n="drb2"> se ovenfor nr. &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410108002'&gt;134&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
