<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410511002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410511002</idno>
            <idno type="dd_serialno">169</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA, V 162 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 171 med overskrift <hi rend="italic">Alia littera super eadem</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 36 nr. 3566 — Reg.Dan. nr. *1788; Rep. nr. 1925.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496217.webp">3. rk. I nr. 169</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645291.webp">III:1 nr. 169</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 169. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-05-11"> 1341. 11. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund stadfæster provst Holger Pedersens foregående brev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris uel audituris Petrus. miseracione diuina
                  Lundensis archiepiscopus Suecie primas salutem in omnium <pb facs="4496218"/>
                  saluatore ♦ Notum facimus uniuersis. quod sub anno domini m ccc xl primo in
                  profesto beatorum Nerei et Achillei martirum uidelicet undecima die mensis maii.
                  in presencia nostra. capituli nostri et multorum aliorum fidedignorum clericorum
                  et laicorum. in choro nostre Lundensis ecclesie. apud summum altare. constitutus
                  uir discretus dominus Holmgerus Petri. dicte Lundensis ecclesie prepositus. in
                  ipso altari realiter scotauit et canonice assignauit fabrice dicte Lundensis
                  ecclesie omnia bona sua in Hortathorp et Wirkøgesthorp sita in Harthakerheret.
                  mobilia et immobilia. cum agris pratis. pascuis. estimacionibus et pertinenciis
                  suis quibuscumque iure perpetuo possidenda. condicione tamen et modo qui sequntur
                  obseruatis uidelicet quod procuratores predicte fabrice qui nunc sunt uel qui pro
                  tempore fuerint eidem domino Holmgero singulis annis quoad uixerit. Lundis xii
                  oras annone de redditibus ecclesie infra festum natalis domini exsoluere teneantur
                  ♦ Item. procuratores predicti. ad altare in dicta Lundensi ecclesia ad partem
                  australem per eundem prepositum ad honorem dei patris omnipotentis. matris eius
                  uirginis Marie et beate Margarete constructum. idoneum presbiterum instituant qui
                  singulis diebus. dicto preposito uiuente ad dictum altare. hoc modo et ordine
                  missam celebrabit. primo qualibet die sabbati. de domina nostra sancta Maria
                  uirgine. diebus dominicis. de sancta et indiuidua trinitate\ feria secunda de
                  sancto Laurencio. feria tercia de sancta Margareta. feria quarta pro animabus
                  parentum propinquorum et omnium benefactorum ipsius prepositi\ feria quinta de
                  beato Andrea apostolo. sancto Nicolao episcopo. et de sancta Katerina. uicibus
                  alternatis\ feria sexta. pro animabus omnium fidelium defunctorum ♦ In
                  sollempnitatibus uero ita obseruetur. quod quacumque die sollempnitas euenerit. de
                  ipsa sollempnitate missam dicat. ♦ Ipso uero mortuo. idem fere modus et ordo in
                  dicendis missis habeatur nisi hoc solum mutato. quod ubi nunc ipso uiuente missa
                  de beato Laurencio dicitur. tunc scilicet post mortem ipsius. pro anima sua dictus
                  sacerdos qualibet secunda feria missam sit dicturus ♦ Sacerdoti uero dictum altare
                  officianti. singulis annis exnunc. xii marche denariorum Scaniensium pro suis
                  laboribus de bonis ipsius fabrice persoluentur ♦ Ceterum. si ipsum altare.
                  indumentis seu eciam aliis ornamentis necessariis propter uetustatem eorum que iam
                  sunt uel aliam iustam causam processu temporis indiguerit. hoc de bonis ipsius
                  ecclesie procuratores eius-<pb facs="4496219"/>dem prouidebunt ♦ Ad tenendum eciam
                  anniuersarium ipsius prepositi singulis annis post mortem suam in Lundensi
                  ecclesia de bonis ipsius fabrice. quinque marche denariorum Scaniensium deputentur
                  hoc modo diuidende. primo. canonicis qui misse et uigiliis in choro Lundensis
                  ecclesie die anniuersarii sui personaliter interfuerint dentur xii ore denariorum
                  uicariis marcha denariorum celebrantibus missas ad omnia altaria in Lundensi
                  ecclesia. eodem die. una marcha denariorum. pauperibus scolaribus dimidia marca
                  denariorum aliis pauperibus dimidia marcha denariorum et pulsantibus in turri
                  dimidia marcha denariorum ♦ Nos uero predictas scotaciones. hinc inde factas nec
                  non et ordinaciones tam in missis dicendis quam in aliis quibuscumque ratas habere
                  uolentes. tenore presencium confirmamus ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum et sigillum capituli nostri dilecti una cum sigillis dicti domini
                  prepositi et domini Stigoti Petherssun fratris sui presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds barmhjertighed ærkebiskop i Lund og Sveriges primas, til
                        alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen med alles
                        frelser. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at den gode mand, herr Holger Pedersen,
                        Lundekirkens provst, i det Herrens år 1341 dagen før martyrerne St. <pb facs="4645292"/> Nereus' og St. Achilleus' dag, nemlig den 11. maj, i
                        vor, vort kapitels og mange andre troværdige gejstlige og lægmænds
                        nærværelse ved højalteret i vor nævnte Lundekirkes kor på selve alteret
                        symbolsk har skødet og på kanonisk vis overgivet nævnte Lundekirkes
                        bygningsfond alt sit gods i Hofterup og Virketorp i Harjagers herred,
                        rørligt og urørligt, med alle dets agre, enge, græsgange, virning og
                        tilliggender, at besidde med rette evindelig, dog under iagttagelse af
                        følgende vilkår og betingelse, nemlig at de til enhver tid værende
                        forstandere for nævnte bygningsfond skal yde samme herr Holger, så længe han
                        lever, 12 øre korn af kirkens indtægter hvert år til jul i Lund. Fremdeles
                        skal fornævnte forstandere ved det alter, som af samme provst i nævnte
                        Lundekirkes søndre del er opført til ære for den almægtige Gudfader, hans
                        moder jomfru Maria og St. Margrete, indsætte en velegnet præst, som hver
                        dag, så længe nævnte provst lever, skal holde messe ved det nævnte alter på
                        følgende måde og i denne rækkefølge: først hver lørdag om vor frue den
                        hellige jomfru Maria, på søndage om den hellige og udelelige treenighed, om
                        mandagen om St. Laurentius, om tirsdagen om St. Margrete, om onsdagen for
                        samme provsts forældres, slægtninges og alle hans velgøreres sjæle, om
                        torsdagen skiftevis om apostelen St. Andreas, om St. Nicolaus og om St.
                        Katerina, om fredagen for alle troende afdødes sjæle. Men ved højtiderne
                        skal det iagttages, at på hvilken dag højtiden end falder, skal han holde
                        messe om denne højtid. Men når han er død, skal omtrent samme måde og
                        rækkefølge ved messernes afholdelse følges, blot med den ændring, at hvor
                        der nu, mens han lever, holdes messe om St. Laurentius, skal da, nemlig
                        efter hans død, nævnte præst hver mandag holde messe for hans sjæl. Men til
                        præsten, som gør tjeneste ved nævnte alter, skal der hvert år herefter for
                        hans møje af samme bygningsfonds gods udbetales 12 mark skånske penge. Hvis
                        alteret endvidere i tidens løb kommer til at mangle alterklæde eller andre
                        nødvendige prydelser på grund af det nuværendes ælde eller af en anden
                        gyldig grund, da skal samme kirkes forstandere sørge herfor af kirkens gods.
                        Fremdeles skal der til afholdelse af samme provsts årtid hvert år efter hans
                        død i Lundekirken af bygningsfondens gods udredes 5 mark skånske penge, at
                        fordele på følgende måde: for det første skal der til kannikerne, som
                        personlig er til stede ved messen og vigilierne i Lundekirkens kor på dagen
                        for hans årtid, gives 12 øre penge, til vikarerne en mark penge, til dem,
                        som samme dag holder messer ved alle altrene i Lundekirken, en mark penge,
                        til fattige peblinge en halv mark penge og <pb facs="4645293"/> til
                        klokkerne en halv mark penge. Idet vi ønsker at anerkende fornævnte
                        skødninger, foretaget på denne måde, samt bestemmelserne såvel med hensyn
                        til messernes afholdelse som til alt det andet, bekræfter vi det med dette
                        brev. Til vidnesbyrd herom er vort og vort elskede kapitels segl tillige med
                        segl tilhørende nævnte herr provst og hans broder, herr Stig Pedersen, hængt
                        under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
