<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410103004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410103004</idno>
            <idno type="dd_serialno">131</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Referat af
                  biskop Hans Brask efter »gamble rikisins register«: <hi rend="italic">Item stonder oc ther epter
                     hurv Södra Halland oc ii herede i Skaane som kallas Bierga hæred och Norra
                     Asboo hered soldis k: Monse af k: Voldemar för viii twsen lödiga mark sölff
                     epter Cölniska vikth med alt Danmarkis radz samtyckie aandeliges oc verldzliges
                     för swore gæll k: Voldemar oc Danmarkis crone vore i kompme til ath löse k:
                     Valdemars fengilse. Huilkit breff var besegld aff margreffue Lodwik aff
                     Brandeborg Gamble hertug Buxleff aff Stettin greffue Hans af Holsten oc alles
                     theris i Danmarkis riikis radh samma för:na aar </hi>[forud går referatet af
                  brevet 1343 18. november!] <hi rend="italic">in octaua Iohannis apostoli et ewangeliste</hi>,
                  trykt Gustav 1.s Registratur I 293 — Afskrift i B5 (Sv.RA.) f.55v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 12 nr. 3538; Sverges Traktater II 36 nr. 245 — Reg.Dan.
                  nr. *1772.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496178.webp">3. rk. I nr. 131</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645258.webp">III:1 nr. 131</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 131. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-01-03"> 1341. 3. januar 
               <note>
                  <p> Det er utvivlsomt forkert, når Hans Brask i sit ovf. anførte referat henfører
                  dokumentet til 1343, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>—<ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103003" type="link">130</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421213002" type="link">281</ref>; ifølge sidstanførte brev var dokumentet endnu ikke
                  beseglet i 1342. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag sælger og afstår Sønderhalland og Bjäre og Norra Åsbo
                  herreder i Skåne til kong Magnus og Sveriges krone for 8000 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496179"/> Omnibus Valdamarus salutem etcetera. ♦ Tenore præsentium
                  constare uolumus tam præsentibus quam futuris, quod cum pridem nos et regnum
                  prædictum ex causis euidentissimis et arduis urgerent grauia et innumera onera
                  debitorum, quorum in longius dilata solum&lt;m&gt;odo nobis et ipsi regno cumulare
                  possent absque dubio damna et pericula grauiora, nos ad præmissorum celerem
                  exonerationem debitorum uiis et modis possibilibus anhelantes, magnifico principi,
                  consanguineo nostro charissimo, domino Magno, dei gratia Sueciæ, Noruegiæ et terræ
                  Schaniæ regi illustri, iura et dominia et seruitia uniuersa super territoriis et
                  districtibus totius terræ Sudra Hallandh et duarum prouinciarum de Schania,
                  uidelicet Biørgha et Norra Åsbo, ac castris et munitionibus in eisdem terra et
                  prouinci&lt;is&gt; situatis, nobis ac coronæ regni Daciæ quo&lt;modo&gt;libet
                  competenti&lt;bus&gt; de consuetudine uel de iure, quas quidem terras et
                  prouincias cum castris domicelli Haquinus et Canutus hactenus pro tempore
                  habuerant, pro octo millibus marcarum puri argenti ponderis Coloniensis, pure et
                  libere uendimus, tradimus et assignamus de communi et unanimi fidelium nostrorum,
                  tam prælatorum quam aliorum regni nostri procerum, consilio et consensu,
                  transferentes dominium, iura et seruitia præmissa, quæ exnunc a nobis,
                  successoribus nostris et corona regni Daciæ penitus alienamus et abdicamus publice
                  et expresse in ipsum dominum regem, suos successores ac coronam regni Sueciæ iure
                  proprio et in perpetuum cum omni plenitudine, qua eadem nos et nostri
                  prædecessores liberius habuimus uel de iure potuimus de cætero possidenda, et in
                  pheodum cuicunque sibi uel suis successoribus deinceps placuerit sub
                  debit&lt;æ&gt; fidelitatis homagio pro suæ uoluntatis libitu, quoties et quum
                  uidebitur expedire, libere concedenda, nec non domicell&lt;o&gt;s
                  prædict&lt;o&gt;s et eorum officiales ab omni fidelitatis homagio, quo nobis
                  ratione terræ, prouinciarum et castrorum prædictorum tenebantur, omnimode
                  absoluentes. ♦ Adhuc fide media promittimus per præsentes, &lt;quod&gt; præfatum
                  dominum regem, successores suos et coronam regni eiusdem super præmissis <pb facs="4496180"/> in toto uel in parte nullo unquam tempore molestabimus aut
                  molestare eosdem uolentibus præstabimus in hoc consilium, auxilium uel fauorem
                  publice uel occulte. ♦ Et si præfati domicelli uel eorum successores aut
                  officiales eorundem, seu quemuis alterum, qui terram prouincia&lt;s&gt; et castra
                  prædicta pro tempore in pheodum obtinuerint, eidem domino regi et successoribus
                  suis debitæ fidelitatis homagium præstare et honorem ac seruitium cum debita
                  obedientia et reuerentia exhibere re&lt;nu&gt;erint, ipsos uel eorum aliquem
                  nullatenus recolligemus seu quo&lt;modo&gt;libet defendemus in dicti domini regis
                  preiudicium uel grauamen, nec ipsis uel eorum alicui opem uel operam præstabimus
                  per nos uel alium, quominus ad fidelitatis homagium, honorem et debitam
                  obedientiam ac quæuis alia competentia et in futurum competitura seruitia facienda
                  et seruanda, ueluti præmittitur, efficaciter astringentur. ♦ Cæterum ut præfata
                  per nos facta uenditio præmissaque omnia et singula, quæ nos personaliter illibata
                  seruare et tenere et non contrafacere per nos uel alium aliqua occasione
                  si&lt;u&gt;e causa, de iure uel de facto, promittimus bona fide et sub honore
                  nostro, maiorem obtineant roboris firmitatem, uolumus et expresse consentimus,
                  quod si contra ea uel eorum aliquod, quod deus auertat, uenire
                  quo&lt;modo&gt;libet nos contingat, compromissores nostri infrascripti eo ipso
                  absque displicentiæ et ingratitudinis nostræ nota se nobis p&lt;ossin&gt;t
                  hostiliter opponere et præfato domino regi Sueciæ suisque successoribus contra nos
                  efficaci iuuamine firmiter adhærere. ♦ In quorum omnium testimonium ..... ♦ Et nos
                  insuper ..... pro præmissis omnibus firmiter et inuiolabiliter obseruandis una cum
                  domino rege Valdamaro supradicto firmiter promittimus bona fide, et si, quod
                  absit, præfatus dominus rex contra præmissa uel præmissorum aliquod uenerit uel
                  uenire attentauerit, ipso facto sæpedictum dominum regem Magnum et ipsius
                  successores efficaciter sub præmissæ fidei nostræ sponsione iuuabimus contra
                  ipsum, in præmissorum fidem et testimonium sigilla nostra una cum sigillo domini
                  Valdamari regis prædicti præsentibus apponentes. ♦ Datum et ac-<pb facs="4496181"/>tum in Helsingborgh anno domini 1341 &lt;in octaua Iohannis apostoli et
                  ewangeliste&gt;. </p>
            <div type="app">
               <p>4 solum(m)odo] solumodo B5.</p>
               <p>9 og 18 seruitia rettet fra pertinencia i B5.</p>
               <p> 11 prouinci(is)] prouincia B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>12 quo(modo)libet] quolibet B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>12 competenti(bus)] competenti B5.</p>
               <p>21 in perpetuum)] tilf. i mrg. i B5.</p>
               <p>23 cuicunque] cuiuscunque B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>24 debit(æ)] debita B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>25-26 domicell(0oys prædict(o)s] domicellus prædictus B5, rettet i Dipl. Svec.</p>
               <p>26 quo] quod B5.</p>
               <p>28 (quod)] et B5, rettet i Dipl.Svec. </p>
               <p> 4 quemuis alterum] skal muligvis rettes til quiuis alius som antydet i
                  Dipl.Svec.</p>
               <p>4 prouincia(s)] provinciam B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>7 re(nuyerint] remenerint, rettet til reminerint i B5, i Dipl.Svec. rettet til
                  renuerint.</p>
               <p>8 og 18 quo(modo)libet] quolibet BX, i Dipl.Svec. rettet til quomodolibet.</p>
               <p>11 futurum] futurorum B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>14 personaliter) tilf. i mrg. i B5.</p>
               <p>15 si(uye)] sine B5.</p>
               <p>20 p(ossin)yt prout B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>22 ….. (bis), udeladelser i B5; ifølge Hans Brask ovf. anførte referat har
                  dokumentets vidneliste øjensynligt været den samme som i nr. 129.</p>
               <p> 1-2 (in octaua .… ewangeliste)] tilf. efter Hans Brask, cf. ovf. 15 presens
                  scriptum cernentibus] presens etcetera <hi rend="italic">Ab</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar til alle hilsen o. s. v.<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Vi vil, at det med dette brev skal stå fast for såvel nulevende som
                        fremtidige, at da vi og fornævnte rige af åbenbare og ubehagelige grunde
                        længe har været trykket af tunge og utallige gældsbyrder, som hvis de
                        udskødes til en senere tid uden tvivl blot vilde vokse og udvikle sig til
                        alvorligere tab og farer for os og dette rige, og da vi på enhver mulig måde
                        higer efter en hurtig lettelse for ovennævnte gældsbyrder, sælger,
                        overdrager og oplader vi med vore tro mænds såvel prælaters som vort riges
                        øvrige mægtiges fælles og enstemmige råd og samtykke uden forbehold og frit
                        til den stormægtige fyrste, vor kære frænde herr Magnus, af Guds nåde
                        Sveriges, <pb facs="4645259"/> Norges og Skånes berømmelige konge, samtlige
                        rettigheder, herligheder og tjenester i hele landet Sønderhallands
                        landskaber og egne og i to herreder i Skåne, nemlig Bjäre og Norra Åsbo
                        herreder, tillige med de i samme land og herreder beliggende borge og
                        fæstninger, som på en hvilken som helst måde ved sædvane eller ret tilkommer
                        os og Danmarks riges krone, hvilke lande og herreder med borge junkerne
                        Hågen og Knud hidtil har besiddet, for 8000 mark lødigt sølv efter kølnsk
                        vægt, idet vi overfører ovennævnte herredømme, rettigheder og tjenester, som
                        vi fra nu af ganske afhænder og offentligt og udtrykkeligt frasiger os, vore
                        efterfølgere og Danmarks riges krone til samme herre konge, hans
                        efterfølgere og Sveriges riges krone, for fremtiden at besidde med egen ret
                        og for evigt med al den magtfuldkommenhed, hvormed vi og vore forgængere
                        frit har haft eller efter loven har kunnet have samme, og med frihed til
                        herefter at kunne overdrage dem som len til hvem han eller hans efterfølgere
                        efter forgodtbefindende måtte ønske mod tilbørlig troskabsed, så ofte og når
                        han finder det tjenligt, og idet vi i enhver henseende løser fornævnte
                        junkere og deres officialer fra enhver troskabsed, hvori de har stået til os
                        med hensyn til ovennævnte land, herreder og borge. </p>
            <p> Dertil lover vi ved dette brev på vor tro, at vi ingensinde skal forulempe
                        ovennævnte herre konge, hans efterfølgere og samme riges krone med hensyn
                        til ovenstående, helt eller delvis, eller heri yde dem, som vil forulempe
                        samme, råd, bistand eller begunstigelse, åbenlyst eller skjult. Og hvis
                        ovennævnte junkere eller deres efterfølgere eller sammes officialer eller
                        hvem som helst anden, som for tiden har fået ovennævnte land, herreder og
                        borge til len, afslår at aflægge den skyldige troskabsed til samme herre
                        konge og hans efterfølgere og yde dem æresbevisninger og tjenester i skyldig
                        lydighed og ærbødighed, skal vi ingenlunde antage os dem eller nogen af dem
                        eller på nogen måde forsvare dem til skade eller tynge for nævnte herre
                        konge, og vi skal ikke selv eller ved en anden yde dem eller nogen af dem
                        hjælp eller bistand til at frigøre sig for deres forpligtelse til bindende
                        at aflægge og overholde troskabsed, vise ærbødighed og skyldig lydighed og
                        yde enhver anden nu eller i fremtiden tilbørlig tjeneste, således som det
                        ovenfor er anført. For at ydermere ovennævnte af os foretagne salg og alt
                        det ovenstående, som vi på tro og love og på vor ære lover personligt at
                        overholde og holde ukrænket og ikke selv eller ved en anden ved nogen
                        lejlighed eller af nogen årsag ad rettens vej eller de facto at handle imod,
                        kan opnå større bekræftelses fasthed, vil og sam<pb facs="4645260"/> tykker
                        vi udtrykkeligt i, at hvis det skulde ske — hvad Gud forbyde —, at vi på
                        nogen som helst måde handler imod dette eller noget af dette, skal vore
                        nedenfor anførte medlovere ved selve denne handling uden at pådrage sig vort
                        mishag og vor unåde kunne modsætte sig os på fjendtlig vis og yde den
                        fornævnte herre kongen af Sverige og hans efterfølgere fast og virksom
                        bistand imod os. Til vidnesbyrd om alt dette ...<ref target="drb2"/> Og
                        ydermere lover vi ...<ref target="drb2"/> sammen med ovennævnte herre kong
                        Valdemar fast på vor tro, at alt det ovenstående og hvert enkelt punkt fast
                        og ukrænkeligt skal blive overholdt, og hvis fornævnte herre kongen — det
                        ske ikke — handler imod ovenstående eller noget af ovenstående eller gør
                        forsøg derpå, skal vi med det samme i kraft af vort ovennævnte troskabsløfte
                        virkningsfuldt bistå oftnævnte herre kong Magnus og sammes efterfølgere imod
                        ham. Til sikkerhed og vidnesbyrd om ovenstående hænger vi vore segl sammen
                        med fornævnte herre kong Valdemars segl under dette brev. Givet og
                        forhandlet i Helsingborg i det Herrens år 1341 (ottendedagen efter apostelen
                        og evangelisten St. Johannes' dag)<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ligesom nr. &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410103002'&gt;129&lt;/a&gt;
                        og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410103003'&gt;130&lt;/a&gt; var dette brev
                        endnu ikke beseglet i 1342, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13421213002'&gt;281&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> udeladelser i den benyttede afskriftsamling; ifølge en omtale af
                        biskop Hans Brask fra 1523 var brevets vidner de samme som i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1341/dd_13410103002'&gt;129&lt;/a&gt;; udtrykkeligt nævnes
                        markgrev Ludvig, hertug Bugislav og grev Johan 3. </p>
                  <p n="drb3"> tilføjet efter biskop Hans Brasks referat. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
