<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410108001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. F 2, Gem. Arch. XII 23. Perg. 24 × 17 (plica 4). Perg.rem.
                  Brudstykke af Valdemars junkersekret nævnes i Repertoriet og DKS, 36. På bagsiden
                  Littera regis Woldemari data comitibus Hotzacie super terra Phionie. casu quando
                  ipse decederet absque heredibus. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 442, fol.478 (i dansk udtog); Michelsen II 105 nr. 90;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 2 nr. 2 — Reg.Dan. nr. 2204*; Rep. nr. 1903.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496182.webp">3. rk. I nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645261.webp">III:1 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 133. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-01-08"> 1341. 8. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag overlader ejendomsretten over Fyn til greverne Henrik
                  2. og Klaus af Holsten og deres arvinger, når han og hans arvinger er døde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Waldemar van godes gnaden en koning der Denen vnde der Wende Wind en herthoghe
                  tho Estlande bekennen openbarliken in dessem breue dath wi den edelen luden
                  Hinrike vnde Clawese greuen tho Holsten vnde tho Stormeren vsen omen vnde eren
                  reghten eruen hebben gheuen vnde laten tho eyneme reghten eruen. dath land tho
                  Fyne in desser wis. ♦ Weret dath wi vorstoruen ane eruen. so scolen se. dith land
                  beholden vnde besitten ewighliken tho reghtem erue mith aller nůth. mith aller
                  vrught. mith alleme reghte. mith aller vriheyt. vnde mith al den øøn de dar tho
                  horen. vnde tho lighen. also vse vorvaren. de koninghe van Denemarken. <pb facs="4496183"/> dath land bruglikes vnde vrighes besethen hebben. ♦ Weret ogh
                  dath wi dath land tho Fyne loseden vnde vs erfnamen worden de scolen den
                  vorbenomeden greuen. vnde eren reghten eruen. dith land vorth laten in desser
                  suluen wise vnde scolent en nyes bebreuen. ight se ogh vorstoruen sunder eruen.
                  dath de greuen dath land beholden scolen tho eyneme reghten erue also hir
                  vorscreuen is. ♦ Vnde vse houethlude den wi de slothe beualen vppe dem lande tho
                  Fyne wanne wi dath land losen. scolen den greuen vnde eren eruen dath vorwissenen
                  mith eren vrenden. ight wi. oder vse erfnamen vorstoruen sunder eruen. dath se de
                  slothe. antwerden. den greuen vnde eren eruen. ♦ Ogh ight de houethlude storuen
                  oder wandelet worden. de in ere stede treden. de scolen de sulue wisheyt důn den
                  greuen vnde eren reghten eruen de de anderen vore dan hebben. ♦ Vorthmer weret
                  dath wi vorstoruen. er wi dat land tho Fyne loseden vse erfnamen de scolens maght.
                  hebben. na vs dith land tho losende. ♦ Tho eyneme orkunde al desser dinghe hebbe
                  wi vse ingheseghel. hethen ghehenghet tho dessem breue tho Helcingborgh na godes
                  borth dusent drehundert iar in dem eyn vnde vertheghestem iare, des mandaghes na
                  twelfthen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug af Estland,
                        erkender åbenbart ved dette brev, at vi har givet de ædle herrer, vore
                            onkler<ref target="drb1"/> Henrik og Klaus, grever af Holsten og
                        Stormarn, og deres rette arvinger landet Fyn, og at vi overlader det til dem
                        som retmæssig arv på følgende måde. Hvis vi dør uden arvinger, så skal de
                        beholde dette land og besidde det evigt som retmæssig arv med al nytte og al
                        frugt, med al rettighed, med al frihed og med alle de øer, som hører dertil
                        og ligger dertil, således som vore forfædre, kongerne af Danmark har
                        besiddet landet til fri og uindskrænket benyttelse. Og hvis vi indløser
                        landet Fyn, og vi får arvinger, skal de lade de fornævnte grever og deres
                        rette arvinger beholde dette land på selvsamme måde og skal påny give <pb facs="4645262"/> dem brev på det. Men hvis de dør uden arvinger, skal
                        greverne beholde landet som en ret arv, således som står skrevet her foran.
                        Og vore høvedsmænd, som vi giver slottene på landet Fyn i varetægt, når vi
                        indløser landet, skal med deres frænder tilsikre greverne og deres arvinger,
                        at de vil overdrage borgene til greverne og deres arvinger, hvis vi eller
                        vore arvinger dør uden arvinger. Men hvis høvedsmændene dør eller bliver
                        udskiftet, så skal de, der træder i deres sted, give greverne og deres rette
                        arvinger den samme tilsikring, som de andre tidligere har givet. Fremdeles,
                        hvis vi dør, før vi indløser landet Fyn, skal vore arvinger have ret til at
                        indløse dette land efter os. Til vidnesbyrd om alle disse ting har vi ladet
                        vort segl hænge under dette brev, i Helsingborg år 1341 efter Guds byrd
                        mandagen efter tolvtedagen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brugt i vid betydning, grevernes bedstemoder Regitse af Werle var
                        en datter af Erik 5. Glipping, Valdemars bedstefader. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
