<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13410915001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13410915001</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f.86v med overskrift <hi rend="italic">Littera super
                     annexione ecclesie Thweth</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 498 — Reg.Dan. nr. 2217.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496251.webp">3. rk. I nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645320.webp">III:1 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 197. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1341-09-15"> 1341. 15. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Svend af Århus henlægger kirken i Tved til præbenden Bjødstrup ved Århus
                  domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sweno miseracione diuina episcopus Arusiensis dilecto filio domino Amando
                  canonico suo ibidem paterne dilectionis &lt;affectum&gt; cum salute sempiterna ♦
                  Cum decet et est dignum bonorum operarios et ministros laborum fructum et
                  retribucionis &lt;sti&gt;pendium consequi gloriosum potissime ubi ad ecclesie dei
                  reformacionem et domus eius decorem necnon diuini cultus incrementum debite
                  solicitudinis studio ministretur nos igitur considerata tenuitate et exilitate
                  prebende tue dicte Biørnstorp per quam dicta ecclesia nostra quodammodo possit
                  impediri quo minus debiti sui officii reuerencie honoris et ministerii effectum
                  sortiretur huiusmodi defectui remediis et auxiliis quibus ex inspiracione diuina
                  possumus obuiare intendentes ex <pb facs="4496252"/> deliberacione diligenti et
                  tractatu cum uenerabili capitulo nostro ex ipsius capituli consilio consensu et
                  instancia accedente etiam ad hoc aliorum parrochianorum uoluntate speciali,
                  ecclesie dicte Thweth nostre dyocesis per tuam resignacionem libere uacantis in
                  qua nobis dictoque capitulo ius competit patronatus ipsam ecclesiam Thweth
                  prebende tue Biørnstorp antedicte quam nunc habes in ecclesia nostra Arusiensi cum
                  omnibus ipsius ecclesie iuribus et prouentibus quibuscunque annectimus et unimus
                  ac tenore presencium annexam et unitam iure perpetuo communimus districte
                  inhibentes ne quis cuiuscunque condicionis status aut preeminencie existat
                  huiusmodi annexionis nostre et unionis graciam per nos factam infringere aut ausu
                  temerario contraire presumat quoquo modo prout omnipotentis dei indignacionem et
                  ecclesiastice censure comminacionem duxerit euitandam. ♦ In cuius rei testimonium
                  et cautelam sigillum nostrum una cum sigillo dilecti capituli nostri presentibus
                  duximus apponendum. ♦ Datum Roskildis anno domini m.ccc.xl<hi rend="sup">o</hi>
                  primo in octaua natiuitatis beate Marie uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p>22 (affectum)] mgl. <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>22 salute] salutem <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>24 (sti)pendium] dispendium <hi rend="italic">Aa</hi>, cf. nr. 247. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend, af Guds barmhjertighed biskop i Århus, til sin elskede søn herr
                        Amandus, kannik sammesteds, hilsen evindelig i faderlig kærlighed. </p>
            <p> Da det sømmer sig og er passende, at de, som er virksomme for og fremhjælper
                        det gode, opnår frugten af deres møje og glorværdig gengældelses løn,
                        navnlig dér, hvor der med tilbørlig og omsorgsfuld iver arbejdes på Guds
                        kirkes forbedring og gudshusets pryd samt gudstjenestens vækst, så er det
                        vor agt, i betragtning af Din præbende Bjødstrups fattigdom og usselhed, ved
                        hvilken vor nævnte kirke i nogen grad kan hindres i at høste frugten af sin
                        skyldige virksomhed, sin ærværdighed, hæder og tjenergerning, at afhjælpe en
                        sådan mangel med de midler og hjælpekilder, som vi efter guddommelig
                        indskydelse er i stand til at sætte ind herimod, hvorfor vi efter nøje
                        overvejelse og forhandling med vort ærværdige kapitel og efter samme
                        kapitels råd, samtykke og indstændige anmodning, hvortil yderligere kommer
                        et særligt ønske fra de andre sognebeboeres side i Tved sogn i vort stift,
                        hvis kirke ved Din tilbagetræden er fri og ledig og hvortil patronatsretten
                        tilkommer os og nævnte kapitel, henlægger og forener nævnte Tved kirke med
                        Din fornævnte præbende Bjødstrup, som Du nu sidder inde med i vor
                        Århuskirke, med alle nævnte kirkes rettigheder og indtægter af enhver art,
                        og bekræfter med dette brev dens henlæggelse og forening med evig ret, idet
                        vi strengt forbyder, at nogen, af hvad stand, stilling eller rang han end
                        er, på nogen måde drister sig til at omstøde den af os således nådigt
                        tilståede henlæggelse og forening eller i formasteligt vovemod at modsætte
                        sig den, såfremt han ønsker at undgå den almægtige Guds vrede og truslen om
                        kirkens straf. Til vidnesbyrd herom og til forvaring har vi ladet vort segl
                        tillige med vort elskede <pb facs="4645321"/> kapitels segl hænge under
                        dette brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 1341 ottendedagen efter den
                        hellige jomfrus fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
