<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11220602001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11220602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">45</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Utrecht. Gemeente-archief, inv. nr. 38. Skinoriginal på perg. med
                  påtrykt, eftergjort seglfragment. Skrevet med samme hånd som grev Gerhard af
                  Gelderns privilegium for Utrecht af 1177 [før 24. september] (Oorkondenboek der
                  Graafschappen Gelre en Zutfen door Sloet 338 med faksim.). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faksim.</hi>: O. Oppermann, Untersuchungen zur Gesch. v. Stadt u. Stift Utrecht.
                  Westdeutsche Zeitschr. XXVII Taf. la (brudstykke). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Utrecht. Gemeente-archief. Henrik (5.) 1122 2. juni
                  (Oorkondenboek van het sticht Utrecht tot 1301, uitg. door S. Muller Fz. en A, C.
                  Bouman, 282). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: v. Mieris, Groot Charterboek van Holland, I 86; Urkunden zur
                  deutschen Verfassungsgesch. im 11. u. 12. Jahrhundert, herausgeg. v. Waitz, 28;
                  Hans. UB 15; Oorkondenboek van het sticht Utrecht 283. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Cod. dipl. Neerl. I nr. 7; Böhmer 2075; Stumpf 3179; Reg. Dan. *55;
                  Brom, Regesten van oorkonden betr. het sticht Utrecht, I nr. 303; S. Muller Fz.,
                  Regesten van het archief der stad Utrecht, nr. 4; H. A. Poelman, Bronnen tot de
                  geschied. van den Oostzeehandel, I 1. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Oppermann 202 223.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335782.webp">1. rk. II nr. 45</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508069.webp">I:2 nr. 45</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 45. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Faksim. Oorkondenboek van het sticht Utrecht. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1122-06-02"> 1122. 2. juni 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335783"/> Samtidig med, at Oppermann hævder, at <hi rend="italic">a</hi> med hensyn til
                  selve skrifttrækkene har efterlignet sit diplomforlæg, gør han gældende, at a ikke
                  gengiver et tidligere eksisterende ægte diplom, men helt igennem må anses for en
                  forfalskning. Beviset herfor finder han i vidnerækken. Diplomforlægget har her,
                  efter at Utrechtprælaterne, de adelige og ministerialerne er nævnt, to grupper af
                  vidner: fem fra Muiden, i spidsen for hvilke står <hi rend="italic">Giselbertus, eodem tempore
                     uillicus factus</hi>, og syv <hi rend="italic">Ierosolimitani</hi> (<hi rend="italic">Huic nostrę confirmationi
                     idoneos adhibuimus testes Godebaldum Traiectensem episcopum</hi> ...
                     <hi rend="italic">Giselbertum, Galonem scultetum. Mudenses quoque Giselbertus eodem tempore
                     uillicus factus, Waldo, Sigebaldus, Herimannus, Wiltetus. Ierosolimitani
                     Godescalcus, Vscherus, Algerus, Petrus, Tanco, Gerardus, Robertus</hi>). I
                     <hi rend="italic">a</hi> er de to sidste af disse navne udeladt, betoner Oppermann; desuden
                  mangler ordene <hi rend="italic">Mudenses</hi> og <hi rend="italic">Ierosolimitani</hi> såvel som navnet på bryden
                     <hi rend="italic">Giselbertus</hi>, et navn, som allerede forekommer blandt vidnerne fra
                  Utrecht. Udeladelserne har fundet sted, mener han <pb facs="4335784"/> for at give
                  skin af, at det udelukkende drejer sig om Utrechtministerialer. Heri skal beviset
                  ligge for, at diplomet er helt igennem forfalsket. Under disse omstændigheder
                  bliver det først og fremmest for den tid, da <hi rend="italic">a</hi> blev til, omkring år 1177,
                  at <hi rend="italic">a</hi> efter Oppermann får betydning. Samtidig skal a imidlertid også
                  afspejle langt ældre forhold, således med hensyn til handelen med Danerne. </p>
                  <p> Præmisserne hos Oppermann er næppe i stand til at bære konklusionen, så meget
                  mindre som han har overset et væsentligt faktum. Hvad han har overset er, at
                     <hi rend="italic">a</hi> er et privilegium for andre modtagere end diplomforlægget: medens
                  dette blev udfærdiget for indbyggerne i Utrecht og Muiden, gælder <hi rend="italic">a</hi>
                  indbyggerne i Utrecht. Under disse omstændigheder har der ikke været grund til i
                     <hi rend="italic">a</hi> at opdele vidnerne i grupper og derved få særligt betonet, at der også
                  har været vidner fra Muiden; i forbindelse hermed er også Jerosolimitani udgået.
                  At vidnerne i <hi rend="italic">a</hi> er tre færre end i diplomforlægget, kan forklares på mere
                  end en måde; formodentlig har disse tre ikke været til stede, da det foreliggende
                  privilegium blev udfærdiget, hvilket i virkeligheden er så meget mere antageligt,
                  som diplomforlægget er udstedt <hi rend="italic">apud inferius Traiectum</hi>, <hi rend="italic">a</hi> derimod
                     <hi rend="italic">in palacio imperatoris in Traiecto</hi>. </p>
                  <p> Oppermann gør som omtalt gældende, at <hi rend="italic">a</hi> rent skriftmæssigt har efterlignet
                  diplomforlægget. Antagelig er det i stedet den kejserlige original til <hi rend="italic">a</hi>,
                  som er efterlignet. At man samtidig har anvendt et eftergjort segl, er ikke helt
                  ualmindeligt i lignende tilfælde. </p>
                  <p> Indiktionstallet er 13 i stedet for 15, Henrik 5.s regeringsår som konge 23 i
                  stedet for 24. Forholdet er det samme i det samtidigt udfærdigede diplomforlæg,
                  hvis ægthed ingen har betvivlet. </p>
                  <p> Hvad der står i [ ], er ulæseligt i <hi rend="italic">a</hi>; §-tegnene er tilsat. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Utrecht. Kejserpaladset </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik (5.), Romernes kejser, stadfæster biskop Godebalds privilegium for
                  indbyggerne i Utrecht og dens omegn. Der kræves hver dag hårde toldafgifter af de
                  købmænd, som besøger staden. Kejseren fornyer de gamle toldregler for de fremmede
                  købmænd, blandt disse Friserne fra »Osterlant«, Danerne og Nordmændene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> C In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. Heinricus diuina fauente clementia
                  quartus Romanorum imperator augustus. </p>
            <p> Dum fidelium nostrorum utilitati benigne consulimus. digneque eorum peticioni
                  acquiescimus. antecessoru&lt;m&gt; nostrorum regum siue imperatorum morem.
                  exsequimur et tanto maiorem futurorum nobis nostrisque successoribus beniuolentiam
                  spe remunerationis captamus. Notum sit igitur omnibus tam futuris quam
                  presentibus. quod non solum Traiectensibus sed etiam omnibus qui in illorum ambitu
                  continentur, [ius] et consuetudinem ac priuilegium <pb facs="4335785"/> ab
                  episcopo Godebaldo concessum. cognoscimus et sub huius condicionis titulo
                  confirmamus. ut unanimes nostre insistant fidelitati. nostreque dignitati. ac
                  corone detrahentes et aduersantes. pro possibilitate opprimere studeant. infideles
                  humiliando. sed fideles corroborando. Venientes autem ad presentiam nostram deuoti
                  ac fideles nostri Giselbertus. Galo scultetus et Arnoldus castellanus et
                  honestiores Traiectensium ciues conquesti sunt nobis de uiolenta iniuria, quam in
                  theloneo Traiecti constituto sustinuerunt, dicentes quod contra antiquam et
                  ratione subnixam consuetudinem a mercatoribus ciuitatem illam frequentantibus
                  graues cotidie fierent exactiones. Habito igitur tractatu cum pruden[tior]ibus
                  super antiqua consuetudine et iusta soluendi thelonei ratione intellex[imus], quid
                  super eiusdem thelonei rationabili exactione celsitudinis nostrę auctoritas
                  definire deberet. Decreuimus enim circa hoc et in perpetuum precepimus antiquę
                  institutionis et obseruantię modum, qui talis est. [1]. Qui desuper Dusburg
                  [ueneri]nt annonam afferentes, dent octo denarios, sed octauus eis reddatur, de
                  pl[ecte] duos et unum pro modio. Qui autem a locis infra Dusburg constitutis
                  uenerint, dent septem denarios et septimus eis reddatur, de plecte duos et unum
                  pro modio. [2]. Vinum afferentes de quolibet uase sedecim denarios dent, sextus
                  decimus [eis reddatur]; si decem uasa uel plura habuerint, unius uasis theloneum
                  remittatur eis, quod uulgo uillewin dicitur, si pauciora quam decem, nichil
                  condonetur eis. [3]. Siall[ecia], ut deferant, emerint, si maius est theloneum
                  piscis quam uini, pro pisce theloneum soluant. [4]. Fresones sal afferentes unum
                  lop salis et unum denarium soluant, [Freso]nes de Osterlant uenientes uiginti
                  quatuor denarios dent, ita ut quatuor eis reddantur. [5]. De Saxonia uenientes
                  decem et septem dent denarios, septimus decimus eis reddatur; es uenale afferentes
                  fertonem de quolibet last soluant. [6]. Dani cum mercandi causa introierint
                  ciuitatem, de capite suo singuli, qui magistri d[ic]untur nauium, quatuor denarios
                  dent. [7]. Nortmannos ab omnimodo theloneo liberos esse cognoscimus. [8].
                  Quicunque infra terminum huius thelonei uenerit et de hoc conuictus fuerit, quod
                  iustum theloneum dolose detulerit, tria talenta Tielensis monete soluat. [9].
                  Quicunque mercandi causa ciuitatem intrauerint, tam ipsi quam bona eorum sub
                  iudicio illorum maneant qui publice iurauerunt iustam iudicii dare sentenciam i[d
                  es]t scabinorum. </p>
            <p> Ut autem huius nostre confirmationis auctoritas. stabilis et inconuulsa
                  permaneat. hanc <pb facs="4335786"/> inde cartam propria manu corroboratam scribi.
                  et sigilli nostri impressione iussimus insigniri. Huic nostrę confirmationi
                  idoneos adhibuimus testes Godebaldum Traiectensem episcopum. Conradum
                  Osnabrucgensem episcopum. Mengodium sancti Martini prepositum. Hermannum
                  prepositum. Fridericum comitem de Arnesberch. Arnoldvm comitem de Cleue. Arnoldum
                  de Rod et fratrem eius Rucherum. Giselbertum. Galonem scultetum. Waldonem.
                  Sigebaldum. Hermannum. Wiltetum. Godescalcum. Vscherum. Algerum. Petrum. Tanconem. </p>
            <p> Signum Heinrici quarti Romanorum imperatoris inuictissimi. (M.) </p>
            <p> Bruno cancellarius recognoui uice archicancellarii. </p>
            <p> Indictione. xiii. iii. nonas. Iunii. Data in palacio imperatoris in Traiecto.
                  quod uulgo Lofen dicitur. anno incarnationis dominice m. c. xx. ii. Anno domini
                  Heinrici quarti. regni eius xxiii. Imperii uero. xii. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 C = Chrismon; In nomine — augustus i første linie og med forlængede skrifttegn
                  a. </p>
               <p> 29 antecessoru(m)] antecessoru uden nasalstreg a. </p>
               <p> 3 Mengodium med i over linien a. </p>
               <p> 8 Signum — inuictissimi i linie for sig og med forlængede skrift tegn a; </p>
               <p> M. = Monogramma. </p>
               <p> 9 Bruno — archicancellarii i ny linie og med forlængede skrifttegna. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Henrik, af Guds nåde den fjerde<ref target="drb1"/>, den ophøjede kejser over romerne. </p>
            <p> Når vi velvilligt har vore tro mænds tarv for øje og føjer dem i deres billige
                  ønsker, træder vi i vore forgængeres, kongernes eller kejsernes fodspor, og idet
                  vi håber på genydelse, skaber vi en desto større velvilje for os selv og vore
                  efterfølgere i fremtiden. Det skal derfor være vitterligt for alle nulevende og
                  fremtidige, at vi har efterprøvet den lov og sædvane og det privilegium, som af
                  biskop Godebald er givet ikke blot indbyggerne i Utrecht, men også alle i omegnen
                  boende, og vi stadfæster samme på den betingelse, at de endrægtigt <pb facs="4508070"/> bevarer troskaben mod os og efter evne træder op imod dem, der
                  vil forringe og modsætte sig vor krones værdighed, ved at ydmyge de utro og støtte
                  de tro mænd. — Vore hengivne og tro mænd Giselbert, Galo, byfoged, Arnold,
                  slotsfoged, og de bedste borgere i Utrecht har fremstillet sig for os og klaget
                  over den svære uret, der overgik dem med hensyn til toldsatserne i Utrecht, idet
                  de sagde, at der daglig blev afkrævet de købmænd, der søgte til den stad, tunge
                  afgifter mod gammel og velbegrundet sædvane. Efter at have haft en forhandling med
                  de mest forstandige mænd om den gamle sædvane og om den rette måde at erlægge told
                  på, har vi derfor indset, hvad vi med vor ophøjede myndighed burde bestemme
                  vedrørende en fornuftig opkrævning af told. Thi har vi desangående bestemt og
                  befalet overholdelse af den gamle anordning og vedtægt, der er således: 〈1〉
                  <!-- CP: Jeg har i de andre bøger, jeg har revideret, brugt en anden kode for en vinklet parentes, nemlig &lt;1&gt; -->De,
                  som kommer med korn fra steder hinsides Duisburg, skal give otte penning, men den
                  ottende skal gives dem igen<ref target="drb2"/>, af en matte<ref target="drb3"/>
                  skal der gives to og af en skæppe een penning. Men de, som kommer fra steder
                  beliggende nærmere end Duisburg, skal give syv penninge, og den syvende skal gives
                  dem igen, af en matte to, af en skæppe een penning. 〈2〉 De, som kommer med vin,
                  skal give seksten penninge af hvert fad, men den sekstende skal gives dem igen.
                  Hvis de medfører ti eller endnu flere fade, skal tolden for et af fadene gives dem
                  igen, hvilken told på folkesproget kaldes <hi rend="italic">uullewin</hi>
               <ref target="drb4"/>; har de færre end ti, skal intet eftergives dem. 〈3〉 Hvis de
                  har købt sild til eksport, skal de betale told af silden, hvis sildetolden er
                  større end vintolden. 〈4〉 Frisere, der kommer med salt, skal betale en lop<ref target="drb5"/> salt og en penning; Frisere, der kommer fra Osterlant<ref target="drb6"/>, skal give 24 penninge, således at fire gives dem igen. 〈5〉
                  Folk, som kommer fra Sachsen, skal give 17 penninge, den syttende skal gives dem
                  igen; medbringer de malm for at sælge den, skal de erlægge fjerdedelen af hver
                  læst. 〈6〉 Danskerne, som kommer til staden for handelens skyld, skal pr. hoved for
                  dem, der kaldes skippere, erlægge fire penninge. 〈7〉 Vi erkender, at Nordmændene
                  aldeles skal være fri for told. 〈8〉 Enhver, som kommer inden for dette toldområde,
                  og om hvem det bliver bevist, at han svigagtigt har unddraget sig den rette told,
                  skal betale tre pund mønt fra Tiel. 〈9〉 Enhver, som kommer til staden for
                  handelens skyld, skal både for deres eget og deres varers vedkommende være
                  underkastet deres dom, som offentligt har svoret at dømme retfærdigt, nemlig
                  scabinerne. For at autoriteten af denne vor stadfæstelse kan bestå med fast og
                  uomstødelig gyldighed, har vi ladet dette brev, som vi har bekræftet med egen
                  hånd, skrive, og befalet at lade det mærke med vedhængning af vort segl. Som
                  egnede vidner til denne vor <pb facs="4508071"/> stadfæstelse har vi anvendt
                  Godebald, biskop af Utrecht, Konrad, biskop af Osnabrück, Mengod, provst i St.
                  Martins, provst Herman, Frederik, greve af Arnsberg, Giselbert, Galo, byfoged,
                  Waldo, Sigebald, Herman, Wiltet, Godskalk, Uscher, Alger, Peter og Tanko. </p>
            <p> Henrik den fjerdes, romernes uovervindelige kejsers mærke (<hi rend="italic">monogram</hi>). </p>
            <p> Jeg kansler Bruno har godkendt brevet på ærkekanslerens<ref target="drb7"/> vegne
                  i den 13. indiktion den 2. juni. Givet i kejserens palads i Utrecht, der på
                  folkesproget kaldes <hi rend="italic">Lofen</hi>, år 1122 efter Herrens menneskevorden i herr
                  Henrik den fjerdes 23. regeringsår, men i hans kejserdømmes 12. år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. af navnet Henrik. Henrik 1. var ikke kejser. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. tolden nedsættes. </p>
                  <p n="drb3"> kornmål, hvis navn stammer fra en flettet kurv. </p>
                  <p n="drb4"> d. v. s. fuldmål. </p>
                  <p n="drb5"> lille skæppemål, anvendt ved salt, smør o. lign. </p>
                  <p n="drb6"> i Østfrisland. </p>
                  <p n="drb7"> ærkebispen af Mainz. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
