<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11011101001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11011101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Münster. Staatsarchiv. Perg. med biskop Henrik af Paderborns segl
                  påtrykt. Seglafbildning: Erhard, Cod. dipl., I nr. 7. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schaten, Annales Paderbornenses, I 651; Erhard I 134. <hi rend="italic">Reg.</hi>:
                  Erhard 1300.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335751.webp">1. rk. II nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508053.webp">I:2 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 27. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Erhard. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1101-11-01"> 1101. 1. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Paderborn </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik biskop af Paderborn. Gumpert, abbed (i klostret Abdinghof) i Paderborn,
                  har søgt hjælp hos biskoppen i anledning af de vanskeligheder, klostret har været
                  udsat for. Biskoppen lover sin støtte, restituerer, hvad hans mænd har tilegnet
                  sig, og stadfæster klostrets nuværende og kommende besiddelser. Blandt vidnerne:
                  Karl, søn af Danernes konge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335752"/> In nomine sanctę et indiuidue Trinitatis. Heinricus Dei
                  gratia Patherbruninensis ęcclesię episcopus. </p>
            <p> Quotiens a nobis etc. </p>
            <p> Vnde omnium fidelium Christi tam presentium quam futurorum cognoscat industria,
                  qualiter domnus Gumpertus, uenerabilis abbas huius ciuitatis, cum suis fratribus
                  nos adiit et ęcclesię commissę calamitates ... conquerens quarundam rerum a nobis
                  in presentiarum canonicam correctionem et ecclesiastice defensionis in futurum
                  tuicionem .. expetiit. Nos autem .. assensum prebuimus, et primitus quę milites et
                  homines nostri iuri suo et beneficio uendicauerant plenarie restituentes hec cum
                  aliis omnibus, quę eadem ęcclesia eatenus possederat uel deinceps possessura est,
                  confirmantes et corroborantes presentis scripti auctoritate et banno stabiliuimus
                  et communiuimus ... </p>
            <p> Quod si quis ausu temerario etc. </p>
            <p> Testes huius confirmationis sunt. Thietmarus abbas de Helmwardeshuson. Roggerus
                  prepositus. Reinboldus decanus. Conradus prepositus. Bernhardus cellerarius.
                  Heinric. Godescalcus. Hizel. Folcbrath. et cęteri omnes canonici. Laici uero.
                  Karolus filius regis Danorum. Erpho comes. Liuppold comes ... et alii multi. </p>
            <p> Data Patherbrunnon kal. Nouemb. anno dominice incarnationis M. CI. Indictione
                  VIIII. Regnante Heinrico rege IIII. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 uendicauerant = uindicauerant. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9-11 cf. c 29 C XVIII qu 2: non semel, sed sepius in anno episcopi uisitent
                  monasteria monachorum, et si quid corrigendum fuerit, corrigatur. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Henrik, af Guds nåde biskop af
                  kirken i Paderborn. </p>
            <p> Så ofte man af os (o. s. v.). Derfor skal alle troende kristne, såvel nulevende
                  som fremtidige, med flid give agt på, hvorledes herr Gumpert, den ærværdige abbed
                  i denne stad, sammen med sine brødre har henvendt sig til os og klaget over de
                  ulykker, som har ramt den ham betroede kirke, og ansøgt os om straks at skride til
                  en kanonisk gyldig forbedring af vore forhold og i fremtiden at yde kirken sin
                  beskyttelse. Og vi har givet vort samtykke, idet vi først tilbagegav, hvad vore
                  riddere og mænd havde tilegnet sig som deres rettigheder og len; og med dette
                  brevs myndighed og under vort ban stadfæster og bekræfter vi det sammen med alt
                  det øvrige, som samme kirke hidindtil har besiddet eller i fremtiden kommer til at
                  besidde .... </p>
            <p> Men hvis nogen i dumdristig forvovenhed (o. s. v.). </p>
            <p> Vidner til denne stadfæstelse er Thietmar, abbed af Helmarshausen, Rogger,
                  provst, Reinhold, dekan, Konrad, provst, Bernhard, kældermester, Henrik, Godskalk,
                  Hizel, Folcbrath og alle de øvrige kanniker; men lægmænd er Karl, søn af Danernes
                  konge, Erpho, greve, Lippold, greve, .... og mange andre. </p>
            <p> Givet i Paderborn den 1. november år 1101 efter Herrens menneskevorden, i den 8.
                  indiktion, da kong Henrik 4. regerede. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
