<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11541130001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11541130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">115</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt, vidisse af 1479 24. juni efter <hi rend="italic">A</hi>, der angives at være
                  ubeskadiget <hi rend="italic">sub philis serici, brunei coloris, et plumbeo sigillo</hi>.
                  Vidimatorerne oplyser, at <hi rend="italic">A</hi> var forsynet <hi rend="italic">cum subscriptione .. summi
                     pontificis Anastasii et cardinalium</hi>, og de meddeler ordlyden <hi rend="italic">cum
                     subscriptionibus, signis tamen eorumdem subscribentium illic appositis, hic
                     autem omissis</hi>; <hi rend="italic">a1</hi>: Bergens kopibog, brændt 1728; <hi rend="italic">a1a</hi>: AM.
                  Apographa nr. 2, (Apogr. Dipl. Norv. XII), afskrift af skriverhånd, men med
                  rettelser efter <hi rend="italic">a1</hi> af Arne Magnusson. Overskrift: <hi rend="italic">Privilegium
                     metropolitanæ ecclesiæ Noricanæ</hi>; <hi rend="italic">a1b</hi>: Bartholin, Collectanea, E (IV)
                  s. 151, afskrift foretaget af Arne Magnusson og med rettelser af samme. Samme
                  overskrift som <hi rend="italic">a1a</hi>; <hi rend="italic">a2</hi>: Langebeks Diplomatarium, med <pb facs="4335899"/> påtegning af Langebek: <hi rend="italic">est manus Hvitfeldii</hi>; <hi rend="italic">a3</hi>:
                  Erik Pontoppidans samlinger (Thott 737 Fol. s. 471); <hi rend="italic">a4</hi>: Foss' samling (Gl.
                  kgl. Saml, 2848 49). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan I 379; Dipl. AM. II 3; Grønlands historiske Mindesmærker
                  III 81 (udtog); Norges gamle Love I 439; Migne 188:1081; Dipl. Island. I 208;
                  Haddan and Stubbs II 229 (udtog); Dipl. Norv. VIII 1; Le liber censuum, ed.
                  Duchesne et Fabre I 228 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VI 192; Reg. Dan. 212; Jaffé 9941 (6816); Reg. Norv. 58. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: P. A. Munch, Det norske Folks Historie, II 873; Breyer, Die
                  Legation des Kardinalbischofs Nikolaus von Albano, 22; Samuelsson i Bidrag till
                  Sverges medeltidshistoria, tillegn. C. G. Malmström, nr. 2; Edvard Bull,
                  «Registrum» fra Bispestolen i Bergen. Scandia V 58 78.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335898.webp">1. rk. II nr. 115</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508131.webp">I:2 nr. 115</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 115. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: <hi rend="italic">a1a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1154-11-30"> 1154. 30. november 
               <note>
                  <p> Innocentius 3. fornyede 1206 13. februar (Dipl. Norv. VII 6) Anastasius 4.s
                  privilegium. Denne fornyelse er ligesom en senere fra 1253 23: februar (ibid. III
                  3) — med de ændringer, som tidsudviklingen har betinget — i hovedsagen enslydende
                  med det oprindelige privilegium. Det må imidlertid bemærkes, at der 1206 efter:
                     <hi rend="italic">Orchades, insulas</hi>, er indsat: <hi rend="italic">Fareie</hi>. Tidligere udgivere af
                  Anastasius' privilegium har i tilknytning hertil i almindelighed suppleret teksten
                  med dette ord. Det urigtige heri fremgår af Liber censuum af 1192. Også her
                  mangler Færøerne som bispedømme under Trondheim (Le liber censuum de l'Eglise
                  romaine, publ. par Paul Fabre et L. Duchesne, I 228). De er formodentlig
                  indbefattet i Islændingenes øer. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anastasius 4. til Jon (Birgisson), Trondheims ærkebiskop, og hans efterfølgere.
                  Den pavelige legat Nicolaus, biskop af Albano, har været i Norge og har efter
                  Eugenius (3.s) befaling indrømmet Jon palliet, bestemt, at byen Trondheim skal
                  være metropol og underlagt den bispedømmerne i Oslo, Hamar, Bergen, Stavanger, på
                  Orkneyøerne, Suderøerne, Islændingenes øer og Grønland. Paven stadfæster dette,
                  bestemmer, at Jons efterfølgere skal modtage konsekrationen i Rom, og giver
                  forskrifter for brugen af palliet. Decernimus etc. med forbehold af det
                  apostoliske sædes myndighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anastasius episcopus, servus servorum Dei, venerabili fratri Iohanni, Trwdensi
                  archiepiscopo, eiusqve successoribus canonice substituendis in perpetuum. </p>
            <p> Licet omnibus discipulis eadem ligandi et solvendi sit concessa potestas, licet
                  unum præceptum ad omnes idemqve pervenerit prædicandi evangelium omni creaturæ,
                  velut qvædam tamen inter eos habita est discretio dignitatis et dominicarum ovium
                  curam, qvæ omnibus æqvaliter imminebat, unus sin<pb facs="4335900"/>gulariter
                  suscepit habendam, dicente ad eum domino: Petre amas me? Pasce oves meas. Qvi
                  etiam inter omnes apostolos principatus nomen obtinuit et de fratrum confirmatione
                  singulare a domino præceptum accepit, ut in hoc secuturæ posteritati daretur
                  intelligi, qvoniam, qvamvis multos ad regimen ecclesiæ contingeret ordinari, unus
                  tamen solummodo supremæ dignitatis locum fastigiumqve teneret et unus omnibus et
                  potestate iudicandi et gubernandi onere præsideret. Unde et secundum hanc formam
                  in ecclesia distinctio servata est dignitatum. Et sicut in humano corpore pro
                  varietate officiorum diversa ordinata sunt membra, ita in structura ecclesiæ ad
                  diversa ministeria exhibenda diversæ personæ in diversis sunt ordinibus
                  constitutæ. Aliis enim ad singularum ecclesiarum, aliis autem ad singularum urbium
                  dispositionem ac regimen ordinatis, constituti sunt in singulis provinciis alii,
                  qvorum prima inter fratres sententia habeatur et ad qvorum examen subiectarum
                  personarum qvestiones et negotia referantur. Super omnes autem Romanus pontifex
                  tanqvam Noe in arca primum locum noscitur obtinere, qvi ex collato sibi desuper in
                  apostolorum principe privilegio de universorum causis iudicat et disponit et per
                  universum orbem ecclesiæ filios in christianæ fidei firmitate non desinit
                  confirmare talem se curans iugiter exhibere, qvi vocem dominicam videatur audisse,
                  qva dicitur: Et tu aliqvando conversus confirma fratres tuos. Hoc nimirum post
                  beatum Petrum illi apostolici viri, qvi per successiones temporum ad gerendam
                  curam sedis apostolicæ surrexerunt, indesinenti curaverunt studio adimplere et per
                  universum orbem nunc per se, nunc per legatos suos corrigenda corrigere et
                  statuenda statuere summopere studuerunt. Qvorum qvoqve vestigia subsecutus felicis
                  memoriæ papa Eugenius, antecessor noster, de corrigendis hiis, qvæ in regno
                  Noruegiæ <pb facs="4335901"/> correctionem videbantur exposcere, et verbo ibi
                  fidei seminando iuxta sui officii debitum sollicitus extitit. Et qvod per se
                  ipsum, universalis ecclesiæ cura obsistente, non potuit per legatum suum,
                  venerabilem scilicet fratrem nostrum Nicolaum, Albanensem episcopum, exsecutioni
                  mandavit. Qvi ad partes illas accedens, sicut a suo patre familias acceperat in
                  mandatis, talentum sibi creditum largitus est ad usuram et tanqvam fidelis servus
                  et prudens multiplicatum inde fructum studuit reportare. Inter cætera vero, qvæ
                  illic ad laudem nominis Dei et ministerii sui commendationem implevit, iuxta qvod
                  prædictus antecessor noster ei præceperat, pallium fraternitati tuæ indulsit, et
                  ne decætero provinciæ Norvegiæ metropolitani possit cura deesse, commissam
                  gubernationi tuæ urbem Thrudensem eiusdem provinciæ perpetuam metropolim ordinavit
                  et ei Asloensem, Hammarcopiensem, Bergenensem, Stawangriensem, insulas Orcades,
                  insulas Suthraie, insulas Islandensium et Gre&lt;n&gt;elandie episcopatus tanqvam
                  suæ metropoli perpetuis temporibus constituit subiacere et earum episcopos sicut
                  metropolitanis suis tibi tuisqve successoribus obedire. Ne igitur ad violationem
                  constitutionis istius ulli umqvam liceat aspirare, nos eam auctoritate apostolica
                  confirmamus et præsenti privilegio communimus, statuentes ut Trudensis civitas
                     per-<pb facs="4335902"/>petuis temporibus supradictarum urbium metropolis
                  habeatur et earum episcopitam tibi qvam tuis successoribus sicut suis
                  metropolitanis obediant et de manu vestra consecrationis gratiam sortiantur.
                  Successores autem tui ad Romanum pontificem tantum recepturi donum consecrationis
                  accedant et ei solummodo et Romanæ ecclesiæ subiecti semper existant. Porro
                  concesso tibi pallio, pontificalis scilicet officii plenitudine, infra ecclesiam
                  tantum ad sacra missarum sollempnia per universam provinciam tuam hiis solummodo
                  diebus uti fraternitas tua debebit, qvi inferius leguntur inscripti: nativitate
                  domini, epiphania, cæna domini, resurrectione, ascensione, penthecostes, in
                  sollempnitatibus sanctæ Dei genitricis semperqve virginis Mariæ, in natalitio
                  beatorum apostolorum Petri et Pauli, in nativitate sancti Iohannis baptistæ, in
                  festo beati Iohannis Ewangelistæ, commemoratione Omnium sanctorum, in
                  consecrationibus ecclesiarum vel episcoporum, benedictionibus abbatum,
                  ordinationibus presbiterorum, in die dedicationis ecclesiæ tuæ ac festis sanctæ
                  trinitatis et sancti Olavi et anniversario tuæ consecrationis die. </p>
            <p> Studeat ergo tua fraternitas, plenitudine tantæ dignitatis suscepta, ita strenue
                  cuncta peragere, qvatinus morum tuorum ornamenta eidem valeant convenire. Sit vita
                  tua subditis exemplum ut per eam agnoscant qvid debeant appetere et qvid cogantur
                  vitare. Esto discretione præcipuus, cogitatione mundus, actione purus, discretus
                  in silentio, utilis in verbo. Curæ tibi sit magis hominibus prodesse qvam præesse.
                  Non in te potestatem ordinis sed æqvalitatem oportet pensare conditionis. Stude ne
                  vita doctrinam destituat, nec rursum vitæ doctrina contradicat. Memento qvia ars
                  est artium regimen animarum. Super omnia studium tibi sit apostolicæ sedis decreta
                  firmiter <pb facs="4335903"/> observare eiqve tamqvam matri et dominæ tuæ
                  humiliter obedire. Ecce, frater in Christo karissime, inter multa alia hæc sunt
                  pallii, ista sunt sacerdotii, qvæ omnia facile Christo adiuvante adimplere
                  poteris, si virtutum omnium magistram caritatem et humilitatem habueris, et qvod
                  foris habere ostenderis intus habebis. </p>
            <p> Decernimus ergo, ut nulli omnino hominum liceat eandem ecclesiam temere
                  perturbare vel eius possessiones auferre vel ablatas retinere, minuere seu
                  qvibuslibet vexationibus fatigare. Sed illibata omnia et integra conserventur
                  eorum pro qvorum gubernatione et sustentatione concessa sunt usibus omnimodis
                  profutura, salva sedis apostolicæ auctoritate. Si qva igitur in futurum
                  ecclesiastica secularisve persona hanc nostræ constitutionis paginam sciens contra
                  eam temere venire temptaverit, secundo tertiove commonita nisi præsumptionem suam
                  congrua satisfactione correxerit, potestatis honorisqve sui dignitate careat,
                  reamqve se divino iudicio existere de perpetrata iniqvitate cognoscat et a
                  sacratissimo corpore et sangvine Dei et domini redemptoris nostri lesu Christi
                  aliena fiat atqve in extremo examine districtæ ultioni subiaceat. Cunctis autem
                  eidem loco sua iura servantibus sit pax domini nostri Iesu Christi, qvatinus et
                  hic fructum bonæ actionis percipiant et aput districtum iudicem præmia æternæ
                  pacis inveniant. Amen. Amen. </p>
            <p> Ego Anastasius catholicæ ecclesiæ episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Imarus Tusculanus episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Nicolaus Albanensis episcopus ss. </p>
            <p>
               <pb facs="4335904"/> + Ego Hugo Hostiensis episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Cencius Portuensis et sanctæ Rufinæ episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Gregorius Sabinensis episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Guido presbyter cardinalis tituli sancti Grisogoni ss. </p>
            <p> + Ego Manfredus presbyter cardinalis tituli sanctæ Sauinæ ss. </p>
            <p> + Ego Aribertus presbyter cardinalis tituli sanctæ Anastasiæ ss. </p>
            <p> + Ego Astaldus presbyter cardinalis tituli sanctæ Priscæ ss. </p>
            <p> + Ego Iohannes presbyter cardinalis sanctorum Iohannis et &lt;Pauli&gt; tituli
                  Pamachii ss. </p>
            <p> + Ego Henricus presbyter cardinalis tituli sanctorum Nerei et Achillei ss. </p>
            <p> + Ego Guido diaconus cardinalis sanctæ Mariæ in Porticu ss. </p>
            <p> + Ego Iohannes diaconus cardinalis sanctorum Sergii et Bacchi ss. </p>
            <p> + Ego Odo diaconus cardinalis sancti Nicolai in carcere Tulliano ss. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Rolandi, sanctæ Romanæ ecclesiæ prebyteri cardinalis et
                  cancellarii secundo kalendas Decembris, indictione tertia, incar<pb facs="4335905"/>nationis dominicæ anno m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>. liiii<hi rend="sup">o</hi>., pontificatus vero domini Anastasii papæ iiii. anno secundo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 21 venerabili fratri] venerabilibus a 4; Iohanni eller muligvis Iohani a 2. </p>
               <p> 21-22 Trwdensi rettet fra Trudensi a1a, fra Trundensi a1b, Trudensi a2, Trundensi
                  a3-4. </p>
               <p> 22-23 in perpetuum med perpetuum underprikket og ppm. extat in membrana i
                  marginen a1a, in perpetuum understreget og erstattet af N. PPM. i marginen a1b,
                  N.P.P.M a2-d. </p>
               <p> 25 pervenerit over linien ad. </p>
               <p> 26 tamen over linien ad; </p>
               <p> discretio rettet fra distinctio a1b. </p>
               <p> 27 ovium] rerum a3-4; </p>
               <p> curam] cura a2, cura rettet til curam a3; </p>
               <p> imminebat] imminebit a2-3. </p>
               <p> 1 domino] domine? a2. </p>
               <p> 3 fratrum efter overstreget ord, hvoraf læses fr.. m a 2. </p>
               <p> 3 singulare rettet fra singulari a1b; </p>
               <p> in mgl. a4. </p>
               <p> 4 qvoniam) . Qui a2-4. </p>
               <p> 5 unus rettet fra unum a1b. </p>
               <p> 7 præsideret rettet fra prædideret a1b. </p>
               <p> 8 servata est] est servata a2-4. </p>
               <p> 9 membra] ministeria a3-4. </p>
               <p> 10 constitutæ rettet til constituti a3. </p>
               <p> 11 enim] namque a3-4.; </p>
               <p> singularum ecclesiarum)] singulares ecclesias a3-4; </p>
               <p> autem mgl. a3-4. </p>
               <p> 13 qvorum rettet fra coram a1b; </p>
               <p> prima] præcipua a3-4. </p>
               <p> 14 omnes] omnia a2. </p>
               <p> 18 talem se curans] talemqve curam a3-4; </p>
               <p> qvi] qvatenus a3-4. </p>
               <p> 20 Hoc nimirum] Demum vero a2-4. </p>
               <p> 22 et rettet fra ut a1b. </p>
               <p> 23 legatos] alios a4; </p>
               <p> corrigenda — statuere] fratres confirmare a2-4. </p>
               <p> 25 papa Eugenius] P. P. Eug. a2, P. P. Eugenius a3-4; </p>
               <p> antecessor rettet fra antecessos a1b; </p>
               <p> hiis] his a2-4; </p>
               <p> Noruegiæ rettet fra Norvegie a1b, Norv. a2-3. </p>
               <p> 1 videbantur med n over linien a1b; </p>
               <p> verbo herefter et bogstav overstreget a2; </p>
               <p> verbo — iuxta sui] verbi Dei ibi semen seminando avidius a3-4; </p>
               <p> iuxta sui] munus a2. </p>
               <p> 2 sollicitus extitit. Et] adimplere, a2-4. </p>
               <p> 3 obsistente efter overstreget non a1b; </p>
               <p> scilicet mgl. a2-3. </p>
               <p> 4 Albanensem med l rettet a1b; </p>
               <p> ad] in a4. </p>
               <p> 5 accedens mgl., i stedet tom plads a3-4. </p>
               <p> 6 sibi mgl. a2-4; </p>
               <p> fidelis servus] servus fidelis a2-4. </p>
               <p> 7 inde] in a1a, in med de tilføjet i linien, vistnok af fremmed hånd a1b; </p>
               <p> qvæ efter overstreget illic a1b. </p>
               <p> 8 Dei] divini a3-4. </p>
               <p> 10 Norvegiæ med r rettet a1b; </p>
               <p> metropolitani] metropolitanæ a3-4. </p>
               <p> 11 commissam med det sidste m tilføjet over linien a1b, rettet vistnok fra
                  commisit a3, comissum a2; </p>
               <p> Thrudensem rettet, vistnok fra Thrudensen a1b, Trudensem a2, Trundensem a3-4. </p>
               <p> 12 Asloensem med det første e rettet a1b, Asloiensem a3, Aslojensem a4; </p>
               <p> Hammarcopiensem] Hamarköpiensem a2-4. </p>
               <p> 12-13 Bergenensem med r tilføjet over linien a1b, Bergensem a2-4. </p>
               <p> 13 Stawangriensem med w rettet fra v a1b, Stabangriensem a2-d; </p>
               <p> Suthraie] Guthraie med marginalnoten ita est: corr. Suth. a1a, Guthraie med G
                  rettet og henvisningstegn til marginen corr.: Suthr. (h rettet) a1b, Suthraiæ
                  a2-4. </p>
               <p> 14 Gre(n)elandie] Grenelandie med det første n rettet til u a1a-a1b, Grenelandiæ
                  (ene utydeligt) a2, Gronelandiæ a3, Gronlandiæ a4; </p>
               <p> episcopatus] episcopatum a3-4. </p>
               <p> 15 episcopos] episcopatus a1a-a1b; </p>
               <p> metropolitanis rettet fra metropolitanus a2. </p>
               <p> 17 istius mgl. a2-4; </p>
               <p> ulli efter overstreget ord, hvoraf læses Il a2; </p>
               <p> eam] ea a2; </p>
               <p> auctoritate] auchoritate a2. </p>
               <p> 18 privilegio] privilgeio a2; </p>
               <p> communimus rettet fra communimur a1b; </p>
               <p> Trudensis] Trundensis a2-4. </p>
               <p> 1 metropolis] metropolin a3. </p>
               <p> 2 suis mgl. a1a. </p>
               <p> 3 successores rettet fra successorem a1b; </p>
               <p> autem] vero a3-4. </p>
               <p> 4 tantum rettet fra tamen a1b; </p>
               <p> donum] domum a1a. </p>
               <p> 5 solummodo] simili modo a1a-a1b; </p>
               <p> subiecti semper] semper subiecti a2-4. </p>
               <p> 6 infra) intra a3-4; </p>
               <p> tantum rettet fra tamen a1b. </p>
               <p> 7 hiis] his a2-4; </p>
               <p> solummodo rettet fra simili modo a1b; </p>
               <p> solummodo diebus] diebus solumodo a2-4. </p>
               <p> 8 fraternitas rettet fra fraternitatis a2; </p>
               <p> inscripti] in scripto a3-4. </p>
               <p> 9 penthecostes] Pentecost, a3, Pentecoste ad. </p>
               <p> 10 sanctæ] beatæ a2-4; </p>
               <p> genitricis rettet fra genetricis a1b, genetricis a2, a4; </p>
               <p> semperqve] semper a2-4. </p>
               <p> 12 festo] die a2-4. </p>
               <p> 13 benedictionibus efter overstreget Ben ? a2. </p>
               <p> 16-17 ita strenue cuncta] cuncta strenue a2-4. </p>
               <p> 17 qvatinus] quatenus tibi a2. </p>
               <p> 19 et mgl. a2-4. </p>
               <p> 20 verbo] verbis ad. </p>
               <p> 21 magis hominibus] hominibus magis a2-4. </p>
               <p> 22 oportet pensare conditionis] conditionis prensare oportet a2-4. </p>
               <p> 23 rursum] rursus a3-4; </p>
               <p> qvia rettet fra qvod ab. </p>
               <p> 24 apostolicæ sedis decreta] decreta sedis apostolicæ a2-d4. </p>
               <p> 4 qvod] qvæ a3-4. </p>
               <p> 5 habebis] habueris a2-4. </p>
               <p> 6 Decernimus i ny linie a2-4.</p>
               <p> 7 vel) aut a2-4; </p>
               <p> possessiones efter overstreget potestatem a2. </p>
               <p> 8 qvibuslibet med rettelser i de midterste stavelser a2; </p>
               <p> illibata] illabata a1a-a1b; </p>
               <p> et rettet a2 (slettet?). </p>
               <p> 10 omnimodis) perpetuis ad; </p>
               <p> qva igitur) qvæ ergo a3-4. </p>
               <p> 11 nostræ rettet a2; </p>
               <p> paginam efter overstreget tabulam a1b. </p>
               <p> 13 potestatis] potestate a1a-a1b. </p>
               <p> 14 reamqve] reumqve a2-d; </p>
               <p> divino iudicio] iudicio divino a2-4. </p>
               <p> 15 sacratissimo] saeratisso med c rettet a2; </p>
               <p> Dei rettet a2. </p>
               <p> 16 Iesu rettet fra Ihesu a1b. </p>
               <p> 18 Iesu rettet fra Ihesu a1b. </p>
               <p> 19 aput] apud a2-4. </p>
               <p> 20 Ego Anastasius i ny linie ligesom hver af de følgende underskrifter og
                  dateringen a1a-a1b, a2-4; </p>
               <p> ss. mgl. her og ved de følgende underskrifter a1a-a1b, men findes ved alle
                  underskrifterne a2, ved 1.-3., 6., 10.-11., 13. og 15. underskrift a3, ved 1.-3.,
                  6., 10., 13. og 15. a4. </p>
               <p> 21-(3 pag. 214) ♦ Ego Imarus — Sabinensis episcopus ss. er i a1b anbragt efter
                  kardinalpresbyterne, men ved omflytningstegn henvist til pladsen før disse. </p>
               <p> 21 korset mgl. her og ved de følgende kardinalsunderskrifter a1a-a1b og a3-4, men
                  findes ved alle a2; </p>
               <p> Imarus] Iuarus med det første u rettet til mn og med marginalnoten corr. Ymarus
                  a1a, Iuarus rettet fra Ivarus a1b, Imarus med tilføjelsen over linien nescio an
                  Inarus vel Ivarus a2; </p>
               <p> Tusculanus rettet fra Tusculanef i a1a, Tusculanenis med nis rettet til nsis a1b,
                  Tusculan. a2-4. </p>
               <p> 22 Albanensis] Albafi. a1a, rettet således fra Albanensis, der igen er rettet fra
                  Albanenis a1b. </p>
               <p> 1 Hostiensis] Hostiefi a1a. </p>
               <p> 2 Cencius med c rettet og med tilføjelsen over linien at Ceneius (2) og i marg.
                  Cencius a2; </p>
               <p> Portuensis] Portuen a1a. </p>
               <p> 4-10 + Ego Guido — et Achillei ss. i a2-4 anbragt efter kardinaldiakonerne. </p>
               <p> 4 presbyter] pbr og således ved alle kardinalpresbyterne a2-4, rettet her og i
                  det følgende fra psbr. i linien a1b; </p>
               <p> cardinalis] card' og således ved alle de følgende underskrifter a1a-a1b, a2,
                  delvis a3-4; </p>
               <p> Guido rettet fra Gvido a1b, Gvido a3; </p>
               <p> tituli] t't' og således ved de følgende kardinalpresbytere a1a og a1b (rettet fra
                  tit. i linien), t"t" her og i det følgende a2, tit. her og i det følgende a3-4; </p>
               <p> Grisogoni med corr. Crysog. i marg. a1a-a1b, rettet a2 med tituli eftertegnet to
                  gange i marg. </p>
               <p> 5 Manfredus] Manfred' med us tilføjet a1a; </p>
               <p> Sauinæ rettet i marginen til Sabinæ a1a, rettet, vistnok fra Sabinæ a2. </p>
               <p> 6 Aribertus med Ari rettet a1b; </p>
               <p> Aribertus presbyter herunder tilføjet nihil deest a2; </p>
               <p> sanctæ Anastasiæ) s. Athanasii ad. </p>
               <p> 7 Astaldus)] Ascald' med marginalnoten vel Ast. vel disc. vel dist. og derover
                  corr. Astaldus a1a, rettet fra Discaldus a1b; </p>
               <p> Astaldus presbyter herunder tilføjet nihil deest a2. </p>
               <p> 8 Iohannis et &lt;Pauli&gt;] Ioh. et (Pauli) a1a, a1b ligeså, men rettet fra
                  Iohannis etc. ?; </p>
               <p> et (Pauli)] vl 2 med marginalnoten s. Iohannis efterfulgt vistnok af et et tituli
                  a2, vel a3, et a4. </p>
               <p> 8-9 tituli Pamachii] Pamachii tit. a3-4; Pamachii med c rettet a1b. </p>
               <p> 10 Henricus] Henric' a1a, Henricus med r rettet a1b. </p>
               <p> 11 Guido] Gvido a1b, a3; </p>
               <p> diaconus] diac.' og således ved de følgende kardinaldiakoner a1a-a1b, a2, tildels
                  a3-4; </p>
               <p> cardinalis]) card'. og således ved de følgende kardinaldiakoner a2, tildels a3-4; </p>
               <p> sanctæ rettet a2; </p>
               <p> Porticu] Port' med icu tilføjet a1a, Port.' a1b, Port. a2-4. </p>
               <p> 12 Iohannes diaconus herunder tilføjet nihil deest a2; </p>
               <p> Sergii] Gergii med marginalnoten ita extat, corr. Sergii a1a, Gergum rettet fra
                  Sergum og med marginalnoten corr, Sergii a1b, Serg. a2-4; </p>
               <p> Bacchi] Bachi med c tilføjet over linien a1a, Bachi med a rettet a1b, Bachi a2-d. </p>
               <p> 13 Odo] Oddo ad; </p>
               <p> Tulliano] Tull.' a1a-a1b, Tull med to tværstreger gennem ll a2, Tit. a3-4. </p>
               <p> 14 Datum] Dat". a2, Dat. a3-4; </p>
               <p> Laterani)] Lat. a1a, Lat. med erani overstreget a1b, Lat”. a2, Lat. a3; </p>
               <p> Romanæ ecclesiæ] ecclesiæ Romanæ a2-4. </p>
               <p> 15 cancellarii)] cancell. med stort, o-lignende punktum a2, cancellarii rettet,
                  vistnok fra cancello a3; </p>
               <p> secundo kalendas] i linien [..... Kal.] a1a, i marginen adde: [... Kal.] med adde
                  overstreget a1b, secundo KL a2, secundo Kalend. a3, secundo Kalendar. a4; </p>
               <p> Decembris] Decembreis a2; </p>
               <p> tertia] 32 a1a-a1b. </p>
               <p> 2 papæ iiii] pp. 4. a2, papæ 4. a3, papæ IIII a4; </p>
               <p> secundo] 2<hi rend="hi">o</hi> a1a-a1b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 cf. Matt. 18,8: quæcumque alligaveritis super terram, erunt ligata et in cælo,
                  et quæcumque solveritis super terram, erunt soluta et in cælo. </p>
               <p> 25-26 Marc, 16,,: prædicate Evangelium omni creaturæ. </p>
               <p> 1-2 Ioan. 2117-18: dicit ei .. amas me? ... Pasce oves meas. </p>
               <p> 15 Gen. 7,75: Noe in arcam. </p>
               <p> 19-20 Luc. 229,: et tu aliquando conversus confirma fratres tuos. </p>
               <p> 1 cf. Marc. 414: qui seminat, verbum seminat. </p>
               <p> 5-7 cf. Matt. 25,4: homo peregre proficiscens vocavit servos suos et tradidit ..
                  uni .. quinque talenta, alii.. duo, alii.. unum... qui quinque talenta acceperat .
                  . lucratus est alia quinque ... venit dominus servorum illorum et posuit rationem
                  cum eis. Et accedens qui quinque talenta acceperat, obtulit alia quinque talenta .
                  .. ait illi dominus eius: Euge serve bone et fidelis. </p>
               <p> 21 Augustinus, De civitate Dei XIX c. 19: ut intellegat non se esse episcopum qui
                  præesse dilexerit, non prodesse. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anastasius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Jon,
                  ærkebiskop af Trondheim, og hans efterfølgere, der følger efter hinanden på
                  kanonisk vis, i al evighed.</p>
            <p> Omendskønt alle disciple af Herren har fået samme magt til at binde og løse<ref target="drb1"/>, og omendskønt det ene og samme bud er givet alle disciple om
                  at forkynde evangeliet for enhver skabning<ref target="drb2"/>, var der dog på en
                  måde en vis for<pb facs="4508132"/> skel i værdighed mellem dem, og een fik en
                  særlig stilling ved omsorgen for Herrens får — som ligeligt påhvilede dem alle —
                  idet Herren sagde til ham: Peter, har du mig kær? Vogt mine får<ref target="drb3"/>. Han fik også navn af førstemand blandt alle apostlene og modtog det særlige
                  påbud fra Herren om stadfæstelse af brødrene, for at man i den påfølgende eftertid
                  i denne henseende skulde have forståelse af, at selv om mange skulde indvies til
                  ledelsen af kirken, skulde dog blot een indehave den højeste værdighed og sidde på
                  tinden, og kun een skulde stå over alle både med hensyn til den dømmende magt og
                  til at have den byrdefulde ledelse. Af den grund og i overensstemmelse med denne
                  udformning er der i kirken overholdt en sondring mellem værdighederne, og ligesom
                  der på det menneskelige legeme findes forskellige lemmer, der er bestemt til
                  forskellige opgaver, således er der i kirkens struktur, for at udføre de
                  forskellige tjenergerninger, indsat forskellige personer med forskellige grader;
                  thi nogle, hvis opfattelse regnes for den vigtigste blandt brødrene, og til hvis
                  afgørelse undergivne personer kan klage og henskyde deres sager, er i de enkelte
                  kirkeprovinser indsat over andre, der er ordineret til at råde for og forvalte den
                  enkelte kirke, og over andre igen, der er indsat i hver enkelt bispestad. Men over
                  alle vides den romerske pave — ligesom Noah i arken<ref target="drb4"/> — at have
                  førstepladsen, han, som i kraft af det privilegium, der er overdraget ham fra oven
                  som apostlenes førstemand dømmer og træffer bestemmelse angående alles sager og
                  ikke hører op med at bestyrke kirkens sønner over hele jorden i den kristne tros
                  urokkelighed, idet han uafbrudt sørger for at vise sig som den, der synes at have
                  hørt Herrens røst, som siger: Og når du engang omvender dig, da styrk dine
                     brødre<ref target="drb5"/>. De apostoliske mænd, som i tidens løb fremstod for
                  at bestride omsorgen for det apostoliske sæde, stræbte naturligvis med uophørlig
                  iver efter at opfylde dette efter St. Peter og lagde den største vægt på snart
                  personligt, snart ved deres legater at rette det, som skulde rettes, og at
                  fastsætte det, som skulde fastsættes. Vor forgænger — salig ihukommelse — pave
                  Eugenius, der også fulgte i deres fodspor, var i kraft af sin embedspligt opsat på
                  at rette det, som i Norges kongerige sås at trænge til at rettes, og på at udså
                  troens ord<ref target="drb6"/> i det rige. Og hvad han ikke selv kunde overkomme,
                  da omsorgen for hele kirken hvilede på ham, pålagde han sin legat, nemlig vor
                  ærværdige broder Nicolaus, biskop af Albano<ref target="drb7"/> at gennemføre.
                  Denne begav sig til hine egne, således som det var blevet ham pålagt af
                  familieoverhovedet, og med den talent, som blev betroet ham til at skabe sig
                  gevinst med, bestræbte han sig for som en tro og klog tjener at bringe mangefold
                  frugt med sig hjem<ref target="drb8"/>. Blandt de andre <pb facs="4508133"/> ting,
                  som han udførte der til pris af Guds navn og til pryd for sin opgave, gav han også
                  efter vor fornævnte forgængers befaling palliet til dig, vor broder. Og for at
                  ærkestiftet Norge i fremtiden ikke skulde være uden en metropolits omsorg, gjorde
                  han staden Trondheim, som er betroet til dit styre, til samme ærkestifts metropol
                  til evig tid og bestemte, at bispedømmerne i Oslo, Hamar, Bergen, Stavanger, på
                  Orkneyøerne, Suderøerne, Islændingenes øer og Grønland skulde være underlagt
                  Trondheim som deres metropol til evig tid, og at deres bispedømmer skulde adlyde
                  dig og dine efterfølgere som deres metropoliter. For at ingen nogensinde skal
                  stræbe efter at krænke denne bestemmelse, stadfæster vi den med apostolisk
                  myndighed og værner den med dette privilegium, idet vi fastsætter, at staden
                  Trondheim til evig tid skal anses for de fornævnte stæders metropol, og at deres
                  bisper skal adlyde såvel dig som dine efterfølgere i egenskab af deres metropolit
                  og modtage konsekrationens nåde af eders hånd. Men dine efterfølgere skal kun
                  drage til paven i Rom for at modtage konsekrationens gave, og de skal alene være
                  ham og den romerske kirke undergivne til alle tider. Når du fremdeles har fået
                  palliet, tegnet på det biskoppelige embedes magtfuldkommenhed, skal du, vor
                  broder, alene bruge det i din kirke under højmesser i din kirkeprovins på disse
                  dage, som læses anført nedenfor: Herrens fødselsdag, helligtrekonger, skærtorsdag,
                  påskedag, (Kristi) himmelfartsdag, pinse, ved højtiderne for den evige jomfru
                  Maria, den hellige Guds moder, på de hellige apostle Petrus' og Paulus' årsdag, på
                  St. Johannes Døberens dag, på St. Johannes evangelistens dag, allehelgensdag, ved
                  kirkeindvielser eller ved bispevielser, ved velsignelser af abbeder, ved
                  præstevielser, på din kirkes indvielsesdag, trinitatis søndag og St. Olavs dag og
                  på årsdagen for din indvielse. </p>
            <p> Du, vor broder, der har modtaget så stor en værdighed, skal beflitte dig på at
                  gennemføre alt på en så virksom måde, at din prydefulde livsvandel kan stemme
                  overens hermed. Lad dit liv være et forbillede for dine undergivne, så at de af
                  det kan lære, hvad de skal stræbe henimod, og hvad de må undgå. Udmærk dig ved
                  klogskab og ved omtanke, vær ren i handling, tavs, når det er klogt, og før en
                  vægtig tale. Det skal være dig mere magtpåliggende at gavne end at stå over
                     menneskene<ref target="drb9"/>. Man skal ikke hos dig lægge mærke til din
                  stillings forrang, men til ligheden i stillingen. Se til, at livet ikke fjerner
                  sig fra læresætningerne, og at på den anden side læresætningerne ikke modsiger
                  livet. Husk, at kunsten over alle kunster er at styre sjæle<ref target="drb10"/>.
                  Frem for alt skal du lægge vægt på nøje at overholde det apostoliske sædes
                  bestemmelser og ydmygt adlyde dette sæde, som er din moder og frue. Se, dette,
                  elskede <pb facs="4508134"/> broder, følger blandt meget andet med palliet og med
                  præstedømmet, og det skulde du altsammen med Kristi bistand kunne opfylde, hvis du
                  ejer kærlighed og ydmygheden, alle dyders læremestre, og hvad du udadtil måtte
                  vise verden, skal du eje i dit indre. </p>
            <p> Vi bestemmer altså, at ingen overhovedet forvovent må forstyrre samme kirke eller
                  mindske eller røve dens ejendomme eller beholde det røvede eller plage den med
                  nogen som helst fortrædeligheder, men at alt skal bevares ubeskåret og urørt til
                  nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog
                  med forbehold af det apostoliske sædes myndighed. Men hvis nogen gejstlig eller
                  verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve på bevidst at gå imod
                  bestemmelserne i dette vort brev, skal han, medmindre han efter anden og tredie
                  gang at være påmindet ved en passende bod har gjort sin forseelse god igen, være
                  berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol skal stå til svar for den
                  uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og genløsers, den herre Jesu
                  Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste dommens dag være hjemfalden
                  til Guds strenge straf. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer
                  rettighederne for dette sæde, så de både her må nyde frugten af deres gode
                  gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred som løn. Amen. </p>
            <p> Jeg Anastasius, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Imar, biskop af Tusculum, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Nicolaus, biskop af Albano, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Hugo, biskop af Ostia, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Cencius, biskop af Porto e Sta. Rufina, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Gregor, biskop af Sabina, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Guido, kardinalpresbyter med titel af S. Crisogono, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Manfred, kardinalpresbyter med titel af Sta. Sabina, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Aribert, kardinalpresbyter med titel af Sta. Anastasia, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Astaldus, kardinalpresbyter med titel af Sta. Prisca, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Johannes, kardinalpresbyter af SS. Giovanni e Paolo tituli Pamachii har
                  skrevet under. </p>
            <p>
               <pb facs="4508135"/> + Jeg Henrik, kardinalpresbyter med titel af SS. Nereo e
                  Achilleo, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Guido, kardinaldiakon af Sta. Maria in Portico, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Johannes, kardinaldiakon af SS. Sergio e Bacho, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Odo, kardinaldiakon af S. Nicolas in carcere Tulliano, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Lateranet ved Rolandus', den hellige romerske kirkes kardinalpresbyters
                  og kanslers hånd den 30. november i den 3. indiktion, år 1154 for Herrens
                  menneskevorden, men i herr pave Anastasius 4.s andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Matth. 18, 18. </p>
                  <p n="drb2"> Mark. 16, 15. </p>
                  <p n="drb3"> Joh. 21, 17-18. </p>
                  <p n="drb4">1\\. Mos. 7, 9. </p>
                  <p n="drb5"> Luk. 22, 32. </p>
                  <p n="drb6"> jf. Mark. 4, 14. </p>
                  <p n="drb7"> den senere pave Hadrian 4. (1154-&lt;a href='drb59'&gt;&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> jf. Matth. 25, 14. </p>
                  <p n="drb9"> Augustin, De civitate dei XIX c. 19. </p>
                  <p n="drb10"> Gregor den Store, Regulæ pastoralis liber, pars prima cap. 1 (Migne
                  LXXVII 14 A). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
