<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740428002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740428002</idno>
            <idno type="dd_serialno">365</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — a: Schwerin Hauptarchiv. Koncept på papir. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XVIII 411 nr. 10556.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501644.webp">3. rk. IX nr. 365</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656593.webp">III:9 nr. 365</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 365. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Mekl. UB. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-04-28"> 1374. 28. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 4. den yngre af Mecklenburg lover kejser Karl 4. af Tyskland at
                  hjælpe ham til at fastholde markgrevskabet Brandenburg, hvis han bliver konge af
                  Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wir Albrecht der iungher, von gots gnaden hertzoch zu Meklemburg, tochterson des
                  irluchteghen hern Woldemars, koninghes zu Denemarken, bekennen fur vns vnd vnssern
                  erbyn vnd tun kunt offentlich myt diesem breue allen den, die yn seent oder horen
                  lesen, ab es tzu sulchen schuldin kumpt, daz koning Woldemar von Denemarken
                  stirbet vnd nicht eliche erbyn mannesgheslechte hinder ym lesset, vnd wyr koning
                  w{oo}rden zu Denemarken, daz denne wir vnd vse erbyn, dortzu das der
                  allerdurchleuchtigste furste vnd here, her Karl, Romischer keiser, tzu allen
                  zeiten merer des rychs vnd kuning zu Behem, vnser lieber gnedigher herre, seine
                  sonen vnd erben bey dem furstentum der markgraffschafft vnd marken zu Brandenburg
                  beleiben, mit worten vnd werken getrewelichen als eyn frunde dem andern raten vnd
                  helfen sullen vnd wollen, so wir beste mogen, on alles gewerde. ♦ Mit vrkund
                  dieses brieues vorsigelt myt <pb facs="4501645"/> vnsern anhanghendem insighel,
                  geben noch Cristus geburte drewtzenhundert iare dornach in dem
                  viervndsibentzigstem iare an den nehsten freitag nach sunte Marcus tag, des
                  heiligen ewangelisten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht den yngre, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, dattersøn af den høje
                  herre Valdemar, konge af Danmark, erkender for os og vore arvinger og kundgør
                  åbent med dette brev for alle dem, der ser eller hører det læse, at hvis det
                  kommer dertil, at kong Valdemar af Danmark afgår ved døden og ikke efterlader sig
                  retmæssige arvinger af mandskøn, og vi bliver konge af Danmark, så skal og vil vi,
                  så godt vi kan, bistå og i ord og gerning troligt, som den ene ven den anden, uden
                  al svig hjælpe til med, at den allerhøjeste fyrste og herre, herr Karl, romersk
                  kejser, til alle tider øger af riget og konge af Böhmen, vor kære nådige herre,
                  hans sønner og arvinger forbliver ved fyrsteværdigheden i markgrevskabet og
                  beholder mark <pb facs="4656594"/> Brandenburg. Med vidnesbyrd i dette brev, der
                  er beseglet med vort vedhængende segl, givet i år 1374 efter Kristi fødsel den
                  første fredag efter den hellige evangelist sankt Markus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
