<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740205001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">345</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Odense hospitals reg. (1701) nr. 286, cf. Rep. IV 167
                  — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 18. årh. Efter teksten <hi rend="italic">Super
                     bonis Villistofte</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3011 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501627.webp">3. rk. IX nr. 345</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656580.webp">III:9 nr. 345</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 345. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-02-05"> 1374. 5. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Åstred Jensen Butze, væbner, erkender at have modtaget 50 mark lødigt sølv af sin
                  søster fru Margrete Jakobsdatter, for hvilke hun havde pantsat sit gods til ham,
                  og erklærer pantebrevet for magtesløst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus Alstradus Iens&lt;son&gt; dictus Butzæ,
                  armiger, in domino salutem sempiternam. ♦ Noueritis, quod in his scriptis
                  recognoscam me ab exhibitrice præsentium domina Margaretha Iacobsdatter, sorore
                  mea perdilecta, quinquaginta marcas puri argenti, pro quibus Cmichiy bona sua
                  &lt;per&gt; apertam literam suam impignorauit, integraliter percepisse et in usum
                  meum subleuasse. ♦ Quapropter eiusdem dominæ sororis meæ Margarethæ prædicta bona
                  &lt;michi&gt; impignorata ab impetitione mea et hæredum meorum ac aliorum
                  quorumcunque ratione huius&lt;modi&gt; impignorationis libere resigno per
                  præsentes, renuncians ab omni iure et proprietate, quæ mihi taliter competitur in
                  eisdem, ac etiam promittens, quod dicta litera aperta, mihi per sororem meam
                  prædictam super præfatorum impignoratione bonorum collata, ubicunque inuenta
                  fuerit, mortua esse debet et cassata et omni prorsus carere firmitate et effectu,
                  contra quæ constituit domina Margaretha, soror mea, ut hæredes sui nullum damnum
                  aut præiudicium in posterum sustinere debeant aut habere. ♦ In cuius rei
                  euidentiam aut cautelam firmiorem sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum, uidelicet Absaloni&lt;s&gt; Magnesen et Nicolai Iensen de Vaghesorp
                  præsentibus est appensum. ♦ Datum anno domini millesimo trecentesimo septuagesimo
                  quarto die beatæ Agathæ uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Iensc&lt;son&gt;] Iens <hi rend="italic">ved sideskifte Aa</hi>. </p>
               <p> — dictus] <hi rend="italic">rettet fra</hi> dominus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 præsentium] <hi rend="italic">rettet i mrg. fra</hi> præsente <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 &lt;michi&gt;] in <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 13 &lt;per&gt;] quibus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 &lt;michi&gt;] in <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 huius&lt;modi&gt;] huius meæ <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 Absaloni&lt;s&gt;] Absaloni <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Åstred Jensen kaldet Butze, væbner, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. I skal vide, at jeg med dette brev erkender, at jeg af
                  nærværende brevviserske fru Margrete Jakobsdatter, min højtelskede søster fuldt ud
                  har modtaget og til min nytte oppebåret 50 mark lødigt sølv, for hvilke hun har
                  pantsat mig sit gods ved sit åbne brev. Af den grund oplader jeg med dette brev
                  samme min søster fru Margretes det fornævnte mig pantsatte gods frit for påkrav
                  fra mig og mine arvinger og alle andre som <pb facs="4656581"/> følge af denne
                  pantsættelse, idet jeg giver afkald på al ret og besiddelse, som på denne måde
                  tilkommer mig i samme, og idet jeg også lover, at det nævnte åbne brev, som er
                  overdraget mig af min søster angående pantsættelsen af fornævnte gods, hvor det
                  end forefindes, skal være dødt og kasseret og fremtidig ikke skal have nogen
                  styrke og virkning over for det, som min søster fru Margrete har bestemt: at
                  hendes arvinger ikke skal lide eller udstå noget tab eller nogen skade i
                  fremtiden. Til bevis og sikrere forvaring herom er mit segl hængt under dette brev
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd Absalon Mogensen og Niels Jensen af
                  Udstolpe. Givet i det Herrens år 1374 på den hellige jomfru Agathes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
