<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740528001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740528001</idno>
            <idno type="dd_serialno">371</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret 1582 af S. Fabricius — <hi rend="italic">Aa</hi>: Schwerin
                  Hauptarchiv. Afskrift på papir fra 16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Styffe, Bidrag I 148 nr. 53; Sverges Traktater II 439 nr. 404; Mekl.
                  UB. XVIII 434 nr. 10571; Dipl. Svec. X 287 nr. 322 — Hanserec. II 120 nr. 111;
                  Reg. Dan. nr. *2870.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501649.webp">3. rk. IX nr. 371</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656597.webp">III:9 nr. 371</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 371. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Dipl. Svec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-05-28"> 1374. 28. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Guben </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Wenceslav af Bøhmen, markgreve af Brandenburg, og hans brødre markgreverne
                  Sigismund og Johan af Brandenburg lover at hjælpe kong Albrecht af Sverige til at
                  bevare dette rige og hertug Albrecht 4. den yngre af Mecklenburg til kongeriget
                  Danmark, hvis kong Valdemar 4. Atterdag dør uden mandlige arvinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501650"/> Wir Wentzla, vonn gots genaden kunig zu Behem, marggraue zu
                  Branndenburgk vnnd hertzog in Schlesien, vnd wir Sigismundus vnnd Iohanns
                  gebrůder, von gots gnadenn marggrauen zu Brandenburgh, bekennen fur vnns, vnnser
                  erben vnnd nachkomen, marggrauen zu Brandenburgk, vnnd thun kundt offentlichenn
                  mit diesem brieue allen den, die in sehend oder horendt lesen, dass wir dem
                  durchleuchtigen furstenn hern Albrechten, kunigen zu Schwedenn, vnserm lieben
                  oheim vnnd seinen erben, das sye bei dem k{oe}nigreiche zu Schweden bleiben, vnnd
                  auch hertzogen Albrechten dem iungern, kunig Woldemars vonn Dennemarcken
                  tochtersonn, dartzu das er bei dem kunigreiche <pb facs="4501651"/> zu
                  Dennemarcken bleibe, ab derselbe kunig Woldemar sturbe vnnd nicht ehliche erben
                  mannes geschlechte hinder ime liesse, mit worten vnd wercken getrewlichenn als ein
                  freund dem andern raten vnnd helffen sollen vnnd wollen, so wir beste mugenn, one
                  alles geferde. ♦ Mit vrkunden diss briefes vorsiegelt mit vnserm anhangendem
                  ingesiegeln, der geben ist zu &lt;G&gt;ubin nach Cristes geburte dreitzehenhundert
                  iar darnach im vier vnd siebentzigsten iare ann der heyligenn dreyfaltigkeit tage
                  vnsers des v&lt;or&gt;ge&lt;nanten&gt; kunig Wentzlas kunigreichs in dem eilfftenn
                  iare. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 &lt;G&gt;ubin] Eubin <hi rend="italic">Aa</hi>, <hi rend="italic">Gubyn i Fabricius' registratur</hi>. </p>
               <p> 26 v&lt;or&gt;ge&lt;nanten&gt;] vngern <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Wenceslav, af Guds nåde konge af Böhmen, markgreve af Brandenburg og hertug af
                  Schlesien, og vi Sigismund og Johan, brødre, af Guds nåde markgrever af
                  Brandenburg, erkender for os, vore arvinger og efterkommere, markgrever af
                  Brandenburg, og kundgør åbent med dette brev for alle dem, der ser eller hører det
                  læse, at vi i ord og gerning troligen som den ene ven over for den anden, uden al
                  svig, skal og vil, så godt vi kan, bistå og hjælpe den høje fyrste herr Albrecht,
                  konge af Sverige, vor kære onkel, og hans arvinger til, at de skal forblive ved
                  kongeriget Sverige, og ligeledes hertug Albrecht den yngre, kong Valdemar af
                  Danmarks dattersøn, til, at han skal forblive ved kongeriget Danmark, hvis den
                  samme kong Valdemar afgår ved døden og ikke efterlader sig retmæssige arvinger af
                  mandskøn. Med vidnesbyrd i dette brev, der er beseglet med vort hængende segl, og
                  som er givet i Guben i år 1374 efter Kristi fødsel på den hellige trefoldigheds
                  dag i vor fornævnte kong Wenceslavs 11. regeringsår som konge. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
