<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740408001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">361</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Til Ribe kapitel. Perg., opr. sammenheftet med efterfølgende nr., 20
                  x 10-10,5 (plica 1,7). Bonde Andersens bomærke af grønt voks i perg.rem med
                  omskrift S'SBVNDONIS ANDREE. Bomærket aftegnet Heraldisk Tidsskrift IV 179 nr. 9.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3018 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501639.webp">3. rk. IX nr. 361</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656590.webp">III:9 nr. 361</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 361. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-04-08"> 1374. 8. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bonde Andersen, borger i Ribe, skøder en gård i Hillerup og en gård i Lille-Darum
                  til Kristian Frellesen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501640"/> Uniuersis presentes litteras uisuris siue audituris. Bvndo
                  Andersson ciuis Ripensis. in domino salutem ♦ Notum facio uniuersis presentibus et
                  futuris/ me exhibitori presencium uiro discreto Cristierno Frellefson quandam
                  curiam in Hildrop situatam in qua Nicholaus Ebbison iam residet cum pertinenciis
                  suis omnibus mobilibus et inmobilibus. uidelicet. agris. pratis. pascuis. ac
                  singulis aliis. nullis exceptis item quandam curiam in Lildarrum sitam in qua
                  Nicholaus Iacobi iam residet cum suis singulis pertinenciis mobilibus et
                  immobilibus. uidelicet. agris. pratis. pascuis. ac omnibus aliis. nullis exceptis.
                  item. omne ius michi in domo in aggere prope molendinum situata in qua Ionas Sutor
                  iam residet/ post decessum fratris mei Andree deuolutum/ tenore presencium
                  totaliter resignasse/ et in placito pariter scotasse. ♦ Si uero prelibatus
                  Cristiernus aut heredes eius aliquod impedimentum siue dampnum in predicta domo in
                  aggere sita ex parte Reymari Piksteen uel heredum eius incurrerint. quod absit.
                  extunc obligo me et heredes meos ipsum dampnum et impedimentum cum eodem
                  Cristierno et heredibus suis simul subleuare atque sustinere. ♦ Insuper obligo me
                  et heredes meos firmiter in hiis scriptis antedicto Cristierno et heredibus suis
                  singula bona supradicta appropriare et a iusta impeticione cuiuscumque penitus <pb facs="4501641"/> liberare. ♦ Datum meo sub sigillo in testimonium et cautelam
                  predictorum. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi>. quarto. sabbato proximo post festum pasche. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonde Andersen, borger i Ribe, til alle, der får dette brev at se eller hører det
                  læse, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg med dette brev fuldt
                  ud har afstået og på tinge skødet nærværende brevviser den gode mand Kristian
                  Frellesen en gård i Hillerup, på hvilken Niels Ebbesen nu bor, med alle dens
                  tilliggender, rørligt og urørligt, nemlig agre, enge, græsgange og alt andet,
                  intet undtaget, fremdeles en gård i Lille-Darum, på hvilken Niels Jakobsen nu bor,
                  med alle dens rørlige og urørlige tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange, og
                  alt andet, intet undtaget, fremdeles al den ret, som er tilfaldet mig efter min
                  broder Anders' død til et hus på mølledammen nær møllen, hvori Jon Skomager nu
                  bor. Men hvis fornævnte Kristian eller hans arvinger skulde lide noget afbræk
                  eller tab på fornævnte hus på mølledammen fra Reimer Pikstens eller hans arvingers
                  side – det ske ikke – da forpligter jeg mig og mine arvinger til sammen med samme
                  Kristian og hans arvinger at bære samme tab og afbræk. Ydermere forpligter jeg mig
                  og mine arvinger fast med dette brev til at hjemle fornævnte Kristian og hans
                  arvinger alt det ovennævnte gods og ganske frigøre det fra retmæssigt krav fra
                  hvem som helst. Givet under mit segl til vidnesbyrd og sikkerhed for ovenstående i
                  det Herrens år 1374 første lørdag efter påske. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
