<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13741231128</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13741231128</idno>
            <idno type="dd_serialno">431</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">B</hi>: tabte, overleveret gennem to referater i Roskildebispens
                  jordebog, Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie nr. 51: a) på en papirseddel med
                  påtegning <hi rend="italic">Responsum si impeteretur Riis</hi>, indskudt mellem f. 38 og 39 og b)
                  f. 49v. Referaterne er skrevet af hver sin skriver. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VII 25 (a) og 39 (b); Roskildekirkens jordebøger og regnskaber I
                  57-58.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501692.webp">3. rk. IX nr. 431</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656630.webp">III:9 nr. 431</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 431. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a og b: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-12-31"> [1374-80] <note>
                  <p> I Roskildegårds reg. (omkr. 1570) f. 43v findes følgende registratur: <hi rend="italic">Och
                     nogle flere breffue, som liuder paa fynsk godtz, haffuer icke møggitt paa
                     sig</hi>, trykt ÆA. III 356. Den har rimeligvis forbindelse med Jens Genvejrs
                  fynske gods. </p>
                  <lb/>
                  <p> Jens Genvejrs pantsættelse kan først være sket efter 1374, da Niels Stigsen af
                  Ris endnu er i live 1374 26. marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1374/dd_13740326001" type="link">359</ref>. Hvornår Jens
                  Genvejr døde er ukendt, men 1381 19. januar nævnes Kristine som Hartvig Bryskes
                  hustru, cf. Matzen, Panteret 476. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Genvejr pantsætter og skøder senere sin hustru Kristines gods i Ods herred,
                  herunder halvdelen af gården Ris, til biskop Niels af Roskilde, idet han til
                  gengæld overlader sin hustru sit mødrene gods i Ods herred og på Fyn samt gods på
                  Sjælland og Fyn, der var pantsat til ham af hans fader Jens Absalonsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic"> a: </hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4501693"/> Nota. Iohannes Geenwæthær habuit. cum. Cristina uxore sua.
                     superstites duos pueros. post mortem suam. unum filium nomine. et unam filiam
                     nomine Sophiam. quam postea duxit Aghe Nielsson in Scania. in uxorem. ♦ Quam
                     quidem Cristinam post mortem Iohannis Geenwæthær. duxit Hartwik Bryseke in
                     uxorem. ♦ Ipse quidem Iohannes Geenwæthær primo impignerauit. N. episcopo
                     Roskildensi bona uxoris sue predicte. uidelicet dimidietatem Riis. pro cc
                     marcis puri argenti ponderis Coloniensis. et postea scotauit in perpetuam
                     possessionem. restituens uxori sue in recompensam bona sua matrimonialia. in
                     Otzhæreth. uidelicet in Wigh. in Ruthe. in Wlfstorp et in Nythorp. item omnia
                     bona sua matrimonialia uidelicet terciam partem in curia Skymethorp. item bona
                     in Stigxnes Sewethe. Bastnes et Nybøle. sibi pro. xl. marcis argenti. per
                     patrem in Feonia. suum. dominum Iohannem Absalonis impignerata. item Broholm in
                     Feonia. sibi per patrem suum predictum pro .lx. marcis argenti impignerata. ♦
                     Omnia ista clare patent in literis super hiis confectis. ♦. </p>
               <p> Item si recompensa sufficiens non est et scotacio perpetua non ualet. <pb facs="4501694"/> soluat episcopo/ partem eam contingentem post mortem mariti
                     sui Genvæthær de cc. marcis argenti. uidelicet .lxxx. marcas puri argenti
                     ponderis Coloniensis. ♦ Item soluat dicta Cristina partem pecunie. de dictis
                     cc. marcis puri. eam contingentem. post mortem filii sui. qui per aliquod
                     tempus moriebatur. post patrem suum Geenwæthær. uidelicet. xl. marcas puri
                     argenti ponderis Coloniensis. preter prescriptas lxxx marcas argenti puri. et
                     restituat recompensam suprascriptam loco defectus residue pecunie. quia
                     patrimonium puerorum est recompensa. quia ipsa Cristina non tenetur et rehabere
                     recompensam suprascriptam. que est uerum patrimonium puerorum Geenwæthær. et
                     predictam dimidietatem Riis. </p>
               <p> Istis non obstantibus. scotatio debet esse firma et perpetua. quia si ipsa
                     uellet impetere tunc tenetur litigare cum propriis pueris suis sic dicunt leges
                     terre. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">b:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4501693"/> Nota quod Iohannes Genwæther primo impignerauit bona
                     uxoris sue Cristine uidelicet dimidietatem curie Riis et Riisfang gardhsædæ cum
                     inquilinis in Riis cum suis pertinenciis Faræwæthlæ. item v. curias uillicales
                     in Faræwæthlæ. item in Orthorp v<hi rend="sup">que</hi>". curias uillicales cum
                     situ inferioris molendini prope Orthorp. item in Tummorp duas curias. item in
                     Hundstorp duas curias. et postea uendidit dimidi&lt;am&gt; domum lapideam cum
                     dimidietate domorum tunc temporis edificatarum. ♦ Postea idem Genwæther
                     scotauit. ista bona domino episcopo in restituens uxori sue Cristine in
                     recompensam bona sua matrimonialia in Odzhæreth uidelicet. in Wiik. in Rudhæ.
                     in Wlstorp et in Nythorp. item. omnia bona sua. matrimonialia in Fyonia
                     uidelicet terciam perpetuam. possessionem. partem in curia Skymethorp. item in
                     Stigsnæs Sewethæ Bastnæs et Nybølæ sibi pro xl marchis argenti per patrem suum
                     Iohannem. Absolonis. impignerata. item Broholm cum molendino in Fyonia sibi per
                     patrem suum predictum. pro xl marchis argenti inpignerata. ♦ Omnia ista clare
                     patent in literis. super hec confectis. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 19 sua] <hi rend="italic">herefter slettet</hi> quam post mortem suam in suam uxorem obtinuit
                  Hartwik Bryseke <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 21 nomine] <hi rend="italic">herefter åben plads på ca. 8 bogstaver a</hi>. </p>
               <p> 29 dimidi&lt;am&gt;] dimidi <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 37 uidelicet] <hi rend="italic">tilf. o.l. a</hi>. </p>
               <p> 38 Skymethorp] <hi rend="italic">tilf. o.l. a</hi>. </p>
               <p> 39 Sewethe] <hi rend="italic">tilf. o.l. a</hi>
               </p>
               <p> — Nybøle] <hi rend="italic">tilf. o.l. a</hi>. </p>
               <p> 40 Sewethæ] <hi rend="italic">herudfor i mrg. med hånd fra 15. årh</hi>. Sewede <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 49 eam] <hi rend="italic">rettet fra</hi> sibi <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 50 post] <hi rend="italic">tilf. o.l. a</hi>
               </p>
               <p> — Genvæthær] <hi rend="italic">tilf. o.l. a</hi>. </p>
               <p> 53-60 Item soluat <hi rend="italic">indtil</hi> argenti puri] <hi rend="italic">tilf. under teksten med
                     henvisningstegn a</hi>. </p>
               <p> 68 obstantibus] <hi rend="italic">herefter slettet</hi> tamen <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 70 tunc] <hi rend="italic">herefter slettet</hi> habe <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">a:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Bemærk, at Jens Genvejr med sin hustru Kristine havde to børn, der var i live
                     efter hans død, en søn ved navn       <ref target="drb2"/> og en datter ved <pb facs="4656631"/> navn Sofie, hvem Åge Nielsen i Skåne senere hjemførte som
                     sin hustru. Denne Kristine hjemførte Hartvig Bryske som sin hustru efter Jens
                     Genvejrs død. Denne Jens pantsatte først sin fornævnte hustrus gods til biskop
                     Niels af Roskilde, nemlig halvdelen af Ris, for 200 mark lødigt sølv efter
                     kølnsk vægt, og senere skødede han det til evig besiddelse, idet han som
                     vederlag gengav sin hustru sit mødrene gods i Ods herred, nemlig i Vig, i Rode,
                     i Ulstrup og i Nyrup, fremdeles alt hans mødrene gods på Fyn, nemlig en
                     trediedel i gården Skymethorp, fremdeles gods i Stigsnæs, Sevedø, Basnæs og
                     Neble, der var pantsat til ham af hans fader herr Jens Absalonsen, for 40 mark
                     sølv, fremdeles Broholm på Fyn, der var pantsat til ham af hans fornævnte fader
                     for 60 mark sølv. Alt dette fremgår klart af de breve, der er affattet herom. </p>
               <p> Fremdeles hvis vederlaget ikke er fyldestgørende, og den evige skødning ikke
                     står ved magt, skal hun betale bispen den del af de 200 mark sølv, der
                     tilkommer hende efter hendes ægtefælles Genvejrs død, nemlig 80 mark lødigt
                     sølv efter kølnsk vægt. Fremdeles skal nævnte Kristine betale den del i penge
                     af nævnte 200 mark lødigt, der tilkommer hende efter hendes søns død, han som
                     døde nogen tid efter sin fader Genvejr, nemlig 40 mark lødigt sølv <pb facs="4656632"/> efter kølnsk vægt ud over fornævnte 80 mark lødigt sølv, og
                     hun skal gengive ovennævnte vederlag i stedet for de manglende resterende
                     penge, eftersom vederlaget er børnenes fædrenearv, eftersom denne Kristine ikke
                     både skal have ovennævnte vederlag, som er børnene af Genvejrs rette
                     fædrenearv, og fornævnte halvdel af Ris. </p>
               <p> Uanset dette skal skødningen være fast og evig, eftersom hun da, hvis hun
                     vilde rejse krav, skal føre proces med sine egne børn, således siger landets
                     love. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <hi rend="italic">b:</hi>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Bemærk, at Jens Genvejr først pantsatte sin hustru Kristines gods, nemlig
                     halvdelen af gården Ris med dens tilliggender Ris og Ris<pb facs="4656631"/>fang 'gardhsædæ'<ref target="drb3"/>, som er gårdsæderne i Fårevejle,
                     fremdeles fem brydegårde i Fårevejle, fremdeles fem brydegårde i Ordrup tillige
                     med stedet for den nedre mølle nær Ordrup, fremdeles to gårde i Tummorp,
                     fremdeles to gårde i Hunstrup, og senere solgte han et halvt stenhus tillige
                     med halvdelen af de huse, der var bygget på det tidspunkt. Senere skødede samme
                     Genvejr dette gods til den herre biskop til evig besiddelse, idet han som
                     vederlag gengav sin hustru Kristine sit mødrene gods i Ods herred, nemlig i
                     Vig, i Rode, i Ulstrup og i Nyrup, fremdeles alt hans mødrene gods på Fyn,
                     nemlig en trediedel i gården Skymethorp, fremdeles i Stigsnæs, Sevedø, Basnæs
                     og Neble, der var pantsat til ham af hans fader Jens Absalonsen for 40 mark
                     sølv, fremdeles Broholm med mølle på Fyn, der var pantsat til ham af hans
                     fornævnte fader for 40 mark sølv. Alt dette fremgår klart af de breve, der er
                     affattet herom. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Jens Genvejrs pantsættelse kan først være sket efter 1374, da Niels
                     Stigsen af Ris endnu er i live 1374 26. marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1374/dd_13740326001" type="link">359</ref>. Hvornår
                     Jens Genvejr døde er ukendt, men 1381 19. januar nævnes Kristine som Hartvig
                     Bryskes hustru, jf. Matzen, Panteret 476. </p>
               <p n="drb2"> åben plads til navnet. </p>
               <p n="drb3"> dansk ord i den latinske tekst, jf. Roskildebispens jordebog 62. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jens Genvejrs pantsættelse kan først være sket efter 1374, da Niels
                     Stigsen af Ris endnu er i live 1374 26. marts, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1374/dd_13740326001'&gt;359&lt;/a&gt;. Hvornår
                     Jens Genvejr døde er ukendt, men 1381 19. januar nævnes Kristine som Hartvig
                     Bryskes hustru, jf. Matzen, Panteret 476. </p>
                  <p n="drb2"> åben plads til navnet. </p>
                  <p n="drb3"> dansk ord i den latinske tekst, jf. Roskildebispens jordebog 62. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
