<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740725001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">385</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Frille, Kr. Frellavsøn. Perg., plettet, 16,5 × 7 (plica 1). Tideke
                  van Heydes bomærke af grønt voks i perg.rem med omskrift S' TIDECHINNI H[E]IDE.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3035 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501662.webp">3. rk. IX nr. 385</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656606.webp">III:9 nr. 385</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 385. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-07-25"> 1374. 25. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tideke van Heyde erklærer på Ribe ting at have tilskødet Kristian Frellesen den
                  part i den afdøde ærkedegn hr. Jens Bondes gård i Ribe, som han havde fået med sin
                  hustru, samt den part i samme gård, som Henrik Dylmer havde tilskødet ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris siue audituris. Tidekinus van Heyde. in
                  domino salutem. ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me exhibitori
                  presencium uiro discreto Cristierno Frellefson/ omnem partem/ quam in quadam curia
                  Ripis situata post decessum domini Iohannis Bwnd condam archidyaconi Ripensis/ cum
                  uxore mea iure hereditario acquisiui. et eciam omnem partem quam Henricus Dylmer
                  michi in eadem curia prius resignauit et scotauit/ cum terris et structuris ac
                  singulis suis pertinenciis resignasse in placito Ripensi pariter et scotasse/ iure
                  perpetuo possidendas. unde obligo me et heredes meos firmiter in hiis scriptis
                  prelibato Cristierno et heredibus suis antedictas <pb facs="4501663"/> partes cum
                  pertinenciis suis appropriare et a iusta impeticione cuiuscumque penitus liberare
                  atque disbrigare ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>. quarto. in die beati Iacobi apostoli. meo
                  sub sigillo in testimonium premissorum et cautelam firmiorem. </p>
            <div type="cit">
               <p> 15: Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1374/dd_13740521001" type="link">369</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tideke van Heyde til alle, der får dette brev at se eller hører dette læse,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg på Ribe ting har <pb facs="4656607"/> afstået og tilskødet med evig besiddelsesret den hele part i
                  en gård i Ribe, som jeg efter herr Jens Bonde, fordum ærkedegn i Ribes, død har
                  erhvervet gennem min hustrus arveret, og al den part, som Henrik Dylmer forhen har
                  afstået og tilskødet mig i samme gård, til nærværende brevviser den gode mand
                  Kristian Frellesen med jorder og bygninger og alle dens tilliggender. Derfor
                  forpligter jeg med dette brev mig og mine arvinger fast til at hjemle fornævnte
                  Kristian og hans arvinger fornævnte parter med deres tilliggender og at fri og
                  frigøre dem ganske fra retmæssigt krav fra enhver. Givet i det Herrens år 1374 på
                  apostlen sankt Jakobs dag under mit segl til vidnesbyrd og fastere sikkerhed for
                  ovenstående. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
