<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13741028001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13741028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. A 2. Dronning Helvig. Perg. 35 × 11 (plica 2,7). 1: Abbed Peders
                  segl af grønt voks i perg.rem, beskadiget, DGS. 483. 2: Konventets segl af grønt
                  voks i perg.rem, DGS. 483. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Drotnyng Heylewigh
                     gaff til Esromcloster c marc oc ther fore tilwilkorethe sik abboten oc conuent
                     at holde een ewigh artidh</hi>. Perg. og segl restaureret 1961. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 60. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. IV 240 — Reg. Dan. nr. 2681; Rep. nr. 3040.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501674.webp">3. rk. IX nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656616.webp">III:9 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 395. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-10-28"> 1374. 28. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Peder, abbed i Esrom kloster, og det menige konvent sammesteds forpligter
                  sig for 100 mark lybske penge til årligt at afholde en årtid med højmesser og
                  vigilier for den afdøde dronning Helvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501675"/> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Petrus abbas.
                  totusque conuentus monasterii Esromensis in domino salutem et infrascripte rei
                  cognoscere ueritatem. ♦ Ne. ea que. fiunt. et aguntur in tempore. simul cum
                  tempore elabantur. solent. litterarum apicibus perhennari\ ♦ Quocirca. scire
                  uolumus uniuersos. presentes et futuros. nos. et successores nostros a data
                  presencium et sic in per&lt;pe&gt;tuum. in proxima sexta feria post carnispriuium.
                  ad celebrandum. et tenendum annuatim. in ueniam. et salutem anime. et suorum
                  peccatorum remissionem. illustris domine. domine Heylewigis bone memorie/ condam
                  regine Dacie. unum anniuersarium. cum missis et uigiliis solempnibus prout digne
                  decet. per unumquemque fratrem sacerdotem nostri. conuentus tune presentem. ac
                  eciam. in quolibet die unam missam pro fidelibus defunctis cum collecta. pro
                  famula defuncta. ad altare quod dicitur reliquiarum nostre ecclesie. et non ad
                  aliud altare habendam. esse ueraciter obligatos per presentes. si autem solempne.
                  aliquod festum euenerit tunc prima missa. ad prefatum altare pro defunctis.
                  secunda uero de ipso festo. erunt celebrande. recognoscentes nos. centum marchas
                  denariorum Lybicensium. in bona moneta argentea. pro premissis complendis et
                  obseruandis. integraliter subleuasse. ♦ In cuius rei testimonium sigilla. nostra
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  septuagesimo quarto. die Symonis et Iude. appostolorum sanctorum\ </p>
            <div type="app">
               <p> 17 per&lt;pe&gt;tuum] pertuum <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 30 appostolorum = apostolorum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Peder, abbed, og menige konvent i Esrom kloster til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med Gud og med ønsket om at udbrede sandheden om nedenstående sag. </p>
            <p> For at ikke det, som sker og forhandles i tiden, skal svinde bort sammen med
                  tiden, er det for vane, at de foreviges ved det skrevne ord. Derfor er det vor
                  vilje, at alle nulevende og fremtidige skal vide, at vi og vore efterfølgere ved
                  dette brev i sandhed er forpligtet fra dette brevs udstedelsesdag og så til evig
                  tid til årligt på næste fredag efter fastens begyndelse at højtideligholde og
                  bekoste en årtid for den høje frue, fru Helvig, salig ihukommelse, fordum <pb facs="4656617"/> Danmarks dronning, til nåde, sjælefrelse og syndsforladelse
                  for hende med dødsmesse og vigilier, som det sømmer sig, at afholde ved en
                  præstebroder i vort konvent, som da er til stede; og ligeledes er vi forpligtet
                  til hver dag at holde en messe for de troende afdøde med kollekt for den afdøde
                  tjenerinde ved det alter, som kaldes vor kirkes relikviealter, og ikke ved noget
                  andet alter. Men hvis årtiden skulde falde på en kirkelig festdag, da skal den
                  førstnævnte messe højtideligholdes ved det fornævnte alter for de fromme afdøde,
                  men den anden messe skal indgå i selve festdagens messe. Og vi erkender, at vi
                  ubeskåret har oppebåret 100 mark lybske penge i gode sølvpenge for at opfylde og
                  iagttage det fornævnte. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1374 på de hellige apostle Simons og Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
