<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13741001001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13741001001</idno>
            <idno type="dd_serialno">392</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin tome H p. 960. Afskriften findes i afsnittet
                     <hi rend="italic">Litteræ originales in cancellaria regia Hafniensi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3039 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Acta Pont. I 351 nr. 720.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501670.webp">3. rk. IX nr. 392</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656612.webp">III:9 nr. 392</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 392. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-10-01"> 1374. 1. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester ærkebiskop Petrus af Arles meddeler alle kollektorer og
                  subkollektorer i Danmarks provinser og stifter, at alle priorinder og nonneklostre
                  af dominikanerordenen er fritaget for at betale de tiender eller subsidier, der
                  pålægges gejstligheden af paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Petrus, miseratione diuina archiepiscopus Arelatensis, domini pape camerarius,
                  dilectis nostris uniuersis et singulis collectoribus et subcollectoribus et
                  quibuscunque recipientibus aut exigentibus quodcunque subsidium decimale aut aliam
                  subuentionem per dominum nostrum papam aut per alium ex commissione et occasione
                  ipsius seu pro ipso impositam per prouincias et dioceses Dacie constitutis,
                  salutem in domino. ♦ Ad uniuersitatis uestre notitiam deducimus per presentes,
                  quod sanctissimus in Christo pater et dominus noster, dominus Gregorius, diuina
                  prouidentia papa undecimus, religiosas priorissas et conuentus monialium
                  monasteriorum ordinis sancti Augustini, secundum instituta et sub cura et regimine
                  fratrum ordinis predicatorum uiuentes, que alias a nonnullis uocantur ordinis
                  predicatorum uel beati Dominici, uolens fauore prosequi gratie specialis, eis
                  concessit in presentia nostra, quod ad soluendum decimas seu alia quecunque
                  subsidia per ipsum dominum nostrum uel per alium <pb facs="4501671"/> ex ipsius
                  commissione uel alias quouis modo imposita, a prelatis et personis ecclesiasticis
                  exigenda dicte priorisse monasteria et conuentus minime teneantur, nec ad hoc
                  compelli ualeant ullo modo, quoniam expresse ipsas omnes et singulas ubicunque per
                  Daciam constitutas a prestatione dictarum decimarum et subsidiorum uoluit esse
                  exemptas ex gratia speciali. ♦ Quapropter de mandato ipsius domini nostri pape
                  nobis uiue uocis oraculo super hoc facto uobis uniuersis et singulis in uirtute
                  sancte obedientie, et sub excommunicationis pena, quam, si contra mandata nostra
                  huiusmodi aliquid attemptaueritis, in uos et singulos uestrum canonica monitione
                  premissa ferimus in hiis scriptis, districte precipimus et mandamus, quatinus
                  huiusmodi decimas aut subuentiones quascunque a predictis priorissis et monialibus
                  ac monasteriis earum nullatenus exigatis, aut exigi quomodolibet permittatis, et
                  si aliquid pro premissis iam receptum seu exactum fuerit, ipsis priorissis et
                  monialibus libere restituatis seu restitui faciatis sub eisdem penis, quas uos et
                  uestrum quemlibet mandatis nostris huiusmodi non parentes incurrere uolumus ipso
                  facto. ♦ Insuper ipsas priorissas et moniales ac e&lt;a&gt;rum monasteria et
                  conuentus a quibuscunque excommunicationis suspensionis uel interdicti sententiis,
                  si quas occasione premissorum quomodocunque incurrerunt, absoluatis, prout nos
                  etiam absoluimus per presentes. ♦ Datum Auinione sub sigillo nostri camerariatus
                  officii, die prima mensis octobris, anno a natiuitate domini millesimo .ccc.
                  septuagesimo quarto, indictione duodecima, pontificatus prefati domini nostri pape
                  anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 37 non parentes] parentes non <hi rend="italic">med omflytningstal Aa</hi>. </p>
               <p> 38 e&lt;a&gt;rum] eorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, af Guds miskundhed ærkebiskop af Arles, den herre pavens kammermester,
                  til alle og enhver af vore elskede kollektorer og subkollektorer og til alle, som
                  i Danmarks provinser og stifter er udpeget til den opgave at modtage eller
                  inddrive alle slags tiendebidrag eller enhver anden understøttelse, som er
                  udskrevet af vor herre paven eller af en anden efter hans påbud, og som er
                  udskrevet med henblik på ham eller for ham, hilsen med Gud. </p>
            <p> Med dette brev bringer vi til kundskab for Eder alle, at da vor hellige fader og
                  herre i Kristus, herr Gregor 11., ved Guds forsyn pave, ønsker med sin særlige
                  gunst at omfatte de fromme priorinder og nonneklostersamfundene af den hellige
                  Augustins orden, der lever i overensstemmelse med klosterreglerne og er under
                  brødrene af prædikeordenens sjælesorg og styre, som også af andre kaldes
                  »Prædikeordenen eller den hellige Dominicus' orden«, har han i vor nærværelse
                  tilstået dem, at de nævnte priorinder, klostre og samfund på ingen måde er
                  forpligtet til at betale tiende eller andre understøttelser, som pålægges af selve
                  vor herre paven eller af en anden efter hans bemyndigelse eller på en hvilken som
                  helst anden måde, og som skal inddrives af prælater og gejstlige personer, og at
                  de ikke på nogen måde kan tvinges dertil, eftersom han udtrykkeligt har ønsket, at
                  alle og enhver af disse overalt i Danmark, hvor de findes, af særlig nåde skal
                  være fritaget for at yde nævnte tiende og nævnte understøttelser. Efter vor herre
                  pavens befa<pb facs="4656613"/>ling, idet han mundtligt har givet os bemyndigelse
                  hertil, pålægger og befaler vi udtrykkeligt Eder alle og enhver i den hellige
                  lydigheds navn og under trussel om bandlysning – som vi, dersom I på noget punkt
                  overtræder disse vore påbud, med denne skrivelse lyser over Eder og hver enkelt af
                  Eder, som om en kanonisk påmindelse var givet forud<ref target="drb1"/> – at I på
                  ingen måde inddriver denne tiende eller andre former for understøttelser af de
                  fornævnte priorinder og nonner og deres klostre eller tillader, at de inddrives på
                  nogen måde; og hvis der for de ovennævnte formåls skyld er blevet modtaget eller
                  inddrevet noget, skal I uforbeholdent tilbagegive samme priorinder og nonner det
                  eller lade det blive tilbagegivet under trusel af samme straffe, som det er vor
                  vilje, at I og enhver af Eder ved ikke at adlyde disse vore befalinger skal
                  pådrage Eder ved selve handlingen. Ydermere skal I absolvere disse priorinder og
                  nonner og deres klostre og samfund for alle bandlysnings-, suspensions- og
                  interdiktdomme, dersom de i anledning af det forudgående på nogen måde har
                  pådraget sig sådanne, ligesom også vi absolverer dem ved dette brev. Givet i
                  Avignon under vort kammermesterembedes segl den 1. oktober i året 1374 efter
                  Herrens fødsel, i den 12. indiktion i vor fornævnte herre pavens 4. pontifikatsår.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Hinschius, Kirchenrecht IV 768. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
