<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740619001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740619001</idno>
            <idno type="dd_serialno">373</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> RA. D 3 Holsten. Perg. 24 × 11,5 (plica 2,5). 1: Grev Adolfs segl af ufarvet voks
                  i perg.rem. 2: Perg.rem. 3: Breide v. Rantzaus segl af ufarvet voks i perg.rem. 4:
                  Volrad v. Asschebergs segl af ufarvet voks i perg.rem. 5: Iwan Walstorps segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. 6: Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Greue
                     Alffs quittancia gyffuen konung Woldemar vpa /m/ mark penninge</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med påtegning <hi rend="italic">Orig. membr. in
                     A.R. 1762. Efter teksten Sigilla sex integra adpendent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 303 nr. 235; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 929 nr.
                  1526 — Reg. Dan. nr. *2871; Rep. nr. 3025.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501652.webp">3. rk. IX nr. 373</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656599.webp">III:9 nr. 373</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 373. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-06-19"> 1374. 19. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Adolf 7. af Holsten og Stormarn meddeler kong Valdemar 4. Atterdag, at
                  Benedikt v. Ahlefeld har anvist betaling af de 1000 mark penge, som kongen skulde
                  give for Haderslev, og giver kongen kvittering. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Denistlike grote tů voren screuen. . ♦ Weten schulle gy leue here Wolmer de is en
                  koningh tů Denemark dat Bendictes van Aneuelde heft vns.. Aleue greuen tů Holsten
                  vnde tů Stormern wischet dusent mark. penninghe dar en ghůtht man an deme lande tů
                  Holsten deme andern mede vol důn magh. also van des gheldes weghene dat wy
                  scholden hebben van iv vor Hadersschlef. der wy vnde vnse eruen iv vnde iuwe eruen
                  vnde dat koninghryke desse vore screuen dusent mark quit vnde loos latet ♦ Tů ener
                  bethughnisse so hebben hir ober wesen vnse erlike man also. her Keyghe vnde her
                  Breyde van Rantzowe Volret van Asscheberghe. Iwen Walstorp tů hetet Perdesh{oe}ft.
                  Hinric van Zighgheme knapen. vnde hebben ere ingheseghele mid vnseme ingheseghele
                  henghet vor dessen iheghenwardien bref de. screuen is na ghodes bortht
                  drůtteynghundert iar an deme vere vnde seuentistighen iare des manendaghes na
                  sentte Vites daghe\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med tjenstvillig hilsen skrevet tilforn. </p>
            <p> I skal vide, kære herr Valdemar, der er konge af Danmark, at Benedikt v. Ahlefeld
                  har anvist os Adolf, greve af Holsten og Stormarn, 1000 mark penninge, (så gode)
                  som en god mand i landet Holsten kan gøre en anden fyldest med, nemlig af de
                  penge, som vi skulde have af Eder for Haderslev. For disse førskrevne 1000 mark
                  lader vi og vore arvinger Eder og Eders arvinger og kongeriget være kvit og fri.
                  Til vidnesbyrd har vore ærlige mænd, nemlig herr Kai og herr Breyde van Rantzau,
                  Volrad van Ascheberg, Ivan Walstorp med tilnavnet Perdeshöft, Henrik van Siggen,
                  væbnere, været til stede herved og har hængt deres segl sammen med vort segl under
                  dette nærværende brev, der er skrevet år 1374 efter Guds fødsel mandagen efter
                  sankt Vitus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
