<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740726001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740726001</idno>
            <idno type="dd_serialno">387</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Frille, Kr. Frellavsøn. Perg. 14,5 × 10,4-9,3 (plica 1,1). 1: Wilken
                  Pikstens segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 728. 2: Seglsnit. Lydeke Bakes
                  bomærke nævnt i Aa. 3: Erik Jensens bomærke af brunt voks i perg.rem med omskrift
                  S' ERIC IENS*SONE*, restaureret. Bomærket aftegnet Heraldisk Tidsskrift IV 179 nr.
                  8. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3036 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Brevet er skrevet med samme hånd som
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1374/dd_13740725001" type="link">385</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501666.webp">3. rk. IX nr. 387</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656609.webp">III:9 nr. 387</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 387. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-07-26"> 1374. 26. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Wilken Piksten skøder alt sit gods i Vester-Vedsted sogn til Kristian Frellesen.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501667"/> Uniuersis presentes litteras uisuris siue audituris. Wilkinus
                  Pixsteen in domino salutem. ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me
                  exhibitori presencium uiro discreto Cristierno Frellefson/ omnia bona que in
                  parochia Withstæth habui situata/ in quibus Therkillus Niclæsson iam residet/ cum
                  omni iure et pertinenciis suis uniuersis resignasse et per presentes litteras
                  pariter scotasse. tali condicione. quod si eidem Cristierno uel heredibus eius
                  aliquale impedimentum in ipsis bonis aduenerit. uidelicet. aut causa Reymari
                  Pixsteen. aut si bundones illa bona impetiuerint ita quod condam bona bundonum
                  fuissent ut predictus Cristiernus uel heredes eius aliquod impedimentum inde
                  susceperint. extunc obligo me et heredes meos antedicto Cristierno et heredibus
                  eius prelibata bona penitus disbrigare. aut eis. sex. marchas argenti infra
                  dimidium annum proximo postea subsequentem integraliter soluere in pecunia prompta
                  ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi>. quarto. crastino beati Iacobi apostoli. meo sub sigillo una
                  cum sigillis uirorum discretorum Lydekini Bagæ et Erici Iensson/ in testimonium
                  premissorum et cautelam firmiorem. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Wilken Piksten til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg til nærværende
                  brevviser den gode mand Kristian Frellesen har afstået og med dette brev også har
                  skødet alt det gods, jeg har haft i Vedsted sogn, på hvilket Torkil Nielsen nu
                  bor, med al rettighed og alle dets tilliggender på det vilkår, at hvis samme
                  Kristian eller hans arvinger får noget besvær med hensyn til dette gods enten på
                  grund af Reimer Piksten eller dersom selvejerbønderne gør indsigelse og anfægter
                  dette gods ud fra en påstand om, at det fordum har <pb facs="4656610"/> været
                  selvejergods, så der derved lægges hindringer i vejen for fornævnte Kristian eller
                  hans arvinger, da forpligter jeg mig og mine arvinger til ganske at frigøre
                  føromtalte gods for fornævnte Kristian og hans arvinger eller fuldt ud betale dem
                  seks mark sølv inden udløbet af det næstfølgende halvår i rede penge. Givet i det
                  Herrens år 1374 dagen efter apostlen sankt Jakobs dag under mit segl tillige med
                  segl tilhørende de gode mænd Lydeke Bake og Erik Jensen til vidnesbyrd og fastere
                  sikkerhed for ovenstående. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
