<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740518001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Staatsarchiv. Perg. 20 × 14 (plica 2). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XVIII 426 nr. 10564.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501646.webp">3. rk. IX nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656595.webp">III:9 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 368. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-05-18"> 1374. 18. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Benedikt v. Ahlefeld, ridder, kvitterer hertug Albrecht af Mecklenburg for 1500
                  mark brandenburgsk sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501647"/> Ik Benedictus van Aneuelde ridder bekenne vnde betůghe vor mi
                  vnde vor alle mine eruen. vnde vor alle lůde den dat an roren mach. dat de
                  irluchtighe vorste. hertoge Albert van Mekelenborgh. mi beret vnde geghůlden heft
                  t{ov} dancke vefteynhundert mark Brandenburghes sůluers vnde gewichtes. ♦ In
                  desser summen hebbe ik vor mi vnde vor mine eruen. aff geslaghen. deme
                  vorbenomeden hertogen Alberte. achtehundert Lůbesche mark. vnde teyn Lubische
                  mark. de he mi plichtich was. vnde mi verbreuet heft de Wittenborgh an roren. vnde
                  wes bouen de sůluen achtehundert Lůbesche mark. vnde teyn Lůbesche mark. boren
                  mach van dessen vorbenomeden vefteynhundert marken sůluers. dat schal ik aff
                  slaen. vnde sla it aff. mit dessem breue. hertogen Hinrike van Mekelenborgh. in
                  den twelf dusent Lubeschen marken. daer he mi vore gesproken heft. van des
                  koninghes weghene van Denemarken. ♦ Hir vmbe so late ik vor mi vnde mine eruen.
                  vnde vor alle den dat an roren mach dem vorbenomeden hertogen Alberte vnde sine
                  eruen. der vorbenomeden achtehundert Lubesche mark. vnde teyn Lůbesche mark. vnde
                  wes bouen de suluen achtehundert Lůbesche mark. vnde teyn Lubische mark. van den
                  vorbenomeden vefteynhundert marken sůluers. boren mach. late ik ok dem
                  vorbenomeden hertogen Hinrike quit ledich vnde loes. mit dessem breue. daer ik
                  t{ov} tůghe alle desser vorscreuenen dink. min ingeseghel angehenghet hebbe. de
                  geuen is na godes bort drutteynhundert iar in deme vere vnde seuentighisten iare.
                  des neghesten dunrdaghes vor pinksten\ </p>
            <div type="cit">
               <p> 13: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Benedikt v. Ahlefeld, ridder, erkender og bevidner for mig og mine arvinger
                  og for alle folk, hvem det kan vedrøre, at den høje fyrste, hertug Albrecht af
                  Mecklenburg, har udredet og fuldt ud betalt mig 1500 mark i brandenburgsk sølv og
                  vægt. Ud af dette beløb har jeg for mig og mine arvinger godskrevet den fornævnte
                  hertug Albrecht 810 lybske mark, som han var mig skyldig og har givet mig brev på
                  i forbindelse med Wittenburgbrevene.<ref target="drb1"/> Og hvad der af disse
                  fornævnte 1500 mark sølv kan være ud over nævnte 810 lybske mark, det skal jeg
                  afskrive; og jeg afskriver det med dette brev til hertug Henrik af Mecklenburg i
                  de 12000 lybske mark, som han har <pb facs="4656596"/> været forlover for hos mig
                  på kongen af Danmarks vegne. Så lader jeg for mig og mine arvinger og for alle
                  dem, som det kan vedrøre, den fornævnte hertug Albrecht og hans arvinger være
                  kvit, ledig og fri for de fornævnte 810 lybske mark. Og for det af de fornævnte
                  1500 mark sølv, der kan være ud over nævnte 810 lybske mark, lader jeg ligeledes
                  den fornævnte hertug Henrik være kvit, ledig og fri med dette brev, til hvilket
                  jeg til vidnesbyrd om alt dette omtalte har hængt mit segl under, og som er givet
                  i år 1374 efter Guds byrd den nærmeste torsdag før pinse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
