<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 13740326002</title>
        <editor>C.A. Christensen</editor>
        <editor>Herluf Nielsen</editor>
        <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
        <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
        <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">13740326002</idno>
        <idno type="dd_serialno">360</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f.
                  81r, ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 233 nr. 224 — Reg. Dan. nr.*2867; Hans. UB. IV 191 nr.
                  464.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501639.webp">3. rk. IX nr. 360</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656590.webp">III:9 nr. 360</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 360. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1374-03-26"> [1374]. 26. marts <note><p> Brevet mangler år. Da dets indhold ikke afgiver holdepunkter for en nærmere
                  datering, må det som foreslået af Lüb. UB. l. l. dateres til 1374 efter sin
                  placering i ms. mellem andre breve fra dette år, cf. ovfr. nr. <ref target="/books/dipdan/1374/dd_13740311001" type="link">354</ref> samt Lüb. UB.
                  IV nr. 227 og 241, selv om brevene i dette ms. iøvrigt ikke er indført i streng
                  kronologisk rækkefølge. </p></note>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Rådmændene i staden Lübeck beder rådmændene i staden Münster om at foranledige
                  ophævelse af en uretmæssig stævning af Lübeck gennem en gaugraf fra Stromberg
                  efter klage af en Henrik v. Helmer, <hi rend="italic">»da vi dog aldrig har nægtet samme Henrik
                     retfærdighed; hverken står der os noget klart om det røveri af hans kvæg, der
                     er overgået ham engang ved vore høvedsmænd foran borgen Helsingborg, således
                     som han klager, ej heller kan vi udforske andet herom, end at på det tidspunkt,
                     da fyrsten og herren samt stæderne kæmpede mod de danskes herre konge og var i
                     Skåne til belejring af nævnte borg Helsingborg, blev der af herrerne og
                     stæderne anordnet og forkyndt en almindelig gældende bestemmelse, at det ikke
                     var tilladt nogen at føre noget kvæg fra hint land til de tyske lande under
                     straf af fortabelse af samme kvæg. Hvis derfor noget kvæg muligvis er frataget
                     samme Henrik af herrerne og stæderne som følge af en overtrædelse af denne
                     bestemmelse, er det hans egen skyld og ikke vor eller vore borgeres«</hi>. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Rådmændene i staden Lubeck beder rådmændene i staden Münster om at foranledige
                     ophævelse af en uretmæssig stævning af Lübeck gennem en gaugraf fra Stromberg
                     efter klage af en Henrik v. Helmer</hi>, cum tamen eidem Hinrico numquam
                  iusticiam denegauerimus, nec de spolio pecorum suorum sibi per nostros capitaneos
                  alias ante castrum Helsingheborgh, sicuti conqueritur, facto quidquam nobis
                  constat, nec aliquid de hoc exquirere scimus, nisi quod tempore illo, quo princeps
                  et dominus necnon ciuitatenses preliarentur contra dominum regem Danorum et essent
                  in Scania in obsidione dicti castri Helsingheborgh, fuit unum commune edictum
                  statutum et publicatum per dominos et ciuitates, ne alicui liceret aliqua pecora
                  de terra illa uersus partes theotonicas traducere sub pena perdicionis pecorum
                  eorundem. Si igitur eidem Hinrico ex transgressione huiusmodi edicti forte aliqua
                  pecora per dominos et ciuitates ablata sint, hec culpa suimet et non nostra nec
                  nostrorum. </p>
        <div type="app">
          <p> 8 princeps et dominus] <hi rend="italic">Lüb. UB. foreslår at læse</hi> principes et domini. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
