<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740311001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740311001</idno>
            <idno type="dd_serialno">354</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f.
                  80v, med året 1374 tilføjet i marginen, ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 79 nr. 70; Lüb. UB. IV 226 nr. 221 — Reg. Dan. nr.
                  *2866; Hans. UB. IV 191 nr. 462.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501634.webp">3. rk. IX nr. 354</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656586.webp">III:9 nr. 354</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 354. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4501635"/> Udtog efter Lüb. UB. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-03-11"> 1374. 11. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og rådmænd i staden Lübeck indbyder de preussiske stæder til
                  forhandlinger i Lübeck førstkommende pinsedag angående de danske borge og om
                  skibbrudent gods i Danmark og omtaler desuden hansestædernes forhold til Flandern
                  og til Norge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Laudifluis et magne prudencie uiris dominis proconsulibus et consulibus ciuitatum
                  Pruscie sincerissimis nostris amicis proconsules et consules ciuitatis Lubicensis
                  tocius complacencie, seruiminis et reuerencie amorifera salutacione in dulcedine
                  premeante. ♦ Amici sincere dilecti. ♦ Uestrarum honestatum litteras nobis
                  destinatas quibus consulitis et desideratis, quendam per ciuitates breuiter
                  obseruari placitorum terminum, quem libenter uideretis Stralessundis celebrari,
                  honorifice recepimus intellectione luculenta, prudenciis uestris reformantes, quod
                  et idem maxime consilii nostri existit, ut terminus ille per ciuitates communiter
                  quantocius obseruetur ad tractandum de castris Danicis et diuersis bonis naufragis
                  mercatoribus ciuitatum nouiter in Dacia et alibi ablatis et impeditis, item super
                  diuersis defectibus et grauaminibus, mercatoribus in Anglia et in Flandria necnon
                  in aliis partibus incumbentibus atque super aliis utilibus et oportunis. ♦ Uerum
                  nos huiusmodi placita Stralessundis obseruare nequimus ex causis legitimis, quas
                  uestris nunciis consularibus, cum ad nos uenerint, bene lucidius narrabimus et
                  exprimemus. ♦ Unde concepimus, quod predicta placita super instanti festo
                  penthecostes nobiscum Lubeke obseruentur, dummodo uestre ac aliorum, quorum
                  interest, placeat uoluntati. ♦ ..... ♦ Datum in profesto beati Gregorii pape
                  nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestrene og rådmændene i staden Lübeck til de højst rosværdige og velvise
                  mænd og herrer borgmestre og rådmænd i de preussiske stæder, vore såre oprigtige
                  venner, med forudskikket varm og kærlig hilsen i ønsket om at være til behag,
                  ærbødigt stående til tjeneste i alt. </p>
            <p> Højtelskede venner! Vi har med rette ærbødighed modtaget og klart forstået det
                  brev, udstedt af Eder, hæderlige mænd, og stilet til os, hvori I tilråder og
                  ønsker, at der snarest afholdes en hansedag, hvilken I gerne så af<pb facs="4656587"/>holdt i Stralsund, hvorfor vi underretter Eder, vise mænd, om,
                  at også vi højligt ønsker, at der snarest afholdes en hansedag for at forhandle om
                  de danske borge og om forskelligt skibbrudent gods, som nylig i Danmark og
                  andetsteds er frataget hansekøbmændene og blevet tilbageholdt; ligeledes angående
                  forskellig brøst og tynge, som vore købmænd har været udsat for i England,
                  Flandern og andre steder, samt angående andre forhold til fælles gavn og af fælles
                  interesse. Men vi er ikke i stand til at holde en slig hansedag i Stralsund af
                  gyldige grunde, som vi vil fortælle og forklare klart og tydeligt til Eders
                  rådssendemænd, når de kommer til os. Derfor foreslår vi, at nævnte hansedag
                  afholdes hos os i Lübeck førstkommende pinsedag, hvis det behager Eder og andre
                  interesserede ... Givet dagen før den hellige pave Gregors dag under vort sekret.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
