<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13741009001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13741009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">393</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501671.webp">3. rk. IX nr. 393</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656613.webp">III:9 nr. 393</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 393. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-10-09"> 1374. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gurre </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herr Anders Jakobsen af Tosterup pantsætter sin hovedgård Tosterup med mere gods
                  i Skåne først til sin hustru Margrete, dernæst til kong Valdemar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="txt">
               <p> Breff at Andhers Iippssøn aff Thosthorp i pant sætter koningh W oc antwordher
                     een hans gaardh Tosthorp liggendis i Skonæ, oc ther til x lester korn, som ær
                     iiiɉ læst i Tostorp. ♦Item i wannmøllæ som ligger for then sammæ gaardh. ♦ Item
                     i Tholstorp iɉ læst korn. ♦ Item i Gherdorp i læst korn. ♦ Item i Glemminghæ iɉ
                     læst korn. ♦ Item i Glemminghæ Spidzdorp iii pund korn. ♦ Item i Togorp iii
                     pund korn. ♦ Item i Vallebergh ɉ læst korn met allæ thes godzes tilliggelsæ. ♦
                     Datum in castro Gwrffuæ anno mccclxxiiii. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> RA. ÆA. Vordingborgske reg. (1476) p. 336. </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: ÆA. I 156. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4501672"/> Breff at her Anders Iacobssøn ridder till Tostorp bekender
                     seg at haffue ladit oc i pant sætt syn hustroe Merde syt rætthe ærffue godz vti
                     Skane liggendis som er hanss hoffuitgard Tostorp oc ther till x fulle læster
                     korn till landgille aarligen vti thesse effter<hi rend="sup">ne</hi> byer oc
                     garde. ♦ Først vti Tostorp byy som same hoffuitgard vti ligger halffierde
                     læster korn till aarlige landgilld, framdelis een watn mølle for same gard
                     giffuer aarligen halff anden læst korn till landgillde, vti Tolstorp halff
                     anden læst korn till aarligh landgillde, vti Gerdorp een læst korn till
                     landgillde, vti Glemminge halff anden læst korn till landgillde, vti Glemminge
                     Spyzdorp tree pund korn, vti Togerop tree pund korn till landgillde oc vti
                     Wallebergh by een halff læst korn till landgillde for two hwndrit mark sølff
                     kollenske wecht. ♦ Framdelis forplichter han seg ther till, nær och om for<hi rend="sup">ne</hi> godz allt samen eller nogit ther aff wordte for<hi rend="sup">ne</hi> hanss hustroo Merde met noghen landzlogh affwunden, at
                     han tha oc hanss arffuinge skulle fuldgiøre oc fornøge henne oc hennes
                     arffuinge fore two hundret lødige mark sølff i kollenske wecht inden neste aar
                     forløbes, efftir at same godz er borte oc henne fran kommit vden all
                     forhalinge. ♦ Framdelis bekenner han, ath han haffuer vpborit oc vndfangit same
                     two hundret lødige mark sølff i kollenske wicht, fuld oc allt efftir hanss
                     wilie oc nøghe aff hanss kieriste nadige herre koningh Woldemar. ♦ Skede thet
                     oc swo, at for<hi rend="sup">ne</hi> hanss hustroo Merde døde, vden arffuinge,
                     som met retthe ecki mwe ærffue, tha skulle for<hi rend="sup">ne</hi> two
                     hundret lødige mark sølff i kollenske wicht igien falle til hanss herre for<hi rend="sup">ne</hi> koningh Woldemar oc till Danmarckis righe. ♦ Thesse
                     artickle loffuer han fast vbrødeligh at hollde oc till hænnes hand loffuer han
                     thet for<hi rend="sup">ne</hi> koning Woldemar etc. Erick Nielssøn til
                     Hørningsholm oc Jens Leken till withnesbyrd etc. ♦ Datum Gurffwe xiii<hi rend="sup">c</hi>lxxiiii sancti Dionisii dag. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> RA. ÆA. Vordingborgske reg. (1476) p. 339. </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: ÆA. I 158. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Item ett Anders Iackoppsens riidders breff aff Tostruppe, lydendis paa
                     Toustruppe oc mer godtz i thesze byer, som er først y Toustrups bye ittem iiiɉ
                     lest korn en vandt mølle for garden giffuer iɉ lest korn, i Tolstorp iɉ lest
                     korn, y <pb facs="4501673"/> Gleminge Spytzdorp iii pund korn, Togerop iii pund
                     korn, y Walbierig by ɉ lest korn, pantet fore ii<hi rend="sup">c</hi> løde
                     marck sølff. ♦ 1374. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> RA. ÆA. Yngre Kalundborgske reg. (1551). </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: ÆA. IV 21, XIX 1. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 37 bye] <hi rend="italic">herefter indskudt mellem denne og næste linie</hi> oc mere gods oc
                     møllen for gordenn som samme breff vduiser for ii<hi rend="sup">c</hi> løde
                     marck sølff ♦ Datum m. iii<hi rend="sup">c</hi>lxxiiii <hi rend="italic">reg. 1551</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> Vordingborgske registratur (1476). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Brev om, at Anders Jakobsen af Tosterup pantsætter til kong Valdemar og
                     overdrager ham sin gård Tosterup i Skåne og desuden 10 læster korn, nemlig 3½
                     læst i Tosterup, endvidere en vandmølle, der ligger ved samme gård; endvidere
                     1½ læst korn i Tullstorp, 1 læst korn i Gärarp, 1½ læst korn i Glemminge, 3
                     pund korn i Spjutstorp, Glemminge sogn, 3 pund korn i Tågarp, ½ læst korn i
                     Valleberga, med alt dette gods' tilliggender. Givet på borgen Gurre år 1374.
                  </p>
            </div>
            <pb facs="4656614"/>
            <div type="ark">
               <p> Vordingborgske registratur (1476). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Brev om, at herr Anders Jakobsen, ridder, til Tosterup bekender at have opladt
                     og pantsat sin hustru Margrete sit rette arvegods i Skåne, nemlig hovedgården
                     Tosterup og dertil 10 fulde læster korn i landgilde årligt i disse efterskrevne
                     byer og gårde: først i Tosterup by, som samme hovedgård ligger i, 3½ læst korn
                     i årligt landgilde, desuden ved samme gård en vandmølle, som årligt giver 1½
                     læst korn i landgilde, 1½ læst korn i årlig landgilde i Tullstorp, 1 læst korn
                     i landgilde i Gärarp, 1½ læst korn i landgilde i Glemminge, 3 pund korn i
                     Spjutstorp, Glemminge sogn, 3 pund korn i landgilde i Tågarp, og ½ læst korn i
                     landgilde i Valleberga by, for 200 mark sølv efter kølnsk vægt; endvidere
                     forpligter han sig til, når eller hvis fornævnte gods helt eller delvist bliver
                     hans fornævnte hustru Margrete afvundet ved nogen landslov, at han og hans
                     arvinger da skal fyldestgøre og tilfredsstille hende og hendes arvinger for 200
                     lødige mark sølv efter kølnsk vægt uden nogen tøven, inden et år er forløbet,
                     efter at samme gods er gået tabt og kommet hende af hænde. Dernæst bekender
                     han, at han fuldt og helt efter sin vilje til sit nøje har oppebåret og
                     modtaget samme 200 lødige mark efter kølnsk vægt af sin kæreste, nådige herre,
                     kong Valdemar. Hvis det sker, at hans fornævnte hustru Margrete dør uden
                     arvinger, som med rette kan kræve arv, så skal fornævnte 200 lødige mark sølv
                     tilbagegives hans herre, fornævnte Kong Valdemar, og Danmarks rige. Disse
                     bestemmelser lover han fast og ubrødeligt at overholde, og han lover fornævnte
                     kong Valdemar under sin hånd og med Erik Nielsen til Hørsholm og Jens Leken som
                     vidner. Givet på Gurre 1374 på sankt Dionysius' dag. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Kalundborgske registratur (1551). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anders Jakobsens af Tosterup, ridders, brev, der lyder på Tosterup og mere
                     gods i følgende byer: først i Tosterup by 3½ læst korn, en vandmølle ved gården
                     giver 1½ læst korn, i Tullstorp 1½ læst korn, i Spjutstorp, Glemminge, 3 pund
                     korn, i Tågarp 3 pund korn, i Valleberga by ½ læst korn, pantsat for 200 lødige
                     mark sølv. 1374. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
