<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13740315001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13740315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland. Perg. 22 × 13 (plica 2). 1: Anders
                  Uffesens segl (Hvide) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 559. 2: Biskop Jakobs segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 675 (Krag?). 3: Henning Podebusks segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 520. 4: Mathias Ketelhots segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 721. 5: Seglsnit. 6: Henning Køtelbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  676. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Breff paa noget gotz oc møller ssom
                     konghen fich aff her Anders Offesson</hi>. Registreret Kalundborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 9, og muligvis reg. 1519 og 21 (Breve udleveret til og
                  modtaget fra Eiler Bryske), trykt ÆA. V 57. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3015 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — D. Kausche, Putbusser Regesten 108
                  nr. 388.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501635.webp">3. rk. IX nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656587.webp">III:9 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 355. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1374-03-15"> 1374. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hald </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Uffesen, ridder, sælger sin borg og gård i Tordrup, samt alt sit gods i
                  Galten herred til kong Valdemar 4. Atterdag for 250 mark lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501636"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Andreas Offesson miles
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me
                  ex mera deliberacione et heredum meorum consensu et uoluntate. inclito principi et
                  potenti domino. Waldemaro. Danorum regi. et suis ueris heredibus et successoribus.
                  castrum meum et curiam in Thorthorp. et omnia bona mea in Galtenhæreth. siue talia
                  fuerint nominata. siue non. ac eciam in Brofiærdink. uidelicet in uilla Thordorp.
                  tres lestas cum dimidia annone in redditibus. duos solidos sterlingorum de duobus
                  colonis ibidem. dimidiam lastam farine de molendino in Thordorp. octo solidos.
                  annone de una curia in qua residet Esbernus Sutor. in parrochia Werm. sex oras
                  farine de uno molendino dicto Kerresmole. quatuor oras. de duabus curiis in
                  Damdorp. duas oras. de una curia in Larberch. et unam lastam annone de quatuor
                  curiis in parrochia Haslum. per me et meos ueros heredes. predicto principi. suis
                  ueris heredibus. et successoribus. cum omnibus suis pertinenciis. uidelicet.
                  agris. pratis. pascuis. siluis. molendinis. ac molendinorum locis. siccis et
                  humidis. nullis exceptis. quoquo censeantur nomine. pro ducentis et quinquaginta
                  marchis puri michi pro uoluntate mea persolutis. uendidisse. legaliter scotasse.
                  et pro inpeticione quorumcumque iusto modo inpetencium appropriasse et appropriare
                  debere. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum. una cum sigillis uirorum
                  discretorum. uidelicet. reuerendi in Christo patris et domini. fratris Iacobi
                  episcopi Wyborgensis. dominorumque. Henningi Puddebusk senioris. Mathie
                  Kætelhooth. Holgeri Gregorson. Henninghi Kotelberch militum. et Conradi Molteke
                  famuli presentibus est appensum. ♦ Datum Hallæ. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>, septuagesimo quarto. quarta feria post
                  dominicam qua cantatur officium. Letare\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Uffesen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg efter grundig
                  overvejelse og med mine arvingers samtykke og tilslutning har solgt og lovligt
                  tilskødet den navnkundige og mægtige fyrste herr Valdemar, de Danskes konge, og
                  hans rette arvinger og efterfølgere min borg og gård i Tordrup og alt mit gods i
                  Galten herred, nævnt og unævnt, og ligeledes i Brofjerding, nemlig i landsbyen
                  Tordrup 3½ læst korn i indtægter, to skilling sterling af to landboer sammesteds,
                  ½ læst mel af møllen i Tordrup, otte ørtug korn af en gård, på hvilken Esbern
                  Skomager bor, i Værum sogn, seks øre mel af en mølle, kaldet Kerresmølle, fire øre
                  af to gårde i Damdrup, to øre af en gård i Laurbjerg, og en læst korn af fire
                  gårde i Haslund sogn, hvilket gods af mig og mine rette arvinger er lovligt
                  tilskødet fornævnte fyrste og hans rette arvinger og efterfølgere med alle dets
                  tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange, skove, møller og møllesteder, tørt og
                  vådt, intet undtaget, med hvilken benævnelse det end opregnes, for 250 mark lødigt
                  sølv, som er betalt mig efter mit ønske, samt at jeg har hjemlet dette gods og bør
                  hjemle det mod krav fra hvem som helst, der rejser krav på retmæssig måde. Til
                     vidnes<pb facs="4656588"/>byrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige
                  med segl, tilhørende de gode mænd, nemlig den ærværdige fader og herre i Kristus
                  broder Jakob, biskop af Viborg, og herrerne Henning Podebusk den ældre, Mathias
                  Ketelhot, Holger Gregersen, Hennning Køtelberg, riddere, og Konrad Moltke, væbner.
                  Givet i Hald i det Herrens år 1374 onsdagen efter den søndag, da der som
                  indgangsbøn synges Letare. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
