<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12430531101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12430531101</idno>
            <idno type="dd_serialno">109</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danmarks gl. Købst.lovgivn. I 215 nr. 1 (tekstgrundlag) - Reg.: Reg.
                  Danica nr. *255; Hansisches UB. I 106 nr. 330; Hansische Gesch.blätter Jahrg. 1883
                  92 note 1; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 632; Bernhard Am Ende, Studien zur
                  Verfassungsgesch. Lübecks 47.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480910.webp">1. rk. VII nr. 109</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509729.webp">I:7 nr. 109</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 109. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1243-05-31"> 1243. maj[-december] <note>
                  <p> Den anførte datering i stadsretten må gælde selve afskrivningen. Den afsluttende
                  bekræftelse med Lybæks segl og overdragelsen til Tønder kan antages at være
                  foregået på et senere tidspunkt i 1243, hvorfor dateringen er udvidet til
                  maj[-december]. For teksten til stadsretten henvises til Danmarks gl.
                  Købst.lovgivn. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tønder stadsret, den lybske stadsret, efter opfordring af broder Regner,
                  franciskanerordenens provincial i Danmark, oversendt fra rådet i Lübeck til brug
                  for Tønder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480911"/> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Anno dominice
                  incarnationis m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo tercio,
                  regnante serenissimo domino nostro Romanorum imperatore Friderico secundo, semper
                  augusto, Ierusalim et Sycilie rege, conscribi fecerunt consules ciuitatis
                  Lubicensis ciuitati Tunderensi ob honorem et dilectionem domini Abel, illustris
                  ducis Iucie, et ad instanciam et petitionem fratris Reinardi, ordinis fratrum
                  minorum Dacie ministri, et eciam pro dilectione ciuium de Tundere iusticiam
                  ciuitati Lubicensi a glorioso fundatore dicte ciuitatis pie memorie domino
                  Henrico, nobili duce Sweuie, Bawarie, Saxonie, Angarie et No[rd]albi&lt;n&gt;ggie,
                  indultam et priuilegiatam. postmodum uero a gloriosissimo Romanorum imperatore
                  Friderico primo confirm[a]tam et suo stabilitam priuilegio, deinde a regibus,
                  principibus et dominis approbatam et roboratam, nunc autem a serenissimo domino
                  nostro Romanorum imperatore Friderico secundo, Ierusalim et Sycilie rege, qui nunc
                  regnat, priuilegiatam, stabilitam atque per omnia ciuitati Lubicensi sigillo aureo
                  perhenniter confirmatam. Omnibus igitur hanc iusticiam seruare uolentibus gaudium
                  sit et pax in domino nostro Iesu Christo, qui est benedictus in secula seculorum.
                  Amen. </p>
            <p> Hec decreta conscripsit Henricus de Bruneswich, scriptor ciuitatis Lubicensis,
                  anno gracie m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> x<hi rend="sup">o</hi>
                     liii<hi rend="sup">o</hi> mense maii. </p>
            <p> . . . . . </p>
            <p> Ut autem hec iura siue decreta, ut a principio dictum est, ob honorem et
                  dileccionem domini Abel, illustris ducis Iucie, et ad instanciam et peticionem
                  fratris Reynardi, ordinis fratrum minorum Dacie ministri, et eciam pro dileccione
                  ciuium de Tundere a consulibus Lubicensibus ciuitati Tunderensi indulta atque
                  conscripta firmiter et iuste seruentur, et firmiter a fidelibus dictam ciuitatem
                  inhabitare cupientibus perpetuo teneantur, presens scriptum fecimus sigillo nostre
                  ciuitatis in robur perpetuum communiri. Si quis autem huic decreto contrarius esse
                  uoluerit et infringere presumpserit, Petri et Pauli apostolorum et omnium
                  sanctorum et electorum dei se nouerit offensam <pb facs="4480912"/> incursurum,
                  hec uero seruare uolentibus gaudium sit et pax in domino nostro Ihesu Christo, qui
                  est benedictus in secula seculorum. Amen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. År 1243 for Herrens menneskevorden
                  under styret af vor høje herre, romernes kejser, Frederik II, til alle tider øger
                  af riget, konge af Jerusalem og Sicilien, lod rådmændene i staden Lybæk for staden
                  Tønder til ære for og af kærlighed til hr. Abel, berømmelig hertug af Jylland, og
                  på opfordring og anmodning af broder Regner, provinsial for franciskanerordenen i
                  Danmark, og ligeledes af kærlighed til borgerne i Tønder den ret afskrive, der var
                  bevilget og givet som privilegium til staden Lybæk af den glorrige grundlægger af
                  nævnte stad — from ihukommelse - af hr. Henrik, velbyrdig hertug af Schwaben,
                  Bajern, Saksen, Enghern og Nordalbingien, men senere først stadfæstet og befæstet
                  af den såre glorrige romernes kejser Frederik ved hans privilegium, dernæst
                  billiget og bestyrket af konger, fyrster og herrer, men nu givet som privilegium,
                  befæstet og i eet og alt evindeligt stadfæstet for staden Lybæk af vor høje herre,
                  romernes kejser, Frederik II, konge af Jerusalem og Sicilien, som nu styrer, med
                  det gyldne segl. Derfor skal der for alle, der ønsker at overholde denne ret, være
                  fryd og fred med vor herre Jesus Kristus, som er velsignet i evighedernes evighed.
                  Amen. </p>
            <p>
               <pb facs="4509730"/> Disse bestemmelser afskrev Henrik v. Braunschweig, staden
                  Lybæks skriver, i det nådens år 1243 i maj måned<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> Men for at denne ret eller disse bestemmelser, der, som det er sagt i
                  begyndelsen, er bevilget og afskrevet for staden Tønder af rådmændene i Lybæk til
                  ære for og af kærlighed til hr. Abel, berømmelig hertug af Jylland, og på
                  opfordring og anmodning af broder Regner, provinsial for franciskanerordenen i
                  Danmark, og ligeledes af kærlighed til borgerne i Tønder, fast og retmæssigt skal
                  overholdes og fast skal holdes evindeligt af de tro mænd, der ønsker at bo i
                  nævnte stad, har vi ladet dette skriftblad bestyrke med vor stads segl til evig
                  bekræftelse. Men hvis nogen ønsker at være opsætsig mod denne bestemmelse og
                  drister sig til at antaste den, skal han vide, at han pådrager sig apostlene
                  Peders og Paulus' og alle helgeners og Guds udvalgtes fortørnelse, men for alle,
                  der ønsker at overholde dette, skal der være fryd og fred med vor herre Jesus
                  Kristus, som er velsignet i evighedernes evighed. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den anførte datering i stadsretten må gælde afskrivningen. Den
                  afsluttende bekræftelse med Lybæks segl og overdragelsen til Tønder kan antages at
                  være foregået på et senere tids punkt i 1243, hvorfor dateringen er udvidet til
                  maj[-december]. </p>
                  <p n="drb2"> for teksten til stadsretten henvises til Danmarks gamle
                  Købstadlovgivning I 215 nr. 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
