<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12431231001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12431231001</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Pergament 25,5 × 17,9 (plica 2,4). Innocens IV's blybulle i
                  hampesnor. På plica til højre m 5 c. På bagsiden lidt under midten Priori fratrum
                  predicatorum Lundensium. Derunder længere nede a. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lagerbring, Svea Rikes Hist. II 454; Dipl. Svecanum I nr. 308; Bull.
                  Danicum nr. 321; Acta pont. Svecica cam. I:1 nr. 29.  Reg.: Reg. Danica nr. 827*; Potthast nr. 11209; Rep. nr. 151.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480921.webp">1. rk. VII nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509737.webp">I:7 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 122. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1243-12-31"> 1243. 31. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler dominikanerprioren Peder i Lund at indbetale til pavens
                  kapellan Iohannes af Piacenza, hvad han har modtaget i Danmark for indløsning af
                  korstogsløfter. <pb facs="4480922"/>
            </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. dilecto filio fratri Petro priori
                  domus fratrum predicatorum Lundensium; salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Cum in regno Danorum auctoritate pie memorie. G. pape. predecessoris nostri/ de
                  redemptione uotorum crucesignatorum eiusdem regni pro subsidio terre sancte/
                  receperis sicut pro certo didicimus quandam iam nobis expressam pecunie
                  quantitatem; deuotioni tue presentium auctoritate mandamus atque precipimus.
                  quatinus pecuniam ipsam dilecto filio magistro Iohanni de Placentia acolito et
                  capellano nostro quem pro hiis et aliis apostolice sedis et terre sancte negotiis
                  ad partes illas duximus destinandum; non differas assignare. ac in eisdem negotiis
                  pro reuerentia beati Petri et nostra ipsi prudenter assistens. illud sibi per te
                  ac fratres ordinis tui exhibeas consilium/ auxilium et fauorem; quod nos tue
                  sinceritatis affectum de qua in domino plene confidimus/ propter hoc commendare
                  merito ualeamus nobis quamcito poteris rescripturus/ quid et quantum per te ipsi
                  fuerit assignatum. </p>
            <p> Datum Laterani ii. kalendas ianuarii pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Cum] C ser ud som G A. </p>
               <p> - G. (ser ud som C.) = Gregorii. </p>
               <p> 22 quid] i rettet A. </p>
               <p> 23 Datum indtil primo] udfylder næstsidste og sidste linie med afstand mellem
                  ordene A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn broder Peder, prior
                  for prædikebrødrenes hus i Lund, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da du i de Danskes rige, som vi har erfaret for vist, på vor forgænger, fromt
                  ihukommet, pave Gregors myndighed har modtaget en sum penge, som vi nu har fået
                  meddelelse om, for indløsningen af løfter fra dem, der har <pb facs="4509738"/>
                  taget korsets tegn i samme rige til undsætning for Det hellige Land, befaler og
                  påbyder vi dig, hengivne søn, ved dette brevs myndighed, at du straks overgiver
                  disse penge til vor elskede søn magister Iohannes af Piacenza, akolyt og vor
                  kapellan, som vi har ment at burde sende til hine lande af hensyn til disse og
                  andre anliggender, der angår det apostoliske sæde og Det hellige Land, og at du i
                  samme anliggender af ærbødighed for sankt Peder og os klogt står denne bi og yder
                  ham råd, hjælp og støtte personligt og ved brødrene af din orden på en sådan måde,
                  at vi på grund heraf med rette kan anbefale din oprigtige kærlighed, som vi i
                  Herren nærer fuld tillid til, og svarer os så hurtigt som muligt, hvad og hvor
                  meget der bliver overgivet denne af dig. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. december i vort pavedømmes første år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
