<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12430924001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12430924001</idno>
            <idno type="dd_serialno">113</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Pergament 27,7 × 24,5 (plica 2,5). Innocens IV's blybulle i røde
                  og gule silketråde. På plica til højre .C. ar. På bagsiden i øverste venstre
                  hjørne J, i midten foroven Sancta+.Maria., henvisende til modtageren, cf. Dipl.
                  Danicum 1:6 nr. 132 indl., derunder Rescripta, med -scripta indskrevet i R'ets
                  øvre runding. I midten Confirmatio compositionis. og derunder Aue Maria og
                  forneden iiii. Derudover indholdsangivelser fra 15. og 16. årh. på latin og tysk. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">B</hi>: Sv. RA. Pergament 27,5 × 22,7 (plica 2,4). Innocens IV's blybulle i røde
                  og gule silketråde. Foroven i højre hjørne Johannes, gennemstreget med to
                  skråstreger. På plica til højre .P. B. På bagsiden i øverste venstre hjørne J, i
                  midten foroven Sancta ♦ Maria., derunder Rescripta, med -scripta indskrevet i
                  R'ets øvre runding. I midten Confirmatio compositionis super castro Riualie og
                  forneden iiii. Derudover to senere korte indholdsangivelser på latin. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 23v. nr. 134. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Sv. RA. Vidisse 1282 22. marts af ærkebiskop Johannes af Riga m.fl.,
                  trykt Schirren, Verzeichniss nr. 30. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: Sv. RA. Livonica 1935 1:39. Afskrift nr. 5. Afskrift fra 17. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c1</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 304 (efter c1), herefter Bunge, UB. I sp. 230
                  nr. 175; Turgeniev, Russiae Monimenta I 51; Bull. Danicum nr. 311.  Reg.: Reg. Danica nr. 825*; Bunge, UB. I 52 nr. 197; samme III 13; samme,
                  Urk-Reg. 37 nr. 481; Bonnell, Russisch-Liwländische Chronographie I 61; Schirren,
                  Verzeichniss 129 nr. 56; Potthast nr. 11138; Berger I 26 nr. 134; Arbusow,
                  Römischer Arbeitsbericht IV 306 nr. g og h.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480915.webp">1. rk. VII nr. 113</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509733.webp">I:7 nr. 113</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 113. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekstgrundlag: A</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1243-09-24"> 1243. 24. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV giver præceptoren og den tyske orden i Livland stadfæstelse på
                  forliget med kong Valdemar II Sejr angående Reval, Gervien, Virland og Harrien,
                  der blev afsluttet ved legaten, den tidligere biskop af Modenas mægling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480916"/> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis .
                  . preceptori et fratribus hospitalis sancte Marie Theutonicorum in Liuonia.
                  salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ea que iudicio uel concordia terminantur/ firma debent et illibata persistere/ et
                  ne in recidiue contentionis scrupulum relabantur/ apostolico conuenit presidio
                  communiri. Exhibita siquidem nobis uestra petitio continebat/ quod cum inter uos
                  ex parte una et carissimum in Christo filium nostrum . . regem Datie illustrem ex
                  alia super Reualia. Geroa. Wironia. Aria et rebus aliis questio exorta fuisset/
                  tandem mediantibus uenerabili fratre nostro . . episcopo quondam Mutinensi
                  penitentiario nostro apostolice sedis legato/ et aliis bonis uiris; inter partes
                  amicabilis compositio interuenit. quam apostolico petiuistis munimine roborari.
                  Nos igitur uestris iustis precibus incli- <pb facs="4480917"/> nati; compositionem
                  ipsam sicut sine prauitate prouide facta est et ab utraque parte sponte recepta;
                  et hactenus pacifice obseruata; necnon in litteris super hoc confectis plenius
                  dicitur contineri; auctoritate apostolica confirmamus. et presentis scripti
                  patrocinio communimus. Nulli ergo omnino hominum liceat/ hanc paginam nostre
                  confirmationis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit/ indignationem omnipotentis dei/ et beatorum Petri et
                  Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Anagnie viii kalendas octobris. pontificatus nostri anno primo . . </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Innocentius indtil filiis] mg/l. a. </p>
               <p> - .. preceptori = Thiderico. </p>
               <p> 27-28 salutem et apostolicam benedictionem] mg/. a. </p>
               <p> 29-31 iudicio uel indtil communiri] iudicio. etcetera usque communiri a. </p>
               <p> 32 regem = Waldemarum. </p>
               <p> - Datie] Daciea. </p>
               <p> 34. episcopo = Wilhelmo. </p>
               <p> 37 ipsam) mg/. a. </p>
               <p> 40-43 Nulli ergo indtil incursurum] Nulli ergo nostre confirmationis etcetera Si
                  quis autem etcetera. a. </p>
               <p> 44 Datum indtil primo] Datum ut supra a. </p>
               <p> - pontificatus indtil primo] med afstand mellem ordene til udfyldning af linien
                  A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 38 litteris = 1238 7. juni, nr. 9. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens biskop, Guds tjeneres tjener til sine elskede sønner, Thidericus,
                  præceptor, og brødrene af det tyske sankt Maria hospital i Livland hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det, som finder sin afslutning ved dom eller forlig, bør forblive fast og
                  urokket, og for at det ikke atter skal give anledning til fornyet strid, sømmer
                  det sig, at det styrkes med apostolisk beskyttelse. Den ansøgning, I har forebragt
                  os, indeholdt nu, at da der var opkommet en strid mellem jer på den ene side og
                  vor meget kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge, på den anden om
                  Reval, Gervien, Virland, Harrien og andre ting, fremkom der omsider ved mægling af
                  vor ærværdige broder Vilhelm, tidligere biskop af Modena, vor pønitentiar og det
                  apostoliske sædes legat, og andre gode mænd et venskabeligt forlig mellem
                  parterne, som I har anmodet om blev styrket med apostolisk stadfæstelse. Vi bøjer
                  os altså for jeres rimelige bønner og stadfæster med apostolisk myndighed og
                  bestyrker med dette brevs værn dette forlig, således som det er sluttet i
                  fremsynethed og uden svig og frivilligt antaget af begge parter og hidtil
                  uforstyrret overholdt, og som det <pb facs="4509734"/> desuden siges fuldstændigt
                  at indeholdes i det brev, der er affattet herom<ref target="drb1"/>. Det skal
                  altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort
                  stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen
                  drister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige
                  Guds og hans apostle sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Anagni den 24. september i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1238 7. juni, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380607001'&gt;9&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
