<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12431111001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12431111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">118</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 41v nr. 249. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Samlinger III (1864-66) 86; Bull. Danicum nr. 317.
                  Reg.: Reg. Danica nr. *257; Berger I nr. 250.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480919.webp">1. rk. VII nr. 118</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509736.webp">I:7 nr. 118</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 118. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1243-11-11"> 1243. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV giver skolaren Jens Ærkebiskops fra Marke dispensation for hans
                  uægte fødsel, således at han kan modtage de hellige grader og få et beneficium og
                  en dignitet, selv med sjælesorg. Bispeværdigheden kan han dog kun i givet fald
                  modtage ved særlig pavelig befaling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480920"/> Iohanni Archiepiscopi scolari de Markae Roskildensis
                  diocesis. </p>
            <p> Illegitime genitos quos uite decorat honestas nature uitium minime decolorat.
                  quia decus uirtutis geniture maculam abstergit in filiis. et pudici&lt;ti&gt;a
                  morum pudor originis aboletur. Cum itaque sicut in nostra proposuisti presentia
                  constitutus ascribi desideres militie clericali et defectum natalium ex subdiacono
                  et soluta genitus patiaris/ nobis humiliter supplicasti; ut prouidere tibi super
                  hoc de benignitate sedis apostolice curaremus. Nos igitur attendentes/ quod
                  defectum predictum supples merito probitatis redimens fauore uirtutis quod ortus
                  odiosus ademit/ deuotis tuis supplicationibus inclinati auctoritate tibi
                  presentium indulgemus. ut huiusmodi non obstante defectu; promoueri ualeas ad
                  sacros ordines et beneficium ac etiam dignitatem ecclesiasticam/ etsi curam
                  animarum habeant obtinere. ita tamen/ quod si ad episcopalem dignitatem te uocari
                  contigerit/ illam nequaquam recipias sine mandato sedis apostolice speciali. Nulli
                  ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis (infringere uel ei
                  ausu temerario contraire). Si quis autem (hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). </p>
            <p> Datum Laterani. iii. idus. nouembris. anno. primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 minime] minimine a. </p>
               <p> 12 pudici&lt;ti&gt;a] pudicia a. </p>
               <p> 22-25 Nulli ergo (omnino indril incursurum] Nulli ergo nostre concessionis
                  etcetera. Si quis autem etcetera a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: c, 1.11.14 X de filiis presbyterorum ordinandis uel non I 17. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Jens Ærkebiskops, skolar fra Marke i Roskilde stift. </p>
            <p> Uægte børn, der udmærker sig ved hæderlig vandel, brændemærkes ikke af fejlen ved
                  deres fødsel, fordi børnenes smukke dyd aftvætter forældrenes brøde, og ærbar
                  vandel ophæver vanæren ved deres herkomst. Da du derfor, således som du har
                  fremført for os personlig, begærer at blive optaget i gejstlighedens korps, og du
                  lider under en mangel ved fødselen<ref target="drb1"/>, såsom bragt til verden af
                  en subdiakon og en ugift kvinde, har du i ydmyghed bønfaldet os om, at vi af det
                  apostoliske sædes velvilje ville sørge for at drage omsorg for dig i dette. I
                  betragtning af, at du altså ved fortjenstfuld retskaffenhed opvejer fornævnte
                  mangel og ved dydens nåde generhverver, hvad den mislige oprindelse har frataget
                  dig, bøjer vi os for dine fromme bønner og bevilger dig ved dette brevs myndighed,
                  at du uanset denne mangel kan forfremmes til de hellige grader og opnå et
                  beneficium og endogså en kirkelig dignitet, selv om de har sjælesorg, dog forudsat
                  at du, hvis du måtte blive kaldet til bispeværdigheden, ingenlunde kan modtage
                  denne uden særlig befaling fra det apostoliske sæde. Det skal altså overhovedet
                  ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort bevillingsbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen drister sig til at prøve
                  herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle sankt
                  Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 11. november i vort første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 1, 11, 14 X de filiis presbyterorum ordinandis vel non I 17. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
