<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11740225002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11740225002</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen f. 78r med overskrift Testimonium domini Absalonis episcopi
                  de Sande. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM, I 56; Nielsen, Codex Esrom. 95 nr. 89. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 334; Suhm VII 433 og 576; Reg. Dan. nr. 273; Rep. I 7.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336166.webp">1. rk. III nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508352.webp">I:3 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 46. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1174-02-25"> 11[7]4. 25. februar 
               <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1174/dd_11740225001" type="link">45</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Absalon af Roskilde kundgør, at Peder Scalle, søn af Niels Dota, der havde
                  rejst krav på den halvdel af godset Såne, som kong Valdemar 1. tidligere i sit
                  første regeringsår havde overdraget til Esrom kloster, i nærværelse af bispen og
                  kongen har skødet det til klostret efter at have frafaldet sin påstand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. </p>
            <p> Ego Absalon sancte Roskildensis ecclesie episcopus licet indignus. sicut meis in
                  temporibus sic et in post me futuris paci sancte ecclesie desudare desiderans.
                  uniuersis eiusdem sancte ecclesie filiis tam presentibus quam futuris notum facio.
                  quod Petrus Scalli Nicolai Doti filius. dimidietatem predii quod Sande dicitur. me
                  astante cum reliquis testibus quorum nomina infra inscripta sunt. fratribus de
                  Esrom legittime ac sollenniter in conspectu domini domini mei regis Waldamari
                  scotans in suorum patrisque sui remissionem peccatorum libenti ac spontanea
                  uoluntate in melius con-<pb facs="4336167"/>silio calumpnie mutato contulit. Ipsam
                  sed et ante dimidietatem prefati predii ipse dominus meus rex Waldamarus primo
                  monarchie sue anno eisdem predictis fratribus de Esrom iure perpetuo possidendam
                  in suorum remissionem peccatorum contulerat. Ut ergo de cetero omnis calumpnie
                  occasio excludatur. et quod scripto affirmamus ratum atque indissolubile permaneat
                  inscriptam a nobis paginam imagine propria sigillo cere impressa muniuimus. Cui si
                  quis obuiare temptauerit. nisi cessando resipiscat. anathema sit. Testium autem
                  mecum astantium hec sunt nomina. Canutus rex filius domini mei regis Waldamari.
                  Marcus abbas ecclesie omnium sanctorum. Ascerus sancti Laurentii ecclesie summus
                  prepositus. Georgius Petri filius. Thurbernus castellanus. Magnus Wlf filius et
                  alii quam plures quorum hic nomina breuitatis causa sunt omissa. Facta sunt autem
                  hec anno dominice incarnacionis. m.<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi> *
                     lxxiiii<hi rend="sup">o</hi>, v<hi rend="sup">to</hi> . kalendas marcii in
                  Lundis nostra metropoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 m.<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi> * lxxiiii<hi rend="sup">o</hi>]
                     m<hi rend="sup">o</hi> .c<hi rend="sup">o</hi> .lxxxiiii<hi rend="sup">o</hi> .
                  a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7-8: Cf. 1. Cor. 16,22: sit anathema Maran Atha. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. </p>
            <p> Jeg Absalon, biskop - omend uværdig - ved den hellige kirke i Roskilde, der
                  ønsker at lægge mig stærkt i selen for den hellige kirkes fred - og det både for
                  min egen tid som for tiden efter mig - gør vitterligt for alle sønner af denne
                  hellige kirke, såvel nulevende som fremtidige, at Peder Scalle, søn af Niels Dota,
                  medens jeg stod hos sammen med de øvrige vidner, hvis navne er anført nedenfor,
                  lovformeligt og højtideligt i påsyn af min herre herr kong Valdemar har skødet
                  brødrene i Esrom halvdelen af den jordbesiddelse, som kaldes Såne, og at han gerne
                  og frivilligt har overdraget den til syndsforladelse for sig og sin fader efter at
                  være kommet til en bedre erkendelse af de svigefulde råd, han havde fået. Men
                  denne min herre kong Valdemar havde jo også tidligere i sit enekongedømmes første
                  år overdraget samme fornævnte brødre i Esrom denne halvdel af fornævnte
                  jordbesiddelse til forladelse for sine synder, at besidde med rette evindelig. For
                  altså for fremtiden at udelukke ethvert holdepunkt for svigagtig kære, og for at
                  det, som vi skriftligt bekræfter, skal forblive gyldigt og uomstødeligt, har vi
                  bestyrket det af os affattede skriftstykke med vort eget billede - seglet -
                  indtrykt i voks. Men hvis nogen prøver på at gå imod dette, skal han være under
                     anathema<ref target="drb2"/>, medmindre han besinder sig og lader være. Men
                  navnene på de vidner, der stod hos sammen med mig, er følgende: Knud, konge, søn
                  af min herre kong Valdemar, Markus, abbed i Allehelgens kloster, Asser, domprovst
                  ved St. Laurentii kirke, Jørgen, søn af Peder, Torben, slotshøvedsmand, Mogens,
                  søn af Ulf, og adskillige andre, hvis navne for kortheds skyld er udeladt her. Men
                  dette er foretaget år 1174 for Herrens menneskevorden den 25. februar i Lund,
                  hovedstaden i vor kirkeprovins. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11740225001'&gt;45&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> jf. 1. Kor. 16, 22. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
