<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11741231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11741231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: British Museum. Cod. Cotton. Vespasianus B XXIV f. 19r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monast. Angl. I 150, New Edition II 25; Meursius, Opera IX 260 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); W. Holtzmann, Urk. z. Gesch. des Domklosters von Odense, Schriften
                  d. Ver. f. Schlesw.-Holst. Kirchengesch. 2. Reihe IX 63. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 433; Reg. Dan. nr. 274*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336168.webp">1. rk. III nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508353.webp">I:3 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 48. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1174-12-31"> 1174 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store stadfæster i lighed med sin farfader kong Erik Ejegod
                  Odenseklostrets overenskomst med moderklostret i Evesham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gratia rex Danorum. uniuersis sancte matris ecclesie filiis
                  salutem. </p>
            <p> Quod antiqua predecessorum nostrorum maiestas firmauit. nullatenus uolumus
                  infirmare. uerum prout debemus et possumus roborare. et ampliare. Notum satis est
                  et uerum est. quod cum auus meus pie memorie Ericus aput Othenesei monachos habere
                  disponeret suggerente et constituente <pb facs="4336169"/> Hubaldo tunc ibidem
                  episcopo. edificatores primos de ecclesia Eueshamensi et monastice religionis
                  institutores accepit. Dignum itaque iudicamus ut confederationem ecclesie de
                  Othenesei quam habet ad matrem suam ecclesiam de Eueshamia et dignitatem quam
                  habet ecclesia. Eueshamensis in filiam ecclesiam de Otheneseia\ a prefato auo
                  nostro Erico confirmatam. auctoritate nostra firmemus. ut scilicet ecclesia de
                  Othenesei matrem suam de Eueshamia ueneretur. consilium et auxilium in desolatione
                  ab ea querat. ecclesia de Eueshamia filiam suam ecclesiam de Othenesei et filios
                  inibi habitantes diligat. et foueat. prior loci de Othenesei apud Eueshamia uel
                  Otheneseia electus. auctoritate matris ecclesie de Eueshamia firmetur. Si quis
                  frater cum licentia ad utroslibet uenerit sicut monachus ecclesie suscipiatur. nec
                  in aliquo quod ad fratres ecclesie pertineat fiat alienus. Sic usque ad tempora
                  nostra fuisse. et sic esse debere. et hec Otheniensis et illa Eueshamensis
                  testatur ecclesia. Quod et nos in omnibus in perpetuum obseruari uolumus. et
                  auctoritate nostra precipimus. et ne ducatur id in irritum\ ut inconcussum. et
                  ratum maneat sigilli nostri testimonio confirmamus. Hec conseruantes conseruet
                  dominus. renitentes et obloquentes impugnet altissimus. Amen. Data est carta anno
                  dominice incarnationis. m<hi rend="sup">o</hi> .c<hi rend="sup">o</hi> .
                     lxxiiii<hi rend="sup">o</hi>. per manum fratris Willelmi a corpore ecclesie de
                  Eueshamia\ tunc in priorem electi. et ad regimen prioratus\ Otheneseiam
                  transmissi. et per propriam manum nostram ibidem introducti. presidente tunc eidem
                  loco uenerabili episcopo. S. et presente Frethericho Hethebiensi episcopo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 in desolatione] tilf. o. l. a. 12 ecclesie] tilf. o. l. a. 22 S. = Simone. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17: Cf. Eccli. 28,1: servans servabit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes konge, til alle sønner af kirken, vor hellige
                  moder, hilsen. </p>
            <p> Hvad vore forgængere fordum har bekræftet i deres kongelige majestæt, vil vi på
                  ingen måde afkræfte, men tværtom styrke og forøge det, som vi bør og er i stand
                  til. Det er tilstrækkeligt vitterligt, og det er sandt, at da min farfader Erik -
                  from ihukommelse - efter tilskyndelse og retningslinier angivet <pb facs="4508354"/> af Hubald, da biskop sammesteds, traf bestemmelse om, at der skulde være munke
                  i Odense, modtog han de første klosterbyggere og retningsgivere for klosterlivet
                  fra kirken i Evesham. Derfor anser vi det for rigtigt, at vi med vor myndighed
                  bekræfter den overenskomst, som kirken i Odense har med sin moder, kirken i
                  Evesham, samt den værdighed, som kirken i Evesham har i forholdet til datterkirken
                  i Odense, som er stadfæstet af vor fornævnte farfader Erik, nemlig således at
                  kirken i Odense skal vise sin moder i Evesham ærbødighed og søge råd og hjælp hos
                  hende i vanskæbne; kirken i Evesham skal elske og yde datterkirken i Odense og de
                  sønner, der bor sammesteds, sin gunst, og prioren for stiftelsen i Odense, der er
                  valgt i Evesham eller i Odense, skal bekræftes af moderkirken i Evesham. Hvis en
                  broder med tilladelse kommer til en af parterne, skal han modtages som munk i
                  kirken, og han skal ikke behandles som en fremmed i noget forhold, som vedrører
                  kirkens brødre. Både denne kirke i Odense og den i Evesham bevidner, at således
                  har det været lige til vor tid, og således bør det være. Og vi både ønsker og
                  påbyder med vor myndighed, at det i alle henseender skal overholdes til evig tid;
                  og for at det ikke skal gøres ugyldigt, stadfæster vi det med vort segl til
                  vidnesbyrd, så det kan forblive uanfægtet og retsgyldigt. Herren bevare dem, der
                  bevarer dette<ref target="drb1"/>, den Højeste bekæmpe dem, der sætter sig op
                  derimod og gør indsigelse. Amen. Brevet er givet år 1174 for Herrens
                  menneskevorden ved broder Vilhelms hånd, da udvalgt til prior af kirkesamfundet i
                  Evesham og sendt til Odense til ledelsen af prioratet og introduceret sammesteds
                  af os personlig, idet den ærværdige biskop Simon da stod i spidsen for samme
                  stift, og i nærværelse af Frederik, biskop af Hedeby. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Eccli. 28, 1 (Vulgata). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
