<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14091111001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">590</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">63</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 138 f. 34r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>I margen til venstre: <q>R</q>. Efter teksten (f. 35r) registrators
                              egenhændige bemærkning: <q> Stephanus XXVI. de Prato\</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 138 f. 34r, i marg. til venstre R. Efter teksten (f.
                  35r) registrators egenhændige bemærkning Stephanus XXVI. de Prato\ APD II
                  203 nr. 1136 - Repert. Germ., Verz. III col. 11. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 203 nr. 1136 - Repert. Germ., Verz. III col. 11</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-11-11" notAfter="1409-11-11">1409. 11. november</date>
            <placeName cert="high">Pistoia</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Alexander 5. pålægger biskopperne af Adria og Odense samt
                           abbeden i Løgum kloster at overdrage Erik Dosenrode, kannik ved kirken i
                           Slesvig, ærkedegneembedet sammesteds, der var ledig ved Konrad Weilands
                           død.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:17:58.543+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:58.543+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Alexander <app>
                  <lem>(episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>
                     <q>etcetera</q> Aa</rdg>
               </app> uenerabilibus fratribus Adriensi et Ottoniensi <app>
                  <lem/>
                  <rdg> = <q>Iacobo</q> og <q>Iohanni</q>
                  </rdg>
               </app> ac dilecto filio abbati monasterii de Loco dei Ripensis diocesis salutem <app>
                  <lem>(et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>
                     <q>etcetera</q> Aa</rdg>
               </app>. ♦ Nobilitas generis uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et
               uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius Ericus Dozenrode canonicus
               ecclesie Sleswicensis fidedigno commendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur
               ad graciam liberales/ ♦ Cum itaque sicut accepimus archidiaconatus eiusdem ecclesie
               quem quondam Conradus Weylant ipsius ecclesie archidiaconus dum uiueret obtinebat per
               eiusdem Conradi obitum qui extra Romanam curiam diem clausit extremum uacauerit et
               uacet ad presens nos uolentes dicto Erico qui ut asserit ex utroque parente de
               militari genere procreatus existit/ premissorum meritorum suorum intuitu gratiam
               facere specialem/ ipsumque in eadem ecclesia amplius honorare/ discrecioni uestre per
               apostolica scripta mandamus/ quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium
               seu alios archidiaconatum predictum cuius fructus redditus et prouentus octo
               marcharum argenti puri secundum communem extimacionem ualorem annuum ut ipse Ericus
               asserit non excedunt siue ut prefertur siue alias quouis modo aut ex alterius
               cuiuscumque persona uel per constitucionem felicis recordacionis Iohannis pape XXII.
               predecessoris nostri que incipit Execrabilis uacet<ref target="drb1"/>/ etiam si tanto tempore uacauerit quod eius collatio iuxta Lateranensis <app>
                  <lem>statuta</lem>
                  <rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn Aa, underskrevet <q>Stephanus</q>
                  </rdg>
               </app>
               concilii<ref target="drb2"/> ad sedem apostolicam legitime deuoluta/ uel ipse archidiaconatus disposicioni
               apostolice specialiter reseruatus/ ac dignitas non tamen maior post pontificalem in
               dicta ecclesia existat/ eique cura immineat animarum/ et ad eum quis consueuerit per
               electionem assumi/ et Conradus uel persona huiusmodi sedis predicte capellanus aut
               familiaris seu fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum collector uel
               succollector fuerit/ dummodo tempore date presencium non sit in eo alicui specialiter
               ius quesitum cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Erico auctoritate nostra
               conferre et assignare curetis/ inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in
               corporalem possessionem archidiaconatus iuriumque et pertinentiarum predictorum et
               defendentes inductum amoto exinde quolibet illicito detentore/ ac facientes ipsum
               Ericum uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi archidiaconatum ut est moris
               admitti/ sibique de ipsius archidiaconatus fructibus redditibus prouentibus iuribus
               et obuencionibus uniuersis integre responderi/ contradictores auctoritate nostra <app>
                  <lem>(appellacione postposita compescendo)</lem>
                  <rdg>
                     <q>etcetera</q> Aa</rdg>
               </app> non obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
               contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis/
               aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus personatibus uel
               officiis in dicta ecclesia speciales uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis
               partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint etiam si per
               eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum
               quibus omnibus prefatum Ericum in ipsius archidiaconatus assecucione uolumus
               anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem dignitatum personatuum uel
               officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari/ seu si uenerabili <app>
                  <lem>fratri nostri</lem>
                  <rdg> = <q>Iohanni</q>
                  </rdg>
               </app> et dilectis filiis capitulo Sleswicensi uel quibusuis aliis communiter uel
               diuisim a dicta sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime
               teneantur et ad id compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari non
               possint/ quodque de dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie aut aliis
               beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem electionem seu quamuis
               aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
               litteras apostolicas non facientes plenam et pressam ac de uerbo ad uerbum de indulto
               huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgentia generali uel speciali
               cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel totaliter non
               insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat quomodolibet uel differri et de
               qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mentio specialis/ aut si
               dictus Ericus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
               consuetudinibus ipsius ecclesie racione eiusdem archidiaconatus solitum iuramentum
               dummodo in absentia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesserit
               corporaliter illud prestet/ seu quod idem Ericus ut asserit canonicatum et prebendam
               ecclesie predicte et parrochialem ecclesiam in Vggeldorp Sleswicensis diocesis quorum
               fructus redditus et prouentus sex marcharum argenti puri secundum extimacionem
               predictam ualorem annuum non excedunt noscitur obtinere/ ♦ Nos enim cum eodem Erico
               ut archidiaconatum predictum si sibi presentium uigore conferatur recipere et una cum
               dicta parrochiali ecclesia usque ad triennium retinere libere et licite ualeat
               generalis concilii et quibuscumque aliis constitucionibus apostolicis/ necnon
               predictis statutis<ref target="drb3"/> et consuetudinibus ac aliis contrariis nequaquam obstantibus auctoritate
               apostolica tenore presentium de uberioris dono gratie dispensamus. ita tamen quod
               idem Ericus infra triennium huiusmodi alterum ex parrochiali ecclesia et
               archidiaconatu predictis pro alio beneficio ecclesiastico cum eorum reliquo
               compatibili permutare/ ♦ Alioquin dictam parrochialem ecclesiam quam ut prefertur
               obtinet et quam extunc uacare decernimus omnino dimittere teneatur prouiso quod
               parrochialis ecclesia et archidiaconatus predicti debitis interim non fraudentur
               obsequiis/ et animarum cura in dicta parrochiali ecclesia/ et si qua eidem
               archidiaconatu immineat nullatenus negligatur/ ♦ Nos insuper exnunc irritum
               decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel
               ignoranter contigerit attemptari/ ♦ Datum Pistorii tertio idus nouembris anno primo/
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Aleksander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærdige brødre, biskoppen af
               Adria, og Jens, biskop af Odense, og til sin elskede søn, abbeden i Løgum kloster,
               Ribe stift, hilsen og apostolisk velsignelse. Den velbyrdige slægt, det sædelige liv,
               den vandel og den rosværdige retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder, for hvilke
               vor elskede søn Erik Dosenrode, kannik ved kirken i Slesvig, anbefales til os ved
               troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham nådig gavmildhed. Da derfor,
               som vi har hørt, ærkedegneembedet ved samme kirke, som afdøde Konrad Weyland,
               ærkedegn ved denne kirke, besad, mens han levede, er blevet ledig ved samme Konrads
               død, han, som afgik ved døden uden for den romerske kurie, og for tiden er ledig, og
               da vi ønsker at vise nævnte Erik, der, som han forsikrer, er født af riddermæssig
               slægt på begge forældres side, særlig nåde i betragtning af hans fornævnte
               fortjenester og yderligere hædre denne i samme kirke, pålægger vi Eder, gode mænd,
               ved apostolisk brev, at I alle tre eller to eller en af Eder personlig eller ved en
               eller flere andre på vor myndighed med al dets ret og tilbehør skal sørge for at
               overdrage og anvise samme Eriks fornævnte ærkedegneembede, hvis frugter, indtægter og
               indkomster, som denne Erik forsikrer, ikke overstiger otte mark lødigt sølv i årlig
               værdi ifølge den almindelige indtægtsangivelse<!--1)-->, hvad enten det er ledigt som
               fornævnt eller på enhver anden måde eller fra en hvilken som helst anden person eller
               ved vor forgænger pave Johannes 22.s bestemmelse - salig ihukommelse -, som begynder:
               Forbandelsesværdig<!--2)-->, selv om det har været ledigt så lang tid, at dets overdragelse
               ifølge Laterankonciliets bestemmelser<!--3)--> på lovformelig vis er hjemfaldet til det
               apostoliske sæde, eller dette ærkedegneembede særligt er reserveret for apostolisk
               rådighed, og det er en dignitet, dog ikke den største efter den biskoppelige i nævnte
               kirke, og det er forbundet med sjælesorg, og man plejer at blive antaget til det ved
               valg, og Konrad eller denne person har været fornævnte sædes kapellan eller i dets
               tjeneste eller indsamler eller underindsamler af frugter og indkomster, der skyldes
               det apostoliske kammer, når blot der på tidspunktet for dette brevs givelse ikke
               særligt er søgt ret for nogen angående det. I skal indføre ham eller hans
               befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte ærkedegneembede og dets
               omtalte ret og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver ulovlig
               besidder er fjernet derfra, og skaffe denne Erik eller nævnte befuldmægtigede for ham
               antagelse til dette ærkedegneembede, som det er skik, og sørge for, at der fuldt ud
               svares ham af samtlige frugter, indtægter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af
               dette ærkedegneembede, idet I med vor myndighed tugter dem, der sætter sig op
               herimod, under udelukkelse af appel, uanset alle herimod stridende bestemmelser og
               sædvaner ved denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse
               eller en hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen af nævnte sæde
               eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision på
               digniteter, personater eller officier ved nævnte kirke, eller almindeligt brev om
               provision på andre kirkelige beneficier i de egne, selv om man derved er skredet til
               forbud, reservation og erklæring eller er gået frem på nogen som helst anden måde.
               Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Erik frem for alle disse skal have fortrinsret
               til at opnå dette ærkedegneembede, men at der ikke derved må gøres nogen
               indskrænkning i deres ret til at opnå andre digniteter, personater eller officier
               eller beneficier; (Eders overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige
               broder Hans, biskop, og vore elskede sønner kapitlet i Slesvig eller hvilke som helst
               andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at de ikke
               skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal
               kunne tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at
               digniteter, personater eller officier ved denne kirke eller andre kirkelige
               beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse,
               provision, valg eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen
               ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet
               omtaler den bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra
               nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved virkningen
               af denne nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes, hvis
               nævnte begunstigelse ikke tydeligt omtales eller i fuld udstrækning optages i dette
               brev, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale
               sted; (Eders overdragelse skal også gælde), hvis nævnte Erik ikke har været til stede
               for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og
               sædvaner på grund af samme ærkedegneembede, når blot han i sin fraværelse lader en
               egnet befuldmægtiget aflægge den, og når han kommer til denne kirke, gør det i egen
               person, eller (uanset) at samme Erik, som han forsikrer, vides at besidde et
               kanonikat og en præbende ved fornævnte kirke og sognekirken i Ullerup, Slesvig stift,
               hvis frugter, indtægter og indkomster ikke overstiger seks mark lødigt sølv i årlig
               værdi ifølge fornævnte indtægtsangivelse<!--1)-->. Thi vi giver af en overstrømmende
               nådegave med apostolisk myndighed i kraft af dette brev samme Erik dispensation til,
               at han frit og uhindret kan modtage fornævnte ærkedegneembede, hvis det overdrages
               ham i kraft af dette brev, og beholder det i indtil tre år sammen med nævnte
               sognekirke, uanset det almindelige kirkemødes<!--4)--> og alle andre apostoliske
               bestemmelser samt fornævnte og andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner, dog
               således at samme Erik inden disse tre år skal ombytte det ene af fornævnte sognekirke
               og ærkedegneembede med et andet kirkeligt beneficium, der er foreneligt med det
               tilbageblevne af dem. I modsat fald skal han overhovedet afstå nævnte sognekirke, som
               han som fornævnt besidder, og som vi fra da af erklærer er ledig, forudsat at
               fornævnte sognekirke og ærkedegneembede i mellemtiden ikke bedrages for tilbørlig
               tjeneste, og sjælesorgen i nævnte sognekirke, og hvis samme ærkedegneembede er
               forbundet hermed, på ingen måde forsømmes. Vi erklærer det desuden fra nu af ugyldigt
               og magtesløst, hvis nogen med nogen helst myndighed med eller uden viden herom skulle
               forsøge at handle anderledes i denne sag. Givet i Pistoia den 11. november i vort
               (pontifikats) første år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
