<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090903003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-049</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">565</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">49</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2230</idno>
                        <msName> tidl. Abraham Brodersen Båds arkiv</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>29.0</width>
                                    <height>19.5 (plica: 2.7)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>H<ex>er</ex> Abram Broderss<ex>øn</ex> br<ex>e</ex>ff
                                 paa Lwndforlund Skørpinge og Skiernæ</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Torkil Brahes segl, AS. L ii 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Jens Larsens segl, AS. H xlvii 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Povl Stigsens segl (Hvide), AS. G xvi 56</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Svend Båds segl (Vinstorp), AS. C xlix 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Bent Udsens segl, delvis opslidt, AS. F xxv 1 (Vinstorp)</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i Vallø-reg. (1541), trykt Ad. Brwk. 186.</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Abraham Brodersen Båds arkiv = ny kronol. rk. 2230. Perg. 29
                  × 19,5 (plica 2,7). Af oprindelig 8 segl er bevaret fem af rødbrunt voks i ufarvet
                  voks i perg.remme. 1-3: Seglsnit. 4: Torkil Brahes segl, AS. L ii 1. 5: Jens
                  Larsens segl, AS. H xlvii 1. 6: Povl Stigsens segl (Hvide), AS. G xvi 56. 7: Svend
                  Båds segl (Vinstorp), AS. C xlix 1. 8: Bent Udsens segl, delvis opslidt, AS. F xxv
                  1 (Vinstorp). På bagsiden med senere hånd Her Abram Broderssøn breff paa
                  Lwndforlund Skørpinge og Skiernæ. Registreret i Vallø-reg. (1541), trykt Ad. Brwk.
                  186. Rep. nr. 5049 (i udtog); Danske Mag. 3. rk. III 157 (i udtog); Gammeldanske
                  Diplomer IV 126 - D. Kausche, Putbusser Regesten 185 nr. 675. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 5049 (i udtog); Danske Mag. 3. rk. III 157 (i udtog);
                              Gammeldanske Diplomer IV 126 - D. Kausche, Putbusser Regesten 185 nr.
                              675</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-09-03" notAfter="1409-09-03">1409. 3. september</date>
            <placeName cert="high">Svartsjö</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Hans Podebusks og hr. Abraham Brodersens forlig om den
                           søsterdel i Skjern, der tilkom hr. Abrahams datterbørn, hvorved der
                           aftales ægteskab mellem hr. Hans Podebusks søn Henning Podebusk og hr.
                           Abrahams datterdatter, hr. Jens Falks datter Kristine.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-09-01" who="#th">Oversættelse, \"i værn\" eller \"i værge\" rettet til \"i retmæssig besiddelse\"</change>
         <change when="2011-02-02T14:18:01.955+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:01.955+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iæk Hanes van Potbusch ridder<ex>e</ex> ke<ex>n</ex>nes meth thettæ myt opnæ
                  b<ex>re</ex>ff at. wælboren man her Abram Broth<ex>e</ex>rssøn ridder<ex>e</ex>
               oc. iak æræ her meth at schilde meth een gantz ændæ vm then søsterdeel. som
                  forne<ex>m</ex>pdæ her Abrams dotter børn h<ex>er</ex> Iens Falks
                  ridder<ex>es</ex> børn sculde hafwæ haft i Skærnæ i allæ madæ som her
                  æft<ex>er</ex> føligher ♦ Først at forne<ex>m</ex>pde h<ex>er</ex> Abram vppa syn
                  forne<ex>m</ex>pdæ dotters barnæ wæghnæ scal. gensten hafwæ oc behaldæ frii oc
               fræls vppa theræ wæghnæ twa læster korn i Lundfarlund oc. i Skørpinge i Siæland
               liggende. so<ex>m</ex> han h<ex>er</ex> til hafwer. haft oc han nw i wæræ hafwer\ oc
               firæ lest<ex>er</ex> korn aff thet so<ex>m</ex> nw til Skærnæ ligg<ex>er</ex> i.
               besat oc belæghlicht gotz for th<ex>e</ex>ttæ forscrifnæ/ oc ær thet swo. talet. oc
               ænt mellen forne<ex>m</ex>pdæ h<ex>er</ex> Abram oc mic at myn søn Henni<ex>n</ex>g
               van Potbusch. scal tagæ eet. hans dotterbarn h<ex>er</ex> Iens Falks dotter
                  iu<ex>n</ex>cfrw Kirstin sich. til husfrw m<ex>eth</ex> gudz hiælp. i swo madæ. at
               iac schal frii forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> søn He<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>g van
               Potbusch. alt thet so<ex>m</ex> nw til Skærnæ ligg<ex>er</ex> oc gardhen Skærnæ for
               the andræ hans søtzskøne. oc for allæ the so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r meth rættæ vppa
               talæ ku<ex>n</ex>næ/ oc nar gudh. wil at fornempde my<ex>n</ex> søn
                  He<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>g van Potbusch oc forne<ex>m</ex>pdæ h<ex>er</ex> Abrams
               dotter barn. h<ex>er</ex> Iens Falks dotter. iu<ex>n</ex>cfrw Kirstin sammen
                  ko<ex>m</ex>mæ oc the barn sa<ex>m</ex>men fongæ meth gudz hiælp. tha sculæ thisse
                  forne<ex>m</ex>pde twa lest<ex>er</ex> korn i Lundfarlund. oc i Skørpinge. i
               Syæland liggende oc the firæ læst<ex>er</ex> korn aff thet so<ex>m</ex> nw til Skærnæ
                  ligg<ex>er</ex> som forne<ex>m</ex>pde her Abram nw gensten i syn wæræ schal hafwæ
               vppa. forne<ex>m</ex>pdæ hans dotters barnæ wæghnæ oc fiærdhæ delen i gardhen Skærnæ/
               waræ theræ barnæ mødherne/ oc alt thet andræ so<ex>m</ex> nw til Skærnæ
                  ligg<ex>er</ex>. oc gardhen Skærnæ/ thet scal waræ theræ fædh<ex>e</ex>rne thok
               scal forne<ex>m</ex>pde h<ex>er</ex> Abram hafwæ oc behaldæ frii oc fræls i syn wæræ/
               the forne<ex>m</ex>pdæ twa lest<ex>er</ex> korn i Lundfarlund oc i. Skørpinge i.
               Syæland ligge<ex>n</ex>de. oc the firæ læst<ex>er</ex> korn i Iutland liggende
                  so<ex>m</ex> han nw gensten i syn wæræ scal hafwæ. vppa hans dotters. barnæ.
               wæghnæ/. for then søsterdeel som the sculde hafwæ haft i Skærnæ som for<ex>e</ex> ær
               sacht. swo lenge til thes. gudh wil at forne<ex>m</ex>pde my<ex>n</ex> søn
                  He<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>g van Potbusch oc forne<ex>m</ex>pdæ her Abrams dotter
               barn h<ex>er</ex> Iens Falks dotter iu<ex>n</ex>cfrw Kirstin sa<ex>m</ex>men
                  ko<ex>m</ex>mæ so<ex>m</ex> for<ex>e</ex> sc<ex>re</ex>uet star\ ♦ Scheer thet. oc
               swo at forne<ex>m</ex>pde my<ex>n</ex> søn He<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>g van Potbusch.
                  ell<ex>e</ex>r forde h<ex>er</ex> Abrams dotter barn forne<ex>m</ex>pdæ her Iens
               Falks dotter iu<ex>n</ex>cfrw Kirstin a<ex>n</ex>nan theræ ell<ex>e</ex>r badhe døø
               oc. affgangæ før æn the sa<ex>m</ex>men ko<ex>m</ex>mæ ell<ex>e</ex>r sidhen the
                  sa<ex>m</ex>men ko<ex>m</ex>mæ/ oc the ey barn sa<ex>m</ex>men fongæ thet. gudh
               forbyudhe. tha scal forne<ex>m</ex>pde h<ex>er</ex> Abram hafwæ oc behaldæ the
                  forne<ex>m</ex>pdæ twa lest<ex>er</ex> korn i Lundfarlund oc i Skørpinge i Syæland
               liggende oc the firæ lest<ex>er</ex> i Iutland liggende frii oc fræls. vppa hans
               dotters. barnæ. wæghnæ for then søst<ex>er</ex>deel so<ex>m</ex> the sculde hafwæ
               haft i Skernæ som fore. ær sacht./ ♦ Oc iac forne<ex>m</ex>pde Hanes van Potbusch
                  ridder<ex>e</ex> scal. hafwæ oc behaldæ allen gardhen Skærnæ oc thet th<ex>e</ex>r
               nw til ligg<ex>er</ex> vden thisse forscrifnæ firæ læster korn .i. Iutland liggende.
               oc. the twa læst<ex>er</ex> korn i Syæland ligge<ex>n</ex>de. som fore ær sacht./ ♦
               Oc h<ex>er</ex> meth scal. alt scifte oc al dønd waræ ænd mellen forne<ex>m</ex>pdæ
                  h<ex>er</ex> Abram Broth<ex>e</ex>rssøn ridderæ oc hans dotter børn.
                  forne<ex>m</ex>pdæ h<ex>er</ex> Iens. Falks børn oc theræ arfwingæ oc mellen mic
               oc myn børn oc mynæ arfwi<ex>n</ex>gæ ♦ Allæ thisse forscrifnæ stycke lofwær iac.
                  forne<ex>m</ex>pde Hanes van Potbusch ridder<ex>e</ex> meth. mynæ arfwingæ
                  forne<ex>m</ex>pdæ her. Abram Broth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> ridderæ/ oc hans
               dotter børn. her Iens Falks børn forne<ex>m</ex>pde/ oc theræ arfwingæ stadhighæ
               fastæ oc vbrodelica at haldæ with my<ex>n</ex> godhe tro. oc sa<ex>n</ex>nend oc vden
               alt archt. oc hiælpærædhe. i allæ madæ som her for<ex>e</ex> sc<ex>re</ex>uet staar ♦
               Ok til mer<ex>e</ex> bewaring allæ thisse forscrifnæ styckes tha hafwer iac
                  forne<ex>m</ex>pde Hanes van Potbusch riddere myt incigle meth wiliæ oc witscap
               hengt for th<ex>e</ex>ttæ b<ex>re</ex>ff. ♦ Ok til witnesbyrdh ærlicæ oc wælbornæ
               mentz swosom ær. abbot. Hanesses aff Alwaster h<ex>er</ex> Iens. Nielssøns
               domprowastens. aff Vpsalæ/ Thorkel Bragdhes. Iens Laurenssøns Pawel Stighsøns Swen
               Baads oc Beynt Odsøns awapns. incigle. ♦ Datum Swartæsyø anno domini millesimo
               quadringentesimo nono. tercia feria proxima ante festum natiuitatis beate Marie
               uirginis\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Hans Podebusk, ridder, bekender med dette mit åbne brev, at den velbyrdige mand
               hr. Abraham Brodersen, ridder, og jeg hermed er kommet til en endelig aftale angående
               den søsterdel, som nævnte hr. Abrahams datterbørn, hr. Jens Falks, ridders, børn,
               skulle have haft i Skjern, i enhver henseende som det efterfølgende: først skal
               nævnte hr. Abraham på sine nævnte datterbørns vegne straks have og på deres vegne
               frit og frigjort beholde to læster korn i Lundforlund og i Skørpinge på Sjælland, som
               han hidtil har haft og nu har i sin retmæssige besiddelse, samt fire læster korn af det, der nu hører
               til Skjern af beboet og passende gods, for dette føromtalte. Og det er således blevet
               aftalt og afgjort mellem nævnte hr. Abraham og mig, at min søn Henning Podebusk skal
               tage et af hans datterbørn, hr. Jens Falks datter, jomfru Kristine, til hustru med
               Guds hjælp, således at jeg skal til min nævnte søn Henning Podebusk frigøre alt det,
               der nu hører til Skjern samt gården Skjern over for de andre søskende og fra alle
               dem, som med rette kunne rejse krav derpå. Når Gud vil, at min nævnte søn Henning
               Podebusk og fornævnte hr. Abrahams datterbarn, hr. Jens Falks datter, jomfru
               Kristine, kommer sammen (i ægtestand) og med Guds hjælp får børn sammen, så skal
               disse fornævnte to læster korn i Lundforlund og Skørpinge på Sjælland og de fire
               læster korn af det, der nu hører til Skjern, hvilke nævnte hr. Abraham nu straks skal
               have i sin retmæssige besiddelse på hans nævnte datterbørns vegne, samt fjerdedelen i gården Skjern
               være deres børns mødrene arv, og alt det andet, som nu hører til gården Skjern, samt
               gården Skjern skal være deres fædrene arv. Dog skal nævnte hr. Abraham have og frit
               og frigjort beholde i sin retmæssige besiddelse de nævnte to læster korn i Lundforlund og i Skørping
               på Sjælland og de fire læster korn i Jylland, som han nu straks skal have i sin retmæssige besiddelse
               på sine datterbørns vegne til gengæld for den søsterlod, som de som før omtalt skulle
               have haft i Skjern, indtil Gud vil, at min nævnte søn Henning Podebusk og fornævnte
               hr. Abrahams datterbarn, hr. Jens Falks datter jomfru Kristine kommer sammen i
               ægteskab, som ovenfor skrevet. Skulle det ske, at min nævnte søn Henning Podebusk
               eller fornævnte hr. Abrahams datterbarn, nævnte hr. Jens Falks datter jomfru
               Kristine, enten den ene af dem eller de begge to skulle dø og gå bort, førend de
               kommer sammen i ægteskab, eller at de, når de var kommet sammen, ikke fik børn, hvad
               Gud forbyde, så skal fornævnte hr. Abraham have og beholde de to læster korn i
               Lundforlund og i Skørpinge på Sjælland samt de fire læster korn i Jylland, fri og
               frigjort på hans datters børns vegne til gengæld for den søsterlod, som de skulle
               have haft i Skjern, som foran omtalt. Og jeg fornævnte Hans Podebusk, ridder, skal
               alene have og beholde gården Skjern, og det der hører til den nu undtagen disse fire
               føromtalte læster korn i Jylland samt de to læster korn på Sjælland som tidligere
               sagt. Og hermed skal alt skifte og enhver sag være afsluttet mellem fornævnte hr.
               Abraham Brodersen, ridder, og hans datterbørn, nævnte hr. Jens Falks børn, og deres
               arvinger på den ene side og mig og mine børn og mine arvinger på den anden. Jeg
               fornævnte Hans Podebusk, ridder, og mine arvinger lover over for fornævnte hr.
               Abraham Brodersen, ridder, og hans datterbørn, hr. Jens Falks føromtalte børn, og
               deres arvinger på min gode tro og sandhed at overholde alle de foran skrevne
               artikler, bestandigt, fast og ubrydeligt uden al svig eller list, i alle henseender
               sådan som ovenfor står skrevet. Og til større bekræftelse af alt det foran skrevne
               har jeg fornævnte Hans Podebusk, ridder, med min vilje og mit vidende hængt mit segl
               under dette brev. Og til vidnesbyrd herom har de ærlige og velbyrdige mænd, abbed
               Hans af Alvastra, hr. Jens Nielsen, domprovst af Uppsala, Torkil Brahe, Jöns Larsson,
               Povl Stigsen, Svend Båd og Bent Udsen, væbnere, hængt deres segl herunder. Givet i
               Svartsjö i det Herrens år 1409 tirsdag inden den hellige jomfru Marias fødselsdag.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
