<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14091031001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-060</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">587</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">60</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17362</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>21.0</width>
                                    <height>9.0 (plica: 1.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Super bonis in Musheddi<ex>n</ex>ge ad altare sancti
                                 Laurentii</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 143 samt ÅEReg. f. 110r</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 21 × 9 (plica 1). 1-5: Perg.remme. På bagsiden
                  Super bonis in Musheddinge ad altare sancti Laurentii. Registreret Sv. RA., B 29
                  Domkirken nr. 143 samt ÅEReg. f. 110r. Svenskt Dipl. II 220 nr. 1204 - Rep. nr.
                  5058. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. II 220 nr. 1204 - Rep. nr. 5058</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-10-31" notAfter="1409-10-31">1409. 31. oktober</date>
            <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Lars Jensen, dekan i Roskilde, skænker alt sit gods i Mossheddinge
                           til sankt Laurentii alter i Lunds domkirke.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:09.659+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:09.659+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Laurencius Iohannis decanus Roskildensis
               salutem in domino sempiternam ♦ Uniuersis Christi fidelibus tam posteris quam
               modernis notum fore cupio per presentes. me pleno consensu liberaque uoluntate ad
               salutem anime mee animarumque parentum meorum omnia bona mea quibuscumque nominibus
               censeantur. in Mushædinggæ situata. in Scania. que iusto empcionis titulo legaliter
               acquisiui de uenerabili in Christo patre ac domino domino Iacobo dei gracia
               archiepiscopo Lundensi ad subsidium altaris sancti Laurencii ecclesie Lundensis. ut
               eo affectuosius et deuocius missa eiusdem altaris ad honorem. dei et sancti Laurencii
               sustentetur diutineque. sollempniter celebretur. de me meisque parentibus uel
               successoribus annuisse dedisse scotasse et alienasse in perpetuum possidenda ♦ Datum
               Roskildis anno domini mocdonono uigilia omnium sanctorum meo sub sigillo una cum
               sigillis honorabilium uirorum uidelicet domini Iohannis Øndari et domini Iohannis
               Nicolai canonicorum Roskildensium una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet
               Ingwari Andree et Iacobi Petri proconsulum Roskildensium in euidenciam premissorum.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Lars Jensen, dekan i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
               Gud. Jeg ønsker, at det med dette brev skal være vitterligt for alle Kristi troende,
               såvel efterfølgende som nulevende, at jeg med fuldt samtykke og fri vilje til frelse
               for min og mine forældres sjæle har tilstået, givet, skødet og afhændet til evig
               besiddelse alt mit gods, med hvilke benævnelser det end kan opregnes, i Mosheddinge i
               Skåne, som jeg med retmæssig købs adkomst lovligt har erhvervet af den ærværdige
               fader i Kristus og herre, hr. Jakob, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, til hjælp for
               sankt Laurentius' alter i kirken i Lund, for at messen ved samme alter til ære for
               Gud og sankt Laurentius må holdes med desto større hengivenhed og fromhed og længe
               forrettes med højtidelighed for mig og mine forældre eller efterfølgere. Givet i
               Roskilde i det Herrens år 1409 dagen før allehelgensdag under mit segl tillige med
               seglene tilhørende de hæderlige mænd, nemlig hr. Jens Øndersen og hr. Jens Nielsen,
               kanniker i Roskilde, tillige med seglene tilhørende de gode mænd nemlig Ingvar
               Andersen og Jakob Pedersen, borgmestre i Roskilde til sikkerhed for ovenanførte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
