<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090512001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-023</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">525</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">23</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2214</idno>
                        <msName> tidl. Morker kloster</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>28.9</width>
                                    <height>17.2 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Morker kl. = Ny kronol. rk. 2214. Perg. 28,9 × 17,2. Ingen
                  plica. Det er højst påfaldende, at <q>A</q> foregiver at være udstedt i Bonifacius
                  9.s <q>anno vii</q>o. Dette forhold i forbindelsen med det fejlagtige
                     <q>rediens</q> i notarens slutformel taler for, at <q>A</q> er en forfalskning.
                  Den kan dog tidligst være foretaget, efter at de i brevet optrædende personer er
                  døde, og skriften viser, at terminus ante quem er 1450. Rep. nr. 5037 (i udtog) -
                  Vejledende Arkivreg. XVIII 427 nr. 1. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 5037 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVIII 427 nr.
                              1</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-05-12" notAfter="1409-05-12">1409. 12. maj<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Tempzin</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Notarialvidne om, at broder Vilhelm Cachipolli, ordensmester i
                           antonitterklostret i Mårkær, har sluttet overenskomst med sin overordnede
                           Peter Barlonis, ordensmester i antonitterklostret i Tempzin, angående den
                           årlige afgift på 20 rhinske gylden, således at sidstnævnte lader Rügen
                           visitere af to brødre, og at hvad de oppebærer, skal gå til dækning af
                           afgiften.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>regnskab</term>
               <term>falsknerier</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:00.085+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:00.085+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> In nomine domini amen ♦ Anno a natiuitate eiusdem millesimo quadringentesimo nono
               indictione secunda die mensis may duodecima pontificatus sanctissimi in Christo
               patris domini ac domini Bonifacii noni anno eius viio hora quasi nona in domo
               habitacionis honorabilis et religiosi uiri fratris Petri Barlonis preceptoris sancti
               Anthonii in Tempsyn Swerinencis diocesis constitutus honorabilis ac ecciam religiosus
               uir frater Vilhelmus Cachipolli preceptor eiusdem religionis et dicti Anthonii in
               Mordkier Sleswicensis diocesis confessus et fatebatur se habere latam magnam
               periculosamque peticionem ad preceptoriam Morkier et paucos notos in eandem autem
               hanc causam et cetera que sibi exinde euenire et contingere possunt humiliter et
               amicabiliter petiit et rogauit antedictum suum superiorem fratrem Petrum preceptorem
               in Tempzin ut iuxta concordiam amicabilem inter eos habitam de uiginti florenis
               Rynensibus annue pensionis partem de sua peticione sibi ecciam in propinquo adiacente
               uidelicet terram Rugie siue terras Rugias in wlgari Lanthoryen nuncupatam seu
               nuncupatas sub prouincia Daciana et episcopatu Roskildensis diocesis
               constituta&lt;m&gt; uel constitutas ut per suos fratres aut nuncios stacionare et
               uisitare uellet et quod ibi sui nomine et sancti Anthonii perciperent siue reciperent
               duo eorundem presentarent sub computo salua tamen consueta ordinis et ultra ista
               cetera prefatus dominus preceptor Petrus reciperet et haberet pro pensione supradicta
               nichilominus tamen hoc adiecto si non omnem pensionem de computacione stacionis
               predicte reciperet antedictus preceptor Wilhelmus et sui successores iuxta tenorem
               instrumenti inter eos habiti singulis annis complebunt et pagabunt absque ulla
               racionabili contradictione Sepedictus frater et dominus Petrus preceptor peticionem
               supradicti fratris Wilhelmi eciam preceptoris benigniter accepit et admisit ac eciam
               pupplice promisit et manum in manu ponentes ut fides et promissa fidelius starent
               in&lt;con&gt;cusse omnia suprascripta sic incipere et omittere uellet in eterno pro
               se suisque ecciam successoribus Ambo sic actis et factis prenominati fratres Petrus
               et Wilhelmus requisierunt me notarium pupplicum infrascriptum ut eis conficerem unum
               siue plura instrumentum seu instrumenta ♦ Acta sunt hec anno indictione mensis hora
               et pontificatu quibus supra presentibus ibidem honorabilibus ac conspectis uiris
               dominis Henrico de Grobis procuratori sancti Anthonii in Tempzin Gerardo Vøucken
               perpetuo uicario ibidem et Gerardo de Merue notario pupplico Selonencis (?) diocesis
               testibus ad premissa uocatorum et rogatorum <figure>
                  <figDesc>Notarmærke</figDesc>
               </figure> Et ego Iohannes Slouetzencis de Sternebergh clericus Swerinencis diocesis
               pupplicus et inperiali auctoriate notarius huiusmodi confesionum peticionum
               admissionum articularum lectionum singulis premissis dum sic fierent et agerentur una
               cum prenotatis testibus presens interfui eaque sic sicut uidi et audiui redicens ea
               ad hanc pupplicam formam que signo meo et nomine meis solitis et consuetis signaui
               rogatus in testimonium et in fidem omnium singulorum premissorum et uocatus. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> I Guds navn amen. I året 1409 efter sammes byrd i den 2. indiktion på den 12. dag i
               maj måned i den højhellige fader og herre hr. Bonifacius 9.s 7. paveår omtrent i den
               9. time mødte i den hæderværdige og regelbundne mand broder Peter Barlos bolig,
               forstander for santk Antonius' kloster i Tempzin i stiftet Schwerin, den hæderværdige
               og ligeledes regelbundne mand broder Vilhelm Cachipolli, forstander for nævnte sankt
               Antonius kloster af samme orden i Mårkær i stiftet Slesvig, og bekendte og tilstod,
               at han havde indgivet en omfangsrig og alvorlig ansøgning til præceptoriet Mårkær og
               nogle få . Af denne grund og på grund af hvad der iøvrigt kan hænde og tilstøde ham
               herfra har han ydmygt og venskabeligt anmodet og bedt sin førnævnte foresatte broder
               Peter, forstander (ordensmester) i Tempzin, om, at han i overensstemmelse med dem
               imellem dem trufne venskabelige overenskomst angående 20 rhinske gylden i årlig
               afgift nemlig landet Rügen eller landene Rügen, på folkesproget kaldet Lanterygen,
               hørende til provinsen Danmark og bispedømmet Roskilde, at han der ved sine brødre
               eller udsendinge vil stationere og visitere, og at to af samme i hans og den hellige
               sankt Antonius' navn skal opføre på regnskabet hvad de der oppebærer eller modtager,
               dog med forbehold af det sædvanlige til ordenen, og udover det skal førnævnte hr.
               ordensmester Peter oppebære og modtage det øvrige i kraft af ovennævnte afgift, dog
               med den tilføjelse, at hvis han ikke skulle få hele afgiften ifølge førnævnte
               stacionis regnskabsaflæggelse, da skal førnævnte forstander Vilhelm og hans
               efterfølgere i overensstemmelse med det imellem dem affattede dokument supplere og
               betale uden nogen gyldig modsigelse. Oftnævnte broder og herre Peter, ordensmester,
               godkendte og tilstod nådigt ansøgningen fra ovennævnte broder Vilhelm, forstander, og
               lovede også offentligt med håndslag, at det givne ord og løfte samvittighedsfuldt
               skulle stå uanfægtet, og at han til evig tid for sig og sine efterkommere ville
               handle og undlade at handle således med hensyn til alt det ovenstående. Efter at
               dette var handlet og sket således, anmodede begge brødrene, Peter og Vilhelm, mig
               nedennævnte notarius publicus, at jeg ville udfærdige dem et eller flere dokumenter.
               Dette er handlet og ovennævnte år, indiktion, måned, time og paveår i nærværelse af
               de hæderværdige og fremragende mænd herrerne Henrik de Grobis, forstander
               (befuldmægtiget) for sankt Antonius kloster i Tempzin, Gerhard Vøncken, evig vikar
               sammesteds, og Gerhard de Merne, notarius publicus i stiftet Selonencis, tilkaldet og
               anmodet om at være vidner til ovenstående. Og jeg Johan Slouetzencis de Sternebergh,
               klerk i stiftet Schwerin, offentlig og kejserlig bemyndiget notar, har sammen med
               ovennævnte vidner været nærværende ved hver enkelt af disse ovenstående tilståelser,
               anmodninger, tilladelser, artikler, oplæsninger, medens de foregik og forhandledes på
               denne måde, og har i overensstemmelse med hvad jeg har set og hørt bragt det i denne
               officielle form, som jeg har beseglet med mit sædvanlige og vante mærke og navn,
               efter anmodning og opfordring, til vidnesbyrd og bekræftelse af alt det
               ovenstående.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
