<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11420401101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11420401101</idno>
            <idno type="dd_serialno">83</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: München. Hauptstaatsarchiv. Perg. med Konrad 3.s segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hund, Metropolis Salisburgensis, (1620) III 209; Orig. Guelf. II 477;
                  Monumenta Boica III 315; UB des Landes ob der Enns II 198. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm V 595; Böhmer 2215; Reg. Dan. 190*; Stumpf 3442. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Bernhardi, Konrad III, I 300.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335847.webp">1. rk. II nr. 83</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508102.webp">I:2 nr. 83</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 83. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter UB des Landes ob der Enns. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1142-04-01"> 1142. [april] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335848"/> Konrad, der i det foreliggende privilegium har nummer som
                  konge, tilbragte påskedag 1142, som dette år faldt den 19. april, i Würzburg.
                  Omkring denne dag må privilegiet være udfærdiget. Angående <hi rend="italic">Petrus, filius regis
                     Danorum</hi>, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11570101101" type="link">117</ref>. Frederik Barbarossa [1157]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Würzburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad 2., Romernes konge. Kongen tager klostret Ranshofen i sin beskærmelse og
                  stadfæster dets besiddelser. Blandt vidnerne: Peder, søn af kongen over Danerne.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. Chunradus diuina fauente clementia
                  Romanorum rex secundus. </p>
            <p> Quoniam diuine prouidentie etc. Eapropter omnibus Christi nostrisque fidelibus
                  tam presentibus quam futuris notum esse uolumus, qualiter nos ... ecclesiam in
                  Ranshoven ... sub regie defensionis tuitione suscepimus omnesque possessiones ...
                  nos per presentis priuilegii auctoritatem eidem confirmamus et corroboramus. </p>
            <p> Decernimus ergo etc. </p>
            <p> Si quis autem etc. </p>
            <p> Ut autem hec ab omnibus credantur ... hanc inde cartam scribi et sigilli nostri
                  impressione insigniri iussimus manuque propria, ut infra apparet, corroborantes,
                  qui presentes aderant testes subter notari fecimus. Quorum nomina hec sunt.
                  Ebricho Wirzpurgensis episcopus. Fridericus dux Sweworum. Heinricus filius noster.
                  Chunradus frater noster, Traiectensis prepositus. Raboto comes de Amminberch.
                  Petrus filius regis Danorum. Fridericus filius palatini comitis Ottonis. Baltherus
                  de Loubenhausen et frater eius Chunradus de Lare. Marquardus de Grounbach.
                  Chunradus Bris. Heinricus Wolf. Pobbo de Grunenborch. Burchardus de Meniga. Et
                  ceteri quam plures interfuerunt. </p>
            <p> Signum domini Chunradi Romanorum regis II. (<hi rend="italic">M.</hi>) </p>
            <p> Ego Arnoldus cancellarius, uice Maguntini archiepiscopi et archicancellarii,
                  recognoui. </p>
            <p> Anno dominice incarnationis MCXLII, indictione IV, regnante Chunrado Romanorum
                  rege secundo, anno regni eius V. Datum apud Wirzburch. In Christo feliciter. Amen.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 30 IV i stedet for V Bernhardi. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Konrad 2., ved Guds gunst romernes
                  konge. </p>
            <p> Eftersom ved Guds forsyns barmhjertighed (o. s. v.). Derfor er det vor vilje, at
                  det skal være vitterligt for alle, der er Kristus og os tro, nulevende såvel som
                  fremtidige, at vi .... har taget kirken i Ranshofen under vor kongelige
                  beskyttelses værn, at vi i kraft af dette privilegium har stadfæstet og bekræftet
                  alle dens besiddelser. Vi bestemmer altså (o. s. v.). Hvis nogen (o. s. v.). Og
                  for at dette kan vinde tiltro hos alle, har vi befalet, at der herom skal
                  udfærdiges et dokument og har til kendetegn ladet det besegle med et aftryk af vor
                  seglstamp og bekræftet det under vor egen hånd, som det fremgår nedenfor. De, der
                  var til stede som vidner, har vi ladet optegne som følger: </p>
            <p> Deres navne er disse: Ebricho, biskop af Würzburg, Frederik, schwabernes hertug,
                  Henrik, vor søn, Konrad, vor broder, provst i Utrecht, Rabodus, greve af
                  Amminberch, Peder, søn af Danernes konge, Frederik, søn af pfalzgreve Otto,
                  Balther af Loubenhausen og hans broder Konrad af Lare, Markvard af Grounbach,
                  Konrad Bris, Henrik Wolf, Poppo af Grunenborch, Burchard af Meniga; og mange andre
                  var til stede. </p>
            <p> Mærke af herr Konrad 2., romernes konge. (<hi rend="italic">Monogram</hi>). </p>
            <p> Jeg Arnold, kansler som stedfortræder for ærkebispen af Mainz og ærkekansleren,
                  har godkendt (brevet). </p>
            <p> År 1142 efter Herrens menneskevorden, i den 4. indiktion, under Konrad 2.,
                  romernes konges regering i hans 5. regeringsår. Givet i Würzburg, til held og
                  lykke i Kristus. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
