<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12701231103</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12701231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">158</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 48. Perg. 25,5 × 10. 9 snit til seglbaandet;
                  paa bagsiden rester af det paatrykte segl af grønt voks; ibid. paaskriften:
                     <hi rend="italic">Glorioso domino .. Danorum Slauorumque regi et inclite domine .. regine</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 24 nr. 24 – Reg. Dan. nr. *453.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484002.webp">2. rk. II nr. 158</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510706.webp">II:2 nr. 158</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 158. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1270-12-31"> [1270?] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Brevet er bibeholdt paa den plads, hvor det anbringes af Reg.
                  Dan. l. l. Reg. Dan. følger Hans. UB. I 243 nr. 688 (c.1270), hvor der henvises
                  til, at gotlandske købmænd i tiden 1267–72 led under sørøveri. Men i nærværende
                  brev er der ikke tale om sørøveri; det handler om et kontraktbrud i forbindelse
                  med vold. I virkeligheden kan brevet anbringes paa ethvert tidspunkt af aarene
                  1259–83 (med undtagelse af aarene 1261–64). Saaledes daterer Lüb. UB., der ogsaa
                  mener det muligt, at brevet kan være rettet til kong Erik Menved og dronning
                  Agnes, der regerede i fællesskab 1286–88. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lübeck stad beder kong Erik 5. Glipping og dronning Margrete om at foranledige,
                  at Lübeckerne Heinrich, Lambert og Arnold samt danskeren Jens Ingvarsen faar
                  erstatning af Jens Vitte af Grenaa, der har taget sit skib fra dem, inden den tid,
                  for hvilken de havde fragtet det, var udløbet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484003"/>Glorioso et illustri domino .. Danorum Slauorumque regi. ac
                  inclite domine .. regine ipsius genitrici. aduocatus. consilium et commune
                  ciuitatis Lubicensis/ cum affectu sincero quicquid possunt promotionis/ obsequii/
                  et honoris. ♦ Uenerunt ad nos conciues nostri Henricus Lambertus et Arnoldus
                  exhibitores presentium et significauerunt nobis. quod ipsi et Ions Ingwari filius
                  incola terre uestre. unam apud nos conduxerint nauem a Ions Vitte de Grindoge de
                  portu nostro processuram et iterum illuc redituram. et hoc bonorum uirorum
                  testimonio probauerunt tam de nostra ciuitate quam de terra uestra/ ♦ Et cum
                  Grindoge peruenissent/ rebus eorum dispositis cum ad nos redire uolebant secundum
                  quod nauem ab ipso Io. conuenerant/ contra iusticiam et manu uiolenta dictam nauem
                  locauit alias et eos per hoc dampnificauit ad xl<hi rend="sup">a</hi> marcas
                  argenti et amplius/ quia aliam nauem habere non poterant/ et sic annum suum et
                  tempus negociationis eorum perdiderunt. ♦ Eapropter excellenciam uestram omni qua
                  ualemus precum instancia exoramus/ quatenus nostri beneuoli respectu seruicii/
                  conciuibus nostris et eciam Iohanni de terra uestra. de dampnis illatis condignam
                  emendam fieri uestra nobilitas precipere dignetur/ cum rei ueritatem in litteris
                  patentibus quas habent plenius cognoscere possitis. taliter in hac causa facientes
                  amore nostri ut uestre magnificencie proinde ad specialia teneamur obsequia. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Staden Lübecks Foged, Raad og menige Almue erklærer sig over for den berømmelige
                  og højbaarne Herr Erik, de Danskes og Venders Konge, og den berømmelige Frue
                  Dronning Margrete, hans Moder, villige til med oprigtig Hengivenhed at fremme alt,
                  hvad der tjener deres Fremgang, Hyldest og Ære. </p>
            <p> Vore Medborgere Henrik, Lambert og Arnold, nærværende Brevvisere, traadte frem
                  for os og meddelte os, at de selv og Jens Ingversen, Borger i Eders Land, af Jens
                  Vitte fra Grenaa havde fragtet et Skib, der skulde lægge ud fra vor Havn og igen
                  vende tilbage til samme Sted, hvilket de beviste med Vidnesbyrd af gode Mænd baade
                  fra vor Stad og fra Eders Land. Og da de var kommet til Grenaa og — efter at have
                  tilendebragt deres Forretninger — vilde drage tilbage til os i Overensstemmelse
                  med de Vilkaar, paa hvilke de havde fragtet Skibet af ham, bortfragtede han mod
                  Lov og Ret og under Volds Anvendelse det nævnte Skib til andre og paaførte dem
                  herved et Tab paa 40 Mark Sølv og mere til, fordi de ikke kunde faa noget andet
                  Skib, og saaledes gik hele den Tid af Aaret, paa hvilken man kan drive Handel, til
                  Spilde for dem. Derfor bøn<pb facs="4510707"/>falder vi Eder, høje Konge, paa en
                  saa indtrængende Maade, som vore Bønner formaar, om at Eders Højbaarenhed, af
                  Hensyn til vore velvillige Tjenester, vil befale, at der gives vore Medborgere og
                  Jens fra Eders Land en passende Bod for de lidte Tab, da I nøje kan erfare Sagens
                  sande Sammenhæng af det aabne Brev, som de har, idet I i denne Sag for vor
                  Kærligheds Skyld handler paa en saadan Maade, at vi som Følge deraf kan være Eders
                  Stormægtighed særlige Tjenester skyldige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er bibeholdt paa den Plads, hvor det anbringes af Reg. Dan. Nr.
                  *453, der følger Hans. UB. I 243 Nr. 688 (ca. 1270). Til Støtte for denne Datering
                  anføres, at gotlandske Købmænd i Tiden 1267-72 led under Sørøveri. Men i
                  nærværende Brev er der ikke Tale om Sørøveri; det handler om Kontraktbrud i
                  Forbindelse med Vold. I Virkeligheden kan Brevet anbringes paa ethvert Tidspunkt
                  af Aarene 1259-83 (med Undtagelse af Aarene 1261-64). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
