<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12700602001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12700602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">153</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Petrus Olai f.108 bis. med overskrift: <hi rend="italic">tenor
                     litterarum fundationis conuentus Nestuedensis,</hi> efter teksten <hi rend="italic">Nestwyt</hi>
                  – <hi rend="italic">Aa1</hi>: NKS 4to 8820 (afskrift af Gram) f. 5r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 515; Script.Min. II 295 – Reg. Dan. nr. 1192; Rep. nr. 393.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483999.webp">2. rk. II nr. 153</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510703.webp">II:2 nr. 153</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 153. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1270-06-02"> 1270. 2. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Næstved </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Benediktinerbrødrene i Næstved tillader franciskanerne at tage ophold i denne
                  stad og meddeler aftalerne om de to ordners indbyrdes forhold i Næstved. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presens scriptum inspecturis capitulum monachorum
                  ordinis sancti Benedicti de Nestuedt salutem in domino. ♦ Uniuersitati uestre
                  notum facimus et tenore presentium protestamur quod licet ad <pb facs="4484000"/>
                  tempus renisi fuerimus ne uiri religiosi uidelicet fratres minores in uilla nostra
                  Nestweth. secundum mandatum apostolicum locum habitacionis haberent. usi tamen
                  consilio saniori propter salutem animarum. quam speramus ex ipsorum presentia
                  prouenire. nec non propter mutuam charitatem inter nos et ipsos in posterum
                  conseruandam. liberaliter et libenter admittimus ut in dicta uilla locum habeant
                  habitacioni sue congruum ubi secundum ordinis sui consuetudinem domino ualeant
                  famulari ♦ Insuper quia nobis ex parte dictorum fratrum. secundum nostram
                  uoluntatem est satisfactum pro fundo Iohannis Lerke et omnibus aliis dicte
                  habitationi iam annexis unanimiter admittimus ut libere habeant extremitates
                  fundorum circumiacentium quas obtinere poterunt cum ipsorum beneuolentia
                  possessorum. et argillam si necesse fuerit pro lateribus faciendis ubi potest
                  commodius haberi. nostr&lt;a&gt; tamen licentia mediante. nec non et alia
                  beneficia que eisdem fratribus impendere possumus propter diuinum amorem et
                  nostrarum remedium animarum. ♦ Et si de cetero contingat eos aliquam aream habere
                  unde nostri prouentus solebant diriuari pro ea sicut pro aliis satisfaciant prius
                  emptis. ♦ Fratres uero prefati uersa uice firmiter promittunt ut pro nobis
                  fideliter faciant quecumque poterunt secundum deum et sui ordinis puritatem ♦ In
                  cuius rei testimonium et firmum concordie inter nos et ipsos ac charitatis
                  indicium presentem litteram sigillo nostro fecimus roborari ♦ Testes autem huius
                  facti sunt quorum sigilla hic sunt appensa ♦ Actum Nestwit anno domini m. cc. lxx.
                  4 nonas iunii. coram conuentu in capitulo nostro ♦ Ad ista eciam promittant
                  fratres ne in solemnitatibus seu aliis festis nostras oblationes suis
                  predicationibus presumant aliquatenus impedire. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 nostr(a)] Gram nostre Aa. 13 nec non] herefter overstr. et alia edificia Aa.
                  17 quecumque] herefter overstr. possunt Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Benediktinermunkenes Kapitel i Næstved til alle troende kristne, der ser dette
                  Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <pb facs="4510704"/>
            <p> Vi gør vitterligt for Eder alle og erklærer med dette Brev, at skønt vi i sin Tid
                  har modsat os, at de fromme Mænd Franciskanerbrødrene fik Bosted i vor Stad
                  Næstved efter Pavens Befaling, giver vi dog efter modnere Overvejelse og for den
                  Sjælefrelses Skyld, som vi haaber vil udspringe af deres Nærværelse, samt for at
                  bevare vor indbyrdes Kærlighed i Fremtiden, frit og villigt vor Tilladelse til, at
                  de i den nævnte Stad maa faa et passende Sted at bebo, hvor de kan tjene Herren
                  efter deres Ordens Regel. Da der fremdeles af de nævnte Brødre er givet os den
                  Godtgørelse, vi ønskede, for Jens Lærkes Toft og den nævnte Boligs øvrige
                  Tilliggende, giver vi eenstemmigt vort Samtykke til, at de af de omliggende
                  Tofters yderste Stykker frit kan erhverve dem, som de kan faa med Ejernes gode
                  Vilje, og — om nødvendigt — Ler til Fremstilling af Mursten, hvor de nemmest kan
                  faa det, idet de dog skal have vor Tilladelse, samt andre Velgerninger, som vi kan
                  vise Brødrene for Guds Kærligheds Skyld og til vore Sjæles Frelse. Og hvis de i
                  Fremtiden skulde erhverve et Stykke Jord, hvoraf vi plejer at have Indtægt, skal
                  de give Erstatning for dette ligesom for de tidligere købte Stykker. Til Gengæld
                  herfor giver de fornævnte Brødre et bindende Løfte om, at de trofast vil gøre for
                  os, hvad de kan uden at krænke Gud eller Ordenens Renhed. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd herom og som et sikkert Vidnesbyrd om Samdrægtigheden og
                  Kærligheden mellem os har vi ladet dette Brev bekræfte med vort Segl. Vidner til
                  denne Handling er de, hvis Segl hænger herunder. </p>
            <p> Forhandlet i Næstved i det Herrens Aar 1270 den 2. Juni i vor Kapitelsal i
                  Konventets Nærværelse. Fremdeles skal Brødrene ogsaa love, at de paa de store
                  Kirkehøjtider og paa andre Festdage ikke vil driste sig til at hindre vore Ofre
                  med deres Prædikener. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
