<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">345</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">367</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14160504001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval (Tallinn)</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge 5 nr. 2064; Lüb. UB. 5 nr. 573; Hanserec. 6 nr.
                              255</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1416-05-04" notAfter="1416-05-04" cert="high">1416. 4. maj</date>
            <placeName cert="high">Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Stralsund sender vedhæftet en skrivelse fra hansestædernes
                           sendebude, som var forsamlede i København den 19. april, og beretter, at
                           såvel danske som holstenske krigsfolk er stået til søs.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
         <change when="2010-02-19" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
         <change when="2010-08-27" who="#mh">3. korrektur</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Den ersamen wisen mannen, hern borghermesteren unde radmannen der stad
                  <placeName>Revele</placeName>, unsen guden vrunden, kome desse breff.</p>
            <p n="a#2">Vruntlike grute unde wes wy gudes vormogen tovoren. Ersamen leven heren unde
               vrunde. De erbaren heren radessendeboden der stede, uppe dessen paschen to
                  <placeName>Kopenhaven</placeName> wesende, dar handelende de sake, de sint
               twisschen dem heren <placeName>koninge van Dennemarken</placeName> unde den van
                  <placeName>Lubeke</placeName>, hebben uns ghebeden, juwen steden to sendende enen
               breff, de hiir by bunden is, alzo dat wy jw scolden mede bidden, alzo wy gherne don,
               dat gi alzo wol willen don unde bearbeyden, dat de sulve breff vor juwes landes stede
               kome, unde dat de dagh, dar de breff van ynneholt, jo van juwen steden besant werde,
               wente de Sasseschen stede, de Westvelschen stede, de Pruseschen stede unde de
               Wendeschen stede dar alle to vorbodet sint; wy vormoden, de daghvart toghert sik wol,
               dat de stede dar wol bliven wente 8 daghe na pinxsten. Dit mede juwen steden witlik
               to donde, dat id in gude steit twisschen dem konynghe van Dennemarken unde den
               Lubeschen beth to sunte Johannes baptisten daghe nativitatis negest to komende; unde
               alzo langhe hebben de sendeboden vorscreven der vangenen der van Lubeke uthe borghet,
               beth to dem sunte Johannes vorscreven. Unde de dagfart, dar jw de sendeboden aff
               scrivet, is dar umme upghenomen, dat me konde alle dingh twisschen dem konynge unde
               der stat Lubeke in gude sate bringen; weret, dat Got aff kere, dat id nycht konde
               schen, so isset sůne, dat de copman yarlink &lt;<placeName>Schone</placeName>&gt;
               nycht en socht, ok dat nement dor den Sunt segelen moste: hir umme moge gy stede
               duste vlitiger juwe sendeboden to der vorscreven daghfart senden. Vurdermeer to
               vorstande, dat de here koninc vorscreven grot volk heft in der zee yeghen de Holsten,
               unde de Holsten hebben ok ere volk in der ze; des uns dunket nutte wesen, dat dat
               juwem copmanne unwitlik nicht en blive, dat malk sin beste uthramen mogh; allene dat
               wy nenerleye argh noch tor tiit weten. Hiir mede siit unsem heren Gode bevolen.</p>
            <p n="a#3">Gescreven des mandages na dem sondage misericordia Domini anno 16.</p>
            <p n="a#4">Consules Stralessundenses</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Til de hæderværdige og kloge mænd, herrerne borgmestre og rådmænd i staden
               Reval, vore gode venner, skal dette brev komme.</p>
            <p n="b#2">Venlige hilsener og alt, hvad vi formår af godt, forudskikket. Hæderværdige
               kære herrer og venner. De hæderværdige herrer rådssendebude fra stæderne, som nu til
               påske var i København for at forhandle sagerne, som er mellem hr. kongen af Danmark
               og dem fra Lübeck, har bedt os om at sende jeres stæder et brev, som her er
               vedhæftet: således skulle vi bede jer om - hvilket vi gerne gør – at I vil arbejde
               henimod, at det samme brev skal komme for jeres lands stæder, og at jeres stæder
               endeligt skulle sende sendebude til det møde, som brevet handler om, idet de
               saksiske, vestfalske, preussiske og vendiske stæder alle er indkaldte dertil; Vi
               formoder, at mødet antageligt vil trække ud, så stæderne formentlig skal blive indtil
               8 dage efter pinse. Dette for at gøre jeres stæder vitterligt, at der er mindelighed
               mellem kongen af Danmark og dem fra Lübeck ind til den næstkommende dag for Johannes
               Døberens fødsel; og indtil de førskrevne sendebude har løst lübeckernes fanger fra
               fangenskab ved at stille en garanti indtil den førskrevne Johannes Døberens dag. Og
               det møde, hvorom sendebudene skriver til jer, er kommet i stand, for at man kunne
               bringe alle tvister mellem kongen af Danmark og staden Lübeck i god orden; skulle det
               ske, hvad Gud forbyde, at det ikke kunne ske, så skal det være en aftale, at
               hansekøbmanden i en årrække ikke skal tage til Skåne, og at ingen vil få lov til at
               sejle igennem sundet. Herom må I, stæder, med desto større iver sende jeres sendebude
               til det førskrevne møde. Ydermere for at I skal forstå, at den førskrevne hr. konge
               har sendt en stor flok mænd til søs imod holstenerne, og holstenerne har også deres
               folk på søen; Det forekommer os at være hensigtsmæssigt, at I ikke lader jeres
               købmand være uvidende om dette forhold, så enhver vil kunne stræbe efter det bedste;
               blot at vi endnu ikke kender til nogen ondskab. Vær hermed befalet i vor herre
               Gud.</p>
            <p n="b#3">Skrevet om mandagen efter søndagen efter påske, hvor man synger ”Herrens
               Barmhjertighed”, i år 16.</p>
            <p n="b#4">Rådmændene i Stralsund.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
