<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">298</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">2</num>. Translation, number of words: <num n="words">297</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">2</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14161208001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Wismar, håndskrift fol. 109a-109b</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrevet: <q>Littera missa regi Dacie per prefatos loco et tempore
                                 prefatis</q>.</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. 6 nr. 322</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1416-12-08" notAfter="1416-12-08" cert="high">1416. 8. december</date>
            <placeName cert="high">Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hansestædernes rådssendebude skriver til kong Erik af Danmark og
                           undskylder, at han ikke har modtaget noget svar fra dem.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
         <change when="2010-02-22" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
         <change when="2010-09-08" who="#mh">3. korrektur</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Dorchluchtige hochgeborne furste, gnedige here.</p>
            <p n="a#2">Juwer gnaden breff wi myt aller odmodicheit entfangen hebben unde wol
               vornomen; dar juwe gnade ynne schrifft, dat etlike van den hensesteden ere sendeboden
               bi juwen gnaden latest hadden to <placeName>Lalandes Elleboge</placeName> unde to
                  <placeName>Flensborg</placeName>, unde se do juwen gnaden seden, dat de stede ere
               beste dar to doen wolden, de se to vredende, unde juwe gnade ok do myt en andere sake
               handelenden etc.. Des bidde wi juwe gnade otmodichliken weten, dat sodder der tiit,
               dat der stede sendeboden by juwen gnaden weren, de stede sunder underlat sik dar mede
               hebben bekummert myt groten kosten unde swarem arbeide, unde de ere yn der see gehat
               hebben; vormyddels dem sick de tiit alsus vorlopen hefft, sunder antwarde juwer gnade
               to scrivende; dat bidde wi juwe gnade nicht nemen &lt;wille&gt; to unwillen; also dat
               wi up desse tiit ens synt geworden unde gentzliken hebben besloten, dat wi willen
               unse were vort maken yn de see na unsem vormogen, also vro dat van wederes wegene
               bequeme wert, de see to vredende yegen de gene, de den kopman bescediget hebben effte
               vurder denken &lt;to&gt; bescadende; unde ys uns van allem herten leet, dat des
               scaden leider alrede so vil gescheen ys. Ok, alse juwe gnade vortmer scrifft, bi dem
               rechte to blivende etc., so genoge jwer gnade to wetende, dat wi yo menen unde willen
               bi dem rechte bliven, dar wi dat myt eren don mogen. Unde wente der stede sendeboden
               nicht so vele hir vorgadert synt, alse wi uns hadden vorhopet, umme mangerleie
               merklikes hinderes willen, so hebbe wi enes anderen dages vorramet, up sunte Fabian
               etc. dach neest to komende to <placeName>Lubeke</placeName> to holdende; dar wille wi
               vorramen, unse bodescop bi ju to hebbende to wederdagen, alse wi neesten konen, mit
               juwer gnade vurder dar umme to sprekende.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Strålende højvelbårne fyrste, nådige herre.</p>
            <p n="b#2">Jeres nådes brev har vi modtaget med al ydmyghed og forstået vel; deri
               skriver jeres nåde, at nogle af hansestæderne senest havde deres sendebude hos jeres
               nåde på Lollands Albue og i Flensborg, og at de dengang sagde til jeres nåde, at
               stæderne ville gøre deres bedste for skabe fred til søs, og at jeres nåde dengang
               også forhandlede andre sager med dem etc.. Vi beder ydmygt jeres nåde om, at I skal
               vide, at siden den tid, hvor stædernes sendebude var hos jeres nåde, har stæderne
               uden ophør haft bekymringer, store omkostninger og svær møje forbundet dermed, og har
               haft deres folk til søs. Derfor er tiden forløbet således, uden at vi har skrevet et
               svar til jeres nåde. Vi beder jeres nåde om ikke at tage det ilde op; altså at vi
               først nu er blevet enige og har besluttet fuldstædigt, at vi vil udvide vort forsvar
               til søs efter vor formåen, så snart vejret tillader det, for at frede havet mod dem,
               som har skadet, eller som påtænker at skade købmanden, og det smerter os af hele vort
               hjerte, at der allerede er sket så stor skade. Og, som jeres nåde yderligere skriver
               om at prøve retten etc., så lad det behage jeres nåde at vide, at vi altid påtænker
               og vil prøve retten, om vi kan gøre det med ære. Og eftersom der her ikke er
               forsamlet så mange af stædernes sendebude, som vi havde håbet, på grund af mange
               betydelige forhindringer, så har vi planlagt et andet møde, som skal holdes den
               næstkommende sankt Fabians etc. dag i Lübeck. Der vil vi stræbe efter at have vore
               sendebude hos jer til at forhandle igen og for at tale yderligere med jeres nåde
               herom, så snart vi kan.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
