<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">232</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">265</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14161025001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Wismar</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Håndskrift fol. 39 b - 40 a</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. 6 nr. 307</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1416-10-25" notAfter="1416-10-25" cert="high">1416. 25. oktober</date>
            <placeName cert="high">Lauenburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hertug Erich af Sachsen-Lauenburg skriver til rådssendebudene, som
                           er forsamlet i Rostock.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
         <change when="2010-05-18" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
         <change when="2010-09-03" who="#mh">3. korrektur</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Unsen guden willen unde vruntliken grot vorscreven.</p>
            <p n="a#2">Ersamen guden vrundes. Alse gii villichte wol irvaren hebben umme tweydracht
               unde veyde, de ze is twischen den Holstenheren unde uns, do wii jw weten, wo de
               durchluchtigeste vorste unde here, <persName>her Erik, koning to
                  Dennemarken</persName> etc., use leve here, uns geesschet unde ghemanet hefft, to
               syner veyde twisschen &lt;en unde&gt; den erbenomeden Holsten bii syner hulpe to
               blivende, alse wii sin rad unde sin getruwe sint, bii unser loffte. Unde wii ok
               groten schaden van den erbenomeden Holsten genomen hebben er der veyde, bynnen guder
               velicheit; dat wii vele beclaget hebben bii unsen heren unde vrundes, sundergen den
               erliken steden <placeName>Lubeke</placeName>, <placeName>Hamborch</placeName> unde
                  <placeName>Luneborge</placeName>, de over uns scholen vulmechtich wesen, wes en
               unde unsem rade recht effte gelymp dunket to wesende, to nemende unde to ghevende an
               dessen saken; dat uns nicht weddervaren kan van dessen ergescreven Holsten unde
               nemendes dat to neten mochten etc.. Bidde wii hochliken mit vlite, ifft wii juwer hir
               kunden an gheneten, gii unde use rad scholen user to eren, to redelicheid, to rechte,
               &lt;to&gt; vruntscop unde to daghen over vulmechtich wesen bii dessen ergenomeden
               Holsten; ifft uns gelik van en beschen mochte, unde dat vor uns beden willen, wille
               wii gerne an sodanne effte mer saken umme jw vorschulden na alle usem vormogen. Wii
               bevelen jw Gode.</p>
            <p n="a#3">Screven to <placeName>Louenborch</placeName> des sondages vor Symonis unde
               Jude dage under unsem secret. Bidden&lt;de&gt; des juwe vruntlike bescreven antworde
               etc..</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vor gode vilje og venlige hilsen forudskikket.</p>
            <p n="b#2">Hæderværdige gode venner. Eftesom I måske har fået erfaret den tvedragt og
               fejde, som er mellem de holstenske herrer og os, i erfaring, meddeler vi jer, at den
               strålende fyrste og herre, hr. Erik, konge af Danmark etc., vor kære herre, har
               krævet og påmindet os om at blive ved at hjælpe ham i fejden mellem ham og de
               førnævnte holstenske herrer, i overensstemmelse med vort løfte, eftersom vi er hans
               råd og trofaste mænd. Og vi har også lidt stor skade på grund af de førnævnte
               holstenske herrer inden fejden, endda i en fredsperiode; det har vi klaget meget over
               hos vore herrer og venner, i særdeleshed hos de hæderværdige stæder Lübeck, Hamburg
               og Lüneburg, som skal være os fuldmægtige til det, som synes dem og vort råd at være
               ret at gøre og lade i disse sager; retten kan ikke vederfares os af disse holstenere,
               og intet kan vi nyde fra dem; vi beder højligen med flid om, at I og vort råd, om vi
               kunne gøre brug af jer i den forbindelse, så skal være os fuldmægtige til ære,
               redelighed, ret, venskab og i al tid hos disse førnævnte holstenske herrer; hvis der
               for os kunne ske billighed fra holstenerne, og vil I bede for denne på vores vegne,
               da vil vi gerne gøre gengæld over for jer i sådanne eller flere sager efter al vor
               formåen. Vi befaler jer i Gud.</p>
            <p n="b#3">Skrevet i Lauenburg om søndagen før Simons og Judas' dag under vort sekret,
               idet vi udbeder os jeres venlige svar på skrift etc..</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
