<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14160427001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Tabt</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <!--              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl>Raynaldi Contin. Baron. ad ann. 1416. XXII Tom. VIII p. 458-60</bibl>
                  <bibl>Mansi Collect. concil. Tom. XXVII 871-3</bibl>
                  <bibl>Celse, Bullarium s. 166-8 (med dato: V. kal. maji)</bibl>
                  <bibl>Scriptores rer. Suecicarum III 2, s. 139-41</bibl>
                </listBibl>
              </additional>-->
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 247 nr. 1222</bibl>
               <bibl>Reg. 3304*</bibl>
               <bibl>Svenskt Diplomatarium nr. 2224</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 18726</bibl>
               <bibl>Scriptores rer. Suecicarum III 2, s. 139-41</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Svenskt Diplomatarium l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1416-04-27"
                  notBefore="1416-04-27"
                  notAfter="1416-04-27"
                  cert="high">1416. 27.
          april</date>
            <placeName cert="high">Konstanz</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Konciliet i Konstanz pålægger biskopperne i Oslo, Åbo og Växjö at undersøge, om
          biskopperne Nils af Linköping og Brynolf (Algotsson) af Skara samt nonnen Ingrid, der
          grundlagde dominikanerklostret i Skänninge, er værdige til at blive kanoniseret; opdraget
          sker på foranledning af en supplik på vegne af kong Erik 7. af Pommern, ærkebiskoppen i
          Lund og andre nordiske gejstlige og verdslige.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-13" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-13. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>
               <q>Konciliet i Konstanz pålægger biskopperne i Oslo, Åbo og Växjö at undersøge, om
            biskopperne Nils af Linköping og Brynolf (Algotsson) af Skara samt nonnen Ingrid, der
            grundlagde dominikanerklostret i Skänninge, er værdige til at blive kanoniseret;
            opdraget sker på foranledning af en supplik</q> pro parte carissimi ecclesie filii
            <persName>Erici</persName>, Swecie, Dacie et Norwegie regis illustris, ac venerabilium
          fratrum Upsalensis, <placeName>Lundensis</placeName> et Nidrosiensis archiepiscoporum nec
          non suffraganeorum episcoporum provincie Upsalensis ac quorundam capitulorum et
          conventuum, ecclesiarum et monasteriorum, necnon procerum et nobilium ac communitatum
          quarundam civitatum regni Swecie juxta seriem quarundam literarum per regem et
          archiepiscopos, episcopos, capitula, conventus, nobiles, communitates.</p>
            <!--<p n="a#1">Sacrosancta et generalis sinodus Constanciensis venerabilibus fratribus Asloensi,
          Aboensi et Wexionensi episcopis salutem et Dei omnipotentis benedictionem. Felix prorsus
          et ineffabilis sanctorum gloria, potestas inauferibilis, immarcessibilis pulcritudo et
          beatitudo perhennis, non delebitur memoria eorum de libro vite sed apud omnes generationes
          nomen eorum perseuerabit in gloria, reuerebitur et celebrabitur omne per euum. Unde licet
          militans in terris ecclesia triumphantem in celestibus ecclesiam filiali et deuoto
          veneretur affectu, virtutes sanctorum, laudes et premia quantum sinit humana fragilitas
          dignissimis commendat et attollat preconiorum titulis et cum deuotissimis precibus et ritu
          solenni vota, oblationes et sacrificia laudis offerat ad decus et venerationem ciuium
          supernorum, nichil tamen per nostras laudes vel per sacrificia aut oblationes illis
          accrescit noue perfectionis aut glorie, nec eorum plena et perfecta felicitas nostris
          operibus vel obsequioso famulatu minui potest vel augeri, cum per se sufficiens et
          immutabilis sit status eorum omnique bonorum aggregatione perfectus; sed misericors et
          miserator Dominus per merita et intercessiones sanctorum, quos celebri deuotione veneramur
          in terris sua mirabili et clementissima dignatione nostrum imperfectum supplere prouidit,
          vt, quod operibus nostris non valemus, eorum suffragantibus meritis assequamur. Quia enim
          crebrescentibus miraculorum virtutibus nobis per successus temporum varie fiant
          dispensatione diuina reuelationes sanctorum, vt in celebri memoria cum summa veneratione
          perpetuis temporibus habeantur a nobis, non ad eorum sed nostram profecto cedit vtilitatem
          et salutem, vt dum gesta preclara et virtutes eorum recolimus patrocinia sentiamus, vt
          preterea dum refriguerit caritas multorum et superabundauerit malicia minusque digni
          fuerimus Deum precibus alloqui et in conspectu eius comparere, sanctos habebimus
          mediatores propicios, quorum meritis placari valeat Altissimus et desideratam nobis sue
          propiciationis abundantiam tot multiplicatis intercessoribus dignissimis largiri dignetur.
          Quapropter ad imitationem et exemplar sanctorum patrum, qui pro salute degentium adhuc in
          terris digne venerationi et legittime canonizationi sanctorum dudum summis et deuotissimis
          studiis operam dedisse leguntur, nos, qui pro vnione sancte matris ecclesie procuranda
          promovendisque omnibus, que prosperitatem religionis christiane et communem omnium
          mortalium vtilitatem et salutem concernere possent et augere, speciali vt credimus
          prouidentia Dei et in suo nomine congregati sumus in vnum, omnipotenti Deo gratissimum et
          toti ecclesie saluberrimum esse censemus, vt inter cetera, que pro communi salute fidelium
          excogitare et quantum nobis datur exalto promouere conamur, illis eciam vigilanter
          intendamus religiosissimis operibus, quibus legittime canonizationes sanctorum, vt ipsi
          sint in omni cognitione et veneratione solenni, deuotionem piebis augere, beniuolentiam et
          gratiam promereri sanctorum et per ipsos diuinam clementiam nobis mercari possimus, et
          hiis presertim diebus necessitatis et tribulationis ecclesie, quibus proh dolor! Deus
          omnia sub peccato conclusisse et totus orbis in maligno positus esse videtur, omnisque
          caro, nec iam caro, sed omnis anima corrupisse viam suam, intentionem suam et operationem,
          vt cum ad manifestand um populis gloriam sanctorum suorum ac dignitatem sublimem antiqua
          prodigiorum suorum signa et virtutes miraculorum innouaverit Altissimus, corda simul et
          mentes innouet fidelium, mundet ab omni peccati contagione et virtutum gratiarumque donis
          adornet, nec deinceps patiatur ecclesiam proprio et martirum sanguine consecratam
          beatorumque confessorum et virginum edificatam meritis, tantis scismatum et errorum
          periculis subiacere et tot vbique fedari spurciciis et abominationibus viciorum. Cur
          igitur pro parte carissimi ecclesie filii Erici, Swecie, Dacie et Norwegie regis
          illustris, ac venerabilium fratrum Upsalensis, Lundensis et Nidrosiensis archiepiscoporum
          nec non suffraganeorum episcoporum prouincie Upsalensis ac quorundam Capitulorum et
          conventuum, ecclesiarum et monasteriorum, necnon procerum et nobilium ac communitatum
          quarundam civitatum regni Swecie iuxta seriem quarundam literarum per regem et
          archiepiscopos, episcopos, capitula, conuentus, nobiles, communitates huiusmodi
          Baldassaro, tunc Johanni pape vicesimo tercio, ante eius depositionem a papatu suis
          exigentibus demeritis per nos rite factam, super hoc specialiter directarum coram nobis
          post depositionem eandem, cum ipse litere dicto Baldassaro, dum adhuc preesset papatui,
          non fuissent presentate, sit expositum, quod celebris et recolende memorie Nicolaus
          Lincopensis, Brynolphus Scarensis episcopi ac Ingeridis monialis monasterii monialium
          Skeningensis, ordinis sancti Augustini, sub cura et secundum instituta fratrum
          predicatorum viuendum Lyncopensis dyocesis, dum in hujus erumnose peregrinationis exilio
          mortali vita potirentur, non humanis fauoribus obsequi sed puro corde sinceraque mente
          diuinis oculis complacere studuerunt et per austeritatem iugis penitentie corporum artus
          suo spiritui seruire cogentes lubrice carnis contempserunt illecebras, declinauerunt a
          voluptatibus, pudicicie coniuncti sunt et spreta fugaci fallacique gloria mundi per deuote
          orationis exercicium et laudabilia virtutum opera supremo iudici Deo famulatum impendere
          ac sibi ipsis et aliis ad eterne vite merita proficere conati sunt indefesse verbis
          pariter et exemplis, non quesierunt opibus sed spiritualibus gratiis et bonis moribus
          abundare, quibus re et conuersatione se pios, prudentes, humiles, sobrios et castos, erga
          Deum summa veneratione deuotos, erga vero pauperes et loca pia caritate non ficta
          largifluos, constantes in fide, sacra spe plenos et aliis virtutibus claros esse
          probauerunt, propter quod mirabilis Deus in sanctis et faciens mirabilia magna solus per
          gloriosa eorundem Nicolai, Brynolphi et Ingeridis merita, tam ipsis in humanis agentibus,
          quam eciam post eorum felicem transitum ab hac luce in variis locis Swecie diuersisque
          temporibus plura miracula dignatus fuerat operari, honorans illos in terris, quos ut pie
          creditur coronauit in excelsis. Quamobrem pro parte regis et aliorum sic exponentium
          predictorum nobis fuit humiliter supplicatum, vt aliquibus ex sancte Romane ecclesie
          cardinalibus et aliis prelatis in hoc sacro generali Constantiensi concilio existentibus,
          quod se de vita et meritis prefatorum Nicolai, Brynolphi et Ingeridis ac huiusmodi
          miraculis informarent et ea, que per huiusmodi reperirent informationem, nobis referre
          curarent, vt deinde sufficientibus et exquisitis meritis ad hoc suffragantibus ipsi
          Nicolaus, Brynolphus et Ingeridis aliorum sanctorum catalogo adscribi et aggregari
          possent, conuenienter(1) dignaremur. Nos ad eorundem regis et aliorum exponentium et
          supplicantium deuotam instantiam dilectissimis ecclesie filiis Petro tituli sancti
          Crisogoni alias dicto Cameracensi, presbitero, et Oddoni sancti Georgii ad Velumaureum
          dyacono, eiusdem Romane ecclesie cardinalibus, ac venerabili fratri Jacobo, episcopo
          Nandensi(2) necnon dilectis ecclesie filiis Johanni de Gersona, cancellario ecclesie
          Parisiensis, Lamberto de Gelria, Petro de Pulcha, Wilhelmo Clinth et Johanni Blotwelle, in
          sacra theologia professoribus, in dicto concilio presentibus, viue vocis oraculo
          commisimus vt literis autenticis necnon libellis et instrumentis publicis per regem et
          alios exponentes predictos super hoc destinatis per eos visis et examinatis, super hiis
          omnibus se diligenter informarent et ea, que per eandem informationem reperirent, nobis
          fideliter referre curarent. Qui quidem commissarii procuratoribus regis et aliorum
          exponentium prefatorum negocium huiusmodi persequentibus eisdem litteris, libellis et
          instrumentis publicis per eos diligenter visis et examinatis, nobisque per ea, que exinde
          reppererant, apparebat de vita et meritis necnon de fama et deuotione populi et miraculis
          huiusmodi, tam in vita quam post mortem eorundem Nicolai, Brynolphi et Ingeridis, que ipse
          Deus ad ipsorum preces, vt credebatur, operatus fuerat et indies operabatur, seriosius
          retulerunt. Nos igitur attendentes quod de fama premissorum et deuotione populi necnon de
          vita et meritis dictorum Nicolai, Brynolphi et Ingeridis ac miraculis supradictis per
          huiusmodi informationem receptam plene liquere non potest, ac eciam considerantes quod
          ecclesie militanti difficillimum redditur agnoscere spiritum glorificandum in ecclesia
          triumphanti et quod propterea expediens videtur in talibus ea grauitate procedi, qua ipsa
          non decipiatur ecclesia militans et virtutum mater iusticia non ledatur, sed in re tanta
          cum abundantiori cautela et maiori maturitate procedatur. Quapropter, cum pro parte regis
          et aliorum exponentium prefatorum nobis cum omni instantia ac debita reuerentia fuerit
          supplicatum, vt cum ipsis premissa probandi incumbat necessitas et testes ad presens in
          humanis agentes, per quorum depositiones probationes ipse vt sufficienter fieri posse
          sperantur, seu eorum aliqui, si, quid absit, hujusmodi negocii executionem nimium
          contingat protelari, interim de medio possint summoueri, in negocio ipso absque more
          dispendio ad vlteriora procedere dignaremur; nos igitur huiusmodi supplicationibus
          inclinati fraternitati vestre, de qua in hiis et in aliis gerimus in Domino fiduciam
          specialem, per nostra scripta committimus et mandamus, quatinus ad loca, in quibus prefati
          Nicolaus, Brynolphus et Ingeridis fuerint, dum in mundanis agerent, conuersati, et in illa
          vbi eorum corpora requiescunt, personaliter accedentes de fama premissorum ac deuotione
          populi vitaque et meritis antedictis ac miraculorum huiusmodi crebrescentia veritateque et
          eorum circumstantiis Vniversis iuxta datam a Deo vobis prudentiam, a testibus omni,
          quantum humana sinit fragilitas, exceptione majoribus, exacte, diligenter, fideliter,
          prudenter, secundum articulos et interrogatoria, que sub bulla nostra vobis mittimus
          interclusa, inquiratis propensius veritatem, super quibus omnibus et singulis premissis
          vestras conscientias oneramus, testesque huiusmodi qui fuerint nominati, si se gratia,
          odio vel timore subtraxerint, per censuram ecclesiasticam, appellatione cessante,
          compellatis veritati testimonium perhibere, non obstantibus tam felicis recordationis
          Bonifacii pape octaui ac de vna et duabus dietis in concilio generali, quam aliis
          constitutionibus apostolicis contrariis quibuscumque, seu si aliquibus commvniter vel
          diuisim a sede apostolica sit indultum, quod interdici, suspendi vel excommunicari aut
          extra vel ultra certa loca ad judicium euocari non possint per litteras apostolicas non
          facientes plenam et expressam ac de verbo ad verbum de indulto huiusmodi mentionem.
          Quidquid autem per inquisitionem huiusmodi inueneritis in premissis, nobis aut futuro
          summo pontifici per vestras patentes litteras eorum seriem continentes manibus
          plurim[or]um tabellionum bone fame conscriptas vestrisque sigillis munitas quantocius
          intimare fideliter curetis, vt huiusmodi vestra intimatione instructi, vel idem summus
          pontifex instructus in premissis consultius procedere valeamus vel futurus pontifex valeat
          antedictus ad Dei et sanctorum eius gloriam, edificationem ecclesie et animarum salutem.
          Datum Constancie v kalendas Maji, anno a natiuitate Domini millesimo quadringentesimo
          Sextodecimo, apostolica sede vacante. Ego Nicolaus, episcopus Spoletanus, presidens
          Ytalice nationis. Ego Bertrandus, episcopus sancti Flori, presidens Gallicane
          nationis.Johannes Langhe. B. de Perusio. </p>-->
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
