<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11171013001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11171013001</idno>
            <idno type="dd_serialno">42</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. Odense St. Knuds kloster. Perg.blad i folio, anvendt som omslag til
                  Stege Byfogedregnskaber 1600-1603, s. XIII; på den ene side ubeskrevet, på den
                  anden skrift i to spalter. Bladet et fragm. af en <hi rend="italic">liber autorizatus</hi>. Det
                  indeholder teksten til og med <hi rend="italic">emendauerit</hi>; <hi rend="italic">potestatis</hi>. Da bladet er
                  beskrevet til sidste linie i den meget omhyggelige liniering, og da den
                  allersidste linie er skrevet helt ud, og teksten afbrydes brat herefter, synes det
                  mindre sandsynligt, at a skulle være en ikke fuldført renskrift, således som det
                  formodes Rep. IV 39. Den samme<pb facs="4335779"/>steds anførte mulighed, at
                  tekstsiden i <hi rend="italic">a</hi> er versosiden af et håndskriftsblad, synes herefter at være
                  den rigtige; <hi rend="italic">b</hi>: Odensebogen 1. Heri nævnes flere gange en liber autorizatus
                  som kilde. <hi rend="italic">b</hi> har tillige over nærværende privilegium samme almindelige
                  overskrift som <hi rend="italic">a</hi>. Man må derfor regne med den mulighed, at a har dannet
                  forlæg for <hi rend="italic">b</hi>; <hi rend="italic">b1</hi>: yngre redaktion af Odense 5 bogen, tabt;
                     <hi rend="italic">b1a</hi>: Privilegia ecclesiæ Othoniensis (Kallske Saml. 668 8<hi rend="sup">o</hi>), i referat indtil <hi rend="italic">Ego Pascalis</hi>, derefter ordret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan I 347; Dipl. AM. I 244; Migne 163: 439. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 40: <hi rend="italic">Anno
                     domini MCXVII ... Huius regis</hi> (<hi rend="italic">ɔ: Nicolai</hi>) <hi rend="italic">pietatem erga sodales
                     Benedictinos Pascalis II., pontifex maximus, approbans scribit Hubaldo episcopo
                     Othoniensi 3. id. Octob. et omnia a rege Benedictinis cænobii Canutii attributa
                     rata esse iubet eosqve in libertatem asserit, Laudat etiam piam voluntatem
                     Hubaldi de sodalibus intercessione et largitionibus optime merentis. Postremo
                     excommunicationis minas adiicit</hi>); Series episcoporum Otthoniensium (SRD VII
                  218); Magnus Matthiæ, Regum Dan. series; Huitfeld I 202; Fol. 95; Bispekrøniken
                  bl. K; Fol. 37; Dipl. 15 AM. I 315; Suhm V 220; Reg. Dan. 166; Jaffé 6617 (4875);
                  Rep. 2. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Rep. 2; IV 39; ovenfor nr. 32.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335778.webp">1. rk. II nr. 42</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508066.webp">I:2 nr. 42</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 42. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: a til og med emendauerit; potestatis, derefter b. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1117-10-13"> 1117. 13. oktober 
               <note>
                  <p> Siderne 1-2 øverst i <hi rend="italic">b</hi> stærkt beskadigede. Det i [ ] trykte mangler
                     <hi rend="italic">b</hi>; restitueret fra Hamsf. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Paschalis 2. til Hubald, biskop af Odense. Danernes konge, Niels, har meddelt, at
                  han med biskoppens råd og samtykke har foranlediget, at munkesamfundet i Odense
                  knyttes til bispesædet, og har ansøgt paven om at stadfæste samfundet. Paven
                  finder samme ønske fremstillet i et brev fra biskoppen. Han bifalder, stadfæster
                  samfundet og fastsætter, at alle de ejendomme og besiddelser, som kongen har
                  overdraget af den kongelige ret og biskoppen af Odensekirkens tilliggender til
                  underhold for brødrene, skal forblive hos disse. Det samme gælder, hvad der
                  fremtidig retmæssigt måtte erhverves. Hverken biskoppen, kongen eller nogen anden
                  er det tilladt at fjerne munkene fra klostret eller forandre klosterreglen.
                  Decernimus etc. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Paschalis episcopus seruus seruorum Dei. uenerabili fratri Hubaldo Otheniensi
                  episcopo salutem. et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Illustris filii nostri Danorum regis Nicholai scripta suscepimus. quibus se per
                  consilium et consensum tuum effecisse significauit. ut in loco sedis uestrę
                  religiosorum monachorum cetus adunaretur. Quem apostolicę sedis auctoritate muniri
                  postulat. ne post suum uel tuum obitum prauorum hominum infestatione turbetur. In
                  uestris quoque litteris id ipsum uoti postulationisque percepimus. Nos ergo iustis
                  uotis uestris ac postulationibus annuentes congregationem ipsam prestante domino
                  per presentis priuilegii paginam apostolice sedis auctoritate munimus. Statuimus
                  enim ut uniuersa predia et possessiones que uel idem rex de regio iure. uel
                  fraternitas tua de Otheniensis ecclesię pertinentiis ad eiusdem congregationis
                  uictum <pb facs="4335780"/> sustentationemque contulit. quieta eis semper et
                  integra conseruentur. Quecunque preterea uel a uobis ipsis uel ab aliis fidelibus
                  eidem monasterio in posterum dari offerri uel aliis iustis modis adquiri domino
                  largiente contigerit; perpetua eis stabilitate fixa permaneant. Nec episcopo
                  cuiquam aut regi aut cuilibet, ecclesiasticę seculariue personę facultas sit ab
                  eodem loco monachos remouere. et constitutum illic regularis uitę ordinem ui aut
                  ingenio propulsare; Sed quiete semper ac libere in monastice conuersationis
                  custodia. et omnipotentis Dei seruicio perseuerent. </p>
            <p> Decernimus ergo. ut nulli omnino hominum liceat idem monasterium temere
                  perturbare. aut eius possessiones auferre. uel ablatas retinere. minuere. uel
                  temerariis uexationibus fatigare. sed omnia integra conseruentur. eorum pro quorum
                  sustentatione et gubernatione concessa sunt usibus omnimodis profutura. </p>
            <p> Si qua igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona hanc nostrę
                  constitutionis paginam sciens contra eam uenire temptauerit; secundo tertioue
                  commonita. si non satisfactione congrua emendauerit; potestatis honorisque sui
                  dignitate careat reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate
                  cognoscat et a sacratissimo corpore et sanguine Dei et domini nostri Ihesu Christi
                  redemptoris nostri / aliena fiat / atque in extremo examine districte ulcioni
                  subiaceat. Cunctis autem eidem monasterio iusta seruantibus sit pax domini nostri
                  Ihesu Christi quate&lt;n&gt;us et hic fructum bone actionis percipiant et apud
                  districtum iudicem premia eterne pacis inueniant. Amen. Amen. Amen. </p>
            <p> Ego Pascalis cath[olicæ ecclesiæ episcopu]s subscripsi. </p>
            <p> Data Anagnie per manum Iohanni[s] sancte Romane ecclesie [diaconi car]dinalis ac
                  bibliothecarii iii idus Octob[ris] indictione xi<hi rend="sup">a</hi>
                  inc[arnationis dominicæ.] anno m<hi rend="sup">o</hi> c xvii<hi rend="sup">o</hi>
                  pontificatus autem [domini] Pascalis secundi pape anno xix. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Paschalis med majuskler og initial i rødt og grønt a, Pascalis b; </p>
               <p> Hubaldo med majuskler a. </p>
               <p> 20-21 Otheniensi] Ottoniensi b, Othon. b1a. </p>
               <p> 22 Nicholai) Nicolai b, b1a; </p>
               <p> suscepimus] suscepius b. </p>
               <p> 23 significauit] singnificauit b. </p>
               <p> 24 uestre)] uestre b med u rettet fra v ligesom flere steder i det følgende og
                  uden e caudata, der ikke anvendes i b; </p>
               <p> adunaretur] advniaretur b. </p>
               <p> 29 Statuimus) Statuius b. </p>
               <p> 30 possessiones)] posessiones b. </p>
               <p> 31 Otheniensis] Ottoniensis b. </p>
               <p> 1 sustentationemque med et udfyldt bogstav efter o b. </p>
               <p> 3 offerri] offeria. </p>
               <p> 9 monasterium)] monasterim b. </p>
               <p> 10 possessiones] posessiones b; auferre] aufferre b. </p>
               <p> 15 uenire formelret temere uenire. </p>
               <p> 16 commonita med en hasta for meget efter det andet m b. </p>
               <p> 17 diuino med en hasta for meget efter d b. </p>
               <p> 18 sanguine med nasalstregen over første stavelse senere tilføjet b. </p>
               <p> 18-19 domini nostri Ihesu Christi redemptoris nostri rimeligvis fejl for den
                  formelrette vending domini redemptoris nostri Ihesu Christi. </p>
               <p> 21 quate(nyus)] quateus b. </p>
               <p> 24 Ego i ny linie b, b1a; Pascalis] Paschalis b1a. </p>
               <p> 25 Anagnie] Anangnine b; </p>
               <p> Iohannis] Ioannis b1a. </p>
               <p> 27 Pascalis] Paschalis b1a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3 2. Par. 14,: Domino largiente. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Paschalis, biskop, Guds tjeneres tjener, til den udvalgte broder Hubald, biskop
                  af Odense, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi har modtaget et skriftstykke fra vor berømmelige søn, Danernes konge Niels,
                  hvori han har meddelt, at han med dit råd og samtykke har foranlediget, at der
                  foretages en sammenlægning af de regelbundne munke ved Eders kirke<ref target="drb1"/>. Dette samfund ønsker han stadfæstet med det apostoliske <pb facs="4508067"/> sædes myndighed, for at det ikke efter hans eller din dødelige
                  afgang skal udsættes for overgreb fra slette mennesker. Og af Eders brev har vi
                  erfaret, at det samme er Eders ønske og forlangende. Vi bifalder altså Eders
                  berettigede ønsker og forlangender og stadfæster med Guds bistand samfundet ved
                  dette privilegium og brev og med det apostoliske sædes myndighed. Vi bestemmer
                  følgelig, at alt det gods og de besiddelser, som enten samme konge har skænket af
                  den kongelige ret eller du, vor broder, af Odensekirkens tilliggende til
                  samfundets forplejning og underhold, stedse skal bevares for dem, ukæret og
                  ubeskåret. Hvad der derudover måtte blive skænket, ofret eller på anden retfærdig
                  vis erhvervet af samme kloster fra Eder selv eller fra andre troende ved Guds
                  styrelse, skal uomstødeligt have fasthed for dem til evig tid. Og ingen biskop
                  eller konge eller nogen anden gejstlig eller verdslig person skal have myndighed
                  til at fjerne munkene fra samme sted eller fordrive den dersteds indstiftede
                  regelbundne orden med magt eller ved list, men de skal altid ukæret og frit
                  hengive sig til og være under klosterlivets tugt og forrette tjeneste for den
                  almægtige Gud. </p>
            <p> Vi bestemmer altså, at ingen som helst må driste sig til forvovent at forstyrre
                  samme kloster eller mindske eller røve dets besiddelser eller beholde det røvede
                  eller plage klosteret med forvovne fortrædeligheder, men at alt skal bevares
                  ubeskåret til nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det
                  er givet. </p>
            <p> Men hvis i fremtiden nogen gejstlig eller verdslig person formaster sig til at
                  prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han, medmindre
                  han efter anden og tredie gang at være påmindet og ved en passende bod har gjort
                  sin forbrydelse god igen, være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds
                  domstol skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor
                  Guds og genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den
                  yderste dommens dag være hjemfalden til Guds strenge straf. Vor herre Jesu Kristi
                  fred være med alle, der bevarer retten for samme kloster, så de både her må nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtager den evige fred
                  som løn. Amen. Amen. Amen. </p>
            <p> Jeg Paschalis, den hellige og almindelige kirkes biskop, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Anagni ved Johannes', den hellige romerske kirkes kardinaldiakon <pb facs="4508068"/> og bibliotekars hånd, den 13. oktober, i den 11. indiktion, år
                  1117 for Herrens menneskevorden, men i herr pave Paschalis 2.s nittende
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det oprindelige klostersamfund og det nye samfund, viet til St. Knud.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
