<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11910414002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11910414002</idno>
            <idno type="dd_serialno">166</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336368"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 21v med overskrift <hi rend="italic"> Item littere domini apostolici ad
                     archiepiscopum. pro eodem episcopo. unde supra</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks.</hi>: Corpus codicum Dan. II. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 256; Migne CCVI 908; SS. min. II 190. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 229; Reg. Dan. nr. 390; Jaffé 16789 (10346); v. Buchwald,
                  Zeitschr. VIII 17 nr. 22; Rep. I 393.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336367.webp">1. rk. III nr. 166</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508489.webp">I:3 nr. 166</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 166. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1191-04-14"> [1191. e. 14. april-f. 30. oktober] <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1191/dd_11910414001" type="link">165</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Cølestin 3. pålægger ærkebiskop Absalon at give biskop Svend af Århus
                  tilladelse til at resignere og sørge for, at der ydes ham passende underhold af
                  Århuskirkens gods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Celestinus episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri Absaloni Lundensi
                  archiepiscopo. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Eam de tua sinceritate conscientiam semper habuimus. ut auctoritate sedis
                  apostolice non requireres exequendum. nisi quod nosceres equitate honestateque
                  subnixum. Unde tanto securius tue postulationibus fraternitatis annuimus. quanto
                  puritatem conscientie tue certiori apud nos experimento tenemus. Sicut autem tua
                  nobis caritas litteris intimauit. et ex litterarum uenerabilis fratris nostri
                  Suenonis Arusiensis episcopi tenore perspeximus. felicis memorie Urbanus papa.
                  predecessor noster episcopo iam dicto indulsit. ut quia eum senectutis molestia.
                  et pastoralis nimium sollicitudo grauabat. cedendi episcopatui cum uellet. haberet
                  liberam facultatem. arbitrioque tuo commisit ut ei de episcopatus redditibus quos
                  plurimum augmentauerat taliter prouideres. ut sue sustentationis occasio nulli
                  deinceps grauamen inferret. Nos igitur, tue atque illius postulationi annuere in
                  hac parte uolentes. fraternitati tue per apostolica scripta mandamus. quatinus
                  eidem episcopo ex quo talis est uoluntas ipsius. necessitasque incumbit.
                  auctoritate nostra tribuas cedendi licentiam. et prouideas iuxta facultatem
                  ecclesie sue. unde congrue quoaduixerit ualeat sustentari. Nos autem quod super
                  hoc duxeris faciendum. ratum habendum statuimus. et precipimus inuiolabiliter
                  obseruari. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 conscientie] med (1.) i tilf. o. l. a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19-20 og 26-27: cf. nr. 123 og 165. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508490"/> Cølestin, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige
                  broder Absalon, ærkebiskop af Lund, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi har altid næret den overbevisning med hensyn til din faste karakter, at du kun
                  vilde anmode om at måtte gennemføre noget med det apostoliske sædes myndighed, som
                  du skønnede havde støtte i billighed og sømmelighed. Med des større sikkerhed
                  bifalder vi derfor dine anmodninger, broder, jo mere der hos os ved erfaring
                  består en vished om din rene pligtopfattelse. Og som du, kære broder, ved brev har
                  underrettet os om, og som vi ifølge indholdet af et brev fra vor ærværdige broder
                  biskop Svend af Århus tydeligt har forstået, har vor forgænger pave Urban -
                  lyksalig ihukommelse - tilstået den altnævnte biskop, at han, fordi alderdommens
                  besværligheder og hyrdegerningens bekymringer trykkede ham i høj grad, måtte have
                  lov til at trække sig tilbage fra bispedømmet, når han måtte ønske det, og har
                  overladt det til din afgørelse at sørge for ham af bispedømmets indtægter - som
                  han havde forøget i stærkt omfang - på en sådan måde, at der derefter ikke skulde
                  opstå noget besvær for ham i anledning af hans underhold. Idet vi derfor ønsker at
                  imødekomme din og hans anmodning i så henseende, pålægger vi dig, broder, ved
                  apostolisk brev, at du med vor myndighed skal give samme biskop tilladelse til at
                  trække sig tilbage, eftersom det er hans ønske og nødvendigheden presser på, og at
                  du i overensstemmelse med hans kirkes muligheder drager omsorg for det, ved
                  hvilket han på sømmelig måde kan have sit underhold, så længe han lever. Men vi
                  bestemmer at ville godkende det, som du måtte foretage i denne sag, og påbyder, at
                  det ubrydeligt skal iagttages. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11910414001'&gt;165&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
