<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11911231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11911231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">172</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Teksten er overleveret gennem Vitskølbogen. Om håndskrifterne
                  hertil se Dipl. Dan. 2. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ny kgl. Saml. 1193 49 p. 25. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: Bartholin H p. 360. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">f</hi>: Bartholin F VI p. 15. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dån. Bibl. VI 158. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan. nr. 581* = "96; Rep. I s. 393.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336373.webp">1. rk. III nr. 172</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508493.webp">I:3 nr. 172</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 172. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1191-12-31"> [1191-1209] <note>
                  <p> Brevet kan ikke dateres nærmere end til Assers tid som biskop af Viborg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Asser af Viborg overgiver Vitskøl kloster Strandby kirke med alle
                  tilliggender, dog således at den fungerende præst skal have sit underhold af en
                  plovs jord, nemlig en fjerding, samt en trediedel af tienden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> A. dei gratia Wibergensis episcopus, uniuersis tam præsentibus quam futuris
                  fidelibus præsens scriptum contuentibus in uero salutari salutem. </p>
            <p> Quoniam tractu temporis propter instrumentorum defectum et uitæ humanæ breuitatem
                  solent, quæ rite gesta sunt, obscurari multotiens, ex quo sæpe contingit lites
                  fieri inmortales, sæpe etiam ad iniuriam partis æquioris easdem decidi iustissima
                  consideratione decreuit antiquitas gestorum seriem scriptis commendare. Ad cuius
                  imitationem et quæ a nobis <pb facs="4336374"/> discretorum concilio maxime ad
                  commodum religiosorum ordinantur, eadem cautione dignum duximus ad noticiam
                  transmittere posterorum. Unde uniuersis tam modernis quam posteris notum esse
                  cupimus nos ecclesiam in Stranby cum omnibus pertinentiis dilectissimis in Christo
                  fratribus nostris monachis de Uitescola, quorum iuste petitioni deesse summam
                  iniuriam reputauimus, iure perpetuo possidendam assignasse prædiis duntaxat unius
                  araturæ, scilicet unum fiathring a sole remotius, cum tertia parte decimæ
                  deductis, quæ ad sustentationem uicarii ibidem seruientis perpetua firmitate
                  manebunt. Liberam etiam uicarii ydonei cum episcopi diocesani consensu in eadem
                  ecclesia eisdem fratribus concessimus institutionem. Ut itaque hæc omnia perpetua
                  firmitate rata permaneant, præsenti scripto sigilli nostri apposuimus munimentum.
                  Quicunque ergo huius nostræ dispositionis temerarius contradictor extiterit,
                  apostoli sententiæ in Corinthum latæ subiaceat. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Stranby] Strandby f. 5 Uitescola] Uiteschola eogf. 8 ibidem] mgl. f.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13-14: Gf. Acta 18, 6-7. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Asser, af Guds nåde biskop af Viborg, til alle troende, såvel nulevende som
                  fremtidige, der ser dette brev, hilsen med den sande frelser. </p>
            <p> Eftersom det, som lovformeligt er sket, i tidens løb på grund af manglende
                  dokumenter og på grund af menneskelivets kortvarighed mangfoldige gange går i
                  glemme, hvorfor det ofte hænder, at der opstår stridigheder, der fortsætter i det
                  uendelige, har de gamle ud fra en såre berettiget betragtning, at de samme
                  stridigheder også ofte afgøres til uret for den part, der har mest ret, truffet
                  den bestemmelse at lade de begivenheder, der foregår, optegne i skriftlig form. I
                  efterfølgelse heraf og ud fra samme betænksomhed har vi anset det for
                  hensigtsmæssigt at bringe det til kendskab for de efterlevende, hvad vi efter gode
                  mænds råd har anordnet, især til fordel for de renlivede <pb facs="4508494"/>
                  mænd. Vi ønsker altså, at det skal være vitterligt for alle, såvel nulevende som
                  efterkommende, at vi har overladt kirken i Strandby med alle tilliggender til vore
                  højtelskede brødre i Kristus, munkene i Vitskøl - hvis retfærdige ansøgning vi har
                  anset det som højeste uret at undlade at efterkomme - at besidde med rette
                  evindelig, dog med undtagelse af jord til en plov, nemlig en fjerding, fjernere
                  fra solen, samt en trediedel af tienden, som med uforanderlig urokkelighed skal
                  tjene til underhold for den vikar, som gør tjeneste sammesteds. Vi har ligeledes
                  tilstået samme brødre ret til fri indsættelse af en egnet vikar i samme kirke med
                  stiftsbispens samtykke. For at derfor alt dette til evig tid urokkeligt kan bestå
                  uanfægtet, har vi til bestyrkelse hængt vort segl under dette brev. Den, der altså
                  forvovent måtte rejse indsigelse mod denne vor bestemmelse, skal ligge under for
                  den dom, apostlen lyste over Korinth<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Asser var biskop af Viborg 1191-1209. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Ap. Gern. 18, 6-7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
