<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990915001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990915001</idno>
            <idno type="dd_serialno">66</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen
                  se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Afskrift i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  med overskrift querela capituli Lundensis de rege coram summo pontifice og
                  herefter i Langebeks Diplomatarium med varianter fra et Luxdorphsk haandskrift –
                  Omtalt i Bartholin Annales efter Collectanea p. 758, trykt Kirkeh. Saml. 4, rk.
                  III 289 og Acta Proc. Lit. 304 note – Registreret af Stephanius efter A21 p. 298,
                  trykt Danske Mag. 6. rk. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, VI 343; Acta Proc. Lit. 304; Bull. Dan. 817 nr. 933 – Reg. Dan.
                  nr. 1514* = *784.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486323.webp">2. rk. V nr. 66</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511677.webp">II:5 nr. 66</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 66. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-09-15"> 1299. 15. september <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Afskrifterne har aarstallet 1298 &lt;mccxcviii&gt;, hvorimod
                  Bartholin i sine annaler omtaler brevet under 1299, Bartholins aarstal er uden
                  tvivl rigtigt, thi naar klagen beretter, at drosten lod lyse paa tinge, at
                  ærkebispen og hans tilhængere skulde forlade landet inden 15. august, er dette i
                  overensstemmelse med kongens lejdebrev af 1299 11. juni (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990611001" type="link">39</ref>), hvor den 15.
                  august fastsattes som grænsen for lejdens gyldighed. Desuden omtaler klagen kongen
                  som opholdende sig i det østlige Skaane omkr. den 8. september, hvilken stemmer
                  med det bevarede originale privilegium for Aahus af samme dag, som er udstedt i Væ
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990908001" type="link">65</ref>), mens
                  kongen 1298 8. september opholdt sig i Halland, cf. Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980908001" type="link">327</ref>. Ogsaa <pb facs="4486324"/> Erslev i Kirkeh. Saml. 4. rk. III 302 hævder, at brevet er fra
                  1299; ligeledes Helveg i Den danske Kirkes Hist. til Reformationen I 703.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kapitlet i Lund klager til paven over, at kong Erik 6. Menved har beslaglagt
                  ærkebispens gods og beder om pavens bistand mod kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sanctissimo patri domino sacrosancte Romane ecclesie summo pontifici decanus et
                  capitulum Lundensis ecclesie pedum oscula beatorum. ♦ Sanctitatis uestre
                  preeminencie intimare cogimur flebiliter et dolenter de lugubri statu et dolorosis
                  dampnis ac iniuriis enormibus Lundensi ecclesie et prelatis eius inflictis queque
                  perpessa, quibusque depressa fuerat his diebus eadem ecclesia, nam parum post
                  longum tractatum habitum pro reformacione pacis inter dominum uenerabilem patrem
                  nostrum Io&lt;h&gt;annem archiepiscopum Lundensem Suecie primatem et regem Dacie
                  licet non potuit prochdolor prosperari. rex suum misit dapiferum in diocesim
                  Lundensem qui de mandato regis talem ordinacionis denunciacionem in placito et
                  communi audiencia publicauit et hoc in festo ad uincula sancti Petri ♦ Dixit enim
                  †ad† dictum dominum archiepiscopum ipsius regis esse emulum capitalem propter quod
                  mandauit firmiter et terminum prefigebat cum litteris regiis omnibus adherentibus
                  eidem domino archiepiscopo ut infra festum assumpcionis beate uirginis proximum
                  sequens omnia bona sua et se ipsos de regno Dacie remouerint, addens quod omnes
                  qui post dictum terminum possent in regno reperiri deberent formidare periculum in
                  rebus pariter et personis. ♦ Et quia generalis solucio reddituum et debitorum
                  ipsius archiepiscopi tunc instabat prohibuit per se et per alios occulte
                  officialibus et residentibus in bonis archiepiscopalibus ne domino archiepiscopo
                  aut procuratoribus suis quos adhuc deputauerat quicquid solueretur de suis
                  redditibus. ♦ Prohibuit quoque generaliter sub amissione omnium bonorum et
                  periculo corporum ne quisquam ad ipsum dominum archiepiscopum existentem pre
                  timore et angustia in castro ecclesie in quadam insula aliquatinus se transferat.
                  et quod sibi de bonis suis nichil penitus amitteretur. ♦ Die ueneris post proximum
                  festum assumpcionis beate uirginis memoratum, ad ciuitatem uenit rex personaliter
                  Lundensem et in sabbato proximo monuit et innouando publicauit manifeste omnia et
                  singula que prius per dapiferum suum ex parte sua dicta publicata, mandata uel
                     pro-<pb facs="4486325"/>hibita fuerant publice et occulte contra Lundensem
                  ecclesiam et archiepiscopum memoratum, et amotis hominibus domini archiepiscopi ab
                  administracione bonorum suorum quam eisdem commiserat duos suos sacerdotes in
                  eadem administracione instituit uiua uoce, mandans omnibus officialibus et aliis
                  quibuscunque de familia ipsius domini archiepiscopi clericis et laicis ut de bonis
                  ecclesie debitis et redditibus nemini soluerent, nisi duobus procuratoribus quos
                  rex instituerat supradictis. ♦ Die uero iouis proximum subsequente omnem pecuniam
                  domini archiepiscopi quam duo procuratores sui habebant in quibusdam sollempnibus
                  nundinis Schanør nomine ad usus archiepiscopi erogandam et ad utilitates suas
                  expendendam rex per dictum dapiferum violenter et publice rapi fecit. ♦ Post hunc
                  diem sabbato proximo per suas patentes litteras institucionem procuratorum suorum
                  innouauit in placito Schaniensi et raciocinium et computum a procuratoribus domini
                  archiepiscopi petiit per easdem et officialibus ac toti familie litteratorie et
                  prius uiua uoce suis procuratoribus de bonis archiepiscopalibus mandauit
                  respondere. ♦ Circa decimam et undecimam diem uel crastino post raptam pecuniam
                  uenit ad quandam ciuitatem forensem Aos nomine, ecclesie Lundensi attinentem, in
                  qua idem dominus archiepiscopus curiam sue residencie habuit specialem et in dicta
                  curia omnia bona mobilia conscribi fecit et omnem pecuniam quam procurator domini
                  archiepiscop&lt;i&gt; habuit depositam in ecclesia ibidem de ecclesia dictus
                  dapifer rapuit et incolas ciuitatis predicte coegit ad regiarum prouisionem
                  expensarum. ♦ Die mercurii proxima post natiuitatem beate uirginis rex iterum
                  Lundas uenit, et die ueneris subsequente demum curias Lundenses et Aos una cum
                  omnibus bonis ibidem existentibus amotis procuratoribus domini archiepiscopi quos
                  posuerat in eisdem. rex mandauit per eundem dapiferum uiolenter occupari et dictis
                  suis procuratoribus assignar&lt;i&gt; et in possessionem corporalem per
                  assignacionem clauium introduci. ita quod unus unam et alius aliam custodiendam
                  habebat et regendam. ♦ Et ita omnia bona archiepiscopalia ipsi domino
                  archiepiscopo totaliter sunt ablata et ecclesia sua sedit in tristicia nec est
                  qu&lt;od&gt; consoletur eam <pb facs="4486326"/> ex omnibus c&lt;u&gt;ris eius.
                  nisi per sanctitatis uestre graciam procuracionis et restauracionis reciperet
                  solacium et iuuamen. ♦ Quare sanctitati uestre preces fundimus lacrimosas,
                  supplicantes humiliter et deuote per paternam et benignam uestram sollicitudinem
                  et prouisionem quas ad sacrosanctam Romanam ecclesiam et uniuersalem gerit et
                  propter quam noctes insomnes ducit et sibi requiem preparat dictis Lundensi
                  ecclesie et prelato suo ad predicta et quod ab huiusmodi miseriis et iniuriis
                  resurgere ualeat prouidere et impertiri. ♦ In predictorum autem testimonium et
                  euidenciam pleniorem presentes litteras scribi fecimus et sigillo capituli nostri
                  sigillari. ♦ Nos eciam Io&lt;h&gt;annes decanus, magister Laurencius, Nicolaus
                  Gregorii, Oddo, Petrus Hildulphi et Andreas quondam c&lt;elle&gt;rarius nostra
                  sigilla presenti pagine apposuimus ad cautelam. ♦ Datum anno domini
                  mccxc&lt;ix&gt; xvii kalendas octobris </p>
            <div type="app">
               <p>7 prelatis] Langebeks Dipl., prelati Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. 8
                  inflictis queque] Langebeks Dipl., que Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515.
                  – eadem ecclesia) mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. 10
                  Io&lt;h&gt;annem] Ioannem Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl.</p>
               <p> 2 amotis] mgl. Langebeks Dipl. 10 erogandam . ..expendendam) eroganda ...
                  expendenda Langebeks Dipl. 20 archiepiscop&lt;i&gt;] archiepiscopus Gl. kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 2575 og Langebeks Dipl., rettet af Suhm. 22 regiarum]
                  Luxdorph, regis Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, regem Langebeks Dipl.
                  27 assignar&lt;i&gt;] assignare Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl., rettet i Acta Proc. Lit. 30 qu&lt;od&gt; mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, qui Langebeks Dipl., rettet i Acta Proc. Lit. </p>
               <p> 1 e&lt;u&gt;ris] charis Gl. kgl. Saml. og Langebeks Dipl., rettet i Acta Proc.
                  Lit. 2 sanctitati uestre) sanctam uestram Langebeks Dipl. 9 Io&lt;h&gt;annes]
                  Ioannes Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 11
                  e(elleyrarius] cancellarius Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl., rettet af Suhm. 12 mecxc&lt;ix&gt;] mccxcviii Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dekanen og Kapitlet i Lund til den hellige Fader og Herre, den højhellige
                  romerske Kirkes Ypperstepræst, Kys paa hans Helligheds Fødder. </p>
            <p> Vi nødes til med Graad og Klage at give Eders Hellighed, som rager op over alle,
                  Underretning om den sørgelige Tilstand, Kirken i Lund befinder <pb facs="4511678"/> sig i, og de smertelige Tab og uhyrlige, svære Forurettelser, der er tilføjede
                  den og dens Prælater, hvad samme Kirke har lidt, og hvorledes den derved i disse
                  Dage er knuget til Jorden; thi ikke ret længe efter den lange Forhandling, der
                  blev ført for at faa Freden genoprettet mellem vor ærværdige Fader og Herre
                  Ærkebiskop Jens af Lund, Sveriges Primas, og Kongen af Danmark, hvilket desværre
                  ikke kunde lykkes, sendte Kongen sin Drost over til Lunde Stift, og denne
                  bekendtgjorde efter Kongens Bud paa Landstinget og i alles Paahør, og det paa
                  Festdagen for St. Peter i Fængslet<ref target="drb1"/>, følgende Erklæring; han
                  sagde nemlig, at Herr Ærkebispen var Kongens Dødsfjende, hvorfor han bestemt
                  paalagde og ved et Kongebrev<ref target="drb2"/> fastsatte en Frist for alle
                  Ærkebispens Tilhængere, at de inden den hellige Jomfrus Himmelfart<ref target="drb3"/> hernæst skulde rømme af Danmarks Rige med alt deres Gods, idet
                  han tilføjede, at alle, som efter denne Frist kunde lade sig finde i Riget, maatte
                  frygte for Fare baade for Liv og Gods. Og da den almindelige Indbetaling af
                  Afgifter og Skyld, der tilkom Ærkebispen, var umiddelbart forestaaende, forbød han
                  personligt og ved andre hemmeligt Officialerne og Beboerne af Ærkebispens Gods at
                  yde nogen af deres Afgifter til Herr Ærkebispen eller hans befuldmægtigede, som
                  han indtil da havde indsat. Han forbød ogsaa i al Almindelighed under Trusel om
                  Fortabelse af alt Gods og under Livsfare, at nogen paa nogen Maade maatte begive
                  sig over til Herr Ærkebispen, som af Frygt og Nød opholdt sig paa en Kirken
                  tilhørende Borg paa en Ø<ref target="drb4"/>, og at nogetsomhelst af hans Gods
                  maatte sendes ham. Fredagen efter den førstkommende omtalte Fest<ref target="drb5"/> for den hellige Jomfrus Himmelfart kom Kongen i egen Person til Staden Lund, og
                  Lørdagen efter<ref target="drb6"/> udstedte han et Paamindelsesbrev<ref target="drb7"/> og fornyede aabenlyst Bekendtgørelsen af alt og hvert især af,
                  hvad hans Drost tidligere paa hans Vegne havde sagt, bekendtgjort, paalagt eller
                  forbudt i det aabenbare og det skjulte mod Kirken i Lund og Ærkebispen, og efter
                  at have afsat Herr Ærkebispens Mænd fra Forvaltningen af hans Gods, som han havde
                  betroet samme, indsatte han mundtlig to af sine egne Præster til at forvalte dette
                  Gods og paalagde alle Officialerne og alle andre af denne Herr Ærkebiskops
                  undergivne, baade gejstlige og verdslige, at de af Kirkens Gods ikke maatte betale
                  Skyld og Afgifter til nogen andre end de to ovennævnte befuldmægtigede, som Kongen
                  havde indsat. Den næstfølgende Torsdag<ref target="drb8"/> lod Kongen gennem
                  nævnte Drost med Magt og aabenlyst røve alle Herr Ærkebispens Penge, som to af
                  hans befuldmægtigede havde (i deres Besiddelse) paa et Marked ved Navn Skanør, for
                  at anvende det til Gaver for Ærkebispen og <pb facs="4511679"/> til Udlæg til,
                  hvad han trængte til. Lørdagen næstefter denne Dag<ref target="drb9"/> fornyede
                  Kongen ved sit aabne Brev Indsættelsen af sine befuldmægtigede paa Skaanes
                  Landsting, og ved samme Brev forlangte han Afregning og Regnskabsaflæggelse af
                  Herr Ærkebispens befuldmægtigede og paalagde først mundtligt og derpaa skriftligt
                  baade Officialerne og alle hans andre undergivne at svare til hans egne
                  befuldmægtigede Ydelserne af Ærkebispens Gods. Omkring den 10. eller 11. Dag eller
                  Dagen efter Rovet af Pengene<ref target="drb10"/> kom Kongens Drost til en Købstad
                  ved Navn Åhus tilhørende Kirken i Lund, i hvilken Ærkebispen havde en særlig
                  Gaard, som var bestemt til Ophold for ham, og i denne Gaard lod han optage
                  Fortegnelse over alt rørligt Gods, og alle de Penge, som Herr Ærkebispens
                  befuldmægtigede havde deponeret i Kirken sammesteds, røvede han fra Kirken, og han
                  tvang Indbyggerne i fornævnte Stad til at forsyne Kongen med Levnedsmidler.
                  Onsdagen næstefter den hellige Jomfrus Fødselsdag<ref target="drb11"/> kom Kongen
                  atter til Lund, og den følgende Fredag<ref target="drb12"/> bød Kongen endelig, at
                  Gaardene i Lund og i Åhus tilligemed alt Gods sammesteds efter Afsættelse af de
                  befuldmægtigede, som Ærkebispen havde indsat paa dem, med Magt skulde besættes af
                  Drosten og derefter overgives til hans egne fornævnte befuldmægtigede, der skulde
                  indføres i den legemlige Besiddelse ved Overgivelse af Nøglerne, saaledes at de
                  hver fik sin Gaard at passe og bestyre. Saaledes blev alt det ærkebiskoppelige
                  Gods fuldstændig berøvet Herr Ærkebispen, og hans Kirke sidder sørgende tilbage,
                  og der er ikke noget, der kan skaffe den Trøst for al dens Bekymring, medmindre
                  den ved Eders Helligheds Naade kunde faa Trøst og Hjælp til at blive underholdt og
                  komme paa Fode. Derfor udgyder vi for Eders Hellighed bedende Taarer, idet vi
                  ydmygt og fromt andrager Eder om ved den faderlige og velvillige Omhu og Forsorg,
                  som I nærer for den højhellige og almindelige romerske Kirke, og for hvilken I
                  tilbringer søvnløse Nætter og bereder Eder Hvile, at tage Eder af denne Kirke i
                  Lund og dens Overhoved og sørge for, at den kan rejse sig af saadan Ulykke og
                  Overlast. Til Vidnesbyrd om det forud anførte og fyldigere Bevis har vi ladet
                  dette Brev skrive og besegle med vort Kapitels Segl. Ogsaa vi Jens, Dekan,
                  Magister Lars, Niels Gregersen, Odde, Peder Hildulvsen og Anders, forhen
                  Kældermester, har hængt vore Segl under dette Brev til Forvaring. Givet i det
                  Herrens Aar 1299<ref target="drb13"/>, den 15. September. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. August. </p>
                  <p n="drb2"> Kongebreve eller Paamindelsesbreve var det tekniske Udtryk for de Breve,
                  ved hvilke Kongen under Trusel om Straf gennemtvang sine Befalinger. <pb facs="4511680"/>
                  </p>
                  <p n="drb3">15\\. August, lat. Tekst. </p>
                  <p n="drb4"> Bornholm. </p>
                  <p n="drb5">21\\. August. </p>
                  <p n="drb6">22\\. August. </p>
                  <p n="drb7"> jf. Note 2. </p>
                  <p n="drb8">27\\. August. </p>
                  <p n="drb9">29\\. August. </p>
                  <p n="drb10"> d.v.s. 27. August. </p>
                  <p n="drb11">9\\. September. </p>
                  <p n="drb12">11\\. September. </p>
                  <p n="drb13"> Afskrifterne har Aarstallet 1298, hvorimod Bartholin omtaler Brevet
                  under 1299. Bartholins Aarstal er uden Tvivl rigtigt; thi naar Klagen beretter, at
                  Drosten lod lyse paa Tinge, at Ærkebispen og hans Tilhængere skulde forlade Landet
                  inden 15. August, er dette i Overensstemmelse med Kongens Lejdebrev af 1299 11.
                  Juni (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990611001'&gt;39&lt;/a&gt;), hvor den 15.
                  August fastsattes som Grænsen for Lejdets Gyldighed. Desuden omtaler Klagen Kongen
                  som opholdende sig i det østlige Skaane omkr. d. 8. September, hvilket stemmer med
                  det bevarede originale Privilegium for Åhus af samme Dag, som er udstedt i Vä (Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990908001'&gt;65&lt;/a&gt;), mens Kongen 1298 8.
                  September opholdt sig i Halland (jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980908001'&gt;327&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
