<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990404001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990404001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1299 22. april – <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse 1299 11.
                  maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486273.webp">2. rk. V nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511634.webp">II:5 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 28. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-04-04">
                  1299. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hammershus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jens af Lund lover at godkende det lejdebrev, som kong Erik og Isarn
                  maatte komme overens om, eventuelt i samraad med biskop Jens af Roskilde eller en
                  anden biskop. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas inspecturis Io&lt;h&gt;annes miseracione diuina
                  Lundensis archiepiscopus Suecie primas salutem in domino sempiternam. ♦ Licet
                  dominus rex Dacie, nescimus quo ductus spiritu conductum in quem uenerabilis
                  frater noster Reualiensis episcopus ipsius domini regis procurator et specialis
                  nuncius nobiscum suo nomine conuenerat nobis minime uult prestare nichilominus
                  tamen ut omnis materia nobis imputandi quod per nos stare debeat quo minus pax et
                  concordia fiat quod a quibusdam summo queritur opere u&lt;idelicet&gt; ut sic
                  sanctissime sedis apostolice intencio et bonum iusticie debitum non sortiatur
                  effectum omnimode auferatur. reuerendum dominum Isarnum sanctissimi patris domini
                  nostri summi pontificis capellanum et nuncium tamquam medium eligimus et in eum
                  consentimus bona fide promittentes, quod quemcunque conductum nobis duxerit
                  sufficientem et suis patentibus litteris nobis miserit acceptabimus ueniendi
                  Kopmannehaffn et in castro uenerabilis fratris nostri Roschildensis episcopi
                  morandi ad procedendum et placitandum cum dicto domino rege et aliis prout in
                  sentencia et prouisione iam dicti domini nostri summi pontificis plenius
                  continetur. ♦ Promittimus insuper iam dictum conductum per litteras nostras ratum
                  habere sub quacunque pena, quam litteris suis patentibus idem dominus nuncius
                  nobis duxerit intimandum. ♦ Et si prefatus dominus rex in dictum dominum nuncium
                  solum forsan consentire &lt;n&gt;oluerit, iam dictum Roschildensem episcopum ei
                  adiungimus promittentes ut supra, quod quemcunque conductum <pb facs="4486274"/>
                  ipse dominus et alius episcopus, si quem forsan sepefatus dominus rex eligere
                  uoluerit securum et acceptandum nobis iuxta modum superius annotatum patentibus
                  suis litteris ad nos miserint modis omnibus uolumus acceptare. ♦ In cuius rei
                  euidenciam sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum in castro Hammer
                  anno domini mccxcix pridie nonas aprilis. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 literas] mgl. Aa. – Io(hyannes] Ioannes Aa, Ab. – miseracione] permissione Aa.
                  11 uenerabilis] uenerandus Aa. – noster] Aa, mgl. Ab. 12 specialis nuncius]
                  nuncius specialis Aa. 14 summo] mgl. Aa. 15 udidelicet) ut sic] uel ut sic Ab, ut
                  Aa. – et bonum iusticie] efter effectum i Aa. 16 omnimode auferatur] Aa, omnino
                  deauferatur Ab. 17 sanctissimi] Aa, sancti Ab. 19 quod] et Aa. – duxerit
                  sufficientem] Aa, sufficientem duxerat Ab. 20 miserit] Aa, miserat Ab. –
                  Kopmannehaffn] Kopenhaffn Aa. 23 prouisione] Aa, promissione Ab. 25 quam] quem Aa.
                  27 (nyYoluerit] uoluerit Aa og Ab. </p>
               <p> 1 ipse] Aa, ipsi Ab. – dominus] Aa, domino Ab. 5 mccxcix] Aa, mccxc. 8 Ab.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Miskundhed Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas, til alle, som faar
                  dette Brev at se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Skønt den Herre Kongen af Danmark — ledet af vi ved ikke hvilken Tanke —
                  ingenlunde vil give os det Lejde, som vor ærværdige Broder, Bispen af Reval, Herr
                  Kongens befuldmægtigede og særlige Udsending, var blevet enig med os om<ref target="drb1"/>, vil vi dog ikke destomindre for fuldstændig at fjerne enhver
                  Grund til mod os at rejse den Beskyldning, at det skyldes os, at der ikke sluttes
                  Fred og opnaas Enighed — hvilket nogle af al Magt <pb facs="4511635"/> arbejder
                  paa, nemlig for at det apostoliske Sædes Hensigt og Retfærdighedens Gode paa den
                  Maade ikke skal opnaa behørig Virkning — vælge den ærværdige Herr Isarn, vor
                  højhellige Faders og Paves Kapellan og Nuntius til vor Mægler og godkende ham som
                  saadan, idet vi ærligt lover, at ethvert Lejde, som han maatte anse for
                  tilstrækkeligt for os og meddele os ved sit aabne Brev, vil vi godkende som Lejde
                  til at komme til København og til at tage Ophold i vor ærværdige Broders,
                  Roskildebispens Borg for at komme til Forhandling og Afslutning af Forlig med den
                  nævnte Herre Konge og med andre, saaledes som det udførligere staar i vor alt
                  nævnte Paves Dom og Forordning<ref target="drb2"/>. Vi lover ydermere at godkende
                  altnævnte Lejde ved vort Brev med hvilkensomhelst Straf3,) som samme Herr Nuntius
                  maatte lade os meddele ved sit aabne Brev. Og hvis den omtalte Herre Konge maaske
                  ikke vil godkende den nævnte Herr Nuntius som ene Mægler, tilforordner vi ham den
                  alt nævnte Biskop af Roskilde, idet vi paa samme Maade som ovenfor lover, at vi i
                  alle Henseender vil tage imod ethvert Lejde, som selve den Herre (Nuntius) og en
                  anden Biskop, hvem den oftnævnte Herre Konge maatte udpege hertil, sender os i
                  deres aabne Brev som sikkert og antageligt for os i Henhold til det ovenomtalte.
                  Til Bevis herfor er vort Segl hængt under dette Brev. Givet paa Hammershus i det
                  Herrens Aar 1299 den 4. April. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990211001'&gt;9&lt;/a&gt;. I Stedet giver
                  Kongen og hans Mænd Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt; og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304002'&gt;12&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12971223001'&gt;278&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Meningen er, at Ærkebispen vil godkende Lejdet, uanset hvorledes den
                  Straf, der skal ramme Kongen i Tilfælde af Brud paa det, maatte være fastsat (jf.
                  Modsætningen mellem de af Ærkebispen i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990211001'&gt;9&lt;/a&gt; stillede Betingelser og det af Kongen i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt; tilbudte). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
