<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990926001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990926001</idno>
            <idno type="dd_serialno">68</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i notarialinstrumentet, cf. nr. 67, tabt –
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: optaget i proceshaandskriftet, om overleveringen se Dipl. Dan. 2.
                  rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref>
                  og nærværende bind nr. 67 – Afskrift i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  med overskrift <hi rend="italic">Constitucio procuratorum de capitulo per dominum archiepiscopum
                     qui reciperent possessionem predictorum</hi> og herefter i Langebeks
                  Diplomatarium – omtalt i Bartholin Annales efter A p.742, trykt Kirkeh. Saml. 4.
                  rk. III 287 og Acta Proc. Lit, note – Registreret af Stephanius efter A21 p. 260,
                  trykt Danske Mag. 6. rk. 159. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 326; Acta Proc. Lit. 308 – Reg. Dan. nr. 1544.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486327.webp">2. rk. V nr. 68</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511680.webp">II:5 nr. 68</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 68. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-09-26"> 1299. 26. september 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990916001" type="link">67</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Hammershus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jens af Lund beskikker kannikerne Lars, Odde og Peder Hilduløsen til
                  sine befuldmægtigede med hensyn til kronens gods i Lunde stift, som Isarn har
                  tildømt ærkebispen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Io"h&gt;annes miseracione diuina
                  Lundensis archiepiscopus Suecie primas salutem in domino sempiter-<pb facs="4486328"/>nam. ♦ Nouerit uniuersitas uestra quod nos dominos Laurencium
                  Oddonem et Petrum Hildulphi canonicos Lundenses ordinamus constituimus et facimus
                  nostros procuratores legitimos, dantes eis et cuilibet ipsorum in solidum, ita
                  quod non sit melior condicio occupantis sed quod unus inceperit, alius peragere
                  ualeat, potestatem plenariam ordinandi bona et iura omnia et singula regalia in
                  diocesi Lundensi constituta que discretus uir magister Isarnus archipresbyter
                  Carcassonensis domini pape capellanus ad ea exequenda que beatissimus dominus
                  noster Bonifacius papa VIII sacrosancte Romane &lt;et&gt; uniuersalis ecclesie
                  summus pontifex inter dominum regem Dacie illustrem et nos ac nobis adherentes
                  statuit, ordinauit et iudicauit, nuncius et executor unicus deputatus iuxta
                  eiusdem domini nostri summi pontificis mandatum, execucionem ipsam prosequendo
                  nobis et ecclesie Lundensi adiudicauit, prout in litteris suis patentibus super
                  hoc confectis plenius continetur, ac petendi exigendi ac recipiendi de bonis
                  eisdem fructus, redditus, prouentus et obuenciones singulas nostro nomine, nec non
                  et alium seu alios procuratores substituendi et eos cum placuerit reuocandi. ♦ Qui
                  substituti cum eis consimilem habeant potestatem, nec non et faciendi omnia et
                  singula que ueri procuratores et legitimi facere possent et deberent, ratum et
                  gratum habentes quicquid dicti procuratores, substitutus et substituti ab eis in
                  premissis fecerint et in aliquo premissorum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Borenholm in castro Hammer anno domini
                  mccic vi kalendas octobris </p>
            <div type="app">
               <p>29 Io&lt;h&gt;annes] Ioannes Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl. 30 Lundensis] mgl. Gl. kgl. Saml 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. </p>
               <p> 8 &lt;et&gt;] mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: Nr. 47. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af guddommelig Miskundhed Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, til alle, som
                  faar dette Brev at se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal alle vide, at vi bestemmer, indsætter og udnævner de Herrer Lars, Odde og
                  Peder Hildulvsen til vore lovlige befuldmægtigede, idet vi giver dem paa alles
                  Vegne alle og hver især, saaledes at ingen skal indtage en Fortrinsstilling, men
                  en anden skal kunne fuldføre, hvad en har begyndt, Fuldmagt til at raade over alt
                  Kronens Gods og alle dens Rettigheder i Lunde Stift, som den gode Mand, Magister
                  Isarn, Ærkepræst i Carcassonne, Herr Pavens Kapellan, i Egenskab af Nuntius og
                  enebeskikket Eksekutor til at udføre det, som den hellige Herre Bonifacius 8., den
                  højhellige romerske og katholske Kirkes øverste Biskop, har fastsat, bestemt og
                  dømt i Sagen mellem den berømmelige Herre Kongen af Danmark og os og vore
                  Tilhængere, ifølge samme øverste Biskops Mandat fuldbyrdende sit Hverv har tildømt
                  os og Kirken i Lund, saaledes som det fyldigere indeholdes i hans Brev herom<ref target="drb1"/>, og til paa vore Vegne at forlange, inddrive og modtage alle
                  Frugter, Afgifter, Indtægter og Indkomster af samme Gods, samt til at udnævne en
                  anden eller flere andre som Stedfortræder for sig og til at tilbagekalde dem,
                  dersom det behager dem. De, der bliver udnævnt i deres Sted, skal have samme
                  Fuldmagt samt Magt til at gøre alt og hvert især, som de sande og lovlige
                  befuldmægtigede kunde og skulde gøre, idet vi vil holde for ret og gyldigt alt,
                  hvad de nævnte befuldmægtigede, deres Stedfortræder eller Stedfortrædere lader
                  foretage med Hensyn til det fornævnte eller med Hensyn til noget af det. Til
                  Vidnesbyrd herom er vort Segl hængt under dette Brev. Givet paa Bornholm paa
                  Hammershus i det Herrens Aar 1299 den 26. September. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990706002'&gt;47&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
