<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990304001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990304001</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1299 11. maj, tabt, om overleveringen se Dipl.
                  Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Afskrift i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 med
                  overskrift <hi rend="italic">Conductus per regem concessus domino archiepiscopo</hi> og herefter i
                  Langebeks Diplomatarium med varianter og rettelser af Suhm fra et nu tabt
                  Luxdorphsk haandskrift – Omtalt i Bartholin Annales efter hans Collectanea A
                  p.707, trykt Kirkehistoriske Saml. 4 rk. III 283 og Acta Proc. Lit. 264 note –
                  Registreret af Stephanius efter A 21 p.291, trykt Danske Mag. 6 rk. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 341; Acta Proc. Lit. 264 – Reg. Dan. nr. 1523.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486252.webp">2. rk. V nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511617.webp">II:5 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 11. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-03-04"> 1299. 4. marts 
               <note>
                  <p> Baade i dette og i det efterfølgende brev (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304002" type="link">12</ref>) er navnene paa
                  kongens medforlovere overleveret i mangelfuld form. Blandt bisperne mangler biskop
                  Peder af Viborg, som ifølge ærkebispens forlangende af 1299 11. februar (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990211001" type="link">9</ref>) skulde deltage
                  i udstedelsen af lejdebrevet og som ifølge stormændenes lejdebrev af 1299 4, marts
                  (nr. 12) ogsaa maa have deltaget i brevets udstedelse, da der i dette brev
                  udtrykkeligt siges, at 8 bisper havde medbeseglet lejdebrevet. Af de 30 riddere,
                  som skulde stille sikkerhed, cf. nr. 9, <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304001" type="link">11</ref> og <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990611001" type="link">39</ref>, nævnes de 29 i
                  stormændenes lejdebrev, men kun 25 i kongens brev. Sammenligner man de to
                  navnelister med hinanden, ser man, at Oluf Tagesen mangler i brevet, udstedt af
                  stormændene (nr. 12), mens de manglende i kongens brev (nr. <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13001231110" type="link">141</ref>) er drosten
                  Niels Bildt, Gunnulf Svendsen, Ove Saksesen, gælkeren Peder Jonsen og Josef
                  Mogensen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Aalborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved udsteder et lejdebrev for ærkebiskop Jens Grand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex
                  dux Estonie salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod nos reuerendo
                  patri Io&lt;h&gt;anni Lundensi archiepiscopo Suecie primati cum omnibus et
                  singulis clericis et laicis quos secum adducere uoluerit nec non aliis causa sui
                  solacii et commodi ad eum accedere uolentibus his in premissis nichilominus
                  exceptis qui iuxta leges regni aut acceptacionem propriam que Wilkor dicitur ad
                  hoc sunt conuicti quod in terra aliqua insulari tempore quo in ea fuerimus
                  secur&lt;e&gt; morar&lt;i&gt; non debeant nec ibidem aut <pb facs="4486253"/>
                  alias in nostra presencia comparere, damus per presentes et concedimus saluum et
                  securum conductum, infra limites regni nostri pro nobis amicis nostris fautoribus
                  et subditis uniuersis, nec non et pro omnibus aliis extra regnum nostrum
                  constitutis aliquid facere uel omittere uolentibus causa nostri. ita uidelicet
                  quod de nostro uel nostrorum scitu uoluntate consilio uel mandato publico uel
                  priuato nichil sibi iniurie preiudicii uel molestie per quemcunque aliquatinus
                  inferatur ueniendi Kopenhaffn xv kalendas iulii proxime uenturas ibidem morandi
                  placitandi super his que inter nos uertuntur. et in litteris apostolicis
                  continentur et post placitacionem ibidem habitam cessantibus impedimentis
                  legitimis infra mensem ubi uoluerit libere redeundi. ♦ Si uero contingeret dictum
                  dominum archiepiscopum Lundensem infra tempus predictum occidi mutilari capi seu
                  atrocem iniuriam qualitercunque in corpore suo pati quod deus auertat per
                  quemcunque nostrorum subditorum, idem malefactor et omnes sui complices in hoc
                  facto exules et proscripti a regno nostro perpetuo habeantur et omnia bona ipsorum
                  quocunque titulo attinencia cedant eo ipso Lundensi ecclesie et archiepiscopo iure
                  perpetuo possidenda. ♦ Promittentes igitur nos bona fide et una nobiscum reuerendi
                  patres domini G. Otthoniensis B. Slesuicensis C. Ripensis Io&lt;h&gt;annes
                  Arusiensis Io&lt;h&gt;annes Roschildensis Henricus Reualiensis &lt;Petrus
                  Vibergensis&gt; et Joseph Burglanensis dei gracia episcopi, et nobiles uiri domini
                  G. comes Holsacie et domicellus Christophorus frater noster, nec non triginta
                  milites nostri domini Ioen Litle, dapifer Ako, dapifer Dauid, &lt;Nicolaus Biller
                  illustris regis Danorum dapifer&gt;, Nicolaus Magni, Nicolaus Iull, Nicolaus
                  Lendi, Hamundus Litle, Io&lt;h&gt;annes Andersun, &lt;Gunnulf Suensun, Ago
                  Saxisun, Petrus Jonsun prefectus Scanie, Ioseph Magni&gt;, Canutus Muly, Andreas
                  Tacksun, Olaus Tacksun, Io&lt;h&gt;annes †Brocksun†, Absolon N&lt;ic&gt;lesun,
                  dapifer Io&lt;h&gt;annes <pb facs="4486254"/> &lt;N&gt;ist, Io&lt;h&gt;annes
                  Ascersun, Io&lt;h&gt;annes Gudmundsun, Sueno Rusticus, Thordo Lit&lt;le&gt;,
                  Io&lt;h&gt;annes N&lt;ic&gt;lesun, Petrus Muly, Esg&lt;e&lt;r&lt;us&gt;
                  A&lt;p&gt;isun, Henricus Friis, Petrus &lt;U&gt;bbesun, Nicolaus Broch et
                  Io&lt;h&gt;annes dictus Uff corporali super hoc prestito iuramento quod premissa
                  omnia ex parte nostra subditorum nostrorum, amicorum &lt;fautorum&gt; et aliorum
                  quorumcunque ut premittitur absque dolo et fraude qualibet irrefragabiliter
                  obseruentur ♦ Et si forsan dicto domino archiepiscopo in uita uel membris aut
                  aliter modo quocunque ut premittitur illate fuerint iniuria preiudicium uel
                  molestia. predicti triginta milites nostri Othoniam intrabunt non exituri donec
                  ipsi domino archiepiscopo uel Lundensi ecclesie de iniuriis atrocibus antedictis
                  satisfactum fuerit ut premittitur et similiter intrabunt non exituri donec super
                  leuioribus molestiis si que forsan sibi uel ei adherentibus predicti conductus
                  tempore inferantur, satisfiat ad arbitrium discretorum. ♦ Ad maiorem eciam ipsius
                  domini archiepiscopi securitatem et caucionem sibique adherencium dominus
                  Io&lt;h&gt;annes Roschildensis episcopus cum decenti comitiua Ysted in die
                  pentecostes proxime ad ultimum ueniet, deinde cum ipso Kopmanhaffn conductus et
                  associacionis gracia processurus. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostrum
                  episcoporum comitum et fratris nostri predictorum presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum Allaborg anno domini mccxc&lt;ix&gt; in die cinerum presentibus consiliariis
                  nostris. </p>
            <div type="app">
               <p>26 Io(hyanni] Ioanni Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl., som udelader h i Iohannes. 30 conuicti] Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., Acta Proc. Lit. retter til obstricti, men cf.
                  nr. 39. 31 secur&lt;e&gt; morar&lt;i&gt;] securi morare Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., i Acta Proc. Lit. rettet til se cure
                  morari. </p>
               <p> 5 uidelicet] eum Langebeks Dipl. 18 G.=Gisico.] B. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, i Langebeks Dipl rettet til G. – B.=Bertoldus. – C.=Cristiernus.
                  – Io&lt;h&gt;annes] ef. s. 73 I. 26. 17 (Petrus Vibergensis)] mgl. Gl. kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., men cf. nr. 9 og nr. 12. 20
                  G.=Gerhardus] B. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, i Langebeks Dipl.
                  rettet til G. 22 Litle] Liele Langebeks Dipl. – Ioen Litle dapifer, Ako dapifer,
                  Dauid,] Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. –
                  &lt;Nicolaus Biller illustris regis Danorum dapifer)) mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., men cf. nr. 12. 24 1oChyannes] cf.
                  8. 13 1. 26. – (Gunnulf . . . Magni)] mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515 og Langebeks Dipl., men cf. nr. 12. 25 Tacksun] Tackzs Langebeks Dipl. 26
                  10Chyannes] cf. s. 731. 26. – †Brocksun†] cf. nr. 12, som har Bachisun; skal
                  maaske læses Barthæsun. – N(icylesun] Neleson Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. </p>
               <p> 1 &lt;N&gt;ist] Rist Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl., men cf. nr. 12. – Ilo(hyannes] cf. 8. 73 1. 26. – Ascersun] Assersen
                  Langebeks Dipl. 2 Lit&lt;le&gt;] Litho Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  og Langebeks Dipl. – 10&lt;hy&gt;annes] cf. s. 73 1. 26. – NCicylesun] Nelesun Gl.
                  kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, Nilesøn Langebeks Dipl. –
                  Esg&lt;e)r(us&gt; A(pYisun] Esgr Agisun Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  og Langebeks Dipl., men cf. nr. 12. 3 Friis] Friisz Langebeks Dipl. –
                  &lt;U&gt;bbesun] Abbesun Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl. 4 Uff) Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, Wff Langebeks Dipl. 5
                  &lt;fautorum&gt;] mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl., men cf. nr. 9 og 39. 8 iniuria] iniuriæ Langebeks Dipl. 15 Ilo(hyannes] ef.
                  s. 73 I. 26. 19 Allaborg] Langebeks Dipl., Alloborg Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. – mccxc&lt;ix&gt;] mccxe. 8. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. 278. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette Brev giver og tilstaar den ærværdige Fader Jens,
                  Lunds Ærkebiskop og Sveriges Primas, med alle og enhver gejstlig og verdslig, som
                  han vil tage med sig, samt andre, som vil begive sig til ham for at trøste og
                  tjene ham, dog med Undtagelse af dem, som ifølge Landets Love eller deres egen
                  Antagelse af Betingelser, som kaldes Vilkaar, er dømt til, at de ikke i Sikkerhed
                  maa opholde sig paa nogen Ø<ref target="drb1"/>, naar vi opholder os paa den, og
                  til hverken der eller andetsteds at lade sig se for os, frit og sikkert Lejde for
                  os, for alle vore Venner, Tilhængere og undergivne inden for vort Riges Grænser og
                  for alle andre uden for vort Rige, som vil gøre eller undlade at gøre noget for
                  vor Skyld, paa den Maade nemlig, at der fra vor og vore Mænds Side ikke med vort
                  eller deres Vidende, Vilje og Raad eller ved aaben eller hemmelig Befaling fra os
                  eller dem paa nogen Maade maa tilføjes ham nogen Uret, Skade eller Overlast af
                  nogen. Det givne Lejde gaar ud paa, at han skal kunne komme til København
                  førstkommende 17. Juni, opholde sig der, forhandle om det, som er os imellem, og
                  som staar i Pavebrevet<ref target="drb2"/>, og frit drage bort, hvorhen han vil,
                  uden at der lovligt kan lægges Hindringer i Vejen derfor, inden en Maaned efter at
                  Forhandlingerne der har fundet Sted. Men hvis det skulde ske, at nævnte Herr
                  Ærkebiskop af Lund inden for det nævnte Tidsrum dræbes, lemlæstes, fængsles eller
                  paa anden Maade lider grove Krænkelser paa sit Legeme, hvilket Gud forbyde, ved
                  nogen af vore Undersaatter, skal denne Misdæder og alle hans medskyldige i denne
                  Handling anses for landflygtige og fredløse fra vort Rige for stedse, og alt deres
                  Gods, med hvilken Ret de end har det, skal med det samme tilfalde Lundekirken og
                  Ærkebispen at besidde med Rette til evig Tid. Vi og sammen med os de ærværdige
                  Fædre, Herrerne Gisike af Odense, Bertold af Slesvig, Kristian af Ribe, Jens af
                  Aarhus, Jens af Roskilde, Henrik af Reval, (Peder af Viborg)<ref target="drb3"/>
                  og Josef af Børglum, af Guds Naade Bisper, og de velbyrdige Mænd, Herr Gerhard,
                  Greve af Holsten og Junker Kristoffer, vor Broder, samt 30 af vore Riddere,
                  Herrerne Jon Lille, Drost Aage, Drost David, (Niels Bild, Drost hos de Danskes
                  berømmelige Konge), Niels Mogensen, Niels Jul, Niels Lende, Hamund Lille, Jens
                  Andersen, (Gunnulv Svendsen, Ove Saksesen, Peder Jonsen, Gælker i Skaane, Josef
                  Mogensen), Knud Mule, Anders Tagesen, Oluf Tagesen, Jens Broksen<ref target="drb4"/>, Absalon Nielsen, Drost Jens Nist, Jens Assersen, Jens Gudmundsen, Svend Bonde,
                  Tord Lille, <pb facs="4511619"/> Jens Nielsen, Peder Mule, Esger Apysen, Henrik
                  Friis, Peder Ubbesen, Niels Brok og Jens, kaldet Uff<ref target="drb5"/>, lover
                  derfor ærligt og aflægger legemlig Ed paa, at alt det føromtalte ubrydeligt vil
                  blive overholdt af os, af vore Undersaatter, Venner, (Tilhængere), og af alle
                  andre, som det omtaltes ovenfor, uden nogensomhelst Svig og Bedrag. Og i Fald
                  nævnte Herr Ærkebiskop skulde lide nogen Krænkelse, Skade eller Overlast paa Liv
                  eller Lemmer eller paa nogen anden Maade, som det ovenfor omtales, skal de
                  ovennævnte 30 Riddere inddrage i Odense og ikke forlade denne Stad, førend Herr
                  Ærkebispen og Kirken i Lund er blevet fyldestgjort for de fornævnte grove
                  Krænkelser, som det er omtalt ovenfor<ref target="drb6"/>, og paa samme Maade skal
                  de inddrage i og ikke forlade Staden, indtil der i Tilfælde af lettere Overlast,
                  ifald saadan tilføjes ham og hans Tilhængere under fornævnte Lejde, ydes
                  Skadeserstatning efter gode Mænds Skøn. Og til Herr Ærkebispens og hans
                  Tilhængeres større Sikkerhed og Forvaring skal Herr Jens, Biskop af Roskilde,
                  komme til ham med et anstændigt Følge i Ystad senest førstkommende Pinsedag for
                  derefter under Lejde og i Fællig at drage med ham til København. Til Vidnesbyrd
                  herom er vort, Bispernes, Grevernes og vor Broders Segl hængt under dette Brev.
                  Givet i Aalborg i det Herrens Aar 1299 Askeonsdag i Nærværelse af vore Raader.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. de fredløse. </p>
                  <p n="drb2"> af 1297 23. December (DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12971223001'&gt;278&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb3"> baade i dette og i det følgende Brev (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304002'&gt;12&lt;/a&gt;) er Navnene paa Kongens
                  Medforlovere overleveret i mangelfuld Form. Blandt Bisperne mangler Biskop Peder
                  2. af Viborg, som ifølge Ærkebispens Forlangende af 1299 11. Februar (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990211001'&gt;9&lt;/a&gt;) skulde deltage i Udstedelsen af
                  Lejdebrevet, og som ifølge Stormændenes Lejdebrev af 1299 4. Marts (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304002'&gt;12&lt;/a&gt;) ogsaa maa have deltaget i
                  Brevets Udstedelse, da der i dette Brev udtrykkeligt siges, at 8 Bisper havde
                  medbeseglet Lejdebrevet. Af de 30 Riddere, som skulde stille Sikkerhed (jf. Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990211001'&gt;9&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990611001'&gt;39&lt;/a&gt;), nævnes de 29 i Stormændenes
                  Lejdebrev, men kun 25 i Kongens Brev. Sammenligner man de to Navnelister med
                  hinanden, ser man, at Oluf Tagesen mangler i Brevet, udstedt af Stormændene (Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304002'&gt;12&lt;/a&gt;), mens de manglende i
                  Kongens Brev (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt;) er Drosten
                  Niels Bild, Gunnulv Svendsen, Ove Saksesen, Gælkeren Peder Jonsen og Josef
                  Mogensen. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304002'&gt;12&lt;/a&gt;, som har
                  'Bachisen'; muligvis identisk med Jens Baardsen. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304002'&gt;12&lt;/a&gt;, hvor han
                  kaldes Jens Uffesen, men denne Form beror paa en sen Overlevering. </p>
                  <p n="drb6"> nemlig ved, at de skyldige bliver gjort fredløse og forbryder deres Gods
                  til Ærkebispen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
