<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990715001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990715001</idno>
            <idno type="dd_serialno">51</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen
                  se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Trykt af Suhm i SRD. VI 361 efter det tabte fragment –
                  Brudstykke fra <hi rend="italic">Et quia ... non sibi securum</hi> i Terpagers samling til Ribes
                  historie: Ny kgl. Saml. 8<hi rend="sup">o</hi> 190 p.218 – Omtalt af Bartholin i
                  hans Annales efter Collectanea A p.730–31, trykt Kirkeh. Saml. 4, rk. III 284 og
                  Acta Proc. Lit. 300 note. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. l. l., herefter Acta Proc. Lit. 299 – Cf. Reg. Dan. nr. *779.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486308.webp">2. rk. V nr. 51</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511665.webp">II:5 nr. 51</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 51. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Suhms tryk i SRD. VI 361</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-07-15"> 1299. 15. juli 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Bartolemeus Ortolani redegør for de fortsatte forhandlinger og
                  protokollerer to erklæringer af ærkebispens befuldmægtigede Niels Bunkeflo, som
                  afslaar at forlægge mødestedet for forhandlingerne til Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486309"/> Quibus die et loco, prædictis procuratoribus comparentibus
                  coram domino nuncio supradicto procurator domini regis prædictus protestatus fuit
                  et dixit, quod uolebat stare in propositis et oblatis, ac renunciatis, et cessis
                  per ipsum dominum regem prædictum, et paratus erat prædicta cessa et renunciata
                  tradere predicto domino archiepiscopo ac domino nuncio præmemorato, prout cessa et
                  renunciata eorum cuilibet extiterunt; ♦ Prædictus uero procurator domini
                  archiepiscopi obtulit quandam schedulam, tenorem qui sequitur continentem. ♦ Ego
                  Nicolaus Buncheflo, procurator domini archiepiscopi supradicti, respondeo et dico
                  uobis domino nuncio cum protestatione, saluis mihi exceptionibus competentibus,
                  contra procuratorium et personam. ♦ Quod si est hic aliquis ex parte domini regis,
                  qui uelit et possit eidem domino meo archiepiscopo satisfacere in pecuniæ
                  quantitate, secundum quod in sententia domini papæ est declaratum, uel saltem
                  bona, in quibus ipse dominus meus archiepiscopus condescenderat liberaliter domino
                  regi, paratus sum recipere ex parte domini mei, alias non, nihilominus tamen ob
                  reuerentiam, uti declarat Nicolaus Buncheflo, reuerendi patris domini
                  Io&lt;h&gt;annis, dei gratia Lundensis archiepiscopi, Suetiæ primatis, procurator,
                  eidem domino suo adhærentium, qui per dominum regem ipso mandante, uel ipsius
                  nomine, ipso ratum habente sunt spoliati, de quibus summus pontifex in sua
                  sententia et executione uobis commissa fecit mencionem, et sunt isti magister
                  Iacobus, quondam præpositus Lundensis, Aslo. Andreas, quondam cellerarius.
                  Io&lt;h&gt;annes Sibrandi, H&lt;enricus&gt; Blommo, Io&lt;h&gt;annes Herodis
                  canonic&lt;i&gt; Lundens&lt;e&gt;s, Nicolaus Bunkeflo canonicus Roschildensis
                  &lt;E&gt;ricus de Gra&lt;uehø&gt; Petrus de Rugia de †Seligo† presbiteri. Petrus
                  Formica diaconus. Ingemarus Nicolai, Nicolaus Asceri, Andreas Magnussen, Hondar
                  Achenssen. Jonas Pethersen, Uffo Kotersen, Sveno Gunarsen, Thomas Iacobsen, Magnus
                  Nis, Petrus Scaning, Henricus Kako, Mester Martinus sagittarius, armigeri et alii
                  plures tam clerici quam laici qui de sua familia sint propria uel fuerunt seu esse
                  potuerunt licet nondum fuerint spoliati de quibus omnibus sentencia summi
                  pontificis facit mencionem. ♦ Post quæ prædictus dominus nuncius uoluit et
                  mandauit ei <pb facs="4486310"/> procuratori, ut declararet, quæ sunt illa bona,
                  in quibus dicebat, ipsum dominum archiepiscopum condescendisse domino regi
                  prædicto. ♦ Qui respondit et dixit, quod super hoc uolebat deliberare cum domino
                  archiepiscopo supradicto. ♦ Et quia dictus dominus nuncius erat in procinctu
                  itineris constitutus eundi ad uillam Nestved, pro tractatu pacis habendo una cum
                  episcopis regni, cum domino rege prædicto, assignauit eidem domino procuratori
                  ultimam diem mensis iulii apud Ripas ad declarationem huiusmodi faciendam, et
                  aliter utrique parti prout fuerit rationis. ♦ Quibus peractis dictus procurator
                  domini archiepiscopi in scriptis proposuit in hunc modum. ♦ Dictus Nicolaus locum
                  de Ripis recusauit tanquam sibi suspectum et non sibi securum. ♦ Præterea dicit,
                  quod locus de Haffnis datus et assignatus fuit ad procedendum in negotio isto,
                  quantum est ex parte domini sui archiepiscopi, et ibidem dominus nuncius dixit,
                  quod daret sibi securitatem plenam et conductum eundi et redeundi, ubicunque
                  fuerit dictus dominus nuncius et quamdiu fuerit in regno. ♦ Acta fuerunt hæc in
                  domo domini decani Haffniensis die mercuri xv. mensis iulii anno domino mccxcix.
                  præsentibus Nicolao præposito de Morsø canonico Ripensi. Io&lt;h&gt;anne Tott
                  canonico Roschildensi, Bernardo de Varnhola Appamiensi canonico et Nicolao Ackari
                  Lundensis canonico, testibus ad hoc uocatis et rogatis, et me Bartholomeo Ortulani
                  de Appamia imperiali auctoritate publico notario, qui prædictis interfui, et ad
                  requisitionem dictarum partium, et de mandato prædicti domini nuncii ea scripsi et
                  in hanc publicam notionem redegi. </p>
            <div type="app">
               <p>1 Quibus die et loco cf. nr. 50. 16 Io&lt;h&gt;annis] Ioannis Suhm. 21
                  Io&lt;h&gt;annes] Ioannes Suhm. 22 He&lt;nricus&gt;] Hetzo Suhm, men cf. Jens
                  Grands Fængselskrønike, Hvitfeld fol. M og Weeke, Lunde Kap. Gaveb. 32. –
                  canonic&lt;i&gt; Lundens&lt;e&gt;s] canonicus Lundensis Suhm. 23 &lt;E&gt;ricus]
                  Henricus Suhm. – Gra&lt;uehø&gt;] Granihi Suhm. 26 Nis] Suhm, Acta Proc. Lit.
                  retter til Nissen? 27 sagittarius, armigeri) sagittarius armigeri Suhm. </p>
               <p>5 uillam Nestved)] willam Nestwidt Terpager. – tractatu] contractu Terpager. 6
                  domino) mgl. Terpager. 7 Ripas] Ripos Suhm. 8 aliter] mgl. Suhm. 10 locum]
                  Terpager, canonicus Suhm. 17 Io&lt;h&gt;anne] Ioanne Suhm. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter at de fornævnte befuldmægtigede paa fornævnte Dag og Sted<ref target="drb1"/> var mødt frem for ovennævnte Herr Nuntius, erklærede og sagde den Herre Kongens
                  fornævnte befuldmægtigede, at han vilde staa ved de fremsatte Forslag, Tilbud og
                  givne Afkald og Afstaaelser fra den Herre Kongens Side, og at han var rede til at
                  overgive det, som var afstaaet, og hvorpaa der var givet Afkald, til fornævnte
                  Herr Ærkebiskop og til den omtalte Herr Nuntius, saaledes som det var blevet
                  afstaaet, og som der var givet Afkald paa det til enhver af dem. Men Herr
                  Ærkebispens fornævnte befuldmægtigede overrakte en Seddel af Indhold, som følger:
                  Jeg Niels Bunkeflo, ovennævnte Herr Ærkebiskops befuldmægtigede, svarer og siger
                  Eder, Herr Nuntius, offentligt, idet jeg forbeholder mig de mig tilkommende
                  Indsigelser mod Fuldmagten<ref target="drb2"/> og (den befuldmægtiges) Person<ref target="drb3"/>, at, dersom der er nogen her paa den Herre Kongens Vegne, som
                  vil og kan yde min Herre Ærkebispen Skadeserstatning svarende til de Pengesummer,
                  som er nævnt i Herr Pavens Dom eller i hvert Fald yde det Gods, som min Herre
                  Ærkebispen godhedsfuldt overfor den Herre Konge<ref target="drb4"/> har indvilget
                  i at tage imod, er jeg rede til at godkende det paa min Herres Vegne; ellers ikke,
                  men (jeg gør) det desuagtet af Ærbødighed for — saaledes erklærer Niels
                     Bunkeflo<ref target="drb5"/>, befuldmægtiget for den ærværdige Fader Jens, af
                  Guds Naade Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas — samme Herres Tilhængere, som ved
                  den Herre Kongens Befaling eller i hans Navn med hans Godkendelse er berøvet deres
                  Gods, og som Paven har omtalt i sin Dom og i den Eder overdragne Domsfuldbyrdelse;
                  og disse er Magister Jakob, fordum Provst i Lund, Asle, Anders, fordum
                  Kældermester, Jens Sibrandsen, Henrik Blomme, Jens Rode, Kanniker i Lund, Niels
                     Bunke<pb facs="4511666"/>flo, Kannik i Roskilde, Erik fra Grevie, Petrus fra
                  Rügen, ☨de Seligo☨ Præster, Peder Myre, Diakon, Ingemar Nielsen, Niels Assersen,
                  Anders Mogensen, Ønder Aagesen, Jon Pedersen, Uffe Kotersen, Svend Gunnersen,
                  Thomas Jakobsen, Mogens Nis, Peder Skaaning, Henrik Kage, Mester Morten Bueskytte,
                  Væbnere, og mange andre saavel gejstlige som verdslige, som er eller var eller
                  kunde komme til at høre til hans undergivne, uanset at de endnu ikke er berøvede
                  (deres Gods), hvilke Paven alle omtaler i sin Dom<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> Efter dette erklærede fornævnte Herr Nuntius som sin Vilje og paalagde den
                  befuldmægtigede, at han skulde erklære, hvilket det Gods er, som han sagde, at den
                  Herre Ærkebiskop overfor den Herre Konge havde indladt sig paa at tage imod. Han
                  svarede og sagde, at herom vilde han (først) raadslaa med ovennævnte Herr
                  Ærkebiskop. Og fordi nævnte Herr Nuntius stod i Færd med at paabegynde en Rejse
                  til Byen Næstved for at forhandle sammen med Rigets Bisper om Genoprettelse af
                  Freden med fornævnte Herre Konge, fastsatte han sidste Dag i Juli i Ribe for den
                  Herre Fuldmægtig til Afgivelse af den paagældende Erklæring, og for begge Parter
                  med Hensyn til andet, som rimeligt er. Efter at dette var forhandlet til Ende,
                  fremsatte Herr Ærkebispens befuldmægtigede skriftligt følgende: Nævnte Niels
                  afviste Stedet Ribe som mistænkeligt for ham og som ikke værende sikkert for ham.
                  Desuden siger han, at København var angivet og bestemt som Stedet til at forhandle
                  i denne Sag, forsaavidt den angik hans Herre Ærkebispen, og i det samme sagde den
                  Herre Nuntius, at han vilde give ham fuld Sikkerhed og Lejde til at komme og gaa
                  overalt, hvor den Herre Nuntius var og saalænge han var i Riget. Dette blev
                  forhandlet i Huset hos Herr Dekanen i København Onsdag den 15. Juli i det Herrens
                  Aar 1299 i Nærværelse af Provst Niels fra Mors, Kannik i Ribe, Jens Thott, Kannik
                  i Roskilde, Bernhard fra Varnhola, Kannik i Pamiers og Niels Akkersen, Kannik i
                  Lund, der var stævnet og anmodet om at være Vidner hertil og i Nærværelse af mig,
                  Bartholomæus Ortolani fra Pamiers, kejserligt autoriseret offentlig Notar, som
                  overværede det fornævnte og paa begge Parters Begæring og efter fornævnte Herr
                  Nuntius' Paabud har skrevet det og givet det denne offentlige Form. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990713001'&gt;50&lt;/a&gt;, hvor Isarn
                  fastsætter et nyt Møde i Dekanens Hus til den 15. Juli. </p>
                  <p n="drb2"> nml. den Fuldmagt, i Kraft af hvilken Kongens Fuldmægtig optræder under
                  Processen. </p>
                  <p n="drb3"> den befuldmægtigede skulde efter kanonisk Ret bl. a. være mindst 25 Aar
                  gammel. </p>
                  <p n="drb4"> det er uklart, om der herved er tænkt paa det Gods, Kongen havde <pb facs="4511667"/> tilbudt Ærkebispen gennem Biskop Henrik af Reval (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990119001'&gt;5&lt;/a&gt;), og som Ærkebispen virkelig
                  havde taget imod (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990211001'&gt;9&lt;/a&gt;) eller
                  paa det Gods, som senere var tilbudt gennem Esger Jul (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990713001'&gt;50&lt;/a&gt;), men som Ærkebispen ikke havde
                  udtalt sig om før nu.</p>
                  <p n="drb6"> Dommen taler blot i al Almindelighed om Ærkebispens Tilhængere. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
