<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990620001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990620001</idno>
            <idno type="dd_serialno">43</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen
                  se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Trykt af Suhm efter det tabte fragment i SRD. VI 372 –
                  Omtalt af Bartholin i hans annaler efter Collectanea A p.723 <hi rend="italic">MCCIC. die ax
                     iunii Bunkoflo responsionem archiepiscopi ad articulos regis nuntio
                  obtulit</hi>, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 284 og Acta Proc. Lit. 288 note –
                  Registreret af Stephanius efter A21 p.221 <hi rend="italic">Articuli procuratorum
                     archiepiscopi</hi>, trykt Danske Mag. 6. rk. I 58. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. l. l.; herefter Acta Proc. Lit. 288.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486292.webp">2. rk. V nr. 43</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511651.webp">II:5 nr. 43</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 43. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Suhms tryk i SRD. VI 372</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-06-20"> 1299. 20. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Bartolemeus Ortolani protokollerer magister Olufs og Niels Bunkeflos
                  erklæring om, at ærkebiskop Jens af Lund er rede til at fortsætte forhandlingerne.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno quo supra, die sabbati 20 die mensis iunii Nicolaus Buncheflo canonicus
                  Roschildensis, procurator uniuersalis patris domini Io&lt;h&gt;annis,
                  archiepiscopi Lundensis, Suetiæ primatis, ad domum decani Haffniensis, apud
                  Haffnis, quam dominus nuncius inhabitauit, ueniens, obtulit et legit eidem domino
                  nuncio nomine procuratorio dicti domini archiepiscopi quandam sche-<pb facs="4486293"/>dulam, tenorem qui sequitur continentem. ♦ Coram uobis
                  uenerabili uiro domino magistro Isarno Carcassonensis ecclesiæ archipresbitero,
                  domini papæ capellano et nuncio, dicunt et proponunt magister Olauus et Nicolaus
                  Buncheflo canonici Roschildenses, reuerendi patris domini Io&lt;h&gt;annis, dei
                  gracia archiepiscopi Lundensis, Suetiæ primatis, procuratores in causis, que
                  uertuntur inter ipsum dominum archiepiscopum, ex una parte, et dominum regem Daciæ
                  ex altera: dicimus, quod idem archiepiscopus, ut animarum periculis ac Lundensis,
                  totiusque ecclesiæ, et regni Daciæ dispendiis felicius et citius occurratur, se
                  promptum offert, uoluntarium et paratum, ad tractandum, iuxta sanctissimæ sedis
                  apostolicæ intentum de pace et concordia cum dicto domino rege Daciæ habenda, quas
                  secum et suis successoribus toto mentis affectu in perpetuum desiderat obseruari.
                  ♦ Quod si forsan aliquorum malitia dictum dominum regem retrahat, ne ad
                  concordandum se coaptet, petunt iidem procuratores, nomine quo supra, competentem
                  sibi terminum assignari, ad procedendum ulterius in ipso negotio iuxta mandatum
                  apostolicum, prout exigit ordo iuris. ♦ Actum anno die et loco, quibus supra,
                  presentibus domino Bernardo de Warnhola Appamiensi canonico, dicti domini nuncii
                  socio, Nicolao A&lt;ck&gt;ari canonico Lundensi, Io&lt;h&gt;anne Henrici canonico
                  Roschildensi et Io&lt;h&gt;anne præposito Slesuicensi, testibus ad hoc uocatis et
                  rogatis. ♦ Ego uero Bartholomeus Ortolani de Appamia, imperiali auctoritate
                  publicus notarius, prædicta recepi, et in hanc publicam notionem redegi. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Anno quo supra cf. nr. 47 og 42. 29 Io(hyannis] Ioannis Suhm. </p>
               <p> 4 Io&lt;h&gt;anne] Ioanne Suhm. 18 A&lt;ck&gt;ari] Aschari Suhm –
                  Io&lt;h&gt;anne] Ioanne Suhm. 19 Io&lt;h&gt;annis] Ioannis Suhm. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Aaret som ovenfor<ref target="drb1"/> Lørdag den 20. Juni kom Niels Bunkeflo,
                  Kannik i Roskilde og almindelig befuldmægtiget for Herr Jens, Ærkebiskop af Lund
                  og Sveriges Primas til den københavnske Dekans Hus i København, som den pavelige
                  Nuntius beboede, og frembar og læste i Egenskab af befuldmægtiget for nævnte Herre
                  Ærkebiskop en Seddel op for samme Herr Nuntius af Indhold, som følger: Magister
                  Oluf og Niels Bunkeflo, Kanniker i Roskilde, befuldmægtigede for den ærværdige
                  Fader, Herr Jens af Guds Naade Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas i Sagen mellem
                  den Herre Ærkebiskop paa den ene Side og den Herre Kongen af Danmark paa den
                  anden, siger og erklærer for Eder, ærværdige Herr Magister Isarn, Ærkepræst ved
                  Kirken i Carcassonne, Herr Pavens Kapellan og Nuntius, at samme Ærkebiskop, for at
                  imødegaa Faren for Sjælene og Skaden for Lundekirken, hele Kirken og Kongeriget
                  Danmark paa bedste <pb facs="4511652"/> og hurtigste Maade tilbyder sig at være
                  rede, villig og parat til at forhandle med nævnte Herre Kongen af Danmark i
                  Overensstemmelse med det apostoliske Sædes Hensigt om Oprettelse af Fred og
                  Enighed, som han af hele sit Sind altid ønsker maa overholdes med ham og hans
                  Efterfølgere. Hvis nogle af Ondskab vil holde nævnte Konge fra at komme overens,
                  beder de samme befuldmægtigede i ovenfor omtalte Egenskab om, at en passende Frist
                  maa angives for dem til at foretage yderligere Processkridt i denne Sag i
                  Overensstemmelse med det apostoliske Mandat, saaledes som Rettens Orden forlanger
                  det. Forhandlet Aar, Dag og Sted som ovenfor<ref target="drb1"/> i Nærværelse af
                  Herr Bernard af Varnhola, Kannik i Pamiers, Fælle for den nævnte Herr Nuntius,
                  Niels Akkersen, Kannik i Lund, Jens Henriksen, Kannik i Roskilde, og Jens, Provst
                  i Slesvig, der var stævnet og opfordret til at være Vidner. Og jeg Bartholomæus
                  Ortolani fra Pamiers, kejserligt autoriseret offentlig Notar har overværet det
                  fornævnte og efter fornævnte befuldmægtigedes Bøn opsat det fornævnte og redigeret
                  det i denne offentlige Form. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990619001'&gt;41&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990619002'&gt;42&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
