<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990707001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990707001</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, se Dipl. Dan. 2.
                  rk, IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> –
                  Overleveret i det af Suhm benyttede, nu tabte, fragment, trykt SRD. VI 367 –
                  Omtalt i Bartholin Annales efter hans tabte bind A p.725, trykt Kirkehist, Saml.
                  4. rk. III 284 og Acta Proc. Lit. 294 note. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 367; Acta Proc. Lit. 294 – Reg. Dan. nr. *778.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486301.webp">2. rk. V nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511658.webp">II:5 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 48. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Suhms tryk i SRD. VI 367: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-07-07"> 1299. 7. juli 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Bartolemeus Ortolani redegør for mødet mellem Isarn og kanniken Niels
                  Bunkeflo som befuldmægtiget for Jens Grand i dekanens hus i København, under
                  hvilket Niels Bunkeflo bad Isarn om at skride til eksekution af pavens dom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486302"/> Anno domini mccxcix. die martis, septima die iulii,
                  indiccione xii pontificatus sanctissimi patris domini Bonifacii papæ octaui anno
                  quinto, discretus uir Nicolaus Buncheflo canonicus Roschildensis, procurator
                  uniuersalis patris domini Io&lt;h&gt;annis, dei gratia Lundensis archiepiscopi,
                  Suetiæ primatis, constitutus coram uenerabili et discreto uiro domino Isarno
                  archipresbitero Carcassonensi domini papæ capellano et nuncio, procuratorio nomine
                  dicti domini archiepiscopi, obtulit dicto Isarno et coram eo legit quandam
                  pergameneam schedulam, tenorem, qui sequitur continentem. ♦ Coram uobis reuerendo
                  domino magistro Isarno, sanctissimi patris domini Bonifacii summi pontificis
                  nuncio, petit Nicolaus Buncheflo canonicus Roschildensis, procurator domini
                  archiepiscopi Lundensis primatis Suetiæ, uestrum officium implorando, ut
                  sententiam a dicto domino summo pontifice, pro ipso domino archiepiscopo et
                  Lundensi ecclesia contra dominum regem Dacie illustrem, in quadraginta nouem
                  milibus marcarum puri argenti, ad pondus Lundense latam in bonis ipsius domini
                  regis execucion&lt;i&gt; dignemini demandare ipsa bona dicto domino archiepiscopo
                  et Lundensi ecclesiæ insolutum, quoad perpetuam possessionem et dominium
                  assignantes, quum ipse dominus rex super satisfactione de dicto argento ipsis,
                  domino archiepiscopo et Lundensi ecclesiæ facienda pluries per uos monitus et
                  expectatus diutius satisfacere, uilipend&lt;a&gt;t. in uestrum immo dicti domini
                  summi pontificis contemptum nimium ac sæpedicti domini archiepiscopi et ecclesiæ
                  Lundensis præiudicium non modicum et grauamen. ♦ Acta fuerunt hæc in domo domini
                  decani Haffniensis, quam inhabitabat dictus dominus nuncius præsentibus domino
                  Bernardo de Warumhola Appamiensi canonico, dicti domini nuncii socio, Laurencio de
                  Tranebergo clerico Lundensis diæcesis, et Nicolao Tetmay clerico dicti domini
                  decani, testibus ad hoc uocatis et rogatis. ♦ Ego uero Bartholomeus Ortolani de
                  Appamia imperiali auctoritate publicus notarius prædictis interfui, et ea in hanc
                  publicam notionem redegi. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Io&lt;h&gt;annis] Ioannis Suhm. 14 latam) latarum Suhm. 15 execution&lt;i&gt;]
                  executione Suhm. 19 uilipend&lt;a&gt;t] uilipendet Suhm. 25 clerico dicti)
                  clerico, dicti Suhm. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens Aar 1299 Tirsdag den 7. Juli i det 12. Indiktionsaar, i 5. Aar af
                  den højhellige Fader Pave Bonifacius 8.s Pontifikat fremstod den gode Mand Niels
                  Bunkeflo, Kannik i Roskilde, befuldmægtiget i alt for den Herre Fader Jens, af
                  Guds Naade Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, for den ærværdige og gode Mand
                  Herr Isarn, Ærkepræst i Carcassonne, Herr Pavens Kapellan og Nuntius, og i Kraft
                  af sin Fuldmagt for nævnte Herr Ærkebiskop lod han for nævnte Isarn et
                  Pergamentsdokument læse op af følgende Indhold: I Nærværelse af Eder, ærværdige
                     <pb facs="4511659"/> Herr Magister Isarn, den hellige Fader og Pave Bonifacius'
                  Nuntius, beder Niels Bunkeflo, Kannik i Roskilde, befuldmægtiget for Herr
                  Ærkebispen af Lund, Sveriges Primas, under Paaberaabelse af Eders Hverv om, at I
                  vil værdiges at lade den af nævnte Herr Pave udstedte Dom til Gunst for den Herre
                  Ærkebispen og Kirken i Lund mod den Herre Kongen af Danmark paa 49000 Mark lødigt
                  Sølv efter lundensisk Vægt eksekvere i den Herre Konges Gods ved at overdrage
                  nævnte Ærkebiskop og Kirken i Lund dette Gods i Betalings Sted<ref target="drb1"/>
                  til evig Besiddelse og Ejendom, da den Herre Konge angaaende den Erstatning i
                  Penge, som han skal yde dem, den Herre Ærkebispen og Kirken i Lund, gentagne Gange
                  formanet af Eder og efter længere Ventetid, i kras Foragt for Eder, ja snarere for
                  den Herre Pave, og til ikke ringe Skade og Tynge for den oftnævnte Ærkebiskop og
                  Kirken i Lund, foragteligt undlader at betale. Forhandlet er dette i Herr Dekanens
                  Hus i København, som den nævnte Herr Nuntius beboede, i Nærværelse af Herr
                  Bernhard af Varnhola, Kannik i Pamiers og nævnte Herr Nuntius' Fælle, Lars af
                  Tranebjerg, gejstlig i Lunde Stift, og Niels Tetmay, nævnte Herr Dekans Klerk, som
                  var stævnet og anmodet om at være Vidner til dette. Og jeg, Bartholomæus Ortolani
                  fra Pamiers, kejserligt autoriseret Notar, har overværet det fornævnte og
                  redigeret det i denne offentlige Form. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der foreligger en \"datio insolutum\" (t. t.) d.v.s. Indfrielse af en
                  Pengeskyld ved Erlæggelse af andre Ting i Betalings Sted. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
