<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12991017001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12991017001</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i procesakterne, om overleveringen se Dipl.
                  Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> og nærværende bind nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990916001" type="link">67</ref> – Afskrift i
                  Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 med overskrift Presentat magister
                     <hi rend="italic">Phaterus litteras aggrauationis domino Roschildensi, ut ipse eas distribuat
                     inter prelatos</hi> og herefter i Langebeks Diplomatarium – Omtalt i Bartholin
                  Annales efter A p. 744, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 288 og Acta Proc. Lit. 313
                  note – Registreret af Stephanius efter A21 p.262, trykt Danske Mag. 6. rk. I 59.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4486335"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 327; Acta Proc. Lit. 313 – Reg. Dan. nr. *786.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486334.webp">2. rk. V nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511686.webp">II:5 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 76. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-10-17"> 1299. 17. oktober 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990730005" type="link">59</ref>.
               </p>
                  <p> Dette protokollat danner afslutningen af notaren Kjeld Jensens aktmæssige
                  beretning, som begynder med hans vidimering 1299 16. september af Isarns breve af
                  1299 34. juli, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990916001" type="link">67</ref>. En henvisning til denne begyndelse findes i sætningen: <hi rend="italic">Tenores
                     autem huiusmodi litterarum in primo et secundo folio superius sunt notati</hi>.
                  Desværre er denne del af procesakterne gaaet tabt i sin fuldstændige form, og den
                  maa allerede være gaaet tabt i det forlæg, som skriveren af Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 benyttede, thi han bemærker herefter: <hi rend="italic">Sed hec folia
                     abrupta in exemplari non inueniebantur, ut exscriberem</hi>. I afskriften i
                  Langebeks Diplomatarium, som er taget efter det nævnte haandskrift og som Suhm
                  benytter som trykforlæg for sin udgave af procesakterne i SRD,, cf. Dipl. Dan. 2,
                  rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref>,
                  anbringes de to nævnte sætninger som en note, og Suhm, som fejlagtigt opfatter sit
                  forlæg som en afskrift efter Bartholins haandskrift, tilføjer: Nota Bartholini,
                  cf. SRD. VI 328 note. Og paa samme maade er forholdet opfattet i Acta Proc. Lit.
                  313 note. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kappelgaarde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Kjeld Jensen attesterer, at magister Fader, kannik i Ribe, har overrakt
                  biskop Jens af Roskilde Isarns tre breve af 1299 31. juli (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990730001" type="link">55</ref>, <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990730003" type="link">57</ref> og <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990730004" type="link">58</ref>), af hvilke de
                  to (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990730003" type="link">57</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990730004" type="link">58</ref>) forelaa
                  hver i syv udfærdigelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno eodem xvii die mensis octobris proxime sequentis magister Phatterus
                  canonicus Ripensis uenit Capelle Roschildensis diocesis et in presencia mei
                  notarii presentatur uenerabili patri domino Io&lt;h&gt;anni Roschildensi episcopo
                  quindecim litteras reuerendi uiri magistri Isarni domini pape capellani et nuncii
                  septem tenoris unius, et septem alias tenoris alterius, quarum quasdam manu
                  propria scripsi, et alias ad scribendum assignaui. et unam litteram singularis
                  tenoris dicto domino episcopo specialiter missam. ♦ Quas quidem litteras dictus
                  dominus Phaterus coram ipso domino episcopo legit et petiit ad maiorem euidenciam
                  futurorum testes admitti quos dictus dominus episcopus recusauit, dicens ♦ Ecce
                  tabellio est hic publicus sufficiat tibi. ♦ Ipse magister Phaterus nichilominus
                  litteras huiusmodi dicto domino episcopo Roschildensi assignauit. ♦ Tenores autem
                  huiusmodi litterarum in primo et secundo folio superius sunt notati. ♦ Actum
                  Capelle Roschildensis diocesis anno et die supradictis ♦ Et ego Ketillus
                  Io&lt;h&gt;annis de Slaulosia auctoritate sedis apostolice notarius publicus
                  supradictis omnibus presens interfui, et ea ad mandatum domini Io&lt;h&gt;annis
                  Lundensis archiepiscopi in publicam formam redegi fideliter meoque signo consueto
                  signaui &lt;:·:·:·&gt; </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Anno eodem cf. nr. 67. 17 10&lt;hyanni) Ioanni Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2575 og Langebeks Dipl. 26 Te nores autum cf. nr. 67 og bemærkningerne
                  ovf. 28 og 30 1ochyannis] Ioannis Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl. 31 &lt;:. :. :.&gt;] cf. nr. 75. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: Dipl. Dan. 2. rk, V nr. 57. – Dipl. Dan. 2. rk. V nr. 58. 21: Dipl. Dan. 2.
                  rk. V nr. 55. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I samme Aar<ref target="drb1"/> paa den umiddelbart efterfølgende 17. Oktober kom
                  Magister Fader, Kannik i Ribe, til Kappelgaarden i Roskilde Stift og overrakte i
                  Nærværelse af mig, Notar, den ærværdige Fader, Herr Jens, Biskop af Roskilde, 15
                  Breve fra den ærværdige Magister Isarn, Herr Pavens Kapellan og Nuntius, syv af en
                     Ordlyd<ref target="drb2"/> og andre syv af en anden<ref target="drb3"/>, af
                  hvilke jeg selv har skrevet nogle og har overdraget nogle til andre, og et Brev af
                  en særlig Ordlyd, sendt særskilt til nævnte Herr Biskop<ref target="drb4"/>,
                  hvilke Breve nævnte Herr Fader læste op for Herr Bispen, idet han bad om, at der
                  til større Sikkerhed for Fremtiden maatte tilkaldes Vidner, hvilke Vidner nævnte
                  Herr Biskop afslog at tilkalde, idet han sagde: Der er her en offentlig Notar, det
                  maa tilfredsstille Dig. Magister Fader overgav fremdeles nævnte Herr Biskop disse
                  Breve. Disse Breves Ordlyd er ovenfor anført paa første og andet Blad. Forhandlet
                  i Kappelgaarden i Roskilde Stift Aar og Dag som ovenfor. Og jeg, Kjeld Jensen fra
                  Slagelse, med det apostoliske Sædes Bemyndigelse offentlig Notar, har overværet
                  alt det fornævnte og har efter Befaling af Herr Jens, Ærkebiskop i Lund, ærligt
                  redigeret det i en offentlig Form og tilføjet mit sædvanlige Tegn<ref target="drb5"/> ⸫ ⸫ ⸫ </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990916001'&gt;67&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990730003'&gt;57&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990730004'&gt;58&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990730001'&gt;55&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> dette Protokollat danner Afslutningen paa Notaren Kjeld Jensens
                  aktmæssige Beretning, som begynder <pb facs="4511687"/> med hans Vidimering (1299
                  16. September) af Isarns Breve af 1299 31. Juli (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990916001'&gt;67&lt;/a&gt;). En Henvisning til denne
                  Begyndelse findes i Sætningen: Disse Breves Ordlyd er ovenfor anført paa første og
                  andet Blad. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
