<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990511001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">37</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen
                  se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Afskrift i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  med overskrift <hi rend="italic">Qualiter &lt;archi&gt;episcopus</hi> (ms. har <hi rend="italic">mihi
                     episcopus</hi>, men cf. Stephanius' registratur, Danske Mag. 6. rk. I 59)
                     <hi rend="italic">compromisit in nuntium et episcopum Roschildensem super conductu a rege
                     acceptando et qualiter dicti, nuntius et episcopus, ei rescribunt super
                  his</hi>. Afskrift herefter i Langebeks Diplomatarium med varianter fra et
                  Luxdorphsk haandskrift og fra et gammelt fragment – Omtalt i Bartholins Annales
                  efter Collectanea A p.756, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 288 og Acta Proc. Lit.
                  278 note – Registreret af Stephanius efter A21 p.290, trykt Danske Mag. 6. rk. I
                  59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 340; Acta Proc. Lit. 278 – Reg. Dan. nr. 1538.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486280.webp">2. rk. V nr. 37</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511640.webp">II:5 nr. 37</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 37. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-05-11"> 1299. 11. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige legat Isarn og biskop Jens af Roskilde meddeler ærkebiskop Jens af
                  Lund, at de, efter at have modtaget hans brev af 1299 4. april (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990404001" type="link">28</ref>), omhyggeligt
                  har prøvet de to lejdebreve af 1299 4. marts (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304001" type="link">11</ref> og <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304002" type="link">12</ref>) og kongens
                  brev af 1299 7. maj (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990507001" type="link">36</ref>) til indbyggerne i Skaane og fundet dem fyldestgørende,
                  hvorfor de opfordrer ærkebispen til at antage lejdet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili in Christo patri domino Io&lt;h&gt;anni dei gracia Lundensi
                  archiepiscopo Suecie primati Io&lt;h&gt;annes eadem gracia episcopus Roschildensis
                  et Isarnus archipresbyter Carcassonensis domini pape capellanus et nuncius salutem
                  et sinceram in domino caritatem. ♦ Uestre paternitatis litteras nos recepisse
                  noueritis in hec uerba. ♦ Uniuersis presentes litteras inspecturis Iochyannes
                  (etcetera = nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990404001" type="link">28</ref>) ♦ Quibus receptis ad predicti domini regis presenciam quam cito
                  commode potuimus uenientes, predictas uestras litte-<pb facs="4486281"/>ras eidem
                  notificauimus et exposuimus diligenter. ipsumque dominum regem instanter
                  requisiuimus ut nobis decentem et idoneam securitatem concedere dignaretur. ♦ Qui
                  quidem dominus rex deliberacione habita in premissis, litteras nobis regias
                  prelatorum baronum et militum de securitate predicta exhibuit et omnia se facturum
                  bona fide promisit que continebantur in ipsis. ♦ Omnibus presens scriptum
                  cernentibus Ericus (etcetera = nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304001" type="link">11</ref>) ♦ Omnibus presens scriptum cernentibus Jon Jonsun
                  (etcetera = nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304002" type="link">12</ref>) ♦ Ericus dei gracia Danorum (etcetera = nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990507001" type="link">36</ref>) ♦ Quibus
                  litteris per nos receptis et diligenter inspectis ac frequenti deliberacione et
                  tractatu diligenti habito super ipsis, attendentes non solum qualitatem ipsarum
                  sed fidem pocius concedentes, concessam uobis &lt;secu&gt;ritatem in ipsis
                  decentem et idoneam reputamus. ♦ Unde quia uestrum aduentum honori et fame uestre
                  et Lundensi ecclesie credimus profuturum uobisque regi et clero ac regni populo
                  pacem utr&lt;i&gt;mque et concordiam allatur&lt;u&gt;m paternitatem uestram
                  attente requirimus et rogamus quatinus predicta uobis concessa securitate contenti
                  prefatis die et loco dignemini interesse dicte paci et concordie opem et operam
                  dante domino impensuri. ♦ Datum Roschildie die lune xi mensis maii anno domini
                  mccxcix pontificatus domini Bonifacii pape VIII anno v. ♦ In quorum omnium
                  predictorum &lt;testimonium&gt; sigilla nostra presentibus duximus apponenda. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Io&lt;h&gt;anni] Ioanni Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Lange
                  beks Dipl., hvilke overalt udelader h i Iohannes. 25 Io&lt;h&gt;annes se l. 24. 28
                  noueritis] moneritis Langebeks Dipl. 29 Io&lt;h&gt;annes se l. 24. </p>
               <p> 11 &lt;secu&gt;ritatem] auctoritatem Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  og Langebeks Dipl. 14 utrfiymque] utramque Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515, utrumque Langebeks Dipl. – allatur&lt;u&gt;m] allaturam Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 19 (testimonium)] mgl. Gl. kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Biskop i Roskilde, og Isarn, Ærkepræst i Carcassonne og Herr
                  Pavens Kapellan og Nuntius, til den ærværdige Fader, Herr Jens, af Guds Naade
                  Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas, Hilsen og oprigtig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi har modtaget Eders Velærværdigheds Brev af følgende Ordlyd:
                  Jens, af Guds Miskundhed Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas til alle, som faar
                  dette Brev at se <hi rend="italic">(o.s.v. = Nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990404001" type="link">28</ref>)</hi>. Efter at have modtaget dette, har vi, idet vi, saa hurtigt
                  vi kunde, begav os til Møde med den omtalte Herre Konge, gjort ham bekendt med
                  Eders Brev og omhyggeligt redegjort for dets Indhold, og vi ansøgte straks den
                  Herre Konge om, at han skulde værdiges at give os et sømmeligt og passende Lejde.
                  Og den Herre Konge overrakte os efter at have haft Raadslagninger et Kongebrev og
                  Prælaternes, Baronernes og Riddernes Brev om fornævnte Lejde og afgav paa Tro og
                  Love Løfte om, at han vilde gøre alt, hvad der stod i disse Breve. Erik, af Guds
                  Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som ser dette Brev
                     <hi rend="italic">(o.s.v. = Nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304001" type="link">11</ref>)</hi>. Jon
                  Jonsen, kaldet Lille ... til alle, som ser dette Brev <hi rend="italic">(o.s.v. = Nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304002" type="link">12</ref>)</hi>. Erik, af Guds Naade de
                  Danskes <hi rend="italic">(o.s.v. = Nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990507001" type="link">36</ref>)</hi>. Og efter at have modtaget Brevene og med Omhu studeret dem og
                  efter hyppig Raadslagning og omhyggelig Forhandling herom erklærer vi i
                  Betragtning ikke alene af Brevenes Indhold, men ogsaa af deres Troværdighed, den
                  Eder i disse Breve givne Sikkerhed for sømmelig og passende. Da vi tror, at Eders
                  Ankomst vil være til Gavn for Eders og Lundekirkens Ære og Berømmelse og føre til
                  gensidig Fred og Enighed mellem Eder og Kongen og mellem Gejstligheden og
                  Menigheden i Riget, ansøger og beder vi derfor indtrængende Eder, ærværdige Fader,
                  om at I vil værdiges at lade Eder nøje med ovennævnte Sikkerhed, som er tilstaaet
                  Eder, og være til Stede omtalte Dag og Sted for med Guds Hjælp ved Raad og Daad at
                  bidrage til omtalte Fred og Enighed. Givet i Roskilde Mandagen den 11. Maj i det
                  Herrens Aar 1299 i det 5. Aar af den Herre Pave Bonifacius 8.s Pontifikat. Til
                  Vidnesbyrd om alt det fornævnte har vi ladet vore Segl hænge under dette Brev.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
