<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990411001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">29</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Danske Kanc. Kopi af Købstædernes Privilegier
                  1648, V – <hi rend="italic">Ab</hi>: Kgl. Bibl. Uldall fol. 186 (Resens Atlas) IV 310. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 714 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486274.webp">2. rk. V nr. 29</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511635.webp">II:5 nr. 29</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 29. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Ab</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-04-11"> 1299. 11. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager bymændene i Nyborg under sin beskyttelse og stadfæster
                  de rettigheder, de har haft i kong Valdemars dage, idet han forbyder sandemænd og
                  herredsnævninger at fælde dem, da de alene skal staa til ansvar paa deres byting.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex, omnibus præsens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore præsentium notum facimus uniuersis, quod
                  nos dilectos nobis exhibitores præsentium uillanos nostros in Nyburgh, sub nostra
                  pace et protectione suscipientes specialiter defendendos dimittimus eis omnes
                  easdem libertates et gratias, quas in diebus Waldemari regis claræ memoriæ
                  liberius habuisse dignoscuntur. ♦ Prohibentes districte, ne quis ueredicorum seu
                  nefningorum de quibuscunque herreth ipsos super quibuscunque causis conuincere
                  præsumat, seu etiam molestare. ♦ Sed uolumus, quod quicunque ipsos super aliquibus
                  causis impetere uoluerit, in placito ipsius uillæ nostræ contra eos agat, et ipsi
                  ibidem respondeant, uersa uice, iuris ordine obseruato. ♦ Unde per gratiam nostram
                  districte prohibemus, ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium, seu
                  quisquam alius cuiuscunque fuerit conditionis ipsos aut ipsorum aliquem contra
                  tenorem præsentium præsumat aliquatenus impedire sicut indignationem nostram et
                  ultionem regiam uoluerit euitare. ♦ Datum Nyburgh anno domini <pb facs="4486275"/>
                  m. cc. xc. ix in sabbatho palmarum in præsentia nostra teste domino Hamundo Litle.
               </p>
            <div type="app">
               <p>17 uillanos] uillicanos Aa. 19 dimittimus] demittimus Aa. 20 Waldemari)] Valdemari
                  Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. 83. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle med dette Brev<ref target="drb1"/>, at vi tager
                  nærværende Brevvisere, vore elskede Bymænd i Nyborg, under vor Fred og Beskyttelse
                  for <pb facs="4511636"/> særligt at forsvare dem, og at vi tilstaar dem alle de
                  samme Friheder og Naader, som de vides frit at have haft i Kong Valdemars Dage,
                  salig Ihukommelse. Vi forbyder strengt, at nogen Sandemand eller Nævning
                  ligegyldigt fra hvilket Herred drister sig til at fælde dem i nogen Sag eller
                  ogsaa at fortrædige dem. Men vi vil, at enhver, som maatte ønske at rejse Tiltale
                  mod dem i nogen Sag, skal føre Sagen paa Tinget i vor By, og der skal de omvendt
                  staa til Ansvar, under Overholdelse af Rettens Orden. Vi forbyder derfor strengt
                  under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller deres
                  Stedfortrædere eller nogensomhelst, hvilken Stilling han end indtager, drister sig
                  til paa nogen Maade at hindre dem alle eller nogen af dem imod dette Brevs Ordlyd,
                  saafremt han vil undgaa vor Vrede og kongelige Hævn. Givet i Nyborg i det Herrens
                  Aar 1299 Lørdagen inden Palmesøndag i vor Nærværelse med Herr Hamund Lille som
                  Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1292/dd_12921231105'&gt;88&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
