<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990318003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990318003</idno>
            <idno type="dd_serialno">21</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 49 f.170v. ep. 159 – <hi rend="italic">Ab</hi>: optaget i
                  procesakterne, tabt, om overleveringen se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Omtalt af
                  Bartholin i hans Annales efter Collectanea A p.683, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III
                  280 og Acta Proc. Lit. 272 note – Registreret af Stephanius efter A21 p.135–42,
                  trykt Danske Mag. 6. rk. I 58. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4486265"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldi, Cont. Baron. ad an. 1299, tom. IV 265 nr. 4; Dipl. Svec. II
                  286 nr. 1270; Bull. Dan. 812 nr. 926; Acta Proc. Lit. 272 – Reg. Dan. nr. 1529*;
                  Potthast nr. 24798; Reg. de Boniface VIII ed. Digard II 397 nr. 3039.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486264.webp">2. rk. V nr. 21</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511627.webp">II:5 nr. 21</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 21. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-03-18"> 1299. 18. marts 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990315001" type="link">15</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. bemyndiger Isarn til at give Erik 6. Menved og dronning
                  Ingeborg dispensation til at forblive i det ægteskab, som de har indgaaet, skønt
                  de er beslægtet i fjerde grad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. ♦ Licet matrimonii contractum in quarto consanguinitatis uel affinitatis
                  gradu sacri canones interdicant/ consueuit tamen interdum sedes apostolica super
                  hoc deuotorum/ et maxime personarum sublimium inducta precibus dispensare. ♦
                  Peticio quidem Erici illustris regis Dacie nobis exhibita continebat/ quod cum
                  olim post mortem clare memorie Erici regis Dacie patris sui/ per potenciam et
                  maliciam inimicorum eius/ regnum oppressum foret multipliciter et collapsum/ rex
                  pro tuicione ac deffensione sua et dicti regni/ &lt;cum&gt; carissima in Christo
                  filia Ingeburgh sorore carissimi in Christo filii nostri Birgeri regis Suecie
                  illustris/ de cuius presidio propter hoc plurimum confidebat matrimonium per uerba
                  de presenti contraxit/ ac eciam consumauit/ et iam per plures annos choabitauit
                  eidem. ♦ Uerum cum ipse Ericus/ ac dicta Ingeburgh quarto consanguinitatis gradu
                  adinuicem se contingant/ et ex eorum separacione si fieret/ maxima scandala/ hodia
                  et guerre possent de facili exoriri/ fuit nobis pro parte eorum humiliter
                  supplicatum/ ut prouidere ipsis super hoc de dispensacionis gracia misericorditer
                  dignaremur. ♦ Cum igitur te ad dictum regem Dacie/ ac ad partes illas pro certis
                  negociis duxerimus destinandum. discrecioni tue de qua fiduciam gerimus in domino
                  pleniorem/ dispensandi auctoritate nostra cum eisdem Erico rege et Ingeburgh/
                  postquam idem rex Ericus/ ab excommunicacionis sentencia qua propter capcionem et
                  detencionem uenerabilis fratris nostri I. archiepiscopi Lundensis/ per eum uel
                  officiales suos factas noscitur alligatus/ iuxta commissionem/ per alias nostras
                  litteras tibi factam/ per te rite fuerit absolutus/ ut in huiusmodi matrimonio
                  licite remanere ualeant/ prolem eciam susceptam/ uel suscipiendam ex eis/ ex
                  matrimonio supradicto/ nunciandi legitimam/ impedimento consanguinitatis huiusmodi
                  non obstante/ plenam et liberam concedimus auctoritate presencium facultatem. ♦
                  Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Eidem cf. nr. 79. 11 regnum] tilf. o. l. 13 &lt;cum&gt;y] mgl. Aa. – sorore]
                  tilf. o. l. 18 hodia=odia. 25 I.=Iohannis. 31 Datum ut supra cf. nr. 79. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6: c. 8 X de consanguinitate et affinitate IV 14. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme<ref target="drb1"/>. Skønt de hellige kanoniske Regler forbyder
                  Indgaaelse af Ægteskab i fjerde Slægtskabs- eller Svogerskabsgrad<ref target="drb2"/>, plejer det apostoliske Sæde dog undertiden at lade sig bevæge
                  ved fromme Menneskers, især ved højtstaaende Personers Bønner og at meddele
                  Dispensation i dette Anliggende. I en Ansøgning, som Danmarks høje Konge, Erik,
                  har forebragt os, udtales det, at Kongen, da Riget i sin Tid, efter at hans Fader,
                  Kong Erik, berømmelig Ihukommelse, var død, ved hans Fjenders Magt og Ondskab paa
                  mange Maader var undertrykt og brudt sammen, til Beskyttelse og Forsvar for sig
                  selv og nævnte Rige traf en Aftale om straks at ville indgaa<ref target="drb3"/>
                  Ægteskab med vor kære Datter i Kristus Inge<pb facs="4511628"/>borg, Søster til
                  vor kære Søn i Kristus Birger, Sveriges høje Konge, til hvis Beskyttelse han som
                  Følge deraf havde stor Tillid; han har ogsaa fuldbyrdet Ægteskabet og i flere
                     Aar<ref target="drb4"/> levet sammen med hende. Men da denne Erik og nævnte
                  Ingeborg er beslægtet med hinanden i fjerde Slægtskabsgrad, og der ved en
                     Skilsmisse<ref target="drb5"/> mellem dem, hvis den skulde finde Sted, let
                  kunde opstaa den største Forargelse, Had og Krige, har de ydmygt ansøgt os om, at
                  vi i dette Anliggende barmhjertigt vilde værdiges at drage Omsorg for dem i denne
                  Sag med Dispensationens Naadegave. Da vi til Udførelsen af visse Hverv har
                  besluttet at udsende Dig til nævnte Konge af Danmark og de Egne, giver vi i Kraft
                  af dette Brev Dig, vise Broder, til hvem vi nærer fuld Tillid i Herren, fuld og
                  fri Ret til paa vore Vegne at meddele ovennævnte Kong Erik og Ingeborg
                  Dispensation til frit at forblive i dette Ægteskab og tillige erklære de Børn, de
                  i Ægteskabet har avlet eller fremtidig maatte avle, for ægtefødte, uanset den
                  Hindring, der ligger i Slægtskabsforholdet — naar Du først i Henhold til det
                  Paalæg, vi ved vort andet Brev<ref target="drb6"/> har givet Dig, paa rette Maade
                  har løst Kongen af den Banlysningsdom, han vides at være ifaldet paa Grund af den
                  ved ham eller hans Stedfortrædere foretagne Fængsling af vor ærværdige Broder
                  Ærkebiskop Jens i Lund og hans Fangenskab. — Givet som ovenfor<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. Isarn, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990318001'&gt;19&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530120001'&gt;91&lt;/a&gt;
                  Note 2 (c. 8 X de consanguinitate et affinitate IV 14). </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950803001'&gt;174&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
                  <p n="drb4"> Ægteskabet blev indgaaet 1296. </p>
                  <p n="drb5"> om egentlig Skilsmisse kunde der efter kanonisk Ret ikke være Tale, men
                  vel om en Ophævelse af Ægteskabet paa Grund af Mangel af en Ægteskabsbetingelse,
                  hvoraf da vilde følge, at de i Ægteskabet fødte Børn ansaas for ikke ægtefødte, se
                  neden for i Brevet. </p>
                  <p n="drb6"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990318001'&gt;19&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. i Lateranet den 18. Marts i vort Pontifikats 5. Aar (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990318001'&gt;19&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
