<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990613001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990613001</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.139r. med overskrift <hi rend="italic">Super bonis in
                     Gresholte</hi>; i margen tilføjet <hi rend="italic">Jacob Biørnsun</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Oluf Nielsen, Cod. Esrom. 170 nr. 157; Erslev, Testamenter 45 nr. 21
                  – Reg. Dan. nr. 1540.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486284.webp">2. rk. V nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511643.webp">II:5 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 40. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-06-13">
                   1299. 13. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Herbjørnsens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti. ego Iacobus Herbørnsun considerans
                  in rebus hominum nichil firmum nisi quo saluti anime consulatur. ex rebus michi a
                  deo collatis testamentum meum condere disposui in hunc modum. ♦ Inprimis
                  monasterio de Esrom. ubi eciam eligo sepulturam confero uiginti marcas denariorum.
                  pro eis ipsis inpignerando duos solidos terre in censu. in Gresholte. per heredes
                  meos redimendos. qui si infra annum non redemerint licitum sit eidem monasterio
                  possidere uel alienare ipsam terram pro suo libito uoluntatis. ♦ Item singulis
                  ecclesiis in Holmbohærath. dimidiam marcham denariorum. singulis earum
                  sacerdotibus duas oras. singulis earum diaconibus. oram. domino Nicholao de Walby
                  excepto qui debet habere dimidiam marcham. ♦ Item ecclesie mee proprie unum equum
                  griseum sacerdoti ibidem unam marcham. de equi pretio supradicti diacono dimidiam.
                  marcham. ♦ Item claustro de Æplæholt unam marcham. ♦ Item monialibus in
                  Slangethorp. marcham. ♦ Item minoribus fratribus in Haffn. ii. oras. hospitali
                  ibidem. ii. oras. ♦ Item fratribus minoribus Roskildis. ii. oras. hospitali
                  leprosorum ibidem. ii. oras. predicatoribus fratribus ibidem. unum solidum. ordei
                  et unum solidum siliginis. ♦ Item patri Petr&lt;o&gt; ibidem predicatori
                  confessori meo unum salmi. ♦ Item ecclesie de Nøthæbothe. ii. oras. sacerdoti
                  oram. diacono solidum. ♦ Item Gyurth. v. modios siliginis. ♦ Item Olauo Gris ouem
                  cum agno. et dimidium. solidum annone. ♦ Item Toue. quatuor modios annone. ♦ Item
                  puelle Gunner uaccam rubeam. ♦ Item Inguaro et Cristine pueris uaccam. ♦
                  Exequtores huius testamenti constituo dominum Nicolaum de Walby
                  supradict&lt;um&gt; Petrum Ionæs sun. in Ørby. Herbernum Samundesun in Aggebothe.
                  sub obtestacione diuini iudicii fratrem meum Nicolaum adiurans ut cum eorum
                  consilio. hec omnia fideliter exequatur. ♦ Et quoniam sigillum proprium ad manus
                  non habeo presenti testa-<pb facs="4486285"/>mento. sigilla domini abbatis de
                  Esrom domini Mathie plebani mei. et domini Nicolai de Walby uirorum uenerabilium.
                  sunt appensa. ♦ Actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.
                     cx<hi rend="sup">o</hi>. nono. in sabbato trinitatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Petr&lt;o&gt;] Petri Aa. 29 supradict&lt;um&gt;] supradicti Aa. </p>
               <p> 1 plebani] rettet fra plebano i Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn har jeg, Jakob Herbjørnsen, i
                  Betragtning af, at der i Menneskenes Forhold ikke er noget tilforladeligt undtagen
                  i det, som fører til Sjælens Frelse, besluttet at opsætte mit Testamente over de
                  Ting, som er tilstaaet mig af Gud, paa følgende Maade: For det første overdrager
                  jeg til Klostret i Esrom, hvor jeg vælger mit Gravsted, 20 Mark Penge; for disse
                  pantsætter jeg dem 2 Ørtug Skattejord i Græsted at indløse af mine Arvinger;
                  dersom de ikke gør det i Løbet af et Aar skal det staa samme Kloster frit for at
                  beholde eller afhænde den Jord efter eget Forgodtbefindende. Fremdeles til enhver
                  Kirke i Holboherred en halv Mark Penge, til enhver af deres Præster 2 Øre, til
                  enhver af deres Degne 1 Øre, med Undtagelse af Herr Niels af Valby, der skal have
                  en halv Mark. Fremdeles til min egen Kirke en graa Hest, til Præsten sammesteds en
                  Mark, til Degnen sammesteds en halv Mark af Salget af <pb facs="4511644"/> den
                  ovennævnte Hest. Fremdeles til Klostret i Æbelholt en Mark. Fremdeles til Nonnerne
                  i Slangerup en Mark. Fremdeles til Franciskanerne i København 2 Øre, til
                  Hospitalet sammesteds 2 Øre. Fremdeles til Franciskanerne i Roskilde 2 Øre, til de
                  spedalskes Hospital sammesteds 2 Øre, til Dominikanerne sammesteds en Ørtug Byg og
                  en Ørtug Rug. Fremdeles til Dominikanerpateren Peder sammesteds, min Skriftefader,
                  en Salmebog. Fremdeles til Kirken i Nøddebo 2 Øre, til Præsten en Øre, til Degnen
                  en Ørtug. Fremdeles til Gjord 5 Skæpper Rug. Fremdeles til Oluf Gris et Faar med
                  et Lam og en halv Ørtug Korn. Fremdeles til Tove 4 Skæpper Korn. Fremdeles til
                  Pigen Gunde en rød Ko. Fremdeles til Børnene Ingvar og Kristine en Ko. Til
                  Testamentseksekutorer indsætter jeg ovennævnte Herr Niels af Valby, Peder Jonsen i
                  Ørby, Herbjørn Sæmundsen i Aggebo, idet jeg under Paakaldelse af Guds Dom
                  besværger min Broder Niels om at fuldbyrde alt dette ærligt med deres Raad. Og da
                  jeg ikke har mit eget Segl for Haanden er de ærværdige Herrers, Herr Abbeden af
                  Esroms Segl, min Sognepræst, Herr Mads' Segl, og Herr Niels af Valbys Segl hængt
                  under dette Testamente. Forhandlet i det Herrens Aar 1299 Lørdagen efter Pinse.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
