<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990507001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990507001</idno>
            <idno type="dd_serialno">36</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1299 11. maj, tabt; optaget i
                  proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Afskrift i
                  Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 med overskrift <hi rend="italic">Litere regis sub pæna
                     capitali inhibentes, ut nullus archiepiscopum perturbet</hi> og herefter i
                  Langebeks Diplomatarium – Registreret af Stephanius efter A21 p.296, trykt Danske
                  Mag. 6. rk. I 59.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 343; Acta Proc. Lit. 278 – Reg. Dan. nr. 1537.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486279.webp">2. rk. V nr. 36</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511640.webp">II:5 nr. 36</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 36. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-05-07"> 1299. 7. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved meddeler indbyggerne i Skaane, at han har givet ærkebiskop
                  Jens af Lund frit lejde og forbyder, at ærkebispen antastes under lejdet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex Schaniam inhabitantibus salutem et
                  graciam. ♦ Noueritis quod nos uenerabili patri domino Io&lt;h&gt;anni
                  archiepiscopo Lundensi Suecie primati et omnibus secum uenire uolentibus clericis
                  et laicis plenam securitatem et securum conductum dederamus ad nos Kopmanhaffn xv
                  kalendas iulii proximo uenturas ueniendi nobiscum placitandi et ad propria
                  redeundi prout in apertis litteris nostris super huiusmodi confectis plenius
                  continetur. ♦ Uerum per graciam nostram districte prohibemus sub pena capitali, ne
                  quis cuiuscunque condicionis predic-<pb facs="4486280"/>tum archiepiscopum uel
                  aliquem de eius sequacibus in bonis uel personis interim presumat aliquatinus
                  perturbare, nec quisquam apud portus quoscunque arma uel res alias ex quibus dicto
                  domino archiepiscopo uel suis prouenire possit interim dampnum uel molestia
                  deducere presumat ullo modo si regiam uitare uoluerint ulcionem. ♦ Datum
                  Roschildie anno domini mcc&lt;xc&gt;ix in crastino beati Io&lt;h&gt;annis ante
                  portam Latinam presentibus consiliariis nostris.</p>
            <div type="app">
               <p> 25 Io&lt;h&gt;anni] Ioanni Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl.</p>
               <p>4 possit] possit, Gl. kgl. Saml, 4? 2515 og Langebeks Dipl. 5 mec&lt;x&gt;eix]
                  mecix Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 6
                  Io&lt;h&gt;annis] se note til l. 24. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28: Dipl. Dan. 2. rk. V nr. 11. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle Indbyggere i Skaane,
                  Hilsen og Naade. </p>
            <p> I skal vide, at vi har givet den ærværdige Fader, Ærkebiskop Jens af Lund,
                  Sveriges Primas, og alle gejstlige og verdslige, som vil komme med ham, fuld
                  Sikkerhed og sikkert Lejde<ref target="drb1"/> til at komme til os den
                  førstkommende 17. Juni i København for at forhandle med os, og til at vende
                  tilbage til sit eget, saaledes som det fyldigere indeholdes i vore aabne Breve
                  herom. Og vi forbyder strengt ved vor Naade og under Trusel om Dødsstraf, at nogen
                  ligegyldigt af hvilken Rang i den Tid paa nogen Maade drister sig til at forulempe
                  omtalte Ærkebiskop eller nogen af hans Følge paa Liv eller Gods, ej heller skal
                  nogen driste sig til paa nogen Maade at føre Vaaben eller andre Ting, hvorved der
                  inden for det paagældende Tidsrum kan opstaa Skade for den nævnte Herr Ærkebiskop
                  og hans Folk, eller tilstøde dem Overlast, ned til nogle Havne, saafremt de vil
                  undgaa vor kongelige Hævn. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1299 Dagen efter
                  lille Sankt Hans i Nærværelse af vore Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
