<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12991013002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12991013002</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4486332"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i procesakterne, om overleveringen se Dipl.
                  Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Afskrift Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 med overskrift
                     <hi rend="italic">Tradit cellerarius dicto archiepiscopo bona regis</hi> og herefter i
                  Langebeks Diplomatarium med varianter fra et gammelt fragment og fra et Luxdorphsk
                  haandskrift – Omtalt i Bartholin Annales efter A p.753, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk.
                  III 288 og Acta Proc. Lit. 310 note – Registreret af Stephanius efter A21 p. 282,
                  trykt Danske Mag. 6. rk. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 336; Acta Proc. Lit. 311 – Reg. Dan. nr. 1545.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486331.webp">2. rk. V nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511684.webp">II:5 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 74. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-10-13"> 1299. 13. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kældermesteren Anders skøder i overensstemmelse med Isarns befaling af 1299 31.
                  juli (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990730002" type="link">56</ref>)
                  kronens gods og dens rettigheder i Lunde stift, Halland dog undtaget, til ærkebisp
                  Jens Grands befuldmægtigede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno natiuitatis mccxcix. xiii die mensis octobris,
                  indiccione xiii pontificatus domini Bonifacii pape VIII anno v. ♦ Pateat uniuersis
                  quod nos Andreas quondam cellerarius canonicus Lundensis recipimus litteras
                  reuerendi uiri magistri Isarni domini pape capellani et nuncii uero sigillo suo
                  sigillatas omni suspicione et uicio carentes tenoris et continencie infrascripte.
                  ♦ Isarnus domini pape capellanus et nuncius discreto uiro Andree cellerario
                  Lundensis ecclesie canonico salutem in domino. ♦ Cum magnificus princeps Ericus
                  dei gracia Danorum Sclauorumque rex illustris per nos pluries requisitus <hi rend="italic">usque
                     post dat&lt;u&gt;m</hi>. ♦ Requiratur superius sub hoc signo <hi rend="italic">{cirkel omkring
                     +}</hi> ♦ Nos itaque uolentes mandatum nobis ex parte dicti domini nuncii
                  commissum reuerenter exequi ut tenetur et ne nobis aliquid ualeat imputari nos
                  magistrum Laurencium, Petrum Hildulphi et Oddonem &lt;procuratores&gt; uenerabilis
                  patris Io&lt;h&gt;annis dei gracia Lundensis archiepiscopi Svecie primatis
                  procuratorio nomine in possessionem corporalem omnium bonorum et iurium regalium
                  in Lundensi diocesi constitutorum excepta dumtaxat Hallandia prout in litteris
                  dicti domini nuncii super hoc confectis plenius continetur, mittimus et cum pleno
                  iure et dominio scotamus ac eciam tradimus insolutum pro modo et mensura debiti in
                  litteris domini nuncii declarati, uos procuratores domini archiepiscopi predictos
                  ac ipsum dominum archiepiscopum iuxta consuetudinem terre inuestientes de eisdem.
                  ♦ Et ne contra hanc execucionem ab aliquibus aliquid in posterum attemptetur,
                  ipsum dominum regem ac uniuersos et singulos in dicta <pb facs="4486333"/> diocesi
                  commorantes et alios quoscunque semel, secundo et tertio ac peremptorie requirimus
                  et monemus eadem auctoritate qua fungimur in uirtute obediencie et sub pena
                  excommunicacionis quam ipsos incurrere uolumus ipso facto et in eos exnunc ut
                  extunc fe&lt;r&gt;imus in his scriptis, si in premissis uel aliquo premissorum
                  inobedientes fuerint uel rebelles, ne dictum dominum archiepiscopum uel
                  procuratores suos per se uel per alium uel alios machinatione publica uel occulta
                  seu molestia aliqua quomodolibet facienda impediant uel perturbant quo minus
                  predicta bona omnia habeat et teneat pacifice et quiete. ♦ Facta fuerunt hec in
                  synodo Lundensi anno et die supradictis, presentibus melioribus terre Scanie tam
                  clericis quam laicis fidedignis. ♦ In cuius facti euidenciam et certitudinem
                  pleniorem sigilla dominorum Iacobi decani de Herssløff, Saceri de Bøsetorp in
                  Skiøtzherrit, Nicolai Gerlaci officialis domini archiepiscopi Lundensis Petri
                  Dymagi presbiteri de Fusehøø Ascheri presbyteri rectoris ecclesie sancti Michaelis
                  Lundensis una cum sigillo meo presentibus sunt appensa. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 nuncius iflg. bemærkning af Suhm i Langebeks Dipl., cf. SRD. VI 337 note p,
                  standsede fragmentet her. 16–17 usque ... sub hoc signo er en afskrivers
                  henvisning til det tidligere i proceshaandskriftet anførte Isarnbrev (nr. 56). 16
                  dat&lt;u&gt;m] datam Gl. kgl. Saml, 4? 2515 og Langebeks Dipl., men cf. nr. 75. 20
                  (procuratores)] Acta Proc. Lit.; mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  og Langebeks Dipl. – uenerabilis] uener. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515, uenerando Langebeks Dipl. </p>
               <p> 4 eos] eis Langebeks Dipl. – fe&lt;r&gt;imus] fecimus Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 12 Herssløff] Rerssløff Langebeks
                  Dipl. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: nr. 47. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn, Amen. I Aaret 1299 efter Kristi Fødsel den 13. Oktober, i det 13.
                  Indiktionsaar, i 5. Aar af den Herre Pave Bonifacius 8.s Pontifikat. </p>
            <p> Det skal være klart for alle, at vi Anders, forhenværende Kældermester, Kannik i
                  Lund, har modtaget et Brev<ref target="drb1"/> fra den ærværdige Magister Isarn,
                  Herr Pavens Kapellan og Nuntius, beseglet med hans ægte Segl og uden for al
                  Mistanke og Svig, af Ordlyd og Indhold som følger: Isarn, Herr Pavens Kapellan og
                  Nuntius, til den gode Mand Anders, Kældermester og Kannik ved Kirken i Lund,
                  Hilsen med Gud. Da den glorværdige Fyrste Erik, af Guds Naade de Danskes og
                  Venders berømmelige Konge, gentagne Gange af os er bleven afkrævet o.s.v.
                     <hi rend="italic">indtil efter Datum. Findes ovenfor under dette Tegn</hi> ⛒<ref target="drb2"/>. Idet vi, som det hører sig til, i Lydighed vil udføre det Paabud, som er
                  overdraget os af den pavelige Nuntius, og for at ikke noget skal regnes os til
                  Last, sætter vi Magister Lars, Peder Hildulvsen og Odde, befuldmægtigede for den
                  ærværdige Fader Jens, af Guds Naade Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, i
                  legemlig Besiddelse af alt Kronens Gods og alle dens Rettigheder i Lunde Stift,
                  Halland dog undtaget, saaledes som det fyldigere er omtalt i nævnte Herr Nuntius'
                  Brev herom<ref target="drb3"/>, og vi skøder det med fuld Rettighed og Herlighed
                  og overgiver det ligeledes som Betaling af Gælden efter det i den pavelige
                  Nuntius' Brev angivne Maal og Omfang, idet vi indsætter<ref target="drb3"/> Eder,
                  fornævnte befuldmægtigede for den Herre Ærkebispen og den Herre Ærkebiskop i samme
                  efter Landets Sædvane. Og for at ikke nogle skal forsøge noget mod denne
                  Fuldbyrdelsesakt i Fremtiden, formaner vi i Kraft af den Bemyndigelse hvormed vi
                  optræder — under Lydighedens Bud og under Trusel af Banlysning, som vi vil skal
                  ramme dem ved selve Handlingen, og som vi nu med Virkning som fra da <pb facs="4511685"/> af lyser med dette Brev, dersom de maatte være ulydige eller
                  oprørske mod det fornævnte eller noget af det — den Herre Konge og alle og enhver,
                  som bor i nævnte Stift og hvemsomhelst ellers, for første, anden og tredje Gang og
                  en Gang for alle og fordrer af dem, at de ikke personligt eller ved en anden eller
                  andre hindrer eller forstyrrer nævnte Herr Ærkebiskop eller hans befuldmægtigede
                  ved aabne eller hemmelige Anslag eller ved en hvilkensomhelst skadelig Handling,
                  saa at han ikke kan have og besidde nævnte Gods i Fred og Ro. Dette er sket paa
                  Synoden i Lund ovenfor nævnte Aar og Dag i Nærværelse af de bedste Mænd fra
                  Skaane, saavel gejstlige som verdslige troværdige Mænd. Til fyldigere Bevis og
                  Sikkerhed er følgende Herrers Segl hængt under dette Brev: Dekanen Jakob af
                  Herslöv, Sasser af Bösarp i Skytts Herred, Niels Gerlaksen, Official for Herr
                  Ærkebispen, Peder Dymagus, Sognepræst i Fosie, Asser, Sognepræst ved St. Mikkels
                  Kirken i Lund, og mit eget Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990730002'&gt;56&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990706002'&gt;47&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> herved sigtes til Foretagelsen af Skødningsceremonien, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12991013001'&gt;73&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
