<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990325001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.107r. med overskrift <hi rend="italic">Danacio</hi> (sic)
                     <hi rend="italic">super Langæruth</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Oluf Nielsen, Cod. Esrom. 129 nr. 115 – Reg. Dan. nr. 1531.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486271.webp">2. rk. V nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511633.webp">II:5 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 27. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-03-25"> 1299. 25. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slangerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon Jonsen Lille bevidner, at han med sin hustru Ingefreds samtykke har skødet
                  jordegods i Langerød, Kollerød og Vejby til klostret i Esrom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486272"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ioon Ionsun dictus
                  Litlæ/ salutem in domino sempiternam. ♦ Cum mens nostra nichil capeat quin deleat
                  illud etas. est mentis scriptura fidele sigillum/ ♦ Hinc est quod ad noticiam
                  omnium uolumus peruenire. nos uiris religiosis dominis abbati et conuentui in
                  Esrom omnia bona que dinoscimur habuisse in Langerith ex consensu et mera
                  uoluntate dilecte uxoris nostre Ingefrith in placito Slangæthorp scotasse iure
                  perpetuo possidenda. tali namque condicione mediante. quod ipsi domini abbas et
                  conuentus singulis annis simul et semel anniuersarium utriusque nostrum sequenti
                  proxima feria post diem apostolorum Symonis et Iude celebrare sint astricti. et de
                  prouisione dicti domini abbatis. qui pro tempore fuerit/ monachis fieri debeat
                  pitancia de bona ceruisia et una lagena trafnicie. bonis piscibus caseis et
                  butiro. ♦ Preterea uolumus ut omnia obseruentur. per eosdem dominos* abbatem et
                  conuentum/ super bonis in Colleryth uidelicet de dimidia marcha terre in censu/
                  quam eisdem scotauimus in profesto conuersionis sancti Pauli/ prout in testamento
                  nostro plenius et lucidius continetur. ut de dictis bonis disponentur et
                  ordinentur/ ex parte sacriste qui etiam pro tempore fuerit. duo magna luminaria ad
                  summum altare in eleuacione corporis dominici. et singulis altaribus dicte
                  ecclesie per prouisionem ipsius sacriste candele preuideri debeantur/ ♦ Insuper
                  predictis dominis abbati et conuentui. omnia bona que habuimus in Wæghby tenore
                  presencium scotamus iure perpetuo possidenda/ et pro sue libito. uoluntatis
                  disponenda/ ♦ Ne igitur memoratis dominis super ipsis bonis tam legittime scotatis
                  et alienatis aliqua inposterum debeat suboriri calumpnia presentes sibi litteras
                  contulimus sigillorum nostri/ domini Olaui Takysun. ac filiorum nostrorum.
                  Thorberni. Iohannis et Iacobi appensione roboratas. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. x<hi rend="sup">o</hi>c. ix<hi rend="sup">o</hi>. in die annunciacionis beate uirginis Marie. ♦ Presentes enim
                  fuerunt. predicte scotacioni. dominus abbas in Æplæholt Tuwo Iacobsun. aduocatus
                  in Sioburgh. Paulus dictus Hwit. et alii plurimi fidedigni. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 capeat = capiat. 13 dominos* abbatem] dominos et c abbatem Aa. 26 die] diee Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jon Jonsen, kaldet Lille, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da vor Tanke intet nemmer, at jo Tiden udsletter det, er en skriftlig Affattelse
                  af vor Tanke et paalideligt Segl. Derfor vil vi, at det skal komme til alles
                  Kundskab, at vi med Samtykke og klar Tilslutning fra vor elskede Hustru Ingefreds
                  Side paa Slangerup Ting har skødet til de fromme Mænd Herr Abbeden og det menige
                  Konvent i Esrom alt det Gods, som vi vides at have haft i Langerød, at besidde med
                  Rette til evig Tid paa det Vilkaar, at Herr Abbeden og det menige Konvent er
                  forpligtet til en Gang hvert Aar at højtideligholde min og min Hustrus Aartid
                  samtidig førstkommende Hverdag efter Apostlene Simons og Judas' Dag<ref target="drb1"/>, og efter Bestemmelse af <pb facs="4511634"/> den Abbed, som
                  til enhver Tid forestaar Klostret, skal der gives Munkene et Mindemaaltid med godt
                  Øl og en Tønde Travenøl<ref target="drb2"/>, med gode Fisk, Oste og Smør.
                  Fremdeles vil vi, at alt skal overholdes af samme Herr Abbed og det menige Konvent
                  vedrørende vort Gods i Kollerød, nemlig vedrørende den halve Mark Skattejord, som
                  vi har skødet dem Dagen før den hellige Paulus' Omvendelse, saaledes som det
                  fyldigere og klarere indeholdes i vort Testamente, saa at der af den, der til
                  enhver Tid er Sakristan, skal bekostes og anbringes to store Kærter ved Højalteret
                  under Ophøjelsen af Herrens Legeme, og til ethvert Alter i nævnte Kirke skal der
                  efter Sakristanens Bestemmelse sørges for Lys. Fremdeles skøder vi i Kraft af
                  dette Brev til fornævnte Herr Abbed og menige Konvent alt det Gods, som vi har
                  haft i Vejby, at besidde med Rette evindelig og at raade over efter deres
                  Forgodtbefindende. For at der ikke i Fremtiden skal rejses nogen Tvivl overfor de
                  omtalte Herrer i Anledning af dette lovligt skødede og afhændede Gods, har vi
                  givet dem dette Brev og til yderligere Bekræftelse vedhængt vort, Herr Oluf
                  Tagesens og vore Sønners, Torbens, Jens' og Jakobs Segl. Givet i det Herrens Aar
                  1299 paa Jomfru Maries Bebudelsesdag, og nærværende ved fornævnte Skødning var
                  Herr Abbeden i Æbelholt, Tue Jakobsen, Foged paa Søborg, Povl, kaldet Hvid, og
                  adskillige andre troværdige Mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">28\\. Oktober. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. lybsk Øl. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
