<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990211001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990211001</idno>
            <idno type="dd_serialno">9</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om den videre
                  overlevering se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Afskrift i
                  Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>, 2515 med overskrift <hi rend="italic">Placitacio facta
                     Lubeci</hi> og med marginalnote <hi rend="italic">Hæc inprimis ante regressum archiepiscopi in
                     Daciam acta sunt</hi>, og herefter i Langebeks Diplomatarium med varianter og
                  rettelser af Suhm fra et Luxdorphsk haandskrift og fra et gammelt fragment –
                  Omtalt i Bartholin Annales efter hans Collectanea A p. 748, trykt Kirkeh. Saml. 4.
                  rk. III 288 og Acta Proc. Lit. 261 note – Registreret af Stephanius efter A 21
                  p.271, trykt Danske Mag. 6 rk. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, VI 331, herefter i udtog Pom. UB. III 363 nr. 1884; Acta Proc.
                  Lit. 261 – Reg. Dan. nr. *768.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486246.webp">2. rk. V nr. 9</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511613.webp">II:5 nr. 9</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 9. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-02-11"> 1299. 11. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bartolemeus Ortolani, kejserligt autoriseret notar, redegør for forløbet af
                  forhandlingerne mellem ærkebiskop Jens Grand og biskop Henrik af Reval og for de
                  betingelser, som Jens Grand stiller for, at et personligt møde kan komme i stand
                  mellem ham og kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno natiuitatis eiusdem mccxcix<hi rend="sup">o</hi>
                  die xi mensis februarii, pontificatus sanctissimi pa&lt;tris&gt; domini Bonifacii
                  pape VIII anno v. in presencia testium subscriptorum rogauerunt me Bartholomeum
                  notarium infrascriptum, reuerendi patres et domini Io&lt;h&gt;annes dei gracia
                  Lundensis archiepiscopus Suecie primas et Henricus eadem gracia Reualiensis
                  episcopus, ut ea que inter eos acta fuerant ad presens redigerem in formam <pb facs="4486247"/> publicam iuxta scripturam michi ab eis traditam que talis est.
                  ♦ Inprimis dictus dominus Reualiensis &lt;episcopus&gt; quoddam procuratorium
                  exhibuit in hac forma ♦ Omnibus presens instrumentum inspecturis Ericus dei gracia
                  Danorum Sclauorumque. rex (etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990119001" type="link">5</ref>.) ♦ Prefatus
                  autem archiepiscopus habita copia dicti procuratorii residuum de tribus millibus
                  marcarum argenti prout in ipso continetur procuratorio sibi petiit exhiberi et
                  assignari. ♦ Cui respondit prefatus dominus Reualiensis episcopus quod licet in
                  procuratorio continetur ad exhibendum supradictum residuum, illud tamen non
                  habebat ad manus paratum. sed petiit quod eidem domino regi darentur inducie per
                  triennium ad huiusmodi residuum persoluendum, ita uidelicet quod dictus dominus
                  rex de mille marcis argenti sibi satisfaceret annuatim, dummodo dictus dominus
                  archiepiscopus diem et locum acceptare uellet ad conueniendum tractandum et
                  concordandum cum dicto domino rege super aliis que inter ipsos fieri per sedem
                  apostolicam demandantur. ♦ Idem quoque dominus Reualiensis episcopus super
                  securitate et conductu litteras dominorum dicti regis episcoporum et aliorum
                  magnacium regni Dacie consignatas obtulit dicto archiepiscopo procurandas. ♦
                  Archiepiscopus uero memoratus habita deliberacione super his respondit, saluo per
                  omnia et in omnibus iure suo, etsi sibi solucionem et conductum huiusmodi sibi
                  uisum fuerit non acceptare, cum alias post litteras sibi specialiter et alias
                  communiter datas, aliaque munimenta fide et iuramento uallata captus fuerit et
                  atrociter tractatus. nichilominus tamen propter bonum pacis et concordie quod ut
                  dicebat summopere affectabat, ac tocius regni statum prosperum et tranquillum nec
                  non &lt;ut&gt; omnis eis auferatur in hac parte obloquendi materia et occasio, qui
                  sibi detrahere satagunt sine causa, concordauit cum dicto domino Reualiensi
                  episcopo et conuenit ut dicto domino regi debeat occurrere Kopmannehaffn xvii
                  kalendas iulii proxime uentura&lt;s&gt;, nisi fuerit legittime prepeditus, dummodo
                  in castro episcopi et ecclesie ibidem cum suis satellitibus et familiaribus stare
                  posset. ac dictus magister Isarnus domini pape capellanus et nuncius et episcopi
                  regni Dacie ueniant ad locum et terminum dicte placitacioni prefinitos. sibique
                  cautum fue-<pb facs="4486248"/>rit tam per litteras conductus quam homines armatos
                  prout inferius adnotatur. ♦ Tenor autem litterarum talis esse debet. ♦ Uniuersis
                  presentes litteras inspecturis Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerit uniuersitas uestra quod nos reuerendo patri
                  domino Io&lt;h&gt;anni Lundensi archiepiscopo Suecie primati, cum omnibus et
                  singulis elericis et laicis quos ducere uoluerit nec non aliis causa sui solacii
                  et commodi ad eum accedere uolentibus damus per presentes et concedimus saluum et
                  securum conductum nec non securitatem plenariam pro nobis subditis nostris omnibus
                  et amicis et fautoribus uniuersis ac infra limites regni nostri pro aliis
                  quibuscunque ueniendi Kopmannehaffn x&lt;vii&gt; kalendas iulii proxime
                  uentur&lt;a&gt;s ibidem morandi placitandi et procedendi super his que in litteris
                  apostolicis continentur, atque ibidem usque kalendas octobris proximas ubi
                  uoluerit re&lt;sid&gt;endi. ♦ Si uero contigerit dictum dominum archiepiscopum
                  infra prefatas kalendas octobris occidi aut mutilari seu capi uel uiolenter
                  detineri siue atrocem iniuriam pati per nos aut quoscunque alios de pretactis,
                  quod absit, omnia bona quocunque titulo nobis attinencia in Lundensi diocesi, cum
                  omni integritate iuris regii cedant eo ipso Lundensi ecclesie et archiepiscopo
                  iure perpetuo possidenda. ♦ Promittimus igitur fide media dicto magistro Isarno
                  domini pape capellano et nuncio uice et nomine dicti domini archiepiscopi et
                  Lundensis ecclesie et iuramus tactis corporaliter sacrosanctis quod omnia
                  supradicta debeant irrefragabiliter ex parte nostra subditorum nostrorum,
                  amicorum, fautorum, et aliorum ut premittitur quorumcunque absque dolo et fraude
                  aliqua obseruari. ♦ Promiserunt insuper fide data eidem nuncio stipulanti nomine
                  quo supra reuerendi patres et domini G. Othoniensis B. Slesuicensis, C. Ripensis,
                  Io&lt;h&gt;annes Arusiensis, Io&lt;h&gt;annes Roschildensis, Henricus Reualiensis,
                  &lt;P.&gt; Vibergensis et I. Burglanensis dei gracia episcopi et nobiles <pb facs="4486249"/>uiri Waldemarus dux Iucie, W. senior princeps Ryanorum G. comes
                  Holsacie ac domicellus Christophorus frater noster nec non xx&lt;x&gt; milites se
                  fideliter curaturos ac opem daturos pro uiribus et operam efficacem quod eadem
                  firmiter obseruentur adicientes in sua promissione de nostra speciali requisicione
                  et consensu, &lt;u&gt;t si quicquam ex parte nostra fuerit actum in contrarium
                  quod deus auertat ipsi omnes a fidelitate et seruicio nobis debitis eo ipso sint
                  penitus absoluti nec ad fidem uel deuocionem aliquam nobis seruandam in posterum
                  tenebuntur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum ac sigilla
                  &lt;episcop&gt;orum ac dominorum predictorum ac domicelli Christophori fratris
                  nostri presentibus litteris duximus apponenda. ♦ Datum etcetera. ♦ De armatis uero
                  uiris, obuiam dicto archiepiscopo mittendis ad maiorem eius securitatem taliter
                  promisit dominus Reualiensis episcopus sepefatus quod idem dominus rex apud Ystadt
                  suos armatos homines debet mittere ita quod ibidem prout sibi uidebitur sint in
                  crastino pentecostes qui prefatum dominum archiepiscopum Hafnis ducere debent et
                  ibidem custodire fideliter et ad castrum Hammer in Borendholm uel ad ciuitatem
                  Lubecensem prout eidem archiepiscopo magis placuerit usque et infra predictas
                  kalendas octobris reducere. ita quod iidem armati eundo, stando et redeundo sint
                  in dicti domini regis sumptibus et expensis. ♦ Promisit insuper dictus episcopus
                  quod ante festum pasche proximum per litteras suas sigillo suo et alterius
                  episcopi communitas eundem &lt;archi&gt;episcopum reddat certum, utrum prefatus
                  dominus rex Dacie presentem placitacionem ratam habuerit atque firmam. ♦ Item
                  promisit quod suprascripte littere conducticie duplicate ante festum apostolorum
                  Philippi et Iacobi proximum dicto domino archiepiscopo transmitterentur. ♦ Actum
                  est hoc in ciuitate Lubecensi in domo quam inhabitabat predictus dominus
                  archiepiscopus, presentibus discretis uiris, domino Io&lt;h&gt;anne decano,
                  Hermanno cantore, Helemberto scholastico, et Se&lt;gheban&gt;do thesaurario,
                     cano-<pb facs="4486250"/>nicis in ecclesia Lubecensi testibus ad hoc uocatis et
                  rogatis. ♦ Ego uero Bartholomeus Ortolani de Appamia imperiali auctoritate
                  publicus notarius predictis interfui, et ad instanciam et requisicionem
                  predictorum dominorum archiepiscopi et episcopi presens publicum instrumentum
                  recepi ac scripsi. ac supra posui in capite scripte linee, Constituimus, et signo
                  meo consueto signaui. ♦ Ad maiorem autem predictorum certitudinem, nos Lundensis
                  archiepiscopus, et Reualiensis episcopus et Lubecensis decanus predicti, sigilla
                  nostra huic presenti publico instrumento duximus apponenda. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 die xi mensis februarii] Die xi februarii Bartholin Annales; die mensis
                  februarii Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl.; i Acta
                  Proc. Lit. emenderet III idus mensis februarii. 26 pa&lt;tris&gt; pape Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., rettet i Acta Proc. Lit. 28
                  Io(hyannes] Ioannes Gl. kgl. Saml. 4 2515 og Langebeks Dipl. </p>
               <p>2 &lt;episcopus&gt;] mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl., indsat i Acta Proc. Lit. 10 uidelicet] uero Langebeks Dipl. 15 episcopus)]
                  archiepiscopus Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl.,
                  rettet i Acta Proc. Lit. 23 &lt;ut&gt; mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2815 og Langebeks Dipl. – omnis eis auferatur] rettet til omnino ei inferatur i
                  Langebeks Dipl.; Luxdorphs hdskr. havde omnis eis auferatur. 26 Kopmannehaffn]
                  Kopmannshaffn Langebeks Dipl. 27 uentura&lt;s&gt;] uentura i afskrifterne. </p>
               <p> 5 Io()anni] cf. s.71. 28. 7 ad] Langebeks Dipl., et Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. I Langebeks Dipl. har Suhm bemærket Hic iterum incipit
                  antiqua manu 9: fragmentet. 10 Kopmannehaffn] Kopmannshaffn Langebeks Dipl. –
                  x&lt;vii&gt;] afskrifterne har XIX kalendas iulii, men da dette er lig idus iunii
                  og da dagen tidligere i brevet er fastsat til zvii kalendas iunii = 15. juni, er
                  dateringen rettet i overensstemmelse hermed. – uentur&lt;a&gt;s] uenturis
                  afskrifterne. 13 re(siydendi] reddendi Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515;
                  i Langebeks Dipl. af Suhm rettet til redeundi, i Acta Proc. Lit. rettet til
                  residendi. 45 pretactis] i Langebeks Dipl. ændret til deprætariis; Luxdorphs
                  hdskr. havde deprædari. 17 cedant] i Langebeks Dipl. ændret til cedunt. 24
                  G=Gisico.] B. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, rettet til G. i
                  Langebeks Dipl. – B=Bertoldus. 25 C. =Cristiernus. 26 (Py=Petrus] N. Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. – 1.=Iosephus] Gl. kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 2515 har loannes; i Langebeks Dipl. rettet til Iosephus. </p>
               <p>1 W.=Wizlauus – G.=Gerhardus] B. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. 2
                  xx&lt;x&gt;] xx i afskrifterne, men cf. nr. 711 og 13. 4 speciali] det tabte
                  fragment; Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl.
                  spirituali. 5 &lt;u&gt;t] et i afskrifterne. – in contrarium] incommodum Langebeks
                  Dipl. 8 &lt;episcop&gt;orum] ipsorum i afskriferne. 13 Ystadt] rettet til Istad i
                  Langebeks Dipl. 15 custodire]) det tabte fragment; Gl. kgl. Saml. 4 2515 og
                  Langebeks Dipl. conseruare. 18 iidem] Langebeks Dipl. idem, Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. 21 &lt;archi&gt;episcopum] episcopum i afskrifterne. 26
                  discretis) Luædorphs tabte hdskr.; uniuersis Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515; i Langebeks Dipl. ændret til uenerabilibus. – Io(hyanne] Ioanne
                  afskrifterne. 27 Se&lt;gheban)do] Sequebaldo Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515; Sequibaldo Langebeks Dipl. </p>
               <p> 1 ad hoc] actorum Langebeks Dipl. 2 Appamia] Apparola Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, i Langebeks Dipl. rettet til Appamia. 4 episcopi] et
                  ipse Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 25175; i Langebeks Dipl. rettet til
                  episcopi. 5 scripte linee] i Langebeks Dipl. ændret til sexto XI linee. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. I Aaret 1299 efter Herrens Fødsel den 11. Februar i den
                  hellige Fader, Pave Bonifacius 8.s 5. Aar har de ærværdige Fædre og Herrer Jens,
                  af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, og Henrik, af samme Naade Biskop
                  i Reval, i Nærværelse af de nedenfor nævnte Vidner bedt mig nedenfor omtalte
                  Bartholomæus, Notar, om at jeg, som var tilstede, skulde opsætte i offentlig Form
                  det, der indtil da var blevet forhandlet mellem dem, i Overensstemmelse med de
                  skriftlige Optegnelser, som de havde overrakt mig; Ordlyden er følgende: For det
                  første fremviste den nævnte Biskop af Reval en Fuldmagt af denne Ordlyd: Erik, af
                  Guds Naade de Danskes og Venders Konge (o. s. v. <hi rend="italic">= Nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990119001" type="link">5</ref>
               </hi>). Fornævnte Ærkebiskop
                  bad efter at have faaet en Afskrift af Fuldmagten om, at det manglende i de 3000
                  Mark Sølv, saaledes som det staar i Fuldmagten, maatte erlægges og anvises ham.
                  Ham svarede den omtalte Herr Biskop af Reval, at, skønt Fuldmagten gaar ud paa
                  Udbetaling af det ovenfornævnte manglende Beløb, saa havde han det dog ikke rede
                  for Haanden, men han bad om, at der skulde gives samme Herre Konge Henstand i 3
                  Aar til at yde det manglende, nemlig saaledes at nævnte Herre Konge skulde yde ham
                  1000 Mark Sølv aarligt, naar blot den nævnte Herr Ærkebiskop vilde gaa ind paa en
                  Dag og et Sted for at møde, forhandle og komme til Forlig med nævnte Herr Konge
                  angaaende de andre Ting, som det apostoliske Sæde forlangte, at de skulde afgøre
                  mellem sig. Samme Herr Biskop af Reval tilbød ogsaa at skaffe nævnte Ærkebiskop
                  Sikkerheds- og Lejdebreve, udstedte af den danske Konge, Bisperne og det danske
                  Riges andre Stormænd. Men hertil svarede den omtalte Ærkebiskop <pb facs="4511614"/> efter forudgaaende Overvejelse — under Forbehold af sin Ret i alt og i enhver
                  Henseende — at, skønt det ikke forekom ham raadeligt at gaa ind paa slig Ydelse og
                  Lejde, da han var bleven fængslet og grusomt behandlet efter andre Breve, der var
                  blevet givet ham særskilt, og efter andre Breve, der var blevet givet ham i
                  Fællesskab med flere, og efter andre Forsikringer, der var garanteret ved edelige
                  Løfter, saa sluttede han dog alligevel for den gode Freds og Enigheds Skyld,
                  hvilken, som han sagde, laa ham stærkt paa Sinde, og for hele Rigets Fred og Ro,
                  samt for at al Grund og Anledning til at sige det modsatte herom<ref target="drb1"/> kan fratages dem, som beflitter sig paa at bagvaske ham uden Grund, en
                  Overenskomst med den nævnte Herr Biskop af Reval og gik ind paa, at han skulde
                  møde den Herre Konge i København førstkommende 15. Juni, medmindre han havde
                  lovligt Forfald, naar blot han kunde opholde sig paa Bispens og Kirkens Borg der
                  med sine Drabanter og sine undergivne og nævnte Magister Isarn, Herr Pavens
                  Kapellan og Nuntius, og Danmarks Riges Bisper vilde komme til aftalte Sted og Tid
                  for nævnte Forhandling, og der blev stillet ham Sikkerhed ved Lejdebreve og ved
                  væbnede Mænd, som nedenfor bemærkes. Brevets Ordlyd skal være saadan: Erik, af
                  Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som faar dette Brev at se,
                  Hilsen evindelig med Gud. I skal alle vide, at vi med dette Brev giver og tilstaar
                  den ærværdige Fader Herr Jens, Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, med alle og
                  enhver gejstlig og verdslig, som han vil tage med sig, samt andre, som vil begive
                  sig til ham for at trøste og tjene ham, frit og sikkert Lejde samt fuld Sikkerhed
                  for os, alle vore undergivne og alle vore Venner og Tilhængere og alle andre inden
                  for vort Riges Grænser, at komme til København den førstkommende 15. Juni<ref target="drb2"/>, at opholde sig der, forhandle og tage Stilling til det, som
                  staar i de apostoliske Breve, og tage Ophold der, hvor han vil, indtil
                  førstkommende 1. Oktober. Men skulde det ske, at nævnte Ærkebiskop inden omtalte
                  1. Oktober bliver dræbt eller lemlæstet eller fængslet eller holdt tilbage med
                  Magt eller lider nogen stor Uret af os eller nogen af de fornævnte — hvilket
                  forhaabentligt ikke sker — skal alt Gods i Lunds Stift, med hvilken Ret det end
                  tilkommer os, med alle kongelige Rettigheder med det samme tilfalde Kirken i Lund
                  og Ærkebispen at besidde med Rette evindelig. Vi afgiver derfor med Haandslag det
                  Løfte til nævnte Magister Isarn, Herr Pavens Kapellan og Nuntius, i Herr
                  Ærkebispens og Lundekirkens Navn og paa dens Vegne, og vi sværger med Haanden paa
                  det hellige, at alt det ovenfor nævnte ubrydeligt skal overholdes af os og af vore
                     <pb facs="4511615"/> Undersaatter, Venner, Tilhængere og af alle andre, som det
                  er forudskikket, uden Svig og Bedrag. Desuden har de ærværdige Fædre og Herrer,
                  Gisike af Odense, Bertold af Slesvig, Kristian af Ribe, Jens af Aarhus, Jens af
                  Roskilde, Henrik af Reval, Peder af Viborg og Josef af Børglum, af Guds Naade
                  Bisper, og de velbyrdige Mænd, Hertug Valdemar af Jylland<ref target="drb3"/>,
                  Vizlav den Ældre<ref target="drb3"/>, Rygboernes Fyrste, Grev Gerhard af Holsten
                  og Junker Kristoffer, vor Broder, samt 30 Riddere med Haandslag afgivet det Løfte
                  til den samme Nuntius paa sammes Vegne som ovenfor, at de ærligt vil sørge for og
                  efter Evne give Hjælp og virksom Støtte til, at dette bestemt overholdes, idet de
                  i deres Løfte efter vor særlige Opfordring og med vort Samtykke tilføjer, at de,
                  hvis nogen paa vore Vegne handler herimod — hvilket Gud forbyde — derved alle skal
                  være fuldstændigt løste fra den os skyldige Troskab og Tjeneste, og at de heller
                  ikke for Fremtiden skal være pligtige at tjene os i Troskab og Ærbødighed. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl og de fornævnte Bispers og Herrers samt
                  Junker Kristoffers, vor Broders Segl hænge under dette Brev. Givet o. s. v. Med
                  Hensyn til de bevæbnede Mænd, som skulde sendes den nævnte Ærkebiskop i Møde for
                  hans større Sikkerheds Skyld, lovede den ofte omtalte Herr Biskop af Reval, at den
                  Herre Konge skulde sende sine væbnede Mænd til Ystad, saa at de efter hans Ønske
                  kan være der Dagen efter Pinse<ref target="drb4"/>; de skal føre omtalte Herr
                  Ærkebiskop til København og der trofast vogte ham og inden fornævnte 1. Oktober
                  føre ham tilbage til Hammershus paa Bornholm eller til Staden Lübeck, saaledes som
                  det bedst maatte passe Ærkebispen, paa den Maade, at disse væbnede under deres
                  Henrejse, Ophold og Tilbagerejse skal være i den nævnte Herr Konges Kost og
                  Tæring. Den nævnte Biskop lovede desuden, at han inden Paaske<ref target="drb5"/>
                  vilde meddele Ærkebispen ved Brev med hans og en anden Biskops Segl, om omtalte
                  Herr Konge af Danmark vilde godkende og overholde denne Overenskomst. Fremdeles
                  lovede han, at det ovennævnte Lejdebrev i to Udfærdigelser skulde oversendes til
                  den nævnte Herr Ærkebiskop inden Apostlene Filips og Jakobs Dag<ref target="drb6"/>. Dette er forhandlet i Staden Lübeck i det Hus, som fornævnte Herr Ærkebiskop
                  beboede, i Nærværelse af de gode Mænd, Herr Johannes, Dekan, Herman, Kantor,
                  Helembert, Skolastiker, og Segeband, Skatmester, Kanniker ved Kirken i Lübeck, der
                  var tilkaldt og opfordret til at være Vidner. Jeg Bartholomæus Ortolani fra
                  Pamiers, kejserligt autoriseret offentlig Notar har overværet det omtalte og har
                  modtaget og skrevet dette offentlige Dokument efter Ærkebispens og Bispens <pb facs="4511616"/> Bøn og Opfordring, og ovenover, som Hoved, har jeg sat Ordene:
                  Vi har fastsat, og jeg har tilføjet mit sædvanlige Tegn. Til yderligere Sikkerhed
                  for ovenstaaende har vi Jens, Ærkebiskop af Lund, og Henrik, Biskop af Reval, og
                  Johannes, Dekan i Lübeck, ladet vore Segl hænge under dette offentlige Dokument.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. det skarpe Sammenstød mellem Jens Grand og Isarn i Lübeck 1298 14.
                  November (DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12981114001'&gt;332&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> i Kongens Lejdebrev af 1299 4. Marts er Fristen for Lejdet indskrænket
                  til en Maaned efter 17. Juni (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb3"> Hertug Valdemar og Fyrst Vizlav optræder ikke som Medforlovere i Kongens
                  Lejdebrev (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb4">8\\. Juni. </p>
                  <p n="drb5">19\\. April. </p>
                  <p n="drb6">1\\. Maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
