<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990708001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990708001</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LIII, 32. Perg. 24 × 13,5 (plica 2,2). Jens Grands segl
                  af grønt voks i blaa-hvid seglsnor, DGS. 10 og 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 343. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 716 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486303.webp">2. rk. V nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511659.webp">II:5 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 49. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-07-08">
                  1299. 8. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jens af Lund giver under paaberaabelse af Bonifacius 8.s bulle af 1298
                  31. maj præsten Ingemar i Hyllinge absolution for ikke at have overholdt
                  interdiktet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes miseracione diuina Lundensis archiepiscopus Swecie primas. Ingemaro
                  sacerdoti uicario ecclesie Hwiluinge Roskildensis dyocesis. salutem et sinceram in
                  domino caritatem ♦ Sanctissimi patris diuina prouidencia sacrosancte Romane
                  ecclesie summi pontificis domini Bonifacii. pape. VIII litteras cum uera bulla et
                  filo canapis. non uiciatas nec in aliqua sui parte suspectas recepimus in hec
                  uerba. ♦ Bonifacius episcopus seruus seruorum dei (etc. = Dipl. Dan. 2. rk. IV nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980531003" type="link">317</ref>) . Te
                  igitur reatum tuum confitentem humiliter ac postulantem tibi super irregularitate
                  et culpa quas propter uiolacionem prefati interdicti incurrisse dinosceris
                  auctoritate apostolica nobis in hac parte concessa misericorditer subueniri/ iuxta
                  formam ecclesie a culpa et reatu huiusmodi absoluimus iniuncta tibi pro modo culpe
                  penitentia salutari. et quod in similibus de cetero non excedas sed eodem
                  interdicto durante illud studeas inuiolabiliter obseruare tecumque super
                  irregularitate premissa eadem auctoritate paternaliter dispensamus ♦ Datum Hafnis
                  in castro ecclesie Roskildensis anno domini millesimo ducentesimo nonagesimo nono.
                  idus iulii. viii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Miskundhed Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, til Præsten Ingemar,
                  Vikar ved Kirken i Hyllinge i Roskilde Stift, Hilsen og Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Vi har modtaget den højhellige Faders, ved Guds Forsyn den hellige Romerkirkes
                  Paves, Herr Bonifacius den ottendes Brev med ægte Bulle og Hampesnor, der var
                  uskadt og ikke vakte Mistanke i nogen Henseende og var af følgende Ordlyd:
                  Bonifacius, Biskop, Guds Tjeneres Tjener <hi rend="italic">(o.s.v. = DRB <pb facs="4511660"/> II
                     4 Nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980531003" type="link">317</ref>)</hi>. Vi løser
                  derfor Dig, som ydmygt har bekendt Din Skyld og bedt om barmhjertigt at blive
                  hjulpet over den Irregularitet og Skyld, som Du vides at have paadraget Dig ved at
                  have krænket fornævnte Interdikt, i Kraft af den apostoliske Myndighed, som er
                  tilstaaet os i denne Sag, af denne Brøde og Skyld i Overensstemmelse med Kirkens
                  Fremgangsmaade efter at have paalagt Dig en helsebringende Bod, svarende til
                  Brødens Omfang, og (efter at have paalagt Dig), at Du for Fremtiden ikke forser
                  Dig paa lignende Maade, men beflitter Dig paa ubrydeligt at overholde Interdiktet
                  saalænge det varer, og vi giver Dig faderligt Dispensation fra fornævnte
                  Irregularitet i Kraft af samme Myndighed. Givet paa Roskildekirkens Borg i
                  København i det Herrens Aar 1299 den 8. Juli. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
