<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990731001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990731001</idno>
            <idno type="dd_serialno">60</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen
                  se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Trykt af Suhm i SRD. VI 363 efter det tabte fragment –
                  Afskrift i Terpagers samlinger: Ny kgl. Saml. 8<hi rend="sup">o</hi> 190 p.220 –
                  Omtalt af Bartholin i hans Annales efter Collectanea A p.733, trykt Kirkeh. Saml.
                  4. rk. III 285 og Acta Proc. Lit. 303 note. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. l. l.; Acta Proc. Lit. 303 – Reg. Dan. nr. *782.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486317.webp">2. rk. V nr. 60</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511672.webp">II:5 nr. 60</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 60. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4486318"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Suhms tryk i SRD. VI 363</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-07-31"> 1299. 31. juli 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Bartolemeus Ortolani erklærer, at Esger Jul, kong Eriks befuldmægtigede,
                  offentligt har tilbudt paa kongens vegne at overgive kongeligt gods og indtægter
                  som skadeserstatning til eventuelle befuldmægtigede for ærkebiskop Jens af Lund,
                  men at ingen befuldmægtigede for ærkebiskoppen havde givet møde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Item anno domini mccxc nono die ueneris ultima mensis iulii prædicta, uenerabilis
                  uir dominus Esgerus Juull Ripensis canonicus, procurator magnifici domini
                  principis domini Erici Danorum Sclauorumque regis illustris, ad præsentiam domini
                  Isarni prædicti domini papæ capellani et nuncii ueniens protestatus fuit, et
                  proposuit coram eo, quod si aliquis esset ibi pro domino Lundensi archiepiscopo,
                  paratus erat nomine domini regis prædicti, tradere eidem corporalem possessionem
                  bonorum et reddituum dicti regis, prout eis superius cesserat pro satisfactione ac
                  solutione totius summæ pecuniæ. in qua prædictus dominus rex dicto domino
                  archiepiscopo per sedem apostolicam fuerat condempnatus, et eum defendere in
                  eadem. ♦ Item protestatus fuit, quod si aliqui essent emptores bonorum, quæ cessit
                  superius eidem domino nuncio distrahenda pro solutione huiusmodi facienda, paratus
                  erat eos inducere, et inductos defendere in possessionem corporalem bonorum
                  emptorum prout iustitia suaderet. ♦ Ex parte autem prædicti domini archiepiscopi
                  licet competenter expectatus et clamatus fuisset, nullus comparuit pro ipso, uel
                  qui eius absentiam excusaret. ♦ Actum Ripis in domo domini Iohannis de Scaunør
                  præpositi in ecclesia Ripensi, quam inhabitabat prædictus dominus Isarnus,
                  præsentibus fratre Paulo et fratre Petro Iuull de hospitali sanctæ Mariæ de Stella
                  in ualle Spoletana, et domino Bernardo de Varnhola Appamiensi canonico socio
                  prædicti domini Isarni, testibus ad hoc uocatis et rogatis, et me Bartholomeo
                  Ortulani de Appamia, imperiali auctoritate publico notario, qui prædictis interfui
                  et ad inquisitionem prædicti domini Esgeri ea scripsi, et in hanc publicam
                  notionem redegi. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Item anno domini] anno Terpager. – prædicta cf. nr. 52. 5 Esgerus] Esgverus
                  Suhm, Esengerus Terpager. 10 bonorum et] mgl. Terpager. 12 dominus] mgl. Terpager.
                  13 in eadem)] scilicet possessione tilf. Terpager – Item] Terpager, Idem Suhm. 19
                  Scaunør] Suhm, Schaver Terpager. 22 Varn hola] Varnholla Suhm, Warholt Terpager.
                  23 prædicti] Terpager, mgl. Suhm. 25 Esgeri) Esgveri Suhm, Esengeri Terpager. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: cf. nr. 50. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fremdeles i det Herrens Aar 1299 paa den fornævnte<ref target="drb1"/> sidste
                  Fredag i Juli Maaned kom den ærværdige Mand, Herr Esger Jul, Kannik i Ribe og
                  befuldmægtiget for den glorværdige Herre og Fyrste Herr Erik, de Danskes og
                  Venders berømmelige Konge, til fornævnte<ref target="drb1"/> Isarn, Herr Pa<pb facs="4511673"/> vens Kapellan og Nuntius, og fremsatte over for ham en
                  højtidelig Erklæring om, at, hvis der var nogen til Stede for den Herre
                  Ærkebiskop, var han rede til paa den fornævnte Herre Konges Vegne at sætte den
                  paagældende i legemlig Besiddelse af nævnte Konges Gods og Indtægter, saaledes som
                  han tidligere havde afstaaet dem som Skadeserstatning og Betaling af hele den Sum,
                  som den Herre Kongen af det apostoliske Sæde var bleven dømt til at betale nævnte
                  Herr Ærkebiskop, og til at værge hans Besiddelse af samme<ref target="drb2"/>.
                  Fremdeles erklærede han, at, hvis der var nogen som havde købt det Gods, som han
                  tidligere havde afstaaet til den Herre Nuntius med Ret for denne til at sælge det
                  for at skaffe Betaling, var han rede til at indføre dem i Godset og til at værge
                  dem, som var indført, i den legemlige Besiddelse af det købte Gods, saaledes som
                  Retten maatte kræve. Men ingen mødte frem paa fornævnte Ærkebiskops Vegne, skønt
                  der blev ventet som tilbørligt paa ham, og han blev paaraabt, og ingen, som gav
                  Undskyldning for hans Udeblivelse. Forhandlet i Ribe i Huset hos Herr Jens af
                  Skanør, Provst ved Kirken i Ribe, som fornævnte Herr Isarn beboede, i Nærværelse
                  af Broder Paulus og Broder Peder Jul fra Sankt Mariæ Hospital i Stella i
                  Spoletodalen og Herr Bernhard af Varnhola, Kannik i Pamiers og fornævnte Herr
                  Isarns Fælle, der var indstævnet og anmodet om at være Vidner hertil, og i
                  Nærværelse af mig Bartholomæus Ortolani fra Pamiers, kejserligt autoriseret Notar,
                  som overværede det fornævnte og efter fornævnte Herr Esgers Bøn har skrevet det og
                  givet det denne offentlige Form. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990715001'&gt;51&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990715002'&gt;52&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990713001'&gt;50&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
