<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990706002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990706002</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i notaren Kjeld Jensens notarialinstrument,
                  cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990916001" type="link">67</ref>, tabt –
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – I
                  brudstykke overleveret i det af Suhm benyttede, nu tabte, fragment, som bemærkede
                  følgende om sit forlæg: <hi rend="italic">Et quia decreui omnia et singula colligere, que in
                     prenominato exemplari corrupto quidem et mutilo (desiderabantur enim eciam
                     integre pagine) comperi, proinde subiunxi fragmentum cuiusdam executoriæ (ut
                     uidetur) sententiæ a prenominato Isarno nuncio apostolico latæ contra regem
                     pronunciatum et pro archiepiscopo et eius procuratore Nicolao Buncheflo, cuius
                     quidem sententiæ fragmentum ut sequitur incipit; deerat enim una pagina uel
                     plures. Sequencia prius acta sunt quam quædam ex præcedentibus actis, ut ex
                     datis licet uidere, et in regno quidem acta sunt</hi> – Omtalt i Bartholin
                  Annales efter hans tabte Collectanea A p.741: <hi rend="italic">MCCIC. die vi julii Isarnus
                     Hafnis executionem faciens archiepiscopo assignauit tres partes ciuitatis et
                     monete Lundensis, insulam Bornholm et omnia bona regis in Lundensi diocesi</hi>,
                  trykt Kirkehist. Saml. 4. rk. III 287, og Acta Proc. Lit. 292 note – Registreret
                  af Stephanius efter A21 p.256: <hi rend="italic">Executio Isarni</hi>, trykt Danske Mag. 6. r. I
                  59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 364 (efter det tabte fragment); Acta Proc. Lit. 292 – Reg.
                  Dan. nr. *777.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486299.webp">2. rk. V nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511656.webp">II:5 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 47. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Suhms tryk i SRD. VI 364</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-07-06"> 1299. 6. juli 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4486300"/> Denne afgørelse af Isarn hemmeligholdtes foreløbig for
                  parterne, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige legat Isarn overdrager, skøder og sætter kanniken Niels Bunkeflo som
                  befuldmægtiget for ærkebisp Jens Grand i besiddelse af kongens ejendom i Lunde
                  stift, da denne ikke har efterkommet pavens dom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ..... in quadraginta nouem milibus marcarum puri argenti ad pondus Lundense, quæ
                  adiudicatæ fuerunt eisdem per sanctissimum patrem dominum Bonifacium diuina
                  prouidentia papam VIII, prout in prædictis litteris plenius continetur, dictis
                  mandatis nostris, imo uerius apostolicis satisfacere non curauit, diutius
                  expectatus ac monitus per legitima interualla. ne effectus executionis huiusmodi
                  in illusionem dictæ sedis et nostram, per subterfugia uel cauillationes aliquas
                  ulterius proteletur. ♦ Ex quo dictus dominus rex, nec promptam pecuniam nec bona
                  mobilia dicto domino archiepiscopo assignauit ut debuit, inspectis diligenter
                  litteris apostolicis per dictum archiepiscopum in iudicio coram nobis exhibitis,
                  præmissa cognitione summaria ad bona immobilia manum apposuimus, prout exigit ordo
                  iuris. &lt;et&gt; tres partes ciuitatis Lundensis, cum tribus partibus monetæ,
                  quas ibidem dictus rex habet et percipit, et quicquid habet in insula Bornholm;
                  necnon uillas, oppida, castra, curias, parrochias, siluas, piscarias, nundinas et
                  alia bona omnia, quæ dictus rex tenet et possidet per se uel per alium, seu alios
                  in dicta Lundensi diæcesi, cum omnibus iuribus et pertinen&lt;ciis&gt; suis,
                  fructibus, redditibus, prouentibus et aliis obuentionibus uniuersis, cum pleno
                  dominio, excepta duntaxat Hallandia, quantum de iure possumus tibi Nicolao dicto
                  Buncheflo canonico Roschildensi, procuratori dicti domini archiepiscopi ac eidem
                  domino archiepiscopo assignanda decernimus et tradimus in plenum pro modo et
                  mensura debiti in sententia declarati libere ac perpetue possidenda, et scotamus,
                  iuxta modum et consuetudinem dicti regni, et te procuratorio nomine dicti
                  archiepiscopi et ipsum dominum archiepiscopum ac Lundensem ecclesiam in corporalem
                  possessionem mittimus, ac eum annulo aureo instituimus, salua et retenta
                  auctoritate domini pape cuius ordinationi predicta omnia specialiter reseruamus,
                  deductis etiam bonis, si quæ dicto domino archiepiscopo fuerunt restituta. ♦ Uerum
                  ut dicta executio ab omnibus incolis et hominibus dictæ diocesis efficacius in
                  posterum obseruetur, dictum dominum regem et alios uniuersos et singulos in dicta
                  diæcesi commorantes semel, bis ac ter ac peremptorie requirimus et monemus, et sub
                  pena excommunica-<pb facs="4486301"/>tionis, quam ipsos incurrere uolumus ipso
                  facto, et in eos exnunc ut extunc fe&lt;r&gt;imus in his scriptis, si in premissis
                  uel aliquo premissorum inobedientes fuerint uel rebelles, inhibentes eisdem
                  auctoritate, qua fungimur in hac parte, nec dictum dominum archiepiscopum uel
                  procuratores suos per se uel per alium seu alios machinatione publica uel occulta
                  seu molestia aliqua quolibet facienda impedient uel perturbent, quo minus predicta
                  bona omnia habeat et teneat pacifice et quiete. ♦ Et ne aliquod scandalum
                  generetur in regno, ratione assignationis predictæ, uolumus ac etiam ordinamus,
                  quod dictus dominus rex hinc ad quatuor annos prædicta bona omnia pleno iure
                  recuperet, et libere redeant ad coronam, facta primitus satisfactione plenaria
                  ipsi domino archiepiscopo de summa predicta, prout superius est expressum. ♦ Acta
                  fuerunt hæc Haffnis Roschildensis diæcesis sexto die mensis iulii in domo Asceri
                  dicti Galle, eiusdem loci canonici, anno domini mccxcix. indiccione xii
                  pontificatus domini Bonifacii pape VIII anno quinto, præsentibus uenerabilibus,
                  patre domino Io&lt;sepho&gt; Burglanensi episcopo, fratre Iohanne abbate de
                  Nestved, Nicolao Io&lt;h&gt;annis filio Burglaniensis diæcesis, et Ketillo
                  Io&lt;h&gt;annis de Slaulosia Roschildensis diæcesis auctoritate sedis apostolice
                  notario publico, testibus ad hoc uocatis specialiter et rogatis. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 eisdem] ifølge Suhm tilføjede fragmentet i en note scilicet archiepiscopo
                  ecclesiæ, et procuratori regis. 13 &lt;et&gt;] mgl. hos Suhm. 18
                  pertinen&lt;ciis&gt;] pertinentibus Suhm. </p>
               <p> 2 fe&lt;r&gt;imus] fecimus Suhm. 15 Io&lt;sepho)&gt;] Ioanne Suhm. 16
                  Io&lt;h&gt;annis] Ioannis Suhm. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> ... Med Hensyn til de 49000 Mark lødigt Sølv efter lundensisk Vægt, som af den
                  hellige Fader og Herre Bonifacius 8., ved Guds Forsyn Pave, var tildømt dem<ref target="drb1"/> saaledes som det fyldigere indeholdes i fornævnte Brev<ref target="drb2"/>, har han<ref target="drb3"/> undladt at opfylde vore, i
                  Virkeligheden apostoliske Paabud, skønt han, for at ikke Virkningen af denne
                  Domsfuldbyrdelse yderligere skal udskydes paa Grund af Udflugter og
                  Spidsfindigheder til Spot for nævnte Sæde og os, har faaet en længere Udsættelse
                  og er blevet formanet med de lovbefalede Mellemrum. Da nævnte Herre Konge hverken
                  har overgivet nævnte Herre Ærkebiskop rede Penge eller rørligt Gods, saaledes som
                  han burde, har vi, efter omhyggeligt at have studeret det apostoliske Brev,
                  fremlagt for os i Retten af den nævnte Ærkebisp, efter en summarisk Undersøgelse
                  derfor lagt Haand paa det urørlige Gods, saaledes som den gældende Retsorden
                  kræver, og vi beslutter, saavidt vi med Rette kan det, at overlade Dig, Niels,
                  kaldet Bunkeflo, Kannik i Roskilde og nævnte Herr Ærkebiskops befuldmægtigede,
                  samt til den samme Herr Ærkebiskop tre (Fjerde)dele af Staden Lund med tre
                  (Fjerde)dele af Mønten, som nævnte Konge sammesteds har og oppebærer, og alt, hvad
                  han har paa Øen Bornholm, samt Stæder, Byer, Borge, Gaarde, Sogne, Skove,
                  Fiskevande, Markeder og alt andet Gods, som nævnte Konge har og besidder selv
                  eller ved en anden eller andre i Lunde Stift med alle Rettigheder og med deres
                  Tilbehør, Frugter, Afgifter, Indkomster og alle andre Oppebørsler med fuld
                  Herlighedsret, dog undtaget Halland, i Overensstemmelse med Omfanget og Størrelsen
                  af den Forpligtelse, som er fastslaaet i Dommen, at besidde frit og evigt, og vi
                  skøder det i Overensstemmelse med Rigets Skik og Sædvane, og vi sætter Dig som
                  Ærkebispens befuldmægtigede og Herr Ærkebispen selv samt Kirken i Lund i legemlig
                  Besiddelse heraf og indfører ham heri med den gyldne Ring<ref target="drb4"/>, dog
                  under Forbehold af den Herre Pavens Autoritet, hvis Afgørelse vi særligt
                  forbeholder alt dette og ligeledes fraregnet det Gods, som Herr Ærkebispen maaske
                  har faaet igen. Men for at nævnte Domsfuldbyrdelse for Fremtiden kan overholdes
                  desto kraftigere af alle Indbyggere og af Mænd<ref target="drb5"/> i nævnte Stift,
                  retter vi vor Opfordring og Formaning til nævnte Herre Konge og alle andre og
                  enhver, som bor i nævnte Stift, for første, anden og tredje Gang og een Gang for
                  alle og under Straf af Banlysning, som vi vil, at de skal ifalde ved selve deres
                  Handling, og som vi nu med Virkning som fra da af lyser over dem i dette Brev,
                  dersom de er ulydige eller opsætsige i ovennævnte Sager eller paa et enkelt Punkt
                  af det <pb facs="4511658"/> ovennævnte, idet vi forbyder de samme i Kraft af den
                  Myndighed, hvormed vi optræder i denne Sag, at de personligt eller ved en anden
                  eller andre hindrer eller forstyrrer nævnte Herr Ærkebiskop eller hans
                  befuldmægtigede ved aabne eller hemmelige Rænker eller ved nogen Tilføjelse af
                  anden Fortræd, saa at han ikke kan have og nyde alt det fornævnte Gods i Fred og
                  Ro. Og det er vor Vilje og ligeledes vor Bestemmelse, for at ingen Forargelse skal
                  opstaa i Riget paa Grund af fornævnte Overdragelse, at nævnte Herre Konge om fire
                  Aar igen skal overtage alt det fornævnte Gods med fuld Ret, og at det frit skal
                  vende tilbage til Kronen, efter at der først er ydet Herr Ærkebispen
                  fyldestgørende Erstatning for fornævnte Sum, som det ovenfor er nævnt. Dette er
                  forhandlet i København i Roskilde Stift den 6. Juli i Assers, kaldet Galles, Hus,
                  Kannik sammesteds, i det Herrens Aar 1299, i det 12. Indiktionsaar, i 5. Aar af
                  den Herre Pave Bonifacius 8.s Pontifikat, i Nærværelse af den ærværdige Fader
                  Josef, Biskop af Børglum, Broder Jens, Abbed i Næstved, Niels Jensen fra Børglum
                  Stift og Kjeld Jensen fra Slagelse, Roskilde Stift, offentlig Notar ved pavelig
                  Bemyndigelse, der særligt var stævnet og tilkaldt som Vidner hertil. Til
                  Vidnesbyrd er vort Segl hængt under dette Brev<ref target="drb6"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. Ærkebispen og Kirken. </p>
                  <p n="drb2"> DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12971223001'&gt;278&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. Kongen. </p>
                  <p n="drb4"> Isarns Signetring. </p>
                  <p n="drb5"> d.e. Herremænd. </p>
                  <p n="drb6"> dette Brev hemmeligholdtes foreløbig. Jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990630001'&gt;45&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
