<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990728001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990728001</idno>
            <idno type="dd_serialno">54</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Roskilde bisps dombog f.2r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 259 – Reg. Dan. nr. 1542; Rep. nr. 717.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486313.webp">2. rk. V nr. 54</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511669.webp">II:5 nr. 54</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 54. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-07-28"> 1299. 28. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jens af Lund paalægger biskop Jens af Roskilde til at undersøge og
                  indberette, til hvilke gejstlige embeder i hans stift paa grund af vakance
                  udnævnelsesretten er tilfaldet ærkebispen og paven, samt til at stævne disse
                  embeders øjeblikkelige ihændehavere til at give møde for ærkebispen paa Hammershus
                  inden tre maaneder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes (dei gracia Lundensis archiepiscopus Suecie primas) uenerabili (patri
                  Iohanni eadem gracia episcopo Roskildensi) salutem et sinceram in domino
                  caritatem. ♦ Ne sanguis subditorum ex nostris requiratur manibus et negligencia
                  nostra merito nobis ualeat imputari. nos primo secundo et ter<pb facs="4486314"/>tio peremptorie monemus et in uirtute obediencie precipiendo mandamus. quatinus
                  per uos uel alium seu alios diligenter inquiratis que beneficia ecclesiastica in
                  uestra diocesi tanto tempore uacauerint quod eorum collacio ad nos uel sedem
                  apostolicam sit deriuanda et quanto uacauerunt tempore nobis insinuetis et
                  nichilominus eos qui huiusmodi occupant beneficia ut laboribus parcatur et
                  expensis peremptorie citetis si inueniri potuerunt ut infra tres menses
                  personaliter compareant in castro Hammerensi Borghund[æ]holm coram nobis futuri/
                  iuraturi/ et recepturi quod suadebit iusticia et postulat ordo iuris ♦ Quod si
                  reuereri non uoluerint/ edictum citacionis in loco huiusmodi beneficiorum publice
                  proponatur. ♦ Quicquid autem super hiis feceritis nobis intimare per literas
                  uestras patentes sigillo uestro signatas harum continentes seriem infra dicti*
                  temporis spacium nullatenus omittatis. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum in castro Hafnensi Roskildensis dyocesis anno
                  domini m. cc. xcix. v. kalendas augusti. </p>
            <div type="app">
               <p>25 Iohannes (..... primas)] Iohannes etcetera Aa. 26 uenerabili (4. Roskildensi)]
                  uenerabili etcetera Aa. </p>
               <p>12 dicti*] herefter dictis i Aa.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>4: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, (af Guds Naade Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas), til (vor) ærværdige
                  (Broder Jens, af samme Naade Biskop i Roskilde), Hilsen og oprigtig Kærlighed med
                  Gud. </p>
            <p> For at ikke de undergivnes Blod skal klæbe ved vore Hænder og vor Skødesløshed
                  med Rette lægges os til Last, formaner vi Eder paa tvingende <pb facs="4511670"/>
                  Maade for første, anden og tredje Gang og paalægger strengt i Kraft af den
                  Lydighed, I skylder os, at I enten selv eller ved en eller flere andre med Omhu
                  undersøger, hvilke kirkelige Embeder i Eders Stift i saa lang Tid har været
                  ledige, at deres Besættelse tilkommer os eller det apostoliske Sæde<ref target="drb1"/>, og I skal underrette os om, i hvor lang Tid de har været
                  ledige, og desuden skal I straks, for at spare Møje og Udgifter, lade dem, som
                  beklæder den Slags Embeder, dersom de kan opspores, paa tvingende Maade stævne til
                  inden tre Maaneder personligt at give Møde for os paa Hammershus paa Bornholm for
                  at aflægge Ed og modtage, hvad Retfærdigheden vil tilraade og den gældende
                  Retsorden forlanger. Hvis de ikke i Ærefrygt vil adlyde, skal en Indstævning
                  opslaas offentligt paa Stedet for deres Embede. Hvad I foretager med Hensyn til
                  denne Sag, skal I ikke undlade inden for nævnte Tidsrum at meddele os ved Eders
                  aabne, beseglede Brev indeholdende dette Brevs Ordlyd. Til Vidnesbyrd herom er
                  vort Segl hængt under dette Brev. Givet paa Borgen i København i Roskilde Stift i
                  det Herrens Aar 1299 den 28. Juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 2 X de concessione prebende et ecclesie III 8; jf. om
                  Devolutionsretten DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
