<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990318005</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990318005</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 49 f.170v. ep. 161 – <hi rend="italic">Ab</hi>: optaget i
                  procesakterne, tabt, om overleveringen se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Omtalt af
                  Bartholin i hans Annaler efter Collectanea A p.681, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III
                  280 og Acta Proc. Lit. 274 note – Registreret af Stephanius efter A21 p.135–42,
                  trykt Danske Mag. 6. rk. I 58. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Annal. f. nord. Oldk. 1860, 154; Bull. Dan. 812 nr. 928; Acta Proc.
                  Lit. 274 – Reg. Dan. nr. *771; Potthast nr. 24800; Reg. de Boniface VIII ed.
                  Digard II 399 nr. 3041.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486267.webp">2. rk. V nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511630.webp">II:5 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 23. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-03-18"> 1299. 18. marts 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990315001" type="link">15</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. bemyndiger Isarn til at overdrage tre kanonikater i
                  henholdsvis Roskilde, Ribe og Slesvig til tre af den danske konges klerke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Isarno archipresbitero Carcassonensi capellano nostro. ♦ Cum te ad
                  magnificum principem Ericum illustrem regem et regnum Dacie/ certis tibi commissis
                  negociis duxerimus destinandum/ nos ipsius regis supplicacionibus inclinati/ suam
                  uolentes honorare personam/ et per honorem sibi exhibitum aliis prouidere.
                  discrecioni tue de qua fiduciam gerimus in domino specialem/ faciendi hac uice/
                  per te uel alium seu alios/ recipi auctoritate nostra/ ad requisicionem regis
                  eiusdem/ tres clericos/ familiares idoneos dicti regis/ quos ad hoc ipse rex tibi
                  duxerit nominandos/ unum uidelicet/ in Roskildensi/ alium in Ripensi/ et alium in
                  Sleuicensi ecclesiis cathedralibus regni <pb facs="4486268"/> sui/ huiusmodi
                  negociorum eorundem tua prosecucione durante in canonicos/ et in fratres/ et
                  prouidendi eis de prebendis si uacant ibidem/ uel quamprimum ad id obtulerit se
                  facultas/ et contradictores (per censuram ecclesiasticam appellacione postposita)
                  compescendi. non obstante de certo canonicorum numero seu quibuslibet aliis
                  ipsarum ecclesiarum contrariis consuetudinibus uel statutis/ iuramento/
                  confirmacione apostolica/ uel quacunque alia firmitate uallatis/ aut si duxerimus
                  in eisdem ecclesiis uel earum aliqua pro aliis &lt;dirigenda&gt; scripta nostra.
                  seu si aliqui sedis apostolice/ quibus per hoc nullum uolumus preiudicium generari
                  uel alia quauis auctoritate in ipsis ecclesiis/ uel earum aliqua in canonicos sint
                  recepti/ uel ut recipiantur insistant siue si aliquibus communiter uel diuisim ab
                  eadem sit sede indultum/ quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur/ et ad id compelli non possint/ et quod de canonicatibus et prebendis
                  earundem ecclesiarum/ uel beneficiis ad eorum collacionem/ uel aliam quamcunque
                  disposicionem/ spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras (apostolicas que
                  de indulto huiusmodi plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum non fecerint)
                  mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia (de qua cuiusque toto tenore in
                  litteris ipsis fieri debet) mentio specialis/ seu si dicti clerici/ alias
                  beneficiati existant/ liberam concedimus auctoritate presencium facultatem. ♦
                  Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p>3 contradictores &lt;per . . .&gt; compescendi] contradictores etcetera usque
                  compescendi Aa. 7 &lt;dirigenda&gt; mgl. Aa. 15 litteras (apostolicas . . .)
                  mencionem] litteras etcetera usque mencionem Aa. 17 indul-gencia &lt;de . . .&gt;
                  mentio] indulgencia etcetera usque mentio Aa. 19 Datum ut supra cf. nr. 19. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Isarn, Ærkepræst i Carcassonne, vor Kapellan. Da vi til
                  Bestridelse af visse Dig betroede Hverv har besluttet at udsende Dig til den
                  stormægtige Fyrste Erik, Danmarks høje Konge, og til Danmarks Rige, og — idet vi
                  bøjer os for Kongens Ansøgninger — vil vise hans Person Ære og ved den Ære, vi
                  viser ham, ogsaa drage Omsorg for andre, meddeler vi i Kraft af dette Brev Dig,
                  vise Broder, til hvem vi nærer særlig Tillid i Herren, ubegrænset Fuldmagt til
                  denne Gang, medens Du bestrider de ovenfor omtalte Hverv, paa vore Vegne personlig
                  eller ved een eller flere andre efter Kongens Begæring at lade tre egnede
                  gejstlige i Kongens Tjeneste, som han selv udpeger for Dig, optage som Kanniker og
                  Brødre, den ene i Roskilde, den anden i Ribe og den tredje i Slesvig Domkirker,
                  der alle ligger i hans Rige, og at give dem Provision paa Præbender i disse
                  Kirker, om nogen er ledige der, eller saa snart Lejlighed byder sig. Fremdeles
                  giver vi Dig Fuldmagt til med Kirkens Straf under Udelukkelse af Appel at tugte
                  dem, der sætter sig herimod, uanset Sædvaner eller Bestemmelser ved disse Kirker
                  angaaende et vist Antal Kanniker eller angaaende hvadsomhelst andet, som strider
                  herimod, selvom disse Sædvaner og Bestemmelser er sikrede ved Ed, apostolisk
                  Stadfæstelse eller en hvilkensomhelst anden Bekræftelse, eller uanset om vi har
                  fundet for godt at udsende vore Skrivelser til Fordel for andre i disse Kirker
                  eller en enkelt af dem; uanset ogsaa, om nogle, som vi ellers ikke vil, at dette
                  skal være til Skade for, i disse Kirker eller en af dem ved det apostoliske Sædes
                  eller en anden Myndighed er optaget som Kanniker eller arbejder paa at blive
                  optagne som saadanne; uanset endelig om nogen af dette Sæde har faaet en
                  almindelig eller særlig Bevilling til ikke paa nogen Maade at være pligtige til at
                  modtage eller finde sig i Provision af nogen eller kunne tvinges dertil, og at
                  ingen ved apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt og udtrykkeligt og Ord til andet
                  omtaler denne Bevilling, kan faa Provision paa Kanonikater og Præbender ved disse
                  Kirker eller paa Embeder, som de har Ret til at overdrage eller paa anden Maade
                  raade over, hvorledes det saa end maatte være, uanset sluttelig enhver anden
                  Begunstigelse <pb facs="4511631"/> fra dette Sæde, hvorom og om hvis fulde Ordlyd
                  der skal finde særlig Omtale Sted i Brevet selv, eller om disse gejstlige ellers
                  har Embeder. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990318003'&gt;21&lt;/a&gt; Note 5.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
