<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990318004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990318004</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 49 f.170v. ep. 160. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Reg. Bonifacius VIII ed. Digard II 398 nr. 3040; Bull. Dan. 813 nr.
                  927; Acta Proc. Lit. 273.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486266.webp">2. rk. V nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511628.webp">II:5 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 22. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-03-18">
                   1299. 18. marts 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990315001" type="link">15</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. paalægger grev Johan og grevinde Filippa af Hainaut at frigive
                  de ejendele, som de har frataget kongen af Danmarks og magister Mortens
                  udsendinge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio nobili uiro Iohanni comiti et dilecte in Christo filie nobili
                  mulieri Philippe comitisse Hanonie uxori eius. ♦ Moleste ferimus/ et quasi ex
                  molestia nobis illata turbamur/ cum ad nostrum deferri contingit auditum/ quod
                  uenientes ad sedem apostolicam/ uel redeuntes ab ipsa/ que singulorum fidelium/
                  tutrix/ ac defensatrix existit &lt;a&gt;fficiuntur spoliis/ capcionibus et
                  detencionibus lacerantur/ uel alias indebitis pertractantur iniuriis et iacturis/
                  cum in hoc preter alias indecencias ipsius sedis conte&lt;mp&gt;tus uersari
                  multipliciter dinoscatur. ♦ Inter alios enim sedis prefate processus/ qui ter
                  publice repetuntur in anno/ sedes eadem omnes illos qui uenientes ad eam/ uel
                  redeuntes ab ipsa/ capiunt spoliant uel detinere presumunt/ anathematis uinculo et
                  excommunicacionis astringit. ♦ Nuper siquidem non sine admiracione quin immo
                  turbacione percepimus/ quod cum quid&lt;a&gt;m nuncii/ magnifici principis Erici
                  illustris regis Dacie/ ac dilecti filii magistri Martini Daci canonici Parisiensis
                  cancellarii regis eiusdem/ qui ad nos et dictam sedem/ fiducialiter mittebantur/
                  per terram uestram transitum facerent/ capti fuerunt/ et ad te Philipp&lt;a&gt;m
                  ad&lt;d&gt;uc&lt;t&gt;i captiui/ ac detenti postmodum/ et mancipati carceribus/ et
                  enormiter pertractati/ ita quod unus eorum/ eciam qui subdiaconus fuisse dicitur/
                  ex immanitate tormentorum expirauit ibidem. non modica insuper/ argenti
                  quantitate/ palafrediis et aliis equis/ ceterisque bonis dicti regis/ et eorundem
                  cancellarii ac nunciorum que ipsi nuncii tunc secum habebant fuerunt nequiter
                  spoliati. ♦ Et licet huiusmodi res et bona/ penes uos esse noscantur. uosque super
                  eorum restitucione fueritis ex parte dicti regis cum instancia requisiti/ tamen
                  illa restituere pro uestre uoluntatis arbitrio denega-<pb facs="4486267"/>stis. ♦
                  Cum igitur/ tam racione dicte sedis/ quam respectus regis eiusdem/ honori et fame
                  commodisque uestris ex hiis ualeat multipliciter deperire/ nisi ea per uos fuerint
                  prompta et prouida liberalitate correcta. nobilitatem uestram rogamus et hortamur
                  attente/ per apostolica uobis scripta mandantes/ quatenus/ uerbis nostris
                  adhibentes/ filialis promptitudinis intellectum/ et attendentes quod nos in hac
                  parte/ honoris uestri decenciam/ paterno more prosequimur/ sic prompte sic
                  liberaliter nunciis dicti regis et cancellarii/ curetis huiusmodi ablata
                  restituere/ sicque ipsius regis animum/ super iniuria sibi et suis illata/ placare
                  per correccionem prouidam studeatis/ quod preces et mandatum apostolicum
                  inueniamus super hoc/ deuote ac efficaciter impleuisse/ ac inter uos et dictum
                  regem/ mutuam beneuolenciam conseruetis/ nec exinde possit scandalum suboriri. ♦
                  Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p>14 &lt;a&gt;fficiuntur] efficiuntur Aa. 16 conde&lt;mp&gt;tus contentus Aa. 21
                  quid&lt;a&gt;m quidem Aa. 25 Philipp&lt;a&gt;m] Philippum Aa; ad&lt;d)uc(t&gt;i]
                  aduci Aa. </p>
               <p> 12 Datum ut supra cf. nr. 79. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn, den velbyrdige Grev Johan og vor elskede Datter i Kristus,
                  den velbyrdige Frue, Grevinde Filippa af Hainaut, hans Hustru. Vi harmes og næsten
                  forvirres ved den Harme, man volder os, naar det kommer os for Øre, at Mennesker
                  paa Vej til eller fra det aposto<pb facs="4511629"/>liske Sæde, som er de enkelte
                  troendes Værner og Forsvarer, hjemsøges med Udplyndring, plages med Fængsel og
                  holdes tilbage eller paa anden Maade udsættes for uforskyldt Overlast og Tab,
                  eftersom man i en saadan Fremfærd foruden anden Usømmelighed maa erkende, at det
                  drejer sig om Ringeagt for dette Sæde. Blandt andre Forhandlinger ved fornævnte
                  Sæde, som gentages offentligt tre Gange hvert Aar, plejer samme Sæde at lyse
                  Anatema og Ban over alle dem, der fængsler, udplyndrer eller drister sig til at
                  tilbageholde Mennesker paa Vej til eller fra det. Nylig har vi ikke uden Undren,
                  for ikke at sige Bestyrtelse, erfaret, at nogle Udsendinge, som tillidsfuldt
                  sendtes til os og dette Sæde fra den stormægtige Fyrste Erik, Danmarks høje Konge,
                  og fra vor elskede Søn, Magister Morten fra Danmark, Kannik i Paris og samme
                  Konges Kansler, da de lagde Vejen gennem Eders Land, blev taget til Fange, som
                  Fanger ført til Dig, Filippa, og siden holdt tilbage, sat i Fængsel og mishandlet
                  paa en uhyrlig Maade, saa at en af dem, som endogsaa siges at have været
                  Subdiakon, døde der efter umenneskelige Pinsler; de blev fremdeles skamløst
                  berøvet ikke faa Penge, Stridsheste, øvrige Heste og andet Gods, som tilhørte
                  Kongen, Kansleren og Udsendingene, hvilket Gods nævnte Udsendinge havde med sig.
                  Og skønt disse Ejendele og dette Gods vides at bero hos Eder, og skønt nævnte
                  Konge indtrængende har anmodet Eder om at give det tilbage, har I dog ganske efter
                  eget Forgodtbefindende nægtet at tilbagegive det. Da Eders Ære, Rygte og Tarv som
                  Følge heraf kan lide mangfoldig Skade paa Grund af den Ærbødighed, der skyldes
                  baade det apostoliske Sæde og samme Konge, med mindre I beredvilligt og klogt og
                  paa en rundhaandet Maade raader Bod paa det, I har gjort, retter vi vor Bøn og
                  indtrængende Formaning til Eders Velbaarenhed, idet vi ved denne apostoliske
                  Skrivelse paalægger Eder at skænke vore Ord sønlig og villig Forstaaelse og, idet
                  I mærker Eder, at vi i dette Anliggende som en Fader tager os af, hvad der sømmer
                  sig for Eders Ære, lader det saaledes røvede hurtigt og villigt give tilbage til
                  Kongens og Kanslerens Udsendinge og ved klogt at forbedre Eder søger at forsone
                  Kongen med Hensyn til den Uret, der er tilføjet ham og hans Folk paa en saadan
                  Maade, at vi kan finde, at I fromt og virkningsfuldt har opfyldt vore apostoliske
                  Bønner og Paabud, og Kongen og I indbyrdes kan nære Velvilje mod hinanden, og der
                  ikke deraf skal opstaa nogen Forargelse. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990318003'&gt;21&lt;/a&gt; Note 5.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
