<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12991013001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12991013001</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i procesakterne, om overleveringen se Dipl.
                  Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> og nærværende bind nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990916001" type="link">67</ref> – Afskrift i
                  Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 med overskrift Deinde <pb facs="4486331"/>
                           <hi rend="italic">in synodo publicantur</hi> og herefter i Langebeks Diplomatarium – Omtalt i
                  Bartholin Annales efter Collectanea A p.743, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 288 og
                  Acta Proc. Lit. 310 note – Registreret af Stephanius efter A21 p.261, trykt Danske
                  Mag. 6. rk. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 327; Acta Proc. Lit. 310.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486330.webp">2. rk. V nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511683.webp">II:5 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 73. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-10-13"> 1299. 13. oktober 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990916001" type="link">67</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12991006001" type="link">72</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Kjeld Jensen beretter, at kældermesteren Anders efter Isarns befaling har
                  skødet alt kronens gods og alle dens rettigheder i Lunde stift til ærkebiskop
                  Jens' befuldmægtigede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Postmodum uero xiii die mensis eiusdem anno quo supra. ipsis litteris presentatis
                  et perlectis coram clero et populo Lundensis diocesis in synodo Lundensi me
                  notario presente ac eciam publicatis per predictos dominos, &lt;Iohannem&gt;
                  decanum magistrum Laurencium, Aslonem et Nicolaum Gregorii Lundensis ecclesie
                  canonicos et executores ad hoc deputatos, Andreas quondam &lt;cellerarius&gt;
                  eiusdem ecclesie canonicus iuxta mandatum dicti domini nuncii procuratoribus dicti
                  domini archiepiscopi ad hoc specialiter constitutis, prout in procuratorio dicti
                  domini archiepiscopi plene et expresse continetur. omnia bona et iura regalia in
                  Lundensi diocesi iuxta dicti domini nuncii continenciam litterarum, que dicto
                  domino archiepiscopo et Lundensi ecclesie per ipsum dominum nuncium adiudicata
                  fuerunt tradidit. ac eciam iuxta consuetudinem regni cum pleno iure et dominio
                  scotauit. ♦ In signum huius prefatam litteram ipsius domini nuncii cum mappula sua
                  in sinu eorum ponens, ipsosque procuratores nomine dicti domini archiepiscopi et
                  Lundensis ecclesie in eorum corporalem possessionem uerbotenus induxit, mandans
                  sub pena excommunicacionis, ne quis dominum archiepiscopum uel suos procuratores
                  super bonis et iuribus predictis quoquo modo impediret seu eciam molestaret quo
                  minus dictus dominus archiepiscopus bona supradicta et iura tenere et exercere
                  posset pacifice libere et quiete. ♦ Actum Lundis in ecclesia beati Laurencii
                  presentibus clero et populo Lundensis diocesis in sinodo congregatis anno et die
                  supradictis </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Postmodum uero cf nr. 72. – anno quo supra cf nr. 67. – ipsis litteris cf. nr.
                  72. 8 me notario presente cf. nr. 76. – &lt;Iohannem&gt;] mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 14 &lt;celleryarius] cancellarius Gl.
                  kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 25175 og Langebeks Dipl. 12 constitutis] Acta
                  Proc. Lit. retter til constitutus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12: nr. 56. 13: nr. 68. 15: nr. 47. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Og senere den 13. Oktober i samme Aar som ovenfor, efter at disse Breve var
                  forevist og oplæst i Nærværelse af Gejstlighed og Lægfolk i Lunde Stift paa
                  Synoden i Lund, medens jeg, Notar, var tilstede, og ligeledes forkyndt (for dem)
                  af de fornævnte Herrer, Dekanen, Magister Lars, Asle og Niels Gregersen, Kanniker
                  ved Kirken i Lund og udnævnt til Eksekutorer af dette, overgav Anders,
                  forhenværende Kældermester, Kannik ved samme Kirke, paa Befaling af nævnte Herr
                     Nuntius<ref target="drb2"/> alt Kronens Gods og dens Rettigheder i Lunde Stift
                  i Overensstemmelse med Indholdet af nævnte Herr Nuntius' Brev, som havde tildømt
                  nævnte Herr Ærkebiskop og Kirken i Lund det<ref target="drb3"/>, til nævnte Herr
                  Ærkebiskops befuldmægtigede, som særligt er udpeget hertil, saaledes som det klart
                  og udtrykkeligt staar i nævnte Herr Ærkebiskops Fuldmagt<ref target="drb4"/>, og
                  skødede det ligeledes i Overensstemmelse med Rigets Sædvane med den fulde Ret og
                  Herlighed. Og idet han til Tegn herpaa lagde den pavelige Nuntius' omtalte Brev
                  sammen med sit Tørklæde i deres Skød<ref target="drb5"/>, indførte han mundtligt
                  de befuldmægtigede i Herr Ærkebispens og Lundekirkens Navn i legemlig Besiddelse
                  af dette Gods, idet han under Straf og Banlysning forbød, at nogen paa nogen Maade
                  lagde Hindringer i Vejen eller fortrædigede Herr Ærkebispen eller hans
                  befuldmægtigede med Hensyn til fornævnte Gods og Rettigheder, saa at nævnte Herr
                  Ærkebiskop ikke kunde have og nyde ovennævnte Gods og Rettigheder i Fred, Frihed
                  og Ro. Forhandlet i Lund i St. Laurentius Kirke i Nærværelse af Gejstlighed og
                  Lægfolk i Lunde Stift, forsamlet til Synode, Aar og Dag som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12991006001'&gt;72&lt;/a&gt; Note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990730002'&gt;56&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990706002'&gt;47&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990926001'&gt;68&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> d. e. Kappeskød. Den her omtalte Skødningsform kendes ellers ikke.
                  Skødningen, der symboliserede Erhververens Indsættelse i Besiddelsen af
                  Ejendommen, skete ellers ved, at <pb facs="4511684"/> en Klump Jord eller en
                  Græstørv blev lagt i Erhververens Kappeskøde, som derefter samledes om dem.
                  Sandsynligvis er det her forudsat, at Tørklædet var viklet om en saadan Jordklump,
                  saaledes som det vides at være sket, naar Skødning til Kirken skete paa Alteret
                  (super altare). At det Dokument, der indeholdt Hjemmelen til at foretage
                  Skødningen, lægges i Kappeskødet, er ogsaa usædvanligt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
