<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990119001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">5</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i 1299 11. februar (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990211001" type="link">9</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 331, herefter Bunge I 730 nr. 579; Acta Proc. Lit. 260 – Reg.
                  Dan. nr. 1519.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486242.webp">2. rk. V nr. 5</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511609.webp">II:5 nr. 5</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 5. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-01-19"> 1299. 19. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver biskop Henrik af Reval fuldmagt til at forhandle med
                  ærkebiskop Jens Grand om skadeserstatning og om et møde mellem kongen og
                  ærkebispen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens instrumentum inspecturis Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque
                  rex salutem. ♦ Nouerint uniuersi quod uenerabilem in Christo patrem dominum
                  Henricum Reualiensem episcopum certum et specialem procuratorem nostrum
                  present&lt;ibus&gt; constituimus ad offerendum nostro nomine et exhibendum
                  uenerabili patri domino Io&lt;h&gt;anni eadem gracia Lundensi archiepiscopo uel
                  procuratori suo certo ad hoc specialiter deputato, residuum ultra nunc restituta
                  sibi de bonis nostris pro tribus millibus marcarum argenti estimatis, que tempore
                  capitiuitatis sue dicitur amisisse, uel estimacionem ipsius residui iuxta id quod
                  super iisdem in litteris apostolicis continetur, uolentes et bona fide
                  promittentes ipsum residuum uel estimacionem eiusdem ut premisimus, termino super
                  quo iidem domini archiepiscopus et episcopus concordauerunt in certis nostris
                  redditibus uel rebus aliis exponere et assignare domino archiepiscopo supradicto
                  et ad conueniendum ex parte nostra cum ipso domino archiepiscopo de termino et
                  loco quibus conuenire poterimus super premissis et aliis que inter nos uertuntur
                  tractaturi, ratum et <pb facs="4486243"/> firmum perpetuo habituri quicquid per
                  ipsum dominum episcopum nostro nomine actum gestum uel procuratum fuerit in
                  premissis uel pertinentibus ad premissa. ♦ Actum est Othonie xix die mensis
                  ianuarii in ecclesia maiori anno natiuitatis Christi mccxcix pontificatus
                  sanctissimi domini patris Bonifacii &lt;pape&gt; VIII anno iiii presentibus
                  uenerabili patre domino &lt;I.&gt; Burglanensi episcopo, Isarno archipresbitero
                  Carcassonensi domini pape capellano et nuncio et Brothero Arusiensi preposito
                  testibus ad hoc uocatis et rogatis. ♦ Ego uero Bartholomeus Ortholani de Appamia
                  imperiali auctoritate publicus notarius predictis interfui et ad instanciam et
                  requisicionem predicti domini regis chartam ipsam recepi et scripsi signoque
                  &lt;meo&gt; consueto signaui. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 present&lt;ibus&gt;] presentem Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl. 20 Io&lt;h&gt;anni] Ioanni Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515 og Langebeks Dipl. 26 premisimus] promisimus Langebeks Dipl. </p>
               <p> 5 &lt;pape&gt;] mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl. – uenerabili] uenerando Langebeks Dipl. – &lt;I.&gt; = Iosepho] Petro Gl.
                  kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515; Langebeks Dipl. 10 &lt;meo&gt;] nostro Gl.
                  kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: Dipl. Dan. 2 rk. IV nr. 278. 1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Hilsen til alle, som faar dette
                  Brev at se. </p>
            <pb facs="4511610"/>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette Brev har udnævnt den ærværdige Fader i Kristus,
                  Herr Henrik, Biskop af Reval, til vor visse og særlige befuldmægtigede for i vort
                  Navn at tilbyde og udbetale den ærværdige Fader Herr Jens, af samme Naade
                  Ærkebiskop i Lund, eller hans visse dertil særligt udpegede befuldmægtigede det
                  manglende udover det, som allerede er givet ham<ref target="drb1"/>, at udrede af
                  vort Gods til et Beløb af 3000 Mark Sølv, som han siges at have mistet under sit
                  Fængselsophold, eller Værdien af det manglende i Henhold til, hvad der staar i
                     Pavebrevet<ref target="drb2"/> herom, idet vi ønsker og i god Tro lover af vore
                  visse Indtægter eller andre Ting at erlægge og anvise til ovennævnte Herr
                  Ærkebiskop det manglende eller det Beløb, som det bliver vurderet til, saaledes
                  som vi har forudskikket, til den Termin, som Ærkebispen og Bispen kommer overens
                  om, samt til paa vore Vegne at træffe Overenskomst med den Herre Ærkebiskop om Tid
                  og Sted, hvor vi kan mødes for at forhandle om det fornævnte og andet, som
                  verserer imellem os; alt hvad den Herre Biskop i vort Navn lader forhandle, udføre
                  eller besørge angaaende det fornævnte eller i Spørgsmaal, der angaar det
                  fornævnte, erklærer vi stedse at ville anse for gyldigt og urokkeligt. Forhandlet
                  i Odense Domkirke i Aaret 1299 efter Kristi Fødsel, i hans Hellighed Pave
                  Bonifacius 8.s 4. Aar i Nærværelse af den ærværdige Fader, Herr Josef, Biskop af
                  Børglum, Isarn, Ærkepræst i Carcassonne, Herr Pavens Kapellan og Nuntius, og
                  Broder, Provst i Aarhus, som var tilkaldt og opfordret til at være Vidner. Jeg,
                  Bartholomæus Ortolani af Pamiers, kejserligt bemyndiget offentlig Notar, har
                  overværet det fornævnte og paa fornævnte Konges Bøn og Opfordring modtaget og
                  skrevet Dokumentet og undertegnet det med mit sædvanlige Tegn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12991105002'&gt;79&lt;/a&gt; Art. 5. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12971223001'&gt;278&lt;/a&gt;
                  (&lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980327001'&gt;290&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980422001'&gt;304&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
