<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990713001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990713001</idno>
            <idno type="dd_serialno">50</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen
                  se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Trykt af Suhm i SRD. VI 357 med overskrift <hi rend="italic">Omnia
                     sequentia ad processum <pb facs="4486304"/> inter regem et archiepiscopum
                     pertinentia exscripta sunt ex antiquo codice</hi> (d. v. s. det tabte fragment),
                     <hi rend="italic">et non ex apographo Grammiano</hi> – Omtalt af Bartholin i hans Annales efter
                  Collectanea A p.726, trykt Kirkeh. Saml, 4. rk, III 284 og Acta Proc. Lit. 295
                  note. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, l. l., herefter Acta Proc. Lit. 295, cf. 253 – Reg. Dan. nr.
                  *779.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486303.webp">2. rk. V nr. 50</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511660.webp">II:5 nr. 50</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 50. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Suhms tryk i SRD. VI 357: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-07-13"> 1299. 13. juli 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Bartolomeus Ortolani redegør for forløbet af de af Isarn ledede
                  forhandlinger mellem kongens befuldmægtigede Esger Jul og ærkebispens
                  befuldmægtigede Niels Bunkeflo og protokollerer en erklæring fra Isarn om, at
                  denne henskyder sin ledelse af processen til pavestolens eventuelle berigtigelse,
                  og at han 1298 30. august i Lübeck har modtaget pavens brev om eksekution af
                  dommen i ærkebispestriden (Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980327001" type="link">290</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno natiuitatis eiusdem mccxcix. die lunæ xiii
                  introitus mensis iulii, pontificatus sanctissimi patris domini Bonifacii papæ
                  octaui anno qu&lt;in&gt;to, discretis uiris domino &lt;E&gt;sgero Iuell Ripensi
                  canonico, serenissimi principis domini Erici, dei gratia Danorum Sclauorumque
                  regis illustris, procuratori, ex una parte, et Nicolao Buncheflo Roschildensi
                  canonico procuratori uenerabilis patris in Christo domini Iohannis Lundensis
                  archiepiscopi, Suetiæ primatis, ex parte altera, coram uenerabili uiro domino
                  Isarno archipresbitero C&lt;a&gt;rcassonensi, domini papæ capellano et nuncio,
                  personaliter constitutis, præfatus dominus Esgerus obtulit suæ procurationis
                  literas, sigillo dicti domini regis cereo pendente sigillatas, ut prima facie
                  apparebat his uerbis. ♦ Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex (etcetera = nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990706001" type="link">46</ref>) ♦ Quibus
                  literis receptis et lectis, idem dominus Isarnus præfatum Esgerum monuit eidemque
                  mandauit, ut prædicto domino archiepiscopo satisfecerit nomine prædicti regis,
                  prout eundem dominum regem monuerat, de pecuniarum summis, in quibus idem dominus
                  rex præfato archiepiscopo erat per sedem apostolicam condemnatus. &lt;e&gt;t etiam
                  articulis ex parte dicti domini archiepiscopi sibi traditis responderet et
                  faceret, prout iustitia suaderet. ♦ Et ibidem dictus dominus Esgerus nomine dicti
                  domini regis dictis articulis respondet in hunc modum. ♦ &lt;1&gt; Ad primum
                  articulum dicit, quod non impedit neque perturbat, sed uult, quod personæ in dicto
                  articulo contentæ ad iudicium archiepiscopi conuocentur, in casibus spectantibus
                  ad eundem. ♦ &lt;2&gt; Ad secundum dicit, quod non præstat impedimentum, sed uult,
                  quod archiepiscopus exerceat iurisdictionem sibi competentem in laycos in casibus
                  spectantibus ad eundem. ♦ &lt;3&gt; Ad tertium dicit, quod non inhibebat nec
                  inhiberi permittit, qua&lt;n&gt;t&lt;um&gt; in ipso esset, sine causa rationabili,
                     <pb facs="4486305"/> quo minus dictus archiepiscopus possit de dicto regno
                  extrahere bona sua. ♦ &lt;4&gt; Ad quartum dicit, quod contra honorem regni
                  tendit, quia non decet, quod a consensu archiepiscopi dependeat regni moderatio. ♦
                  &lt;5&gt; Ad quintum dicit, quod uult, ut homines et familia Lundensis ecclesiæ
                  illam libertatem habeant, quam habent in articulo prædicto. ♦ &lt;6&gt; Ad sextum,
                  quod tendit ad dilapidationem bonorum et honoris regis et regni, quare, illum non
                  concedit. ♦ &lt;7&gt; Ad septimum dicit, ut in superiori. ♦ &lt;8&gt; Ad octauum
                  dicit ut ad proximum, &lt;9&gt; sic respondet ad nonum. ♦ &lt;10&gt; Ad decimum
                  dicit, quod fiat prout fieri consueuit propter scandalum, quod posset inde sequi,
                  si in prædictis fierent nouitates. ♦ &lt;11&gt; Ad undecimum, quod libertates
                  realiter concessæ monasterliis et ecclesiis Lundensis diæcesis, ab ipso rege, uel
                  prædecessoribus suis immobiles perseuerent, si rationabiles fuerint, et in
                  detrimentum alicuius non redundant. ♦ &lt;12&gt; Ad duodecimum dicit, quod non
                  uult, ut contenta in dicto articulo fiant, nec rationabilis causa subsit, et in
                  casibus, ad laycos spectantibus, de consuetudine uel de iure. ♦ &lt;13,14&gt; Ad
                  tertium decimum et quartumdecimum dicit, quod uult exequi contenta in ipsis,
                  quatenus ad ipsum spectat, et sibi incumbit de consuetudine uel de iure. ♦
                  &lt;15&gt; Ad quintumdecimum dicit, quod non interest sua sed rectorum, quibus
                  fecimus et faciemus iusticie complementum. ♦ &lt;16&gt; Ad sextumdecimum dicit,
                  quod non interest archiepiscopo supradicto. ♦ &lt;17&gt; Ad septimumdecimum dicit
                  ut in proximo. ♦ &lt;18&gt; Ad duodeuicesimum dicit, quod monasteria uel ecclesiæ
                  uel ecclesiastice personæ ad contenta in ipsis articulis minime compellantur. ♦
                  &lt;19&gt; Ad sequentem dicit, si contra clericos est aliquid innouatum, totaliter
                  emendentur, et ex&lt;ac&gt;tio fiat prout fieri consueuit. ♦ &lt;20&gt; Ad ultimum
                  dicit, quod fiat, quod petitur in ipso, si constiterit de contentis in eodem. ♦
                  Item uolens satisfacere prædicto domino archiepiscopo de prædictis pecuniarum
                  summis cessit in scriptis bonis et redditibus dicti domini regis eiusdem nomine in
                  hæc uerba. ♦ Coram uobis uenerabili uiro domino Isarno archipresbitero
                  Carcassonensi domini papæ capellano et nuncio executori ad infrascripta unico a
                  sede apostolica deputato. protestatur et dicit Esgerus Iuell canonicus Ripensis,
                  procurator serenissimi principis domini Erici, dei gratia Danorum Sclauorumque
                  regis illustris, <pb facs="4486306"/> ipsum dominum regem non habere pecunias
                  numeratas ad satisfaciendum domino Iohanni archiepiscopo et ecclesiæ Lundensi de
                  pecuniarum summis, in quibus fuit eidem per sedem apostolicam condemnatus.
                  attendentem tamen præfatum dominum regem uestra mandata et monita, imo uerius
                  apostolica, per uos de satisfactione huiusmodi sibi facta, quatenus est sibi
                  possibile, uelle per omnia adimplere, eiusdem domini regis nomine et mandato
                  assignat eidem archiepiscopo et ecclesiæ Lundensi in præsenti, pro solutione et
                  satisfactione prædicta, omnia &lt;bona&gt; sua immobilia et redditus dicti domini
                  regis ubicunque sunt, et cuiuscunque qualitatis existant, et quocunque nomine
                  censeantur, et eos sibi cedit in præsenti tam diu habendos, et tenendos, donec de
                  dictis pecuniarum summis sit sibi plenarie satisfactum iuxta apostolicarum
                  continentiam literarum, retenta tamen eidem domino regi decenti prouisione pro
                  suis et regni necessitatibus supportandis in bonis et redditibus supradictis,
                  prout ratio suadebit. ♦ Item si forte bona et redditus supradicti non sufficiant
                  ad solutionem et satisfactionem huiusmodi faciendam, a&lt;s&gt;signat uobis domino
                  executori &lt;ad&gt; prædicta loca et terras infrascriptas uendendas et
                  distrahendas, et si non sufficerent, offert se paratum tot alia bona, loca, et
                  terras ad id uobis assignare, et tradere, donec plenarie sufficiant ad prædicta.
                  et de ipsorum pretio dicto archiepiscopo plene fuerit satisfactum, et dictis bonis
                  cedit nomine quo supra, et ea uobis tradit in præsenti uendenda et distrahenda,
                  personis non prohibitis in forma et casibus a iure permissis. ♦ Protestatur tamen,
                  quod si dictæ bonorum traditioni, assignationi et cessioni obstat ipsorum bonorum
                  qualitas, uel iuramentum, quod prædictus dominus. rex fecit de bonis regni non
                  alienandis et honoribus conseruandis. quod dicta traditio assignatio et cessio pro
                  infectis habeantur, nisi quatenus ipsum dominum regem iuris adstringit necessitas,
                  et fieri possint licite et honeste. ♦ Item supplicat quatenus super petitis et
                  supplicatis per dictum dominum regem Othoniæ coram uobis exhibitis, faciatis cum
                  ea acceleratione, quam dicta petitio et supplicatio exigit, et iustitiæ
                  complementum. ♦ Item bona prædicta sunt hæc, unum dominium ad ipsum dominum regem
                  spectans decimæ partis Hialmesløff et sextæ in Scagnen, et sic in Hiørning tota
                  possessio curie Hethe cum suis attinenciis. quinta pars possessionum in Keldorp,
                  octaua pars <pb facs="4486307"/> in Fosburg. tota uilla forensis, quæ uocatur Noua
                  Ciuitas in Morsø. decima pars in †Opoliost† et sic in Buseholm, et sic in Malnes.
                  decima pars in Gronneburg, quinta pars in †Benestorp†, sexta pars in †Skus† et sic
                  in †Lockthuart† et sic in Withug, et sic in Roma iuxta Wøthell, duodecima pars in
                  Klippeløff, et sic in Handwith. uicesima pars in G&lt;e&gt;lting. uicesima pars
                  tocius Utlandiæ. decima pars in Sotorp, et sic in Ha&lt;l&gt;sløff, decima pars in
                  Croppe et sic in Nones, et decima parsin B&lt;ry&gt;tenes. ♦ Item supplicat,
                  quatenus præcepta et ordinationes inter præfatum dominum regem ex parte una, et
                  præfatum archiepiscopum, ex altera, per sedem apostolicam promulgata, quatenus pro
                  ipso domino rege faciunt et promulgata noscuntur, dignemini executioni debitæ
                  demandare, contradictores et rebelles per censuram ecclesiasticam compescendo. ♦
                  Item supplicat, quatenus prædicta satisfactione recepta, mandare dignemini præfato
                  archiepiscopo et suffraganeis eius, et aliis ecclesiarum prælatis et rectoribus
                  uniuersis, exemptis et non exemptis, ut diuina celebrent officia, et sacramenta
                  administrent ecclesiastica, sicut prius. ♦ Item prædictis schedulis oblatis et
                  lectis prædictus dominus nuncius respondit procuratori prædicto domini regis, et
                  mandauit, ut declararet eidem præcepta et ordinationes per sedem apostolicam
                  promulgata pro ipso domino rege, et eis declaratis, paratus erat ea
                  execution&lt;i&gt; mandare, prout iustitia suaderet. ♦ Iterum respondit eidem
                  procuratori, quod facta satisfactione domino archiepiscopo supradicto paratus erat
                  mandare suffraganeis suis, et aliis ecclesiarum prælatis et rectoribus uniuersis,
                  exemptis et non exemptis, ut diuina celebrent officia et ecclesiastica
                  administrent sacramenta, quatenus ad ipsum spectat, iuxta apostolicarum
                  continentiam literarum. ♦ Quibus peractis, prædictus procurator dicti domini
                  archiepiscopi petiit copiam prædictorum et diem ad deliberandum super ipsis, quod
                  fuit sibi concessum. ♦ Et dictus dominus nuncius assignauit eidem uolenti et
                  recipienti diem mercurii xv mensis iulii proxime sequentem, ad respondendum et
                  faciendum circa præmissa, ut fuerit rationis in domo domini decani apud Haffnis
                  post dormitionem. ♦ Acta fuerunt hæc in domo domini decani apud Haffnis
                  præsentibus reuerendo patre in Christo domino Gisicone episcopo Otthoniensi,
                  domino Bernardo de Varnhola Appa&lt;m&gt;iensi canonico, Nicolao præposito de
                  Morsø Ripensi canonico, <pb facs="4486308"/> Iohanne Tott Roschildensi canonico,
                  testibus ad hoc uocatis et rogatis, et me Bartholomeo Ortulani de Appamia
                  imperiali auctoritate publico notario, qui prædictis interfui et ad instantiam et
                  requisitionem dictarum partium et de mandato prædicti domini nuncii predicta
                  scripsi, et in hanc publicam notionem redegi. ♦ Post hæc uero dictus dominus
                  Isarnus uoluit et mandauit, quod in præsentibus actis, ego notarius infrascriptus
                  ibidem insererem quandam pergameni schedulam tenorem, qui sequitur continentem. ♦
                  Nos uero Isarnus prædictus, omnia supradicta in scriptis redigi fecimus, per
                  notarium nostrum, nomine et auctoritate sedis apostolicæ, cuius ordinationi et
                  moderationi submittimus nos et processum nostrum ad corrigendum et emendandum,
                  prout dictæ sedi uidebitur expedire: ♦ Preter hæc asserimus et etiam profitemur,
                  quod dictus dominus archiepiscopus literas per sedem apostolicam nobis missas,
                  super executione, ordinatione, et sententiæ promulgatæ jure partium prædictarum,
                  quarum tenor superius est insertus, nobis tradidit ac etiam presentauit apud
                  Lubecam anno domini mccxcviii penultimo die augusti, pontificatus
                  s&lt;anctissimi&gt; domini patris Bonifacii papæ VIII anno iv. ♦ In cuius rei
                  testimonium præsentibus actis sigillum nostrum duximus a&lt;p&gt;ponendum. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 qu&lt;in&gt;to] quarto Suhm. – &lt;E&gt;sgero] Asgvero Suhm. 14
                  C(ayrcassonensi] Corcassonensi Suhm. 15 Esgerus] Esgverus Suhm. 19 Esgerum]
                  Esgverum Suhm. 22 &lt;e&gt;t] ut Suhm. 24 Esgerus] Esgverus Suhm. 31
                  qua&lt;n)t(um&gt;] quatenus Suhm. </p>
               <p> 8 nonum)] et decimum i fragmentet, men bør, som Suhm bemærker, slettes. 24
                  ex&lt;ac&gt;tio] executio Suhm. </p>
               <p> 8 &lt;bona&gt;] mgl. Suhm. 15 a&lt;s&gt;signat] adsignat Suhm. 16 &lt;ad&gt;]
                  mgl. Suhm. </p>
               <p> 5 G&lt;e&gt;lting] Golting Suhm. 6 Ha&lt;l&gt;sløff] Hasløff Suhm, men cf. Dipl.
                  2. rk. III nr. 139 og 170. 7 B&lt;ry&gt;tenes] Bittenes Suhm. 19
                  execution&lt;i&gt;] executione Suhm. 32 Appa&lt;m&gt;iensi] Apparniensi Suhm. </p>
               <p> 16 s&lt;anct&gt;issimi] serenissimi Suhm. 18 a&lt;p&gt;ponendum] adponendum Suhm.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: cf. nr. 44. </p>
               <p> 27: cf. nr. 4.</p>
               <p> 14: henvisning til den del af procesakterne, som nu er tabt i deres
                  fuldstændighed og kun kendes gennem Bartholins omtale, cf. Dipl. Dan. 2. rk. IV
                  nr. 329 og Kirkeh. Saml. 4. rk. III 298 note 2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn, Amen. I Aaret efter Herrens Fødsel 1299 Mandag den 13. i Juli
                  Maaneds første Halvdel, i 5. Aar af den hellige Herre Pave Bonifacius 8.s
                  Pontifikat var paa den ene Side den gode Mand, Herr Esger Jul, Kannik i Ribe og
                  befuldmægtiget for den ædle Fyrste, Herr Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders
                  berømmelige Konge og paa den anden Side Niels Bunkeflo, Kannik i Roskilde og
                  befuldmægtiget for den ærværdige Fader i Kristus, Herr Jens, Ærkebiskop af Lund og
                  Sveriges Primas, personlig mødt frem for den ærværdige Mand, Herr Isarn, Ærkepræst
                  i Carcassonne, Herr Pavens Kapellan og Nuntius, og omtalte Herr Esger overrakte
                  sin skriftlige Fuldmagt, der var beseglet med den Herre Kongens Vokssegl, som man
                  saa ved første Blik, og indeholdende disse Ord: Erik, af Guds Naade de Danskes og
                  Venders Konge <hi rend="italic">(o.s.v. = Nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990706001" type="link">46</ref>)</hi>. Efter at denne skriftlige Fuldmagt var godkendt og læst op,
                  formanede samme Herr Isarn omtalte Esger og paalagde ham, at han paa fornævnte
                  Konges Vegne skulde yde fornævnte Ærkebiskop en Skadeserstatning, <pb facs="4511661"/> saaledes som han havde formanet samme Herre Konge til,
                  svarende til de Pengesummer, som samme Herre Konge af det apostoliske Sæde var
                  bleven dømt til at yde omtalte Ærkebiskop, og ligeledes skulde han svare paa de
                  Artikler, som var bleven overgivet ham fra Ærkebispens Side<ref target="drb1"/> og
                  handle i Overensstemmelse med, hvad Retten krævede. Og sammesteds besvarede nævnte
                  Herr Esger i Kongens Navn de nævnte Artikler paa denne Maade. &lt;1&gt; Til den
                  første Artikel siger han, at han ikke hindrer og forstyrrer ham, men at det er
                  hans Vilje, at de i nævnte Artikel omtalte Personer skal kunne stævnes for
                  Ærkebispens Domstol i de Sager, som hører under ham. &lt;2&gt; Til den anden siger
                  han, at han ikke lægger Hindringer i Vejen, men at det er hans Vilje, at
                  Ærkebispen skal udøve den ham tilkommende Domsmyndighed over Lægfolk i Sager, som
                  hører under ham. &lt;3&gt; Til den tredje siger han, at han ikke uden rimelig
                  Grund forbød eller tillader — saavidt det beroede paa ham — at det forbydes nævnte
                  Ærkebiskop at udføre sit Gods af nævnte Rige. &lt;4&gt; Til den fjerde siger han,
                  at det strider mod Rigets Ære, da det ikke sømmer sig, at Rigets Styre afhænger af
                  Ærkebispens Samtykke. &lt;5&gt; Til den femte siger han, at han vil, at
                  Lundekirkens Mænd og undergivne skal have den Frihed, som de har i fornævnte
                     Artikel<ref target="drb2"/>. &lt;6&gt; Til den sjette siger han, at det fører
                  til Svækkelse af Kongens og Rigets Gods og af hans Ære, hvorfor han ikke tilsteder
                  det. &lt;7&gt; Til den syvende siger han som i den ovenforstaaende. &lt;8&gt; Til
                  den ottende siger han som til den foregaaende. &lt;9&gt; Det samme svarer han til
                  den niende. &lt;10&gt; Til den tiende siger han, at dermed skal forholdes, som der
                  plejer at forholdes, paa Grund af den Forargelse, som kunde opstaa, hvis der skete
                  Ændringer i det fornævnte. &lt;11&gt; Til den ellevte (svarer han), at Friheder,
                  som virkeligt er tilstaaet Klostre og Kirker i Lunde Stift af denne Konge eller af
                  hans Forgængere, skal forblive urokkede, dersom de er fornuftige og ikke fører til
                  nogens Skade. &lt;12&gt; Til den tolvte siger han, at det ikke er hans Vilje, at
                  det i Artiklen omtalte skal finde Sted, heller ikke er der rimelig Grund herfor,
                  og i Sager, som vedrører Lægmænd<ref target="drb3"/> (skal der forholdes) i
                  Overensstemmelse med Sædvane og Ret. &lt;13 og 14&gt; Til den trettende og
                  fjortende siger han, at han vil udføre, hvad der indeholdes i disse, for saa vidt
                  det hører under ham og det tilkommer ham efter Sædvane og Ret. (&lt;15&gt; Til den
                  femtende siger han, at det ikke paahviler ham, men (Rettens) Ledere<ref target="drb4"/>, ved hvilke vi har opfyldt og vil opfylde Rettens Tarv.
                  &lt;16&gt; Til den sekstende siger han, at det ikke vedkommer ovennævnte
                  Ærkebiskop. &lt;17&gt; Til den syttende siger han, som i den foregaaende.
                  &lt;18&gt; Til den <pb facs="4511662"/> attende siger han, at Klostre eller
                  gejstlige Personer ingenlunde tvinges til det, som omtales i denne Artikel.
                  &lt;19&gt; Til den følgende siger han, dersom noget nyt er indført mod gejstlige
                  Personer, skal de fuldstændigt befris herfor, og Oppebørslen skal finde Sted,
                  saaledes som den plejer at finde Sted. &lt;20&gt; Til den sidste siger han, at det
                  skal ske, som der forlanges i denne Artikel, dersom det forholder sig rigtigt,
                  hvad der staar i samme. </p>
            <p> Fremdeles vil han yde fornævnte Herr Ærkebiskop Erstatning svarende til fornævnte
                  Pengesummer, og han afstod til ham nævnte Herr Konges Gods og Indtægter i sammes
                  Navn ved et Skrift af denne Ordlyd: Overfor Eder, ærværdige Herr Isarn, Ærkepræst
                  i Carcassonne, Herr Pavens Kapellan og Nuntius, beskikket af det apostoliske Sæde
                  som eneste Eksekutor med Hensyn til nedenstaaende, erklærer og siger Esger Jul,
                  Kannik i Ribe og befuldmægtiget for den ædle Fyrste, Herr Erik, af Guds Naade de
                  Danskes og Venders berømmelige Konge, at Kongen ikke har rede Penge til at yde
                  Herr Jens, Ærkebiskop af Lund, og Kirken i Lund Erstatning svarende til de
                  Pengesummer, som han af det apostoliske Sæde var bleven idømt at udrede til ham;
                  at omtalte Herre Konge af Hensyn til Eders, i Virkeligheden apostoliske Befaling
                  og Formaning, som af Eder er rettet til ham om Skadeserstatningen, dog, saavidt
                  det er ham muligt, vil opfylde alt, og derfor straks overdrager i samme Konges
                  Navn og paa hans Befaling til samme Ærkebiskop og til Kirken i Lund som Betaling
                  og Erstatning alt den nævnte Konges urørlige Gods og Indtægter, overalt hvor de
                  findes, ligegyldigt af hvilken Art de er, og med hvilket Navn de betegnes, og han
                  afstaar dem straks til ham, at have og beholde, indtil der er ydet fuld
                  Skadeserstatning med Hensyn til de omtalte Pengesummer i Overensstemmelse med
                  Indholdet af det apostoliske Brev, idet han dog forbeholder for samme Herre Konge
                  en tilbørlig Indkomst til Opretholdelse af hans og Rigets nødvendige Behov af
                  ovennævnte Gods og Indtægter, saaledes som Fornuften vil fordre det. Fremdeles:
                  hvis Godset og de ovennævnte Indtægter muligvis ikke er tilstrækkelige til
                  Betaling og Ydelse af denne Skadeserstatning, overdrager han Eder Herr Eksekutor i
                  fornævnte Øjemed efterskrevne Steder og Jorder til Salg og Afhændelse, og dersom
                  de ikke skulde være tilstrækkelige, erklærer han sig rede til at overdrage og
                  overgive Eder med dette Formaal saa meget andet Gods, Steder og Jorder, at det er
                  fuldt tilstrækkeligt til fornævnte Formaal, og at nævnte Ærkebiskop har faaet fuld
                  Erstatning i deres Værdi, og det nævnte Gods afstaar han paa samme Maade som
                  ovenfor, og han overgiver dem straks til <pb facs="4511663"/> Eder at sælge og
                  afhænde til Personer, som ikke ved Forbud er udelukkede, og i den Form og i de
                  Tilfælde, som er tilladt efter Loven. Han erklærer dog, at dersom Arten af dette
                  Gods eller den Ed, som fornævnte Herre Konge har aflagt om ikke at afhænde Rigets
                  Gods og om at bevare dets Ære, staar hindrende i Vejen for Overgivelsen,
                  Overdragelsen, og Afstaaelsen af nævnte Gods, skal nævnte Overgivelse,
                  Overdragelse og Afstaaelse regnes for ugjort, undtagen forsaavidt som en retlig
                  Nødvendighed binder den Herre Konge, og det lovligt og ærligt kan finde Sted.
                  Fremdeles ansøger han om, at I med Hensyn til de Krav og Ansøgninger, som af den
                  nævnte Herre Konge er fremsat for Eder i Odense<ref target="drb5"/>, handler med
                  den Hurtighed, som nævnte Krav og Ansøgning og Rettens Tarv kræver. Fremdeles er
                  det fornævnte Gods følgende: En Ejendomsret tilkommende den Herre Konge, til den
                  tiende Part af Hjermeslev og den sjette Part af Skagen og paa samme Maade i
                  Hjørring; hele Besiddelsen af Gaarden Hede med hele dens Tilliggende; den femte
                  Del af Besiddelserne i Kellerup, den ottende Del i Vosborg; hele Købingen, som
                  kaldes Nykøbing paa Mors, den tiende Del i *Opoliost og det samme i Boeslum og det
                  samme paa Mols; den tiende Del i Grønborg, den femte Del i *Benestorp, den sjette
                  Del i *Skus og det samme i *Lockthuart og det samme i Vitved og det samme i Rom
                  ved Vejle, den tolvte Del i Kliplev og det samme i Hanved, den tyvende Del i
                  Gelting, den tyvende Del af Utland, den tiende Del af Søderup og det samme i
                  Alslev, den tiende Del i Kropp og det samme i Nonæs og den tiende Del i Brøns.
                  Fremdeles ansøger han om, at I vil værdiges paa behørig Maade at skride til
                  Udførelse af de af det apostoliske Sæde udstedte Bestemmelser og Forordninger
                  mellem omtalte Herre Konge paa den ene og omtalte Ærkebiskop paa den anden Side,
                  for saa vidt de er til Fordel for og vides at være udstedt for den Herre Konge,
                  idet I tvinger dem, der siger imod og er oprørske, med Kirkens Ban. Fremdeles
                  ansøger han om, at I efter at have modtaget fornævnte Skadeserstatning, vil
                  værdiges at paalægge omtalte Ærkebiskop og hans Lydbisper og andre kirkelige
                  Prælater og alle Sognepræster, eximerede og ikke-eximerede, at de skal holde
                  Gudstjeneste og forvalte de kirkelige Sakramenter som tidligere. </p>
            <p> Fremdeles: efter at fornævnte Sedler var overrakt og læst op, svarede fornævnte
                  Herr Nuntius den Herre Konges fornævnte befuldmægtigede og paalagde ham, at han
                  skulde meddele samme<ref target="drb6"/> de Bestemmelser og Fordringer, der var
                  udstedte af det apostoliske Sæde for den Herre Konge, og naar han havde meddelt
                  dem, var han rede til at overgive dem til Ekseku<pb facs="4511664"/>tion, saaledes
                  som Retten krævede. Endvidere svarede han samme befuldmægtigede, at han, naar der
                  var bleven ydet ovennævnte Ærkebiskop Skadeserstatning, var rede til at paalægge
                  hans Lydbisper og andre kirkelige Prælater og alle Sognepræster, eximerede og
                  ikke-eximerede, at de skulde holde Gudstjeneste og forvalte de kirkelige
                  Sakramenter, for saa vidt det staar til ham, efter de pavelige Breves Indhold.
                  Efter at dette var forhandlet til Ende, bad den nævnte Herr Ærkebiskops
                  befuldmægtigede om en Afskrift af det fornævnte og om Frist til at overveje det,
                  hvilket blev ham tilstaaet. Og nævnte Herr Nuntius fastsatte for samme med hans
                  Vilje og Samtykke førstkommende Onsdag den 15. Juli om Morgenen, i Huset hos Herr
                  Dekanen i København, til at svare og handle med Hensyn til det fornævnte, som det
                  maatte være fornuftigt. Dette blev forhandlet i Huset hos Herr Dekanen i København
                  i Nærværelse af den ærværdige Fader i Kristus Herr Gisike, Biskop af Odense, Herr
                  Bernhard af Varnhola, Kannik i Pamiers, Niels, Provst paa Mors, Kannik i Ribe,
                  Jens Thott, Kannik i Roskilde, hvilke var stævnet og anmodet om at være Vidner til
                  det, og i Nærværelse af mig, Bartholomæus Ortolani fra Pamiers, kejserligt
                  autoriseret offentlig Notar, som overværede det fornævnte, og som efter Opfordring
                  og Bøn fra begge Parter, og efter fornævnte Herr Nuntius' Befaling har skrevet
                  fornævnte og givet det denne offentlige Form. Men efter dette erklærede nævnte
                  Herr Isarn som sin Vilje og befalede, at i disse Akter skulde jeg nedenfornævnte
                  Notar sammesteds indføje en Pergamentsseddel af Indhold, som følger: Vi Isarn har
                  ladet alt det ovenforstaaende skriftligt affatte ved vor Notar i det apostoliske
                  Sædes Navn og med dets Myndighed, og vi henskyder os og vor Fremgangsmaade under
                  dets Bestemmelse og Afgørelse til Berigtigelse og Forbedring, saaledes som det maa
                  synes dette Sæde gavnligt. Desuden forsikrer og erklærer vi ligeledes, at nævnte
                  Herr Ærkebiskop har overgivet og forevist os i Lübeck i det Herrens Aar 1298 den
                  næstsidste Dag i August i det 4. Aar af den hellige Fader Pave Bonifacius 8.s
                  Pontifikat det Brev, der var sendt til os af det apostoliske Sæde angaaende
                  Eksekution, (den trufne) Bestemmelse og den offentliggjorte Domskendelse imellem
                  fornævnte Parter, hvis Ordlyd tidligere er indført<ref target="drb7"/>. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Aktstykke. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990620002'&gt;44&lt;/a&gt;. Svarene
                  følger ikke helt Artiklernes Rækkefølge i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990620002'&gt;44&lt;/a&gt;, saaledes synes Svarene til den tredje-sjette Artikel i
                  Virkeligheden at angaa Artiklerne fire-syv. </p>
                  <p n="drb2"> der synes ikke at være noget i de foregaaende Artikler eller i den
                  Artikel i Kon<pb facs="4511665"/>gens Klage, hvorpaa den paagældende Bestemmelse
                  er Svar, som der kan tænkes henvist til. </p>
                  <p n="drb3"> der maa menes Sager, hvor der klages over, at Lægfolk har bemægtiget sig
                  Præsters Efterladenskaber. </p>
                  <p n="drb4"> kunde sigte til Landsdommerne, der paa Latin undertiden benævntes
                  rectores. </p>
                  <p n="drb5"> kendes ikke, jf. dog Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990117002'&gt;4&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> gaar sikkert paa Isarn.</p>
                  <p n="drb7"> i den tabte Del af Procesakterne, som nu kun kendes gennem Bartholins
                  Referat, jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12981007001'&gt;329&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
