<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12991013003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12991013003</idno>
            <idno type="dd_serialno">75</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i procesakterne, om overleveringen se Dipl.
                  Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Afskrift Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 med overskrift
                     <hi rend="italic">Hic mittitur cellerarius archiepiscopi in possessionem bonorum regis</hi> og
                  herefter i Langebeks Diplomatarium med varianter fra et Luxdorphsk haandskrift –
                  Omtalt.i Bartholin Annales efter Collectanea A p.751, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk.
                  III 288 og Acta Proc. Lit. 310 note – Registreret af Stephanius efter A21 p.279,
                  trykt Danske Mag. 6. rk. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 335; Acta Proc. Lit. 311 – Reg. Dan. nr. *785.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486333.webp">2. rk. V nr. 75</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511685.webp">II:5 nr. 75</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 75. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-10-13"> 1299. 13. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kældermesteren Anders bekendtgør, at han i lydighed har opfyldt det hverv, som
                  var givet ham ved Isarns brev af 1299 31. juli (nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990730002" type="link">56</ref>), men at kun en
                  ringe del har kunnet gennemføres. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Andreas quondam cellerarius canonicus
                  Lundensis salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerit uniuersitas uestra me reuerendi
                  uiri magistri Isarni sanctissimi patris domini Bonifacii summi pontificis nuncii,
                  litteras patentes cum uero suo sigillo pendente recepisse in hec uerba ♦ Isarnus
                  domini pape capellanus et nuncius discreto <pb facs="4486334"/> uiro Andree
                  cellerario <hi rend="italic">etcetera usque post datum ♦ Requiratur superius sub tali signo
                     {cirkel omkring +}</hi>. ♦ Ego uero tamquam obediencie filius meis superioribus
                  in omnibus parere desiderans,* dictum mandatum in synodo Lundensi presentibus quam
                  plurimis tam laicis quam clericis publice feci legi, et omnia ac singula in ipso
                  mandato contenta fideliter sum secutus, quamquam propter regis et suorum potenciam
                  et maliciam modicus exinde &lt;e&gt;ffectus sit secutus. ♦ In quorum euidenciam
                  sigilla capituli Lundensis magistri Laurencii, domini Oddonis, qui omnibus istis
                  presentes interfuerunt, et meum presentibus litteris est appensum. ♦ Et
                  nichilominus K&lt;e&gt;tillum Io&lt;h&gt;annis de Slaulosia Roschildensis diocesis
                  clericum auctoritate dicti summi pontificis publicum notarium et ex suo officio
                  missum ut eis omnibus intersit, rogaui ut presentibus subscriberet, easque suo
                  signo signaret in testimonium et cautelam. ♦ Acta sunt Lundis xiii die octobris
                  anno supradicto. ♦ Et ego Ketillus Iohannis de Slaulosia auctoritate scripti
                  apostolici notarius publicus, qui omnibus his presens interfui manu propria
                  subscripsi rogatus et meo signo consueto signaui :·:·:· </p>
            <div type="app">
               <p> 1 etcetera] Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, * Langebeks Dipl. –
                  etcetera usque ... signo er en afskrivers henvisning til det tidligere i
                  proceshaandskriftet anførte Isarnbrev (nr. 56), ef. ogsaa nr. 74. 3 *dictum] cum
                  dictum Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 6
                  &lt;eytfectus] Acta Proc Lit., affectus Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  og Langebeks Dipl. 8 istis] Luxdorph; qui Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515; mgl. Langebeks Dipl. 9 K&lt;e&gt;tillum] Acta Proc. Lit. Katillum Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, Paullum Langebeks Dipl. – Io&lt;h&gt;annis]
                  Ioannis Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 11 et ex suo
                  officio missum ut eis omnibus intersit] Langebeks Dipl., et alius ut in omnibus
                  intersit ac suo officio missum Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2575. 13 anno
                  supradicto d. v. s. i den tabte del af Isarns brev. – Ketillus] Paullus Langebeks
                  Dipl.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, forhenværende Kældermester, Kannik i Lund, til alle, som faar dette Brev
                  at se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal alle vide, at jeg har modtaget et aabent Brev med vedhængende ægte Segl
                  fra den ærværdige Magister Isarn, den hellige Fader, Pave Bonifacius' Nuntius;
                  Brevets Ordlyd er følgende: Isarn, Herr Pavens Kapellan og Nuntius til den gode
                  Mand Anders Kældermester o.s.v. <hi rend="italic">indtil efter Datum, der skal søges ovenfor
                     under dette Tegn</hi> {cirkel omkring +}<ref target="drb1"/>: Idet jeg som Lydighedens Søn ønsker
                  at adlyde mine overordnede i alt, har jeg ladet det nævnte Paabud læse offentligt
                  op paa Synoden i Lund i Nærværelse af mange, saavel verdslige som gejstlige, og
                  jeg har trofast udført alt og hver enkelt Ting, som staar i dette Paabud, skønt
                  kun lidt har kunnet iværksættes paa Grund af Kongens og hans Mænds Magt og onde
                  Vilje. Til Bevis herfor er Lundekapitlets, Magister Lars', Herr Oddes — som alle
                  overværede dette — og mit Segl hængt under dette Brev. Og fremdeles har <pb facs="4511686"/> jeg bedt Kjeld Jensen fra Slagelse i Roskilde Stift, gejstlig
                  og med nævnte Paves Bemyndigelse offentlig Notar og ifølge sit Embede udsendt for
                  at overvære alt dette, om at han skulde underskrive dette og tilføje sit Kendetegn
                  til Vidnesbyrd og Forvaring. Forhandlet i Lund den 13. Oktober i ovennævnte Aar.
                  Og jeg Kjeld Jensen fra Slagelse, ved Bemyndigelse gennem apostolsk Skrivelse
                  offentlig Notar, som har overværet alt dette, har paa Opfordring underskrevet med
                  egen Haand og tilføjet mit sædvanlige Tegn ⸫ ⸫ ⸫ </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> er en Afskrivers Henvisning til det tidligere i Proceshaandskriftet
                  anførte Isarnbrev (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990730002'&gt;56&lt;/a&gt;), jf.
                  ogsaa Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12991013002'&gt;74&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
