<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990317001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990317001</idno>
            <idno type="dd_serialno">18</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aal</hi>: RA. Ulrich Petersen, Beschreibung
                  d. St. Schleswig p.174d – <hi rend="italic">Aa2</hi>: Kgl. Bibl. Gl. kgl. Saml. fol. 886 f.19v.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen I 148 nr. 132; Hasse II 385 nr. 922 – Reg. Dan. nr. 1534 =
                  *770; Rep. nr. 709.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486261.webp">2. rk. V nr. 18</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511625.webp">II:5 nr. 18</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 18. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa2</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-03-17"> 1299. 17. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kapitel, raadmænd og borgerskab i Slesvig bevidner, at Gerhard Lang, borger i
                  Hamburg, har skænket en grund i Fiskergade i Slesvig til vedligeholdelse af en
                  brønd øst for Trinitatiskirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486262"/> Omnibus presens scriptum cernentibus, capitulum Sleswicense
                  consules totaque communitas eiusdem ciuitatis salutem in domino sempiternam. ♦ Que
                  geruntur in tempore, ne simul labantur cum tempore, solent uiua uoce uel
                  litterarum testimonio perhennari. ♦ Hinc est, quod constitutus in nostra presencia
                  dominus Gerardus dictus Lang, ciuis Hamburgensis, pro commoditate totius nostre
                  ciuitatis, et salute anime sue taliter ordinauit, quod fundum in platea
                  piscatorum, quem emit de heredibus Jaan Buzthorp situm, ualentem annuatim quatuor
                  solidos sterlingorum, dedit ad utensilia cuiusdam fontis, siti ad orientem
                  ecclesie sancte trinitatis, quamdiu dictus fons toti communitati uidebitur
                  expedire, ista tamen conditione prehabita, quod reditus dicti fundi sit sub
                  sacerdotis manibus, et tutorum ecclesie sancte trinitatis, ♦ Quam pecuniam
                  re&lt;dditus&gt; dicti tutores in cista ecclesie faciant obseruari, et exinde
                  coram consulibus quolibet anno faciant rationem, ut si necesse fuerit, dictus fons
                  ex collecta pecunia reparetur, ♦ Et si contigerit, sepedictum fontem propter
                  aliquod impedimentum ciuitatis destrui, redditus prelibati fundi, ad usum memorate
                  ecclesie perpetualiter annectetur. ♦ In cuius rei euidentiam sigillum capituli
                  Sleswicensis, et sigillum erusdem ciuitatis, nec non sigillum Gerardi, qui fundum
                  contulit, &lt;presentibus est&gt; appensum. ♦ Datum anno domini m cc xcix. xvi
                  kalendas aprilis. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Lang] Aa1, Long Aa2. 7 platea] Aa2, plateo Aa1. 8 ualentem] Aa1, ualente Aa2. 9
                  siti] Aa1, sibi Aa2. 12 re&lt;dditus&gt;] residuam Aa1 og Aa2. – obseruari ...
                  faciant] mgl. Aa1. 18 (presentibus sunt)] est Aa1 og Aa2. 19 kalendas] mgl. Aa2.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kapitlet i Slesvig, Raadmændene og hele Borgerskabet i samme Stad Slesvig til
                  alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> For at ikke det, som sker i Tiden, skal svinde med Tiden, plejer man at forevige
                  det med levende Røst eller ved skriftligt Vidnesbyrd. Derfor har Herr Gerhard
                  Lang, Borger i Hamborg, i vor Nærværelse til Gavn for hele vor Stad og til Frelse
                  for sin Sjæl bestemt, at han har givet den Grund i Fiskergade, som han har købt af
                  Arvingerne efter Jan Bustrup, og som aarligt yder 4 Skilling Sterlinger, til Nytte
                  for en vis Brønd beliggende øst for Trinitatis Kirke, saalænge nævnte Brønd maatte
                  synes at gavne hele Borgerskabet, dog paa den Betingelse, at Oppebørslen af nævnte
                  Grund skal bestyres af Præsten og Værgerne ved Trinitatis Kirke. De Penge, der
                  oppebæres, skal nævnte Værger lade opbevare i Kirkens Kiste og hvert Aar gøre
                  Regnskab for dem for Raadmændene, saa at, hvis det maatte være nødvendigt, nævnte
                  Brønd kan istandsættes for de sammensparede Penge. Og hvis det hænder, at
                  oftnævnte Brønd nedlægges, fordi den er til Hindring for Staden, skal Oppebørslen
                  af omtalte Grund til evig Tid knyttes til omtalte Kirke til dens Brug. Til
                  Vidnesbyrd herom er Kapitlet i Slesvigs Segl, samme Stads Segl samt den Gerhards
                  Segl, som overdrog Grunden, hængt under dette Brev. Givet i det Herrens Aar 1299
                  den 17. Marts. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
