<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990715002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990715002</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen
                  se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Trykt af Suhm i SRD. VI 362 efter det tabte fragment
                  med overskriften <hi rend="italic">Appel-<pb facs="4486311"/>latio domini Nicolai Buncheflo
                     contra nuntium</hi> – Brudstykke fra <hi rend="italic">Ego Nicolaus Buncheflo ... cuius est
                     dicta ciuitas</hi> i Terpagers samling: Ny kgl. Saml. 8<hi rend="sup">o</hi> 190
                  – Omtalt af Bartholin i hans Annales efter Collectanea A p.731, trykt Kirkeh.
                  Saml. 4. rk. III 284 og Acta Proc. Lit. 301. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. l. l., herefter Acta Proc. Lit. 301 – Reg. Dan. nr. *780.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486310.webp">2. rk. V nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511667.webp">II:5 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 52. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Suhms tryk i SRD. VI 362</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-07-15"> 1299. 15. juli 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Bartolemeus Ortolani protokollerer Niels Bunkeflos appel paa egne og
                  ærkebiskop Jens' vegne til paven, bl. a. fordi Isarn har til sinds at forlægge
                  mødestedet for forhandlingerne til Ribe, samt protokollerer en erklæring om, at
                  hverken Niels Bunkeflo eller ærkebiskop Jens vil gaa med til at forlægge
                  forhandlingerne udenfor København. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Post hæc eadem die mercurii xv mensis iulii in uesperis prædictus dominus
                  Nicolaus Buncheflo procurator reuerendi patris in Christo domini Io&lt;h&gt;annis,
                  Lundensis archiepiscopi, Suetiæ primatis prædicti. ad præsentiam dicti domini
                  nuncii ueniens legit coram eo quandam pergameni schedulam, tenorem qui sequitur
                  continentem: ♦ In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego Nicolaus
                  Buncheflo canonicus Roschildensis, procurator reuerendi patris domini
                  Io&lt;h&gt;annis, dei gratia archiepiscopi Lundensis, Suetiæ primatis. sentiens me
                  et dictum dominum meum archiepiscopum a uobis reuerendo domino magistro Isarno,
                  domini papæ capellano et executore inter dictum dominum meum archiepiscopum et
                  dominum regem Daciæ illustrem deputato, indebite nimium prægrauari, ex eo quod
                  michi terminum scilicet ultimum diem mensis iulii assignastis Ripis ad procedendum
                  et respondendum petitionibus dicti domini regis, qui dicti domini mei notorius est
                  persecutor et publicus inimicus, cuius est dicta ciuitas. item quia uobis constat,
                  quod dictus dominus rex est notorie excommunicatus per uos et etiam denunciatus,
                  me compellitis ad ei respondendum uel suo procuratori in periculum uitæ meæ et
                  salutis. ♦ Ex his igitur causis et aliis pluribus, loco et tempore proponendis
                  sedem apostolicam in his scriptis appello, &lt;et apostolos&gt; instanter
                  instantius et instantissime peto, quod si mihi denegaueritis, etiam ex hoc
                  grauamine, eandem sedem appello, supponens me et dictum dominum meum
                  archiepiscopum, ecclesiam suam et omnia sua et mea protectioni eiusdem. ♦ Et
                  ibidem dicta schedula lecta. prædictus dominus nuncius dixit. quod non credebat,
                  se prædictum procuratorem, seu dominum archiepiscopum in aliquo grauasse, nec <pb facs="4486312"/> contenta in dicta schedula uera esse, tamen si in aliquo ipsum
                  grauauit, assignauit ei diem sabbati sequentem apud Nestved, ubi adhuc tractari
                  debeat de pace et concordia facienda, ad comparendum et uidendum reuocationem
                  grauaminum, si quæ essent uel ad recipiendum apostolos, quos sibi tunc dixit se
                  daturum eidem, si de grauaminibus non constaret. ♦ Acta fuerunt hæc in loco
                  prædicto Haffniensi, præsentibus magistro Olauo canonico Roschildensi, domino
                  Bernardo de Varnhola Appamiensi canonico et Guilhelmo Lombardi Carcassonensi
                  domicello, testibus ad hoc uocatis et rogatis. ♦ Ego uero Bartholomeus Ortulani de
                  Appamia imperiali auctoritate publicus notarius prædictis interfui et de mandato
                  et requisitione prædicti domini nuncii ea scripsi, et in hanc publicam nocionem
                  redegi. ♦ Subsequenter paulo post anno die et loco quibus supra, prædictus dominus
                  Nicolaus Buncheflo, procurator prædicti domini archiepiscopi, rediens ad
                  præsentiam domini nuncii prædicti in scriptis proposuit coram ipso in hunc modum.
                  ♦ Si dictus dominus nuncius grauam&lt;en&gt;, quod intulit dicto procuratori,
                  nomine dicti archiepiscopi, de ueniendo Rip&lt;a&gt;s. hi&lt;n&gt;c Haffnis, uelit
                  reuocare ad præsens, sibi placet. alias non ibit nec ire intendit alibi, extra
                  dictum locum Haffniensem. cum alia omnia loca de regno sibi sunt suspecta et
                  periculosa, propter magnam dicti regis et suorum potentiam et inimicitiam, quam
                  habent contra dictum dominum archiepiscopum et suos. ♦ Item, dicit quod nullam
                  securitatem reciperet, nec recipere intendit, nec pro se, nec pro alio, suo
                  procuratore, propter causas predictas et inimicitias capitales. ♦ Item prædictus
                  dominus archiepiscopus non intendit de cætero per procuratorem aliquem agere in
                  hoc negotio contra prædictum dominum regem infra regnum Daciæ, sed per se ipsum,
                  si opus est, uult dicere dictam causam in hoc loco Haffniensi, quantum ad presens.
                  ♦ Quibus sic propositis et prælectis, prædictus dominus nuncius, quia prædicta
                  uidebantur proposita causa subterfugiendi, respondit et obtulit, prout responditur
                  et obtulitur post appellationem superius interiectam, excepto quod aliam diem uel
                  locum minime assignat eidem. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Post hæc cf. nr. 52. 9 Io&lt;h&gt;annis] Ioannis Suhm. 11 ueniens), ueniens
                  Suhm. 13 patris)] mgl. Suhm. 14 Io&lt;h&gt;annis] Ioannis Suhm. 15 meum)] mgl.
                  Terpager. 16 executore] executori Suhm. 18 prægrauari] Suhm, grauari Terpager. –
                  scilicet] Terpager, siue Suhm. 25 &lt;apostolos&gt;)] mgl. Suhm. </p>
               <p> 1 contenta] fragmentet havde contenta est, est slettet af Suhm. 15
                  grauam&lt;en&gt;] grauamine Suhm rettet i Acta Proc. Lit. 16 Rip&lt;a&gt;s
                  hi&lt;n&gt;e] Ripis. Hic Suhm, rettet i Acta Proc. Lit. 29 assignat] assignatur
                  Suhm, rettet i Acta Proc. Lit. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: c. 31 C. II qu. 6. Clem. c. 2 II, 12 de appellationibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter dette<ref target="drb1"/>, samme Onsdag den 15. Juli om Aftenen kom
                  fornævnte Herr Niels Bunkeflo, befuldmægtiget for den ærværdige Fader i Kristus,
                  fornævnte Herr Jens, Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, til den nævnte Herr
                  Nuntius og læste i hans Nærværelse en Pergamentsseddel af følgende Indhold: I
                  Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Jeg Niels Bunkeflo, Kannik i
                  Roskilde og befuldmægtiget for den ærværdige Fader, Herr Jens, af Guds Naade
                  Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas, har den Følelse, at jeg og min nævnte Herre
                  Ærkebispen i høj Grad utilbørligt forurettes af Eder, ærværdige Herr Magister
                  Isarn, Herr Pavens Kapellan og beskikket Eksekutor mellem min nævnte Herre
                  Ærkebispen og den berømmelige Herre Kongen af Danmark, da I har fastsat en Termin
                  for mig i Ribe, nemlig den sidste Dag i Juli Maaned, for at forhandle og svare paa
                  nævnte Herr Konges Krav, som er min Herres notoriske Forfølger og aabne Fjende, og
                  hvem nævnte Stad tilhører; fremdeles da I, skønt I er klar over, at nævnte Herr
                  Konge notorisk er sat i Ban af Eder og det ligeledes er lyst offentligt, tvinger
                  mig til at svare ham eller hans befuldmægtigede med Fare paa Liv og Sjæl. Af disse
                  Grunde og af flere andre, som paa rette Sted og Tid vil blive fremsat, appellerer
                  jeg med dette Skriftstykke til det apostoliske Sæde og forlanger indtrængende og
                  gentagne Gange<ref target="drb2"/> Appelbrev; dersom I nægter mig det, appellerer
                  jeg ligeledes paa Grund af denne Tynge til det samme Sæde, idet jeg stiller mig og
                  min nævnte Herre Ærkebispen, hans Kirke og alt hans og mit under samme Sædes
                  Beskyttelse. Og efter at nævnte Seddel var bleven læst, sagde fornævnte Herr
                  Nuntius med det samme, at han ikke mente <pb facs="4511668"/> paa nogen Maade at
                  have besværet fornævnte befuldmægtigede eller den Herre Ærkebispen, ejheller var
                  det sandt, som stod i nævnte Seddel; dog fastsatte han, hvis han havde besværet
                  ham i noget, at man skulde mødes den følgende Lørdag i Næstved, hvor man skulde
                  forhandle videre om Fred og Endrægtighed og se til, om disse Klager kunde ophæves,
                  dersom der var Grund for dem, eller til at modtage Appelbrev, som han saa sagde at
                  ville give ham, dersom der ikke blev Enighed om Klagerne. Dette blev forhandlet
                  paa fornævnte Sted i København i Nærværelse af Magister Oluf, Kannik i Roskilde,
                  Herr Bernhard af Varnhola, Kannik i Pamiers, og Vilhelm Lombard, Junker fra
                  Carcassonne, der var stævnet og anmodet om at være Vidner. Og jeg Bartholomæus
                  Ortolani fra Pamiers, kejserligt autoriseret offentlig Notar, har overværet det
                  fornævnte og efter fornævnte Herr Nuntius' Paabud og Begæring skrevet det og givet
                  det denne offentlige Form. Lidt efter, Aar, Dag og Sted som ovenfor, vendte
                  fornævnte Herr Niels Bunkeflo tilbage til fornævnte Herr Nuntius og fremsatte
                  skriftligt for ham dette: Hvis denne Herre Nuntius nu vilde tilbagekalde den
                  Tynge, som han havde tilføjet nævnte befuldmægtigede i nævnte Ærkebiskops Sted ved
                  at kræve, at han skulde komme til Ribe her fra København, vilde det behage ham;
                  han vilde iøvrigt ikke tage andetsteds hen, ej heller har han til Hensigt at
                  begive sig andetstedshen uden for nævnte Sted, København, da alle andre Steder i
                  Riget forekommer ham mistænkelige og farlige paa Grund af nævnte Konges og hans
                  Tilhængeres store Magt og Fjendskab, som de nærer mod nævnte Herr Ærkebiskop og
                  hans Tilhængere. Fremdeles siger han, at han ikke vil modtage nogen Sikkerhed, ej
                  heller har til Hensigt at modtage nogen hverken for ham eller for nogen anden af
                  hans befuldmægtigede paa Grund af fornævnte Aarsager og de dødelige Fjendskaber.
                  Fremdeles har fornævnte Herr Ærkebiskop ikke til Hensigt for Fremtiden at
                  forhandle i denne Sag mod fornævnte Herre Konge ved nogen befuldmægtiget inden for
                  Riget Danmark, men han vil selv, om fornødent, føre Sagen her i København for
                  Tiden. Efter at dette saaledes var fremsat og læst op, svarede og erklærede
                  fornævnte Herr Nuntius, fordi han skønnede at ovenstaaende var fremsat som
                  Udflugt, det samme, som der er svaret og erklæret efter den tidligere rejste
                     Appel<ref target="drb3"/> med Undtagelse af, at han ingenlunde fastsatte en
                  anden Dag eller et andet Sted for ham. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990715001'&gt;51&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> i den latinske Tekst er dette udtrykt ved at gentage _instanter_
                  (indtrængende) i de tre Komparationsgrader. Appelbrev (se DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1261/dd_12610513001'&gt;338&lt;/a&gt; Note 4) <pb facs="4511669"/>
                  skulde forlanges _instanter et saepius_, indtrængende og flere Gange, men det
                  blev efterhaanden anset for tilstrækkeligt, at Begæringerne fremsattes i
                  umiddelbar Fortsættelse af hinanden (C. 31 pr. C. II qu. 6. Clem. c. 2 II 12 de
                  appellationibus). </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. han gentog sin tidligere Udtalelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
