<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990106001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse fra 1424 9. maj i de nu tabte akter fra
                  kejserprocessen, hvor der tilføjedes <hi rend="italic">Que quidem litera in pergameno descripta
                     habebat sigillum pendens in filo etcetera ut in registro</hi>, cf. SRD. VII 319
                  – <hi rend="italic">Aa1</hi>: SRD. VII 324 – <hi rend="italic">Aa2</hi>: Langebeks Diplomatarium efter
                  kejserprocessen f.38. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VII 324 – Reg. Dan. nr. 1518; Rep. nr. 707.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486240.webp">2. rk. V nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511608.webp">II:5 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 1. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa2</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-01-06"> 1299. 6. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager Ryd kloster under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus in
                  domino salutem. ♦ Licet uniuersitati fidelium iurisdictioni nostre subiectorum
                  prouidencie nostre cura debeatur et gracia, precipue tamen domini obsequi&lt;i&gt;
                  studiis obligatis consulendum est, ut rerum suarum facultates et possessiones
                  tanto securius possideant, quanto in deo et in nobis fiduciam habendo secularium
                  legum causis occupari fugiunt et recusant ♦ Hac consideracione nos iustis precibus
                  fratrum de Rure Regio inclinati, considerantes damna et molestias nec non
                  multiplices iniurias, quas hactenus sunt perpessi, dictos fratres cum omnibus
                  bonis suis et possessionibus simul et familiam ipsorum sub nostra protectione
                  recepimus, prohibentes omnibus, ne eos in rebus suis uel personis inquietare siue
                  fatigare presumant, sicut uindictam regalis gladii duxerint euitandam. ♦ Ne igitur
                  aliquis hominum audeat graciam, quam eis concessimus, in aliquo infringere,
                  predictis fratribus contulimus presentem cedulam, sigilli nostri robore
                  premunitam. ♦ Datum Arus anno domini m.cc. nonagesimo viiii. in die epifanie
                  domini. teste domino Nicolao dapifero nostro. </p>
            <div type="app">
               <p>11 nostre] mee Aa1. 12 obsequi(i)] obsequi Aa1 og Aa2. 15 Rure Regio] Iure Regio
                  Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Selvom vor forudseende Omsorg og Naade tilkommer alle troende, som er underlagt
                  vor Retshaandhævelse, saa skal der dog især sørges for dem, som har forpligtet sig
                  til at føre et Liv i Herrens Tjeneste, for at de desto sikrere kan raade over
                  deres Ejendele og Besiddelser, jo mere de i Tillid til Gud og os kan undgaa og
                  afslaa at beskæftige sig med Sager, der falder ind under de verdslige Love. Af
                  denne Grund bøjer vi os for de retfærdige Bønner, der er fremkommet fra Ryd
                  Klosters Brødre, og i Betragtning af de Tab, Fortrædeligheder og mangfoldige
                  Overgreb, som de hidtil har været udsat for, har vi taget nævnte Brødre med alt
                  deres Gods og alle deres Besiddelser tillige med deres undergivne under vor
                  Beskyttelse, idet vi forbyder alle at driste sig til at fortrædige eller besvære
                  dem med Hensyn til deres Besiddelser eller Personer, saafremt de ønsker at undgaa
                  den Hævn, der ellers vil ramme dem gennem vort kongelige Sværd. For at ikke noget
                  Menneske skal driste sig til paa nogen Maade at bryde den Naade, som vi har
                  tilstaaet dem, har vi givet fornævnte Brødre dette Brev og til yderligere
                  Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl. Givet i Aarhus i det Herrens Aar 1299
                  paa Helligtrekongersdag med vor Drost Herr Niels som Vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
