<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12990611001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12990611001</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, tabt, om overleveringen
                  se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link"> 217</ref> – Afskrift i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  med overskrift <hi rend="italic">Conductus per regem concessus domino archiepiscopo</hi> og
                  herefter i Langebeks Diplomatarium med varianter efter et Luxdorphsk haandskrift
                  og fra et gammelt fragment – Omtalt i Bartholin Annales efter Collectanea A p.750,
                  trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 288 og Acta Proc. Lit. 279 note – Registreret af
                  Stephanius efter A21 p.274, trykt Danske Mag. 6. rk. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 334; Acta Proc. Lit. 279 – Reg. Dan. nr. 1539.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486282.webp">2. rk. V nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511642.webp">II:5 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 39. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1299-06-11">
                   1299. 11. juni 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304001" type="link">11</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990304002" type="link">12</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved udsteder lejdebrev for ærkebiskop Jens Grand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex,
                  dux Estonie, salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod nos reuerendo
                  patri domino Io&lt;h&gt;anni Lundensi archiepiscopo Suecie primati cum omnibus et
                  singulis clericis et laicis quos secum adduxerit, nec non aliis causa sui solacii
                  et commodi ad eum accedere uolentibus, his in premissis nichilominus exceptis qui
                  iuxta leges regni, aut acceptacionem propriam que Wilkoer dicitur, ad hoc
                  s&lt;u&gt;nt conuicti, quod in terra aliqua insulari, tempore quo in ea fuerimus,
                  secur&lt;e&gt; morari non debeant, nec ibidem aut alias in nostra presencia
                  comparere, damus per presentes et concedimus saluum et securum conductum, intra
                  limites regni nostri, pro nobis amicis nostris, fautoribus et subditis uniuersis,
                  nec non et pro omnibus aliis extra regnum nostrum constitutis, aliquid facere uel
                  omittere uolentibus causa nostri, ita uidelicet quod de nostra uel nostrorum
                  scitu, uoluntate, consilio uel mandato publico uel occulto nichil sibi iniurie,
                  preiudicii uel molestie per quemcumque aliquatenus inferatur Kobmannehaffn morandi
                  et Roschildiam ueniendi, si sibi placuerit, et placitandi super his que inter nos
                  uertuntur, et in litteris apostolicis continentur, ac infra festum assumpcionis
                  beate Marie <pb facs="4486283"/> proximum, quo uoluerit redeundi. ♦ Si uero
                  contigerit dictum dominum archiepiscopum infra tempus predictum mutilari, capi,
                  occidi seu atrocem iniuriam qualitercunque in corpore suo pati, quod deus auertat,
                  per quemcunque subditorum nostrorum, idem malefactor, et omnes complices sui in
                  hoc facto exules et proscripti a regno nostro perpetuo habeantur. et omnia bona
                  ipsorum quocunque titulo eis attinencia cedant eo ipso Lundensi ecclesie et
                  archiepiscopo iure perpetuo possidenda. ♦ Promittimus igitur nos bona fide, et una
                  nobiscum reuerendi patres domini &lt;G.&gt; Othoniensis, B. Schlesuicensis, C.
                  Ripensis, Io&lt;h&gt;annes Arusiensis, Io&lt;h&gt;annes Roschildensis, Henricus
                  Reualiensis, &lt;I.&gt; Burglauiensis et &lt;P.&gt; Vibergensis dei gracia
                  episcopi, et nobiles uiri dominus G. comes Holsacie et domicellus Christophorus
                  frater noster, nec non triginta milites nostri, prout in prioribus litteris nostri
                  conductus sibi prestiti continentur, corporali super hoc prestito iuramento, quod
                  pr&lt;e&gt;missa omnia, ex parte nostra, subditorum nostrorum, amicorum, fautorum,
                  et aliorum quorumcunque, ut premittitur, absque dolo et fraude qualibet
                  irrefragabiliter obseruentur ♦ Et si forsan ipsi domino archiepiscopo in uita uel
                  in membris aut aliter modo quocunque ut premittitur illate fuerint iniurie
                  preiudicium, uel molestia, predicti triginta milites nostri Othoniam intrabunt,
                  non exituri donec ipsi domino archiepiscopo, uel Lundensi ecclesie de iniuriis
                  atrocibus supradictis satisfactum fuerit, ut premittitur. ♦ Et similiter intrabunt
                  non exituri, donec super leuioribus &lt;molestiis&gt;, si que forsan sibi uel ei
                  adherentibus predicti conductus tempore inferantur, satisfiat ad arbitrium
                  discretorum. ♦ In cuius rei testimonium sigilla, nostrum, &lt;episcop&gt;orum,
                  comitis, et fratris nostri predictorum presentibus sunt appensa. ♦ Dat&lt;um&gt;
                  Haffnie anno domini m cc xc ix<hi rend="sup">o</hi> iii idus iunii presentibus
                  consiliariis nostris. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Io(hyanni] Ioanni Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl. 17 premissis] Langebeks Dipl., primisque Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. 18 s(uynt] sint Langebeks Dipl., sancti Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, rettet i Acta Proc. Lit. – conuicti] Gl. kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 2515, i Langebeks Dipl. ændret til obstricti af Suhm,
                  som bemærker, at ogsaa det gamle fragment havde conuicti. 19 securCe)] securi Gl.
                  kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., rettet i Acta Proc.
                  Lit. 24 uidelicet]) quidem Langebeks Dipl. – de] Langebeks Dipl., in Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. 26 quemcumque] quenquam Langebeks Dipl. –
                  Kobmannehaffn] Kiopmanhaffn Langebeks Dipl. 27 placuerit et] herefter bemærker
                  Suhm i Langebeks Dipl. Hic desinit iterum antiqua manus. – uertuntur] Langebeks
                  Dipl., utuntur Gl. kgl. Saml, 4? 2515.</p>
               <p> 6 attinencia] continencia Langebeks Dipl. 8 &lt;G.&gt;=Gisico] B Gl. kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. – B.=Bertoldus. 9
                  C.=Cristiernus. – Io(hyannes] Ioannes Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  og Langebeks Dipl. 10 &lt;1.)=Iosephus] P. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515 og Langebeks Dipl. – &lt;P.&gt;=Petrus] Ioannes Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 11 G.=Gerhardus] Langebeks Dipl., B.
                  Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. 13 pr&lt;e&gt;missa] promissa Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2575 og Langebeks Diol. 15 premittitur] promittitur
                  Langebeks Dipl. 21 (molestiisy mgl.,men cf. nr. 71. – que] qui Langebeks Dipl. 23
                  (episcopyorum] ipsorum Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl. 24 Dat&lt;um&gt;] Datis Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl., rettet i Acta Proc. Lit. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12: nr. 11 og 12. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette Brev giver og tilstaar den ærværdige Fader Herr
                  Jens, Lunds Ærkebiskop og Sveriges Primas, med alle og enhver gejstlig og
                  verdslig, som han vil tage med sig, samt andre, som vil begive sig til ham for at
                  trøste og tjene ham, dog med Undtagelse af dem iblandt fornævnte, som ifølge
                  Rigets Love eller deres egen Antagelse af Betingelser, som kaldes Vilkaar, er dømt
                  til, at de ikke i Sikkerhed maa opholde sig paa nogen Ø, hvor vi opholder os<ref target="drb1"/>, og hverken der eller andetsteds lade sig se i vor Nærværelse,
                  frit og sikkert Lejde for os, for alle vore Venner, Tilhængere og undergivne inden
                  for vort Riges Grænser og for alle andre uden for vort Riges Grænser, som vil gøre
                  eller undlade at gøre noget for vor Skyld, paa den Maade at der fra vor og vore
                  Mænds Side ikke med vort eller deres Vidende, Vilje og Raad eller ved aaben eller
                  hemmelig Befaling fra os eller dem paa nogen Maade maa tilføjes ham nogen Uret,
                  Skade eller Overlast af nogen. Det givne Lejde gaar ud paa, at han skal kunne
                  opholde sig i København og komme til Roskilde, hvis det behager ham, og forhandle
                  om det, som er os imellem, og som staar i de pavelige Breve, og frit at drage
                  bort, hvorhen han vil, inden Vor Frue Himmelfart<ref target="drb2"/>. Men hvis det
                  skulde ske, at nævnte Herr Ærkebiskop inden for det nævnte Tidsrum lemlæstes,
                  fanges, dræbes eller paa anden Maade lider grove Krænkelser paa sit Legeme,
                  hvilket Gud forbyde, ved nogen af vore Undersaatter, skal denne Misdæder og alle
                  hans medskyldige i denne Handling anses for landflygtige og fredløse fra vort Rige
                  for stedse, og alt deres Gods, med hvilken Ret de end har det, skal med det samme
                  tilfalde Kirken i Lund og Ærkebispen at besidde med Rette til evig Tid. Vi, og
                  sammen med os de ærværdige Fædre, Herrerne Gisike af Odense, Bertold af Slesvig,
                  Kristian af Ribe, Jens af Aarhus, Jens af Roskilde, Henrik af Reval, Josef af
                  Børglum og Peder af Viborg, af Guds <pb facs="4511643"/> Naade Bisper, og de
                  velbyrdige Mænd, Herr Gerhard, Greve af Holsten, og Junker Kristoffer, vor Broder,
                  samt 30 af vore Riddere, saaledes som de nævnes i de Lejdebreve<ref target="drb3"/>, vi tidligere har givet ham, lover derfor ærligt og aflægger legemlig Ed paa,
                  at alt det lovede ubrydeligt skal blive overholdt af os, af vore Undersaatter,
                  Venner, Tilhængere, og af alle andre som omtalt uden nogensomhelst Svig og Bedrag.
                  Og i Fald nævnte Herr Ærkebiskop skulde lide nogen Krænkelse, Skade eller Overlast
                  paa Liv eller Lemmer eller paa nogen anden Maade, som det ovenfor omtales, skal
                  vore ovennævnte 30 Riddere inddrage i Odense og ikke forlade denne Stad, førend
                  Herr Ærkebispen og Kirken i Lund er blevet fyldestgjort for de fornævnte grove
                  Krænkelser, som det er omtalt ovenfor<ref target="drb4"/>. Og paa samme Maade skal
                  de inddrage i og ikke forlade Staden, indtil der i Tilfælde af lettere Overlast,
                  ifald saadan tilføjes ham og hans Tilhængere under fornævnte Lejde, ydes
                  Skadeserstatning efter gode Mænds Skøn. Til Vidnesbyrd herom er vort, Bispernes,
                  Grevens og vor Broders Segl hængt under dette Brev. Givet i København i det
                  Herrens Aar 1299 den 11. Juni i Nærværelse af vore Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. de fredløse. </p>
                  <p n="drb2">15\\. August. </p>
                  <p n="drb3"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304002'&gt;12&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990304001'&gt;11&lt;/a&gt; Note 5.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
