<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310805001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310805001</idno>
            <idno type="dd_serialno">321</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 116 f. 98v. ep. 330 — <hi rend="italic">Ab</hi>: Collectorie
                  378 f.169v. med tilføjelsen <hi rend="italic">Dictus episcopus fecit dictam summam assignari
                     domino nostro pape in sua camera ubi iacet tam per manus suas quam per manus
                     dicti archidiaconi prout in littera continetur. Camera autem siue thesauraria
                     ipsius domini pape non recepit obolum de predictis nec ualorem</hi>, cf.
                  Moltesen, De avignonske Paver 113 note 1. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 211 nr. 139 — Reg. Dan. nr. *1561; Acta Pont. I 95
                  nr. 214.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493533.webp">2. rk. X nr. 321</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513931.webp">II:10 nr. 321</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 321. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-08-05"> 1331. 5. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>. Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver biskop Hellembert i Slesvig kvittering for modtagelsen af
                  de 2000 gylden, som denne havde lovet at anvise til udbetaling i Brügge, og hvoraf
                  han først selv havde betalt 800 regaler, som regnedes lig 940 gylden, og nu dags
                  dato ved ærkedegnen i Vidaa har betalt de resterende 1060 gylden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493534"/> Helemberto episcopo Sleswicensi. ♦ Dudum tu frater uariis
                  necessitatibus nobis et ecclesie Romane pro expugnatione hereticorum et rebellium
                  aduersus deum et ipsam ecclesiam fidemque catholicam in partibus Italie crudeliter
                  seuientium incumbentibus non absque pia compassione attentis nobis et nostre
                  camere pro eisdem utilius releuandis necessitatibus/ duo milia florenorum auri
                  soluendorum in uilla de Brugis Tornacensis diocesis nobis seu camerario nostro aut
                  ali&lt;i&gt; certe persone a nobis uel ab ipso super hoc mandatum habenti tua
                  grata ac spontanea uoluntate sicut in instrumento inde confecto continetur plenius
                  promisisti. ♦ Cum autem die septima mensis iunii proximo preteriti octingentos
                  regales auri pro nongentis quadraginta florenis auri per manus tuas et die date
                  presentium mille et sexaginta florenos auri per manus dilecti filii Nicolai
                  Gerardi archidiaconi in Wi&lt;t&gt;ha in ecclesia Slesvicensi pro complemento
                  totius summe dictorum duorum milium florenorum per te ut prefertur promissorum
                  nobis duxeris assignandos/ nos uolentes tuis indempnitatibus super hiis precauere
                  te de dictis duobus milibus florenorum auri per te ut premittitur pro
                  necessitatibus supradictis promissis et nobis solutis absoluimus tenore presentium
                  et quitamus/ uolentes ac etiam concedentes quod predictum et quodcumque aliud
                  instrumentum super dicta promissione ac obligatione inde facta confectum pro nullo
                  decetero penitus habeatur. ♦ Datum Auinione nonas augusti anno. xv. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 aliCiy] alie Aa. </p>
               <p> 21 Wi(tyha] Wicha Aa. </p>
               <p> — Nicolai] Nicolari Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Biskop Hellembert af Slesvig. </p>
            <p> I sin Tid, Broder, da forskellige nødvendige Udgifter paahvilede os og
                  Romerkirken til Bekæmpelse af Kættere og Oprørske mod Gud og Kirken og den
                  katholske Tro, der rasede grusomt i Italiens Egne, har du i from Medfølelse og af
                  kærkommen og fri Vilje for paa gavnlig Vis at hjælpe med Udredningen af disse
                  nødvendige Udgifter lovet os og vort Kammer 2000 Guldfloriner<ref target="drb1"/>,
                  at udbetale til os eller vor Kammermester eller en vis anden Person, som af os
                  eller ham havde Mandat til det, i Bruges i Tournai Stift, saaledes som det
                  udførligere omtales i det derom affattede Dokument. Da Du nu den 7. Juni i Aar
                  personligt har ladet os 800 Guldregaler overdrage som gældende 940 Guldfloriner,
                  og Dags Dato 1060 Guldfloriner ved vor kære Søn Niels Gerhardsen, Ærkedegn i Vidaa
                  i Slesvig Kirke som Dækning af hele nævnte Sum af 2000 Guldfloriner, som Du som
                  anført havde lovet os, vil vi holde Dig skadesløs herfor og med dette Brev
                  fritager og kvitterer vi Dig for nævnte 2000 Guldfloriner, der som anført var
                  lovet til ovennævnte nødvendige Udgifter og nu er betalt os af Dig, idet vi ogsaa
                  vil og tillader, at førnævnte Dokument og et hvilketsomhelst andet i Anledning af
                  nævnte Løfte og Forpligtelse affattet Dokument for Fremtiden regnes for
                  fuldstændig uden Retskraft. Givet i Avignon 5. August i vort 15. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Moltesen, De avignonske Paver p. 113 Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
