<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310120001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">286</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 475 nr. 524 — Reg. Dan. nr. *1550, DKS. 143.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493506.webp">2. rk. X nr. 286</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513907.webp">II:10 nr. 286</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 286. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-01-20"> 1331. 20. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Lübeck og den holstenske ridder Markvard v. Nehmten og venner slutter ved
                  greverne Gerhard 3.s og Johann 3.s mellemkomst fred og forlig, idet der aftales,
                  at hvis nogen af ridder Markvards venner ikke vil anerkende forliget, skal
                  greverne ikke yde dem støtte hverken i Holsten eller Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493507"/> Nouerint uniuersi, quod omnis materia dissencionis, exorta
                  inter . . consules, . . ciues et ciuitatem Lubycensem ex una, et Marquardum de
                  Nemete, suos amicos et cooperatores parte ex altera, sopita est totaliter . . . .
                  . ♦ Insuper si quisquam amicorum uel cooperatorum suorum in hac composicione
                  contentari noluerit, sed uindicte inniti singulariter maluerit, super illo dicti .
                  . consules moueri faciant querimoniam coram dictis dominis comitibus, et si per
                  uiam iuris uel amicicie se expurgare renuerit, domini . . comites et eorum uasalli
                  in eorum dominiis nec in Dacia nec in Holtzacia talem sustinebunt aliquatenus aut
                  fouebunt. ♦ . . . . . ♦ In quorum omnium euidens testimonium sygilla dominorum . .
                  comitorum predictorum et communitatis ciuitatis Lubycensis predicto presentibus
                  sunt appensa. ♦ Actum et datum Lubeke, in domo fratrum minorum, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> tricesimo primo, in die Fabiani et
                  Sebastiani martyrum beatorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 .. = Gherardus et Iohannes. </p>
               <p> 10 .. = Gherardi et Iohanni. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle skal vide, at al Foranledning til Striden, opstaaet mellem Raadmændene,
                  Borgerne og Staden Lübeck som den ene Part og Mar<pb facs="4513908"/>kvard af
                  Nehmten, hans Venner og Medhjælpere som den anden er fuldstændig bilagt ..... Hvis
                  endvidere nogen af hans Venner eller Medhjælpere ikke vil nøjes med dette Forlig,
                  men foretrækker paa egne Vegne at søge Hævn, skal nævnte Raadmænd herom føre Klage
                  for de nævnte Herrer Grever, og, hvis han vægrer sig ved at rense sig i
                  Venskabelighed eller ad Rettens Vej, skal de Herrer Grever og deres Vasaller i
                  deres Omraader — hverken i Danmark eller Holsten — paa nogen Maade støtte eller
                  begunstige ham ..... Til sikkert Vidnesbyrd om alt dette er de førnævnte Herrer
                  Grevers og førnævnte Stad Lübecks Segl hængt under dette Brev. Handlet og givet i
                  Lübeck i Franciskanernes Hus i det Herrens Aar 1331 paa Martyrerne St. Fabians og
                  St. Sebastians Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
