<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310629002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310629002</idno>
            <idno type="dd_serialno">317</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 116 f. 107v. ep. 370. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 94 nr. 212.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493530.webp">2. rk. X nr. 317</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513928.webp">II:10 nr. 317</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 317. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-06-29"> 1331. 29. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver kapitlet i Slesvig meddelelse om udnævnelsen af biskop
                  Hellembert, paalægger det at vise ham lydighed og tillige at tilbagekalde, hvad
                  der i mellemtiden maatte være foretaget i strid hermed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493531"/> Capitulo ecclesie Sleswicensis. ♦ Intendentes dudum uestre
                  ecclesie Sleswicensi cum eam primo uacare contigerit de pastore ydoneo per
                  apostolice sedis circumspectam diligentiam. prouideri/ eiusdem ecclesie
                  prouisionem hiis et aliis certis causis rationabilibus que ad id nostrum
                  induxerunt animum nobis et dicte sedi ea uice specialiter reseruauimus districtius
                  inhibentes ut nullus contra reseruationem nostram huiusmodi se de prouisione
                  intromitteret ecclesie memorate/ ac decernentes extunc irritum et inane si secus
                  per quoscumque super hiis scienter uel ignoranter contingeret attemptari. ♦
                  Subsequenter uero ad noticiam nostri apostolatus perducto ecclesiam ipsam per
                  obitum bone memorie Iohannis episcopi Sleswicensis uacare. nos de prouisione
                  ipsius utili solicite cogitantes/ et ad personam uenerabilis fratris nostri
                  Hellemberti episcopi Sleswicensis dirigentes intuitum mentis nostre de ipsa
                  duximus eidem ecclesie de fratrum nostrorum consilio prouidendum/ eum preficientes
                  ipsi ecclesie in episcopum et pastorem. ♦ Ideoque prouisionem huiusmodi ad uestram
                  noticiam tenore presentium deducentes/ uniuersitatem uestram rogamus et hortamur
                  attentius uobisque per apostolica scripta in uirtute obedientie districtius
                  iniungendo mandamus/ quatinus eandem prouisionem promptis et deuotis affectibus
                  amplectentes/ nichil in contrarium attemptetis/ nec attemptari per aliquos quantum
                  in uobis fuerit permittatis\ ♦ Et si qua facta secus essent per uos uel aliquos
                  uestrum forsitan/ illa reuocare tanquam uiri prouidi studeatis eidem episcopo
                  nichilominus super administratione predicte ecclesie/ ac iurium et bonorum ipsius
                  utili operosis studiis taliter assistentes/ quod preter perennis mercedis premium/
                  exinde ualeatis apud nos et sedem predictam merito commendari. ♦ Datum. iii.
                  kalendas. iulii anno. xv. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Kapitlet ved Slesvig Kirke. </p>
            <p> I den Hensigt at lade det apostoliske Sædes omsigtsfulde Omhu drage Omsorg for en
                  egnet Hyrde til Eders Kirke i Slesvig, naar den første Gang blev ledig, har vi for
                  nogen Tid siden af disse og visse andre Fornuftsgrunde, som har bevæget os dertil,
                  for denne Gang specielt reserveret Besættelsen af samme Kirke for os og nævnte
                  Sæde, idet vi udtrykkeligt forbød, at nogen imod denne vor Reservation befattede
                  sig med Besættelsen af omtalte Kirke, og fastslog det som ugyldigt og intetsigende
                  fra da af, <pb facs="4513929"/> hvis nogensomhelst med eller uden Viden herom
                  forsøgte at handle anderledes i den Sag. Da det derefter var kommet til vort
                  Apostolats Kundskab, at samme Kirke var ledig ved god Ihukommelse Biskop Jens af
                  Slesvigs Død, overvejede vi omhyggeligt en nyttig Besættelse af denne og rettede
                  vor Opmærksomhed mod vor ærværdige Broder Biskop Hellembert af Slesvigs Person,
                  hvormed vi efter vore Brødres Raad besluttede at besætte samme Kirke, idet vi
                  indsatte ham som Biskop og Hyrde for den. Idet vi derfor med dette Brev bringer
                  denne Besættelse til Eders Kundskab, beder og opfordrer vi indtrængende Eder alle
                  og, idet vi ved apostolisk Brev strengt paalægger Eder Lydighedens Dyd, befaler
                  vi, at I beredvilligt og hengivent modtager denne Besættelse uden at forsøge
                  eller, saavidt det staar til jer, uden at tillade nogen at forsøge noget herimod.
                  Og hvis I eller nogle af Eder maaske har handlet anderledes, skal I som kloge Mænd
                  tilbagekalde det, idet I desuagtet bistaar samme Biskop med gavnlig Forvaltning af
                  samme Kirke og dens Rettigheder og Gods med saa ivrig Virken, at I foruden den
                  evige Belønnings Gave derved med Rette kan anbefale Eder hos os og omtalte Sæde.
                  Givet 29. Juni i vort 15. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
