<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310303001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310303001</idno>
            <idno type="dd_serialno">289</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gem. Arch. XII 19. Perg. 34 × 13 (plica 2,2). 8 seglsnit; 1: Lars
                  Jonsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 233; 2: Esger Frosts segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 234; 3: perg.rem med paaskrift <hi rend="italic">S. Laurencii
                  Truhgotis</hi>; 4: Anders Ovesens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 235; 5:
                  Jens Bjørnsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS, 236; 6: perg.rem med
                  paaskrift <hi rend="italic">Pauli Glop</hi>; 7: perg.rem med paaskrift <hi rend="italic">Iohannis Laurencii</hi>;
                  8: perg.rem med paaskrift Petri Laurencii. Perg.remmene til segl 3, 6, 7 og 8
                  synes aldrig at have været benyttet — Paa bagsiden <hi rend="italic">Super terris Langheland et
                     Erre</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 846. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Stemann, Gesch. d. öffentlichen u. Privat-Rechts d. Herzogthum
                  Schleswig III 3; Hasse III 428 nr. 745 — Reg. Dan. nr. *1551; Rep. nr. 1608.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493510.webp">2. rk. X nr. 289</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513910.webp">II:10 nr. 289</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 289. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-03-03"> 1331. 3. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lars Jonsen, ridder, bekendtgør, at han har sluttet forlig med grev Gerhard 3.
                  angaaende Langeland og pantsat Ærø til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Laurencius Iønssun miles. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis/ me/ consilio meorum amicorum mediante. cum
                  nobili domino/ domino Gerhardo/ comiti Holtsacie/ ex parte illustris principis/
                  domini Waldemari ducis Iucie/ sui awnculi dilecti/ in modum qui sequitur
                  concordasse. et arbitros de terra Langlandie inter nos utrosque ordinanda/
                  uidelicet/ dominum Dosonem Bloc/ et dominum Abel milites/ Laurencium Thrugoti/ et
                  Iohannem Byornsun armigeros statuisse. et qualiter ipsi ordinauerint de ipsa terra
                  inter nos. utrobique ratum seruabitur atque gratum/ et interim ego Laurencius
                  Iønssun miles/ una cum heredibus et amicis meis omnibus/ mei causa facere uel
                  omittere uolentibus/ cum dicta terra et castro Tranecher ad seruicia dictorum
                  dominorum eis necessaria promti consedebimus et parati. necnon dictam terram cum
                  castro pacifice cum heredibus meis possidebo. donec alia bona equiualencia/ mihi/
                  uel eis per dictos arbitros fuerint assignata. ♦ Si uero mihi uel meis heredibus
                  aliquod contrarium contingat in premissis/ hoc in <pb facs="4493511"/> manibus
                  dictorum arbitrorum stabit finaliter discuciendum. ♦ Si eciam aliquem de dictis
                  arbitris medio tempore mori contingat/ alius miles aut armiger sibi equalis ex
                  quacumque parte loco ipsius instituatur. et contra quoscumque preter dominum
                  Iohannem comitem de Holtzacia dictos dominos infestantes/ ego Laurencius Iønssun
                  cum fautoribus et amicis meis totis uiribus eos fideliter adiuuabo. ♦ Ceterum ego
                  Laurencius Iønssun/ et Esgerus Frost milites cum amicis nostris/ quos predicti
                  domini dux et comes ad seruicia sua receperunt et inposterum fuerint recepturi/
                  omnia bona nostra in ipsorum dominiis et districtibus sita/ cum omnibus iuribus et
                  libertatibus sicuti ea liberius habueramus nobis/ libere resignabunt/ et nos/ in
                  omni iure nostro fideliter defendere/ preplacitare/ et preesse debebunt/ prout
                  dominum uasallos et fideles suos de iure preesse et defendere teneatur. ♦ Insuper
                  predictus dominus Gerhardus comes/ aut sui heredes terram Errie sub titulo
                  pigneris/ pro mille marchis puri argenti optinebit/ donec per me uel meos heredes
                  eadem terra pro dicta pecunia/ ab ipso uel suis heredibus finaliter redimatur. ♦
                  Super premissis omnibus/ omnes et singule sediciones/ discordie/ et suspiciones/
                  quomodolibet/ inter nos utrobique hucusque mote et habite/ amicabiliter et
                  pacifice/ omnimode sunt sedate. et sopite. ♦ In cuius rei euidens testimonium
                  sigillum meum/ una cum sigillis meorum amicorum infrascriptorum/ uidelicet domini
                  Esgeri Frost militis/ Laurencii Thrugæthsun. Andree Aughæsun. Iohannis Byornsun.
                  Pauli Glop/ Iohannis Laurenciisun/ et Petri Laurenciisun/ sunt appensa. ♦ Datum
                  anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo primo die dominica quo
                  cantatur Oculi mei semper\ </p>
            <div type="app">
               <p> 6 ego Laurencius ..... Esgerus ..... milites] læs mihi Laurencio ..... Esgero
                  ..... militibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lars Jonsen, Ridder, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg ved mine Venners Mellemkomst og Raad har
                  sluttet følgende Overenskomst med den velbyrdige Herre, Hr. Gerhard, Greve af
                  Holsten paa den berømmelige Fyrste, Hr. Valdemar, Hertug af Jylland, hans kære
                     Onkels<ref target="drb1"/> Vegne og har udpeget Voldgiftsmænd til at træffe
                  Afgørelse mellem os begge om Landet Langeland, nemlig Ridderne Hr. Dose Blok og
                  Hr. Abel og Væbnerne Lars Truedsen og Jens Bjørnsen, og hvad de bestemmer om
                  Landet, skal paa begge Sider overholdes som ret og rimeligt, og i Mellemtiden skal
                  jeg, Lars <pb facs="4513911"/> Jonsen, Ridder, sammen med mine Arvinger og alle
                  mine Venner, som vil gøre eller undlade at gøre noget i min Sag, sidde inde med
                  nævnte Land og Borgen Tranekær, rede og beredte til Tjeneste hos de nævnte Herrer,
                  naar de har Brug derfor, og jeg skal besidde nævnte Land med Borgen fredeligt
                  sammen med mine Arvinger, indtil andet tilsvarende Gods overdrages mig eller dem
                  af nævnte Voldgiftsmænd. Men hvis der skulde ske mig eller mine Arvinger noget i
                  Modstrid med foranstaaende, skal det ligge i nævnte Voldgiftsmænds Hænder endeligt
                  at bestemme herom. Og hvis en af nævnte Voldgiftsmænd i Mellemtiden skulde dø,
                  skal en anden Ridder eller Væbner, hans Lige, indsættes af begge Parter i hans
                  Sted, og jeg Lars Jonsen vil med mine Tilhængere og Venner af alle Kræfter trofast
                  støtte nævnte Herrer mod enhver Angriber, undtagen Hr. Johan, Greve af Holsten.
                  Endvidere til os Lars Jonsen og Esger Frost, Riddere, med samt vore Venner, som
                  førnævnte Herrer, Hertugen og Greven har taget og for Fremtiden vil tage i deres
                  Tjeneste, skal de frit overlade alt vort Gods i deres Herredømme og Omraade med
                  alle Rettigheder og Friheder, saaledes som vi frit har haft dem, og de skal
                  trofast forsvare, forhandle for os og beskærme os i al vor Ret, saaledes som
                  Herren efter Retten skal værne og forsvare sine Vasaller og tro Mænd. Desuden skal
                  førnævnte Hr. Greve Gerhard eller hans Arvinger have Landet Ærø i Pant for 1000
                  Mark rent Sølv, indtil samme Land endeligt indløses for nævnte Penge af mig eller
                  mine Arvinger hos ham eller hans Arvinger. I Anledning af alt det ovennævnte er
                  enhver Tvedragt, Uenighed og Mistillid, som hidtil er fremkommet og opstaaet
                  mellem os paa begge Sider, i enhver Henseende venskabeligt og fredeligt bilagt og
                  afviklet. Til sikkert Vidnesbyrd herom er mit Segl sammen med mine nedenfor nævnte
                  Venners Segl, nemlig Ridderen Hr. Esger Frosts, Lars Truedsens, Anders Ovesens,
                  Jens Bjørnsens, Povl Globs, Jens Larsens og Peder Larsens, hængt under dette Brev.
                  Givet i det Herrens Aar 1331 paa Søndagen, hvor man synger Oculi mei semper. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det var Grev Gerhard, der var Valdemars Onkel, ikke omvendt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
