<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310721001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">318</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 38 f. 116v. med taksten xxiv — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 99 f. 203v. ep. 1485. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldi Continuatio Baron. ad ann. 1331. XL Tom. V p.521;
                  LagerBring, Swea Rikes Hist. III 260; Dipl. Svec. IV 223 nr. 2864; Dipl. Norv.g.
                  VI 153; Möller, Fornhandl. rör. Halland 62 — Reg. Dan. nr. 2085*; Acta Pont. I 95
                  nr. 213; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat X 268 nr. 54303.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493531.webp">2. rk. X nr. 318</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513929.webp">II:10 nr. 318</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 318. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-07-21"> 1331. 21. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger, efter ansøgning af kong Magnus af Sverige og Norge,
                  biskoppen af Skara at fritage den tidligere danske provins Nørrehalland fra
                  overholdelsen af det interdikt, der er lyst over Danmark paa grund af fængslingen
                  af biskop Tyge af Børglum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493532"/> Uenerabili fratri . . episcopo Skarensi. salutem. ♦ Sincera
                  deuotio/ quam carissimus in Christo filius noster Magnus Swecie/ ac Noruegie rex
                  illustris/ ad nos et apostolicam sedem gerere noscitur promeretur/ ut petitionibus
                  suis quantum cum deo possumus fauorabiliter annuamus. ♦ Sane petitio dicti regis
                  nobis exhibita continebat/ quod olim in prouinciali consilio Lundensi inter alia
                  ordinatum extitit et statutum et demum per sedem apostolicam/ confirmatum/ ut
                  quicumque episcoporum infra terminos regni Dacie mala captione de mandato regis
                  Dacie siue eius conniuencia seu assensu pro tempore caperetur/ ipso facto/ dummodo
                  probabiliter presumi posset hoc processisse ex uoluntate regis eiusdem/ in toto
                  dicto regno/ quamdiu taliter detineretur captiuus/ essent diuina officia
                  interdicta/ et quod pro eo quod terra Hallandie Aquilonaris ad dictum regem
                  Swecie/ et Norwegie nunc pertinens/ tempore dicti concilii/ erat infra/ licet ad
                  presens sit extra limites regni et dominium regis Dacie predictorum/ eo pretextu
                  quod Christoforus rex Dacie uenerabilem fratrem nostrum Tuchonem episcopum
                  Burglanensem detinet carceri mancipatum/ dicte terre clerus/ et populus timentes/
                  ne occasione predicta eadem terra comprehenderetur/ sub statuto seu ordinatione
                  concilii memorati/ ceperunt obseruare interdictum huiusmodi et obseruant/ ♦ Quare
                  nobis dictus Swecie et Norwegie rex humiliter supplicauit/ ut cum terra prefata ac
                  clerus et populus dicte terre extra limites et dominium predicta consistant/
                  prouidere super hoc eisdem clero/ et populo paterna diligentia curaremus. ♦ Nos
                  igitur eiusdem Swecie/ ac Norwegie regis supplicationibus inclinati/ fraternitati
                  tue per apostolica scripta committimus/ et mandamus quatinus si terra supradicta
                  non subsit regi Dacie memorato/ auctoritate nostra declares/ seu decernas/ ad
                  terram clerum/ et populum predictos/ statutum et ordinationem huiusmodi/ non
                  extendi/ eosque per consequens non teneri ad eiusdem obseruantiam/ interdicti. ♦
                  Datum Auinione. xii. kalendas. augusti anno quintodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 .. = Petro. </p>
               <p> 15 Hallandie] Allandie Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Peter af Skara, Hilsen. </p>
            <p> Den oprigtige Hengivenhed, som vor med Kristus kære Søn, Sveriges og Norges
                  berømmelige Konge Magnus nærer for os og det apostoliske Sæde, fortjener, at vi,
                  saavidt vi med Gud formaar det, naadigt imødekommer hans Ansøgning. Nu indeholdt
                  nævnte Konges for os forelagte Ansøgning, at det i sin Tid paa det Lundensiske
                     Provincialkoncilium<ref target="drb1"/> bl. a. blev besluttet og fastsat og
                  derpaa bekræftet af det apostoliske Sæde, at naar en af Bisperne indenfor
                  Kongeriget Danmarks Grænser svigagtigt blev tilfangetaget paa Kongen af Danmarks
                  Befaling eller med Samtykke eller Forbiseen fra hans Side, skulde Gudstjeneste med
                  det samme være forbudt i hele Riget, saalænge han holdtes fangen, naar blot det
                  med Sandsynlighed kunde antages, at dette var sket med samme Konges Vilje, <pb facs="4513930"/> og at af den Grund, at Landet Nørrehalland, som nu hører til
                  omtalte Konge af Sverige og Norge, paa omtalte Koncils Tid laa indenfor, skønt det
                  for Tiden ligger udenfor fornævnte Kongeriges Grænser og danske Konges Omraade,
                  har omtalte Lands Gejstlighed og Menighed under det Paaskud, at Danmarks Konge
                  Kristoffer holder vor ærværdige Broder Biskop Tyge af Børglum i Fængsel, af Frygt
                  for, at samme Land af den Grund indbefattes under omtalte Koncils Vedtagelse eller
                  Bestemmelse, begyndt at overholde dette Interdikt, og de overholder det. Derfor
                  har omtalte Konge af Sverige og Norge ydmygt bønfaldet os om at sørge for samme
                  Gejstlighed og Menighed i den Sag med faderlig Omhu, eftersom omtalte Land og
                  omtalte Lands Gejstlighed og Menighed nu ligger udenfor førnævnte Grænser og
                  Omraade. Idet vi altsaa imødekommer samme Konge af Sverige og Norges Bønner,
                  betror og paalægger vi ved apostolisk Brev Dig, Broder, at Du hvis ovennævnte Land
                  ikke staar under omtalte Konge af Danmark, med vor Myndighed erklærer eller
                  bestemmer, at denne Vedtagelse og Bestemmelse ikke udstrækkes til førnævnte Land,
                  Gejstlighed og Menighed, og at de følgelig ikke har Pligt til at overholde samme
                  Interdikt. Givet i Avignon 21. Juli i vort 15. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kirkemødet i Lund 1292, hvor Vejlekonstitutionen af 1256 blev fornyet.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
