<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310920001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310920001</idno>
            <idno type="dd_serialno">326</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 40 f. 61r. ep. 64 med taksten xxxx —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 101 ep. 49. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 96 nr. 216 — Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat. XI
                  14 nr. 54996.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493537.webp">2. rk. X nr. 326</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513934.webp">II:10 nr. 326</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 326. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-09-20"> 1331. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver biskop Hellembert af Slesvig tilladelse til, som han
                  havde ansøgt om, at paalægge stiftets præsteskab en skat til bestridelse af sine
                  store udgifter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Helemberto episcopo Sleswicensi salutem. ♦ Personam tuam nobis
                  et apostolice sedi deuotam sincera prosequentes in domino caritate illa tibi
                  libenter concedimus que tuis et ecclesie tue Sleswicensis necessitatibus fore
                  credimus oportuna ♦ Cum itaque sicut tu nobis exponere curauisti te et dictam
                  ecclesiam tuam propter tua et ipsius ecclesie tue negotia utiliter promouenda
                  magna oportuerit et oporteat subire onera expensarum que absque subditorum tuorum
                  subsidio nequis commode subportare nobis humiliter supplicasti ut in releuationem
                  expensarum huiusmodi prouidere tibi de alicuius subuentionis auxilio de
                  benignitate apostolica misericorditer dignaremur. ♦ Nos igitur qui circa
                  quarumlibet ecclesiarum et personarum ecclesiasticarum statum iuxta pastoralis
                  officii debitum solicite uigilantes eis in necessitatibus libenter assistimus
                  partesque nostre solicitudinis adhibemus/ attendentes quod dignum et rationi
                  consentaneum fore dinoscitur ut capiti membra subueniant indigenti fraternitati
                  tue pe- <pb facs="4493538"/> tendi et leuandi auctoritate nostra ab omnibus
                  personis ecclesiasticis tuarum ciuitatis et diocesis non exemptis beneficia
                  ecclesiastica in eisdem ciuitate et diocesi obtinentibus iuxta uniuscuiusque
                  beneficiorum huiusmodi exigentiam facultatum semel dumtaxat caritatiuum subsidium
                  moderatum quibuscunque priuilegiis statutis et consuetudinibus contrariis
                  nequaquam obstantibus plenam et liberam concedimus tenore presentium potestatem. ♦
                  Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis infringere
                  (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione xii. kalendas. octobris anno sextodecimo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 24 subportare = supportare. </p>
               <p> 7 Nulli ergo (omnino ..... paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 8-10 infringere (uel ..... incursu rum)] infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Hellembert af Slesvig, Hilsen. </p>
            <p> Idet vi med oprigtig Kærlighed i Kristus omfatter Din Hengivenhed mod os og det
                  apostoliske Sæde, tillader vi Dig gerne, hvad vi mener vil være til Gavn for Dit
                  og Din Kirke i Slesvigs Tarv. Da derfor Du og Din omtalte Kirke, saaledes som Du
                  har ladet det fremstille for os, for gavnligt at kunne fremme Dit og Kirkens Tarv
                  har maattet og maa paatage Eder byrdefulde Udgifter, som Du ikke godt kan bestride
                  uden Dine Undergivnes Hjælp, har Du ydmygt bønfaldet os om med apostolisk Velvilje
                  barmhjertigt at værdiges at sørge for en Understøttelsens Hjælp til Dig for at
                  lette Dig disse Udgifter. Idet vi i Overensstemmelse med vor Hyrdegernings Pligt
                  omhyggeligt overvaager hver enkelt Kirkes og gejstlig Persons Situation, bistaar
                  vi derfor gerne dem i deres Vanskeligheder og giver dem Del i vor Omsorg, idet vi
                  betænker, at det vil være rimeligt og stemmende med Fornuft, at Lemmerne hjælper
                  Hovedet, naar det trænger til det; og derfor giver vi med dette Brev Dig, Broder,
                  Fuldmagt til med vor Myndighed at anmode om og oppebære af alle ikke eximerede
                  gejstlige Personer i Din Stad og Dit Stift, der har gejstlige Embeder i samme Stad
                  og Stift, en enkelt moderat Kærlighedshjælp i Overensstemmelse med hvert enkelt
                  Embedes Evne uanset alle Privilegier, Vedtægter og Sædvaner, som strider herimod.
                  Intet Menneske maa bryde denne vor Tilladelse eller i ubesindig Voven handle
                  derimod. Hvis nogen fordrister sig til at forsøge det, skal han vide at han vil
                  paadrage sig Gud den Almægtiges og hans Apostle St. Peters og Paulus' Harme. Givet
                  i Avignon 20. September i vort 16. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
