<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13311121003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13311121003</idno>
            <idno type="dd_serialno">336</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 41 f.658v — Aa1 :Reg. Vat. 103 ep. 788.
                  Registreret: Acta Pont. I 99 nr. 219; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XI 86
                  nr. 55736. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493549.webp">2. rk. X nr. 336</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513944.webp">II:10 nr. 336</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 336. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-11-21"> 1331. 21. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger abbederne i Ryd og Løgum kloster samt kan niken
                  Vilhelm Krag i Lund at indføre subdiakonen Peder Nielsen i det ham af paven
                  reserverede embede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum dilectis filiis . . Rurisregii/ et . . Loci Dei. Sleswicensis et
                  Ripensis diocesium monasteriorum abbatibus/ ac Willelmo dicto Kraac canonico
                  Lundensi. capellano nostro. salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Meritis
                  probitatis etcetera usque mentio specialis. ♦ Quocirca mandamus quatinus uos uel
                  duo aut unus uestrum. per uos uel alium seu alios huiusmodi beneficium per nos in
                  dictis ciuitate uel diocesi. ut premittitur reseruatum. si huiusmodi nostre
                  reseruationis tempore uacabat ibidem uel postea uacauit aut cum illud inibi uacare
                  contigerit. eidem Petro uel procuratori suo. eius nomine. post acceptationem
                  predictam. cum omnibus iuribus et pertinentiis suis. auctoritate nostra conferre
                  et assignare curetis/ inducentes/ eum uel dietum procuratorem pro ipso in
                  corporalem possessio- <pb facs="4493550"/> nem beneficii huiusmodi ac iurium et
                  pertinentiarum predictorum. et defendentes inductum. sibique facientes de
                  huiusmodi beneficii. fructibus. redditibus. prouentibus. iuribus et obuentionibus
                  uniuersis integre. responderi/ non obstantibus omnibus supradictis seu si eisdem
                  episcopo. et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sit
                  sede indultum. quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras
                  apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto
                  huiusmodi mentionem. contradictores auctoritate nostra (appellatione postposita
                  compescendo). ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 7-8 Nulli ergo (omnino ..... paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 9-11 infringere (uel ..... incursu rum)] infringere etcetera Aa. </p>
               <p> 20 In eundem modum cf. nr. 335. </p>
               <p> 22 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 23 probitatis etcetera usque mentio specialis cf. nr. 335. </p>
               <p> 8 nostra (appellatione ..... compescendo)] nostra etcetera Aa. </p>
               <p> 9 Datum ut supra cf. nr. 335. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Paa samme Maade<ref target="drb1"/> til vore kære Sønner Abbederne i Ryd og Løgum
                  Klostre i Slesvig og Ribe Stifter og Kanniken Vilhelm kaldet Krag i Lund, vor
                  Kapellan, Hilsen og apostolisk Velsignelse. </p>
            <p> Din fortjenstfulde Retskaffenhed o. s. v. indtil<ref target="drb1"/> i vort Brev.
                  Derfor befaler vi, at I eller to eller een af Eder personligt eller ved een eller
                  flere andre med vor Myndighed sørger for efter førnævnte Godkendelse at overdrage
                  og tildele dette Embede, som vi som omtalt ovenfor har reserveret i nævnte Stad
                  eller Stift, hvis et saadant var ledigt sammesteds, da vi foretog Reservationen,
                  eller senere er blevet ledigt, eller naar det bliver ledigt, til samme Peder eller
                  hans Befuldmægtigede i hans Navn med alle dets Rettigheder og Tilliggender, idet I
                  indfører ham eller nævnte Befuldmægtigede for ham i haandgribelig Besiddelse af
                  dette Embede og dets omtalte Rettigheder og Tilliggender og forsvarer ham efter
                  Indførelsen og lader ham fuldt ud svare alle dette Embedes Frugter, Indtægter,
                  Afkastelser, Rettigheder og Oppebørsler, uanset alt det ovenstaaende eller om
                  samme Biskop og Kapitel eller nogen anden i Fællesskab eller hver for sig har
                  faaet bevilget af nævnte Sæde, at de ikke kan belægges med Interdikt, suspenderes
                  eller bandlyses ved apostolisk Brev, der ikke fuldt ud og udtrykkeligt og Ord for
                     <pb facs="4513945"/> Ord omtaler denne Bevilling, idet I tugter genstridige med
                  vor Myndighed uden Appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1331/dd_13311121002'&gt;335&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
