<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310903001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310903001</idno>
            <idno type="dd_serialno">325</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 159 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p.148 med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio cantorie. sed cum diminucione
                     quorundam bonorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: M. Mathiæ, Series episc. Lund. 126 = Hvitfeld, Bispekrøn. f. Siiii,
                  fol. 71 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. IV 231 nr. 2876 — Reg. Dan. nr. *1565; Rep.
                  nr. 1621.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493536.webp">2. rk. X nr. 325</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513933.webp">II:10 nr. 325</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 325. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-09-03"> 1331. 3. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Karl af Lund stadfæster sin forgængers, ærkebiskop Esgers oprettelse
                  af et kantorembede i Lund og hans overdragelse af dette til kanniken Jens Franz,
                  efter at denne har tilbagegivet ærkebispens bord det kantoriet tillagte gods i
                  Högestad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Karolus. miseracione diuina Lundensis
                  archiepiscopus Suecie primas salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus
                  uniuersis. quod cum bone memorie dominus Esgerus Lundensis archiepiscopus Suecie
                  primas. predecessor noster. quandam dignitatem que uocatur cantoria in ecclesia
                  nostra Lundensi de nouo constituerit. et eam bonis quibusdam in Rabylitle per
                  ipsum acquisitis. dotauerit. uiro discreto. presencium exhibitori. domino Iohanni
                  Franz canonico nostro Lundensi. ipsam dignitatem conferendo. nos ecclesie nostre
                  decorem et diuini cultus augmentum pie considerantes. et dicti nostri
                  predecessoris affectui satisfacere cupientes. ipsius dignitatis constitucionem
                  donacionem et collacionem. dicto domino Iohanni Franz de eadem dignitate per
                  nostrum prede- <pb facs="4493537"/> cessorem rite et canonice factam de communi
                  consensu dilecti capituli nostri. ratificamus. approbamus. ac eciam tenore
                  presencium confirmamus exceptis bonis mense nostre in Høkestathe ad dictam
                  cantoriam per dictum nostrum predecessorem deputatis. quibus idem dominus Iohannes
                  Franz. una cum omni actione et iure que sibi in huiusmodi bonis conpetunt uel in
                  posterum conpetere possint. in nostra. capituli nostri et tabellionis presencia
                  libere renunciauit. prout publicum super hoc confectum edocet instrumentum ♦ In
                  cuius rei testimonium. sigillum nostrum una cum sigillo predicti nostri capituli
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Lundis in ecclesia nostra anno domini
                  mcccxxxi. feria tercia proxima. ante festum natiuitatis beate Marie uirginis
                  gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl, af Guds Miskundhed Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, til alle, som faar
                  dette Brev at se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vor Forgænger Hr. Esger — god I hukommelse —
                  Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, fra ny af oprettede en Dignitet, som kaldes
                  Kantoriet, ved vor Kirke i Lund, skænkede den visse Godser, som han havde
                  erhvervet i Råby Lilla, og overdrog denne Dignitet til den kloge Mand, Indehaveren
                  af dette Brev, Hr. Jens Franz, vor Kannik i Lund. Idet vi nu fromt tager vor
                  Kirkes Pryd og Gudstjenestens Forøgelse i Betragtning og ønsker at opfylde vor
                  nævnte Forgængers Ønske, godkender, stadfæster og bekræfter vi ved dette Brev med
                  almindeligt Samtykke af vort kære Kapitel denne Dignitets Oprettelse og Udstyr og
                  Overdragelsen af samme Dignitet til omtalte Hr. Jens Franz, saaledes som den
                  lovligt og paa kanonisk Vis er foretaget af vor Forgænger, dog undtaget vort
                  Bispebords Gods i Högestad, som af vor nævnte Forgænger er henlagt til nævnte
                  Kantori, men som samme Hr. Jens Franz sammen med alle Krav og Rettigheder til
                  samme Gods, som tilkommer ham eller i Fremtiden kan tilkomme ham, i vor, vort
                  Kapitels og Notarens Nærværelse frit har givet Afkald paa, saaledes som et
                  offentligt herom affattet Dokument beretter. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet
                  vort Segl sammen med vort fornævnte Kapitels Segl hænge under dette Brev. Givet i
                  Lund i vor Kirke i det Herrens Aar 1331 Tirsdagen før den hellige, glorværdige
                  Jomfru Marias Fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
