<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310920002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310920002</idno>
            <idno type="dd_serialno">327</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 41 f. 446v. med taksten .xi½. — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 103 ep. 383. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 97 nr.217 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Jean XXII Lettres communes
                  ed. Mollat XI 16 nr. 55007.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493538.webp">2. rk. X nr. 327</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513934.webp">II:10 nr. 327</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 327. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-09-20"> 1331. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager Herman Hermansen fra Xanten, biskop Hellembert af
                  Slesvigs klerk, et kanonikat i Slesvig med løfte om et prælatur sammesteds mod at
                  han opgiver det løfte han har paa et beneficium ved Salvatorkirken i Utrecht. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto Hermanno nato quondam Hermanni de Xanctis canonico Sleswicensis salutem
                  (et apostolicam benedictionem). ♦ Meritis tue probitatis inducimur ut personam
                  tuam. apud nos fidedignorum testimonio de uita et moribus commendatam. prerogatiua
                  specialis fauoris et gracie prosequamur. ♦ Cum itaque in ecclesia Sleswicensi
                  alique dignitates et aliqui personatus ac aliqua officia ad collacionem seu
                  prouisionem . . episcopi Sleswicensis. qui est pro tempore ut dicitur pertinentes
                  seu pertinencia exista&lt;n&gt;t. nos uolentes premissorum meritorum tuorum
                  obtentu. tibi pro quo eciam uenerabilis frater noster Helembertus episcopus
                  Sleswicensis. cuius clericus existis nobis super hoc humiliter supplicauit graciam
                  facere specialem. canonicatum ecclesie predicte cum plenitudine iuris canonici
                  apostolica tibi auctoritate <pb facs="4493539"/> conferimus et de illo eciam
                  prouidemus. ♦ Prebendam uero necnon unam dignitatem seu unum personatum uel
                  officium cum cura uel sine cura de dignitatibus seu personatibus uel officiis
                  supradictis si que aut si qui uel si qua in dicta ecclesia uacant ad presens. uel
                  cum simul aut successiue uacarint. dummodo huiusmodi dignitas in dicta ecclesia
                  post episcopalem dignitatem maior non existat quas/ quos/ uel que per te uel
                  procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spatium. postquam
                  tibi uel eidem procuratori uacatio illarum uel illorum innotuerit. duxeris
                  acceptandas uel acceptandos seu acceptanda. conferendas uel conferendos seu
                  conferenda tibi post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis
                  suis donacioni apostolice reseruamus. districtius inhibentes episcopo qui est pro
                  tempore et dilectis filiis capitulo Sleswicensi. seu illi uel illis ad quem uel ad
                  quos in dicta ecclesia prebendarum collacio. prouisio seu queuis alia dispositio
                  pertinet communiter uel diuisim/ ne de illa. necnon eidem episcopo qui est pro
                  tempore ne de dignitate uel personatui seu officio huiusmodi interim eciam ante
                  acceptacionem huiusmodi. nisi postquam eis constiterit quod tu uel procurator
                  predictus illas uel illos seu illa nolueritis acceptare. disponere quoquomodo
                  presumant. ac decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari. non obstantibus
                  de certo canonicorum numero. et quibuslibet aliis ipsius ecclesie statutis et
                  consuetudinibus contrariis iuramento et confirmacione apostolica uel quacumque
                  firmitate alia roboratis. aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in
                  eadem ecclesia in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant. seu si
                  super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus.
                  personatibus uecl officiis eiusdem ecclesie speciales. uel de beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales nostras uel predecessorum nostrorum
                  Romanorum pontificum aut legatorum dicte sedis litteras impetrarint. eciam si per
                  eas ad inhibicionem. reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit
                  processum. quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa receptis.
                  seu prebendas ac dignitates uel personatus seu officia expectantibus in eadem. te
                  in assecucione prebende ac dignitatis uel personatus seu officii* huiusmodi
                  uolumus ante- <pb facs="4493540"/> ferri. sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecucionem prebendarum ac dignitatum uel personatuum seu officiorum aut
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari. aut si eisdem episcopo et capitulo uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum. quod ad
                  recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur. et ad id compelli non
                  possint. quodque de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus. personatibus uel
                  officiis eiusdem ecclesie uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem
                  prouisionem uel quamcumque aliam disposicionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus. nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem. et qualibet
                  alia dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat.
                  per quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi
                  nostre gracie inpediri ualeat quomodolibet uel differri. et de qua cuiusque toto
                  tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis. seu si presens non fueris
                  ad prestandam de obseruandis statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie solitum
                  iuramentum dummodo in absencia tua per procuratorem ydoneum et cum ecclesiam ipsam
                  accesseris corporaliter illud prestes. aut quod beneficium ecclesiasticum cum cura
                  uel sine cura spectans ad collacionem dilecti filii . . prepositi ecclesie sancti
                  Saluatoris Traiectensis auctoritate litterarum apostolicarum nosceris expectare. ♦
                  Quas quidem litteras et processus earum uigore habitos et quecunque inde secuta
                  exnunc quoad beneficium curatum cassamus et irritamus eaque nullius existere
                  uolumus roboris uel momenti. eis quoad alia in suo robore duraturis. ♦ Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre collacionis. prouisionis.
                  reseruacionis. inhibicionis. constitucionis. cassacionis. irritacionis et
                  uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum) ♦ Datum Auinione .xii. kalendas octobris.
                  anno xvi. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 salutem (et ..... benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 25 .. = Helemberti. </p>
               <p> 26 exista(n)t] existat Aa. </p>
               <p> 27 obtentu] Aa, obtuitu Aa1. </p>
               <p> 3 aut si qui uel si qua] rettet fra uel si qui aut si qua i Aa. </p>
               <p> 6 non) mgl. i Aa]. </p>
               <p> 32 officii] i Aa gentages sætningen te in assecucione prebende ac dignitatis uel
                  personatus seu officii. </p>
               <p> 23-24 Nulli ergo (omnino ... paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 26-28 infringere (uel ..... incursurum)] infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære Søn Herman, Søn af afdøde Herman af Xanten, Kannik i Slesvig, Hilsen
                  og apostolisk Velsignelse. </p>
            <p> Ved Din fortjenstfulde Retskaffenhed bevæges vi til at vise Din Person, hvis
                  Vandel og Sæder anbefales os ved troværdige Mænds Vidnesbyrd, en særlig Gunst og
                  Naade. Da der derfor i Domkirken i Slesvig findes nogle Digniteter og nogle
                  Personater og andre Embeder, hvis Overdragelse eller Besættelse, saaledes som det
                  siges, tilkommer eller er knyttet til den Biskop, som til enhver Tid er i Slesvig,
                  overdrager vi Dig med apostolisk Myndighed, idet vi i Betragtning af disse
                  Fortjenester og fordi Biskop Hellembert af Slesvig, hvis Klerk Du er, ydmygt har
                  ansøgt os herom, vil vise Dig en særlig Naade — et Kanonikat i førnævnte Domkirke
                  med fuld kanonisk Ret og giver Dig ligeledes Provision herpaa. Og et Præbende samt
                  en Dignitet eller et Personat eller et Embede med eller uden Sjælesorg af de
                  ovennævnte Digniteter, Personater eller andre Embeder, hvis saadanne er ledige ved
                  Domkirken for Tiden eller naar de samtidigt eller efter hinanden maatte blive
                  ledige, — naar blot denne Dignitet i nævnte Domkirke ikke er den højeste i Rang
                  efter Biskoppens, — og som Du eller Din lovligt beskikkede Befuldmægtigede inden
                  en Maaned, efter at deres Ledighed er blevet Dig eller samme Befuldmægtigede
                  bekendt, godkender, reserverer vi som apostolisk Gave til Overdragelse til Dig
                  efter denne Godkendelse med alle Rettigheder og Tilliggender, idet vi strengt
                  forbyder den til enhver Tid værende Biskop og vore kære Sønner i Kapitlet i
                  Slesvig eller den eller dem, som i Fællesskab eller hver for sig har Ret til at
                  besætte, providere eller paa anden Maade raade over Præbenderne ved nævnte Kirke,
                  at de ikke, og ejheller den til enhver Tid værende Biskop paa nogen Maade
                  fordrister sig til at raade over omtalte Dignitet eller Personat eller det andet
                  Embede i Mellemtiden inden denne Godkendelse, med mindre det med Sikkerhed staar
                  klart for dem, at Du eller førnævnte Befuldmægtigede ikke vil godkende nogen af
                  dem, og idet vi fra nu af erklærer for ugyldigt og intetsigende, om nogen uanset
                  hans Myndighed, med eller uden Viden herom, skulde forsøge at handle herimod,
                  uanset Reglen om et bestemt Antal Kanniker og andre Vedtægter og Sædvaner i denne
                  Kirke, som strider derimod og som er bekræftede ved Ed, pavelig Stadfæstelse eller
                  ved anden Befæstelse, uanset om nogle med apostolisk eller anden Myndighed er
                  blevet optaget som Kanniker i samme Kirke eller kræver at blive optaget, eller om
                  nogle med Hensyn til de Provisioner, som skal være tildelt dem paa Kanonikater,
                  Præbender, <pb facs="4513936"/> Digniteter, Personater og andre Embeder ved
                  Domkirken har opnaaet specielle, eller paa gejstlige Embeder i disse Egne,
                  generelle Breve af os eller vore Forgængere, Paverne i Rom eller af nævnte Sædes
                  Legater, ogsaa hvis der paa Grundlag af disse er skredet til Forbud, Reservation
                  og Erklæring eller hvadsomhelst andet, da det er vor Vilje, at Du i Opnaaelse af
                  Præbendet, Digniteten eller Personatet eller det andet Embede skal gaa forud for
                  alle disse, undtagen dem, der med vor Myndighed er optaget (blandt Kannikerne) ved
                  denne Kirke eller har faaet Ventebrev paa Præbender, Personater eller andre
                  Embeder ved denne Kirke, thi dem skal der med dette Brev ikke ske nogen Skade med
                  Hensyn til Opnaaelse af Præbender og Digniteter eller Personater og Hverv eller
                  andre Embeder, og uanset om samme Biskop eller Kapitel eller nogen anden i
                  Fællesskab eller hver for sig af nævnte Sæde har faaet bevilget, at de paa ingen
                  Maade er forpligtet til Optagelse eller Provision af nogen og ikke kan bruges
                  dertil, og at ingen skal provideres med samme Kirkes Kanonikater og Præbender og
                  Digniteter, Personater og andre Embeder eller med andre gejstlige Embeder (udenfor
                  Domkirken), til hvilke de i Fællesskab eller hver for sig har Ret til
                  Overdragelse, Provision eller paa anden Maade kan raade over, ved apostolisk Brev,
                  som ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og Ord for Ord omtaler denne Bevilling, uanset
                  ogsaa alle mulige almindelige og specielle Begunstigelser af nævnte Sæde, hvilken
                  Ordlyd de end har, hvorved, — om de da ikke tydeligt er omtalt eller fuldstændige
                  indsat i dette Brev, — Virkningen af denne vor Naadesbevisning paa nogen Maade
                  kunde hindres eller forhales og om hvis fulde Ordlyd der i vort Brev Ord for Ord
                  skal finde særlig Omtale Sted, uanset om Du ikke er tilstede for at aflægge den
                  sædvanlige Ed paa at ville overholde Kirkens Vedtægter og Sædvaner, naar Du blot i
                  Din Fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den og personlig gentager
                  den, naar Du selv kommer til Kirken, uanset at Du vides at have paveligt Ventebrev
                  paa et kirkeligt Embede med Sjælesorg eller uden Sjælesorg, hvis Besættelse
                  tilkommer vor kære Søn, Provsten ved Frelserkirken i Utrecht. Dette Brev og, hvad
                  der er foretaget ifølge det, og som endnu er i Kraft, og hvad der følger deraf
                  indtil nu med Hensyn til Erhvervelse af et Sjælesørgerembede kasserer og ophæver
                  vi og vi vil at det ikke skal have nogen Kraft og Betydning, saalænge det andet
                  staar ved Magt. Intet Menneske maa derfor bryde dette vort Overdragelses-,
                  Provisions-, Reservations-, Forbuds-, Forordnings-, Kas<pb facs="4513937"/>sations-, Ugyldigheds- og Befalingsbrev eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod
                  det. Hvis nogen drister sig til at forsøge herpaa, skal han vide, at han derved
                  vil paadrage sig Gud den Almægtiges og hans Apostle Petrus' og Paulus' Harme.
                  Givet i Avignon den 20. September i vort 16. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
