<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310310004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310310004</idno>
            <idno type="dd_serialno">294</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Københavns kapitel. Perg., læderet i venstre side, 34 × 13 (plica
                  1,5). Seglsnit. Paa bagsiden <hi rend="italic">Confirmacio domini fratris Iohannis episcopi super
                     libertatibus ecclesie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 847. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kbh.s Dipl. I 72 nr. 49 — Reg. Dan. nr. *1553; Rep. nr. 1611.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493513.webp">2. rk. X nr. 294</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513913.webp">II:10 nr. 294</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 294. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-03-10"> 1331. 10. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hjortholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde stadfæster Københavns kapitels privilegier, fritager dets
                  undergivne for ydelser til bispen og giver det jurisdiktion over disse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493514"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis. frater Iohannes
                  miseracione diuina episcopus Roskildensis. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Uniuersitati uestre innotescat per presentes/ quod dilecti nobis in Christo
                  discreti uiri/ decanus et capitulum Hafnense in nostra presencia constituti/ coram
                  nobis proponere curauerunt quod quidam stimulis superbie et malicie agitati. eorum
                  libertatibus et preuilegiis ipsis concessis/ tam a predecessoribus nostris quam a
                  nobis quam plurimum inuidentes predicta preuilegia et libertates/ presumpcione
                  temeraria inpugnare ac diminuere non formidant/ in anime sue pericula. multorum
                  scandalum [et] dictorum decani et capituli non modicum preiudicium et grauamen.
                  petentes a nobis cum magna instancia sibi super hiis celeri remedio subueniri ♦
                  Nos itaque quibus ex officio nostro incumbit subiectos nostros in suo iure
                  defendere. ac eorum uiolencias et iniurias in quantum possumus propulsare. cum non
                  sit maliciis [h]ominum indulgendum sed eorum peruersitatibus/ nequiciis/ et
                  erroribus resistendum. uolumus/ precipimus et ordinamus predicta preuilegia et
                  libertates predecessorum nostrorum et nostra manere ab omnibus inconcussa/ et
                  perpetuo duratura. prefatis decano et capitulo tenore presencium concedentes./ ut
                  possessiones eorum uniuerse/ fun[di]/ uillici/ et coloni ac cetera eorum familia a
                  nostris exactionibus et iuribus omnibus libera sint penitus et exempta. adicientes
                  quoque concessioni siue gracie supradicte ut quocienscumque aliquem de familia
                  eorundem dominorum cuiuscumque condicionis aut status existat/ delinquere
                  contigerit/ in quocumque casu seu causa delinquens pro tali excessu uel delicto
                  coram prenominatis dominis et nullo alio conueniatur et ab eis postuletur ut
                  exhibeatur et fiet satisfactio emenda et iusticia. ac eciam eorum super hoc
                  iudicium/ diffinicio/ et ordinacio secundum quod approbata consuetudo et iuris
                  ordo postulat expectetur. ♦ Ut autem prelibata preuilegia omnia et libertates
                  solidiori munimine et presidio fulciantur. mandamus aduocatis/ exactoribus/ et
                  officialibus nostris uniuersis in uirtute obediencie districte precipientes.
                  quatinus sepedictos dominos/ possessiones eorum et familiam contra libertates et
                  indulta huiusmodi in aliquibus turbare/ impugnare aut inuadere non presumant sed
                  eos pocius/ iura <pb facs="4493515"/> eorum/ libertates ac familiam/ in omnibus
                  quibus possunt/ defendant/ augeant/ et assistant eisdem. ♦ Siquis igitur presens
                  uel succedens huic nostre donacioni contraire presumpserit./ uel eam in irritum
                  reuocare attemptauerit/ perpetuo anathemate feriatur. et dei omnipotentis et sue
                  genitricis ac omnium sanctorum indignacionem procul dubio se nouerit incursurum. ♦
                  In cuius rei euidenciam/ certitudinem presencium/ et memoriam futurorum/ sigillum
                  nostrum presenti pagine est appensum/ ♦ Datum Hyortholm. anno domini millesimo.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo primo./ in crastino beati Gregorii pape\
               </p>
            <div type="cit">
               <p> 4: 1327 23. marts, Dipl. 2. rk. IX nr. 386. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens<ref target="drb1"/> af Guds Miskundhed Biskop af Roskilde til alle,
                  der faar dette Brev at se, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <pb facs="4513914"/>
            <p> Det bekendtgøres for Eder alle med dette Brev, at vore med Kristus kære, de
                  kyndige Mænd Dekanen og Kapitlet i København i vor Nærværelse overfor os har ladet
                  fremstille, at visse Folk drevet af Overmodets og Ondskabens Spore har misundt dem
                  de Friheder og Privilegier, som mange Gange er indrømmet dem saavel af vore
                     Forgængere<ref target="drb2"/> som af os, og ikke er veget tilbage for i
                  ubesindig Formastelse at anfægte og formindske førnævnte Privilegier og Friheder
                  til Fare for deres Sjæl, til Forargelse for mange Mænd og til ikke ringe Skade og
                  Besvær for nævnte Dekan og Kapitel, der derfor meget indtrængende beder os om at
                  komme dem til Hjælp med et hurtigt Lægemiddel i dette Forhold. Da det i Kraft af
                  vort Embede paahviler os at forsvare vore Undergivne i deres Ret og, saavidt vi
                  formaar, at afværge Vold og Uret imod dem, og da Folks Ondskab ikke bør taales,
                  men deres Slethed, Skændsel og Misgerninger bør imødegaas, vil, befaler og
                  fastsætter vi derfor, at vore Forgængeres og vore førnævnte Privilegier og
                  Friheder skal forblive ukrænkede af alle og skal vare til evig Tid, idet vi ved
                  dette Brevs Ordlyd indrømmer føromtalte Dekan og Kapitel, at alle deres
                  Besiddelser, Grunde, Bryder og Landboer og deres øvrige Undergivne skal være helt
                  og holdent frie og undtagne fra alle vore Krav og Rettigheder, idet vi ogsaa
                  tilføjer til ovennævnte Indrømmelse eller Naade, at saa ofte som det sker, at en
                  af samme Herrers Undergivne uanset hans Stilling eller Stand forser sig, uanset i
                  hvilket Retstilfælde eller hvilken Sag Forseelsen sker, skal han for en saadan
                  Forseelse eller Forbrydelse stævnes for førnævnte Herrer og ikke for nogen anden,
                  og overfor dem skal der fremsættes Paastand om, at der gives og ydes Erstatning,
                  Bøde og Ret, og man skal afvente deres Dom, Afgørelse og Bestemmelse i Sagen, i
                  Overensstemmelse med godkendt Sædvane og Retsorden. Men for at føromtalte
                  Privilegier og Friheder alle kan nyde større Værn og Beskyttelse, befaler vi alle
                  vore Fogeder, Ombudsmænd og Officialer og paalægger dem strengt i Kraft af deres
                  Lydighedspligt, at de ikke fordrister sig til paa noget Punkt at besvære, anfægte
                  eller angribe oftenævnte Herrer, deres Besiddelser og Undergivne paa Trods af
                  disse Friheder og Indrømmelser, men snarere, at de paa alle Punkter, hvor de er i
                  Stand dertil, forsvarer, forøger og hjælper dem, deres Rettigheder, Friheder og
                  Undergivne. Hvis altsaa nogen nuværende eller tilkommende fordrister sig til at
                  handle imod denne vor Gave eller forsøger at gøre den ugyldig, skal han rammes af
                  en evig Banstraale og vide, at han uden Tvivl vil paadrage sig Gud den almægtiges
                     <pb facs="4513915"/> og hans Moders og alle Helgenernes Harme. Til Bevis for
                  denne Sag, til Sikkerhed for nulevende og til Erindring for fremtidige er vort
                  Segl hængt under dette Dokument. Givet paa Hjortholm i det Herrens Aar 1331, Dagen
                  efter Pave St. Gregors Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. det ligelydende Brev af Biskop Jens Hind 1327 23. Marts DRB II 9
                  Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270323001'&gt;386&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. 1254 13. Marts DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1254/dd_12540313002'&gt;139&lt;/a&gt;, 1276 23. Juni
                  DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1276/dd_12760623001'&gt;271&lt;/a&gt;, 1282 18. Februar DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820218001'&gt;17&lt;/a&gt;, 1313 4. Marts
                  Rep. Nr. 1004. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
