<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310610001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310610001</idno>
            <idno type="dd_serialno">306</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 38 f.441v. med taksten xxvi — Reg. Vat. 97
                  f.22r. ep. 41. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 93 nr. 210 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Kirkeh. Saml. VI 206 (med
                  forkert dato: 10. januar); Reg. Dan. nr. *1549; Jean XXII Lettres Communes ed.
                  Mollat X 230 nr. 53836.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493522.webp">2. rk. X nr. 306</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513921.webp">II:10 nr. 306</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 306. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-06-10"> 1331. 10. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22., som allerede tidligere havde reserveret sig besættelsen af
                  Slesvig bispestol og ved et falsk rygte om biskop Jens (Bokholts) død havde givet
                  skoleforstanderen i Bremen, Hellembert, provision paa embedet og ladet denne faa
                  bispevielsen ved kurien, giver ham paa ny provision derpaa, da biskop Jens nu
                  virkelig er død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Hellemberto episcopo Sleswicensi salutem (et apostolicam
                  benedictionem.) ♦ In suppreme dignitatis specula licet inmeriti dis- <pb facs="4493523"/> ponente domino constituti. curis continuis angimur/ et
                  pulsamur insultibus successiuis ut de personis talibus prouideatur ecclesiis
                  pastoribus uiduatis quarum industria et uirtute eedem ecclesie in suis iuribus et
                  libertatibus conseruentur reddatur tranquillior cleri status et comodis salutis et
                  gaudii plebs letetur. ♦ Dudum siquidem bone memorie Iohanne episcopo Sleswicensi
                  regimini Sleswicensis ecclesie presidente. nos cupientes eidem ecclesie cum eam
                  uacare contingeret. personam utilem per apostolice sedis prouidentiam presidere
                  prouisionem ipsius ecclesie Sleswicensis quamprimum eam quouismodo et ubicunque
                  uacare contingeret. dispositioni nostre. et sedis apostolice ea uice duximus
                  specialiter reseruandam. decernendo extunc irritum et inane si secus super hiis
                  per quoscunque quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari
                  et deinde ad audientiam nostram deducto quod ecclesia predicta per obitum dicti
                  Iohannis uacabat. nos uolentes eidem ecclesie de ydoneo prouidere pastore de te
                  scolastico ecclesie Bremensis in sacerdotio constituto de litterarum scientia uite
                  ac morum honestate prudentia spiritualium et prouidentia temporalium aliisque
                  uirtutum meritis nobis fidedignis testimoniis multipliciter commendato de fratrum
                  nostrorum consilio auctoritate apostolica duximus. prouidendum teque illi
                  preficimus in episcopum et pastorem et subsequenter tibi apud sedem apostolicam
                  constituto per uenerabilem fratrem nostrum Gaucelinum episcopum Albanensem fecimus
                  munus consecrationis impendi ♦ Postmodum autem fidedigna ac certa relatione
                  percepimus quod tempore huiusmodi prouisionis nostre et consecrationis predicte.
                  dictus Iohannes licet graui esset infirmitate grauatus adhuc in humanis agebat sed
                  postea post aliquod spatium labentis temporis in illis partibus expirauit. ♦ Nos
                  igitur ad prouisionem ipsius ecclesie Slewicensis de quo nullus preter nos hac
                  uice se intromittere potest reseruatione et decreto obsistentibus supradictis
                  solicitis studiis intendentes et considerantes etiam quod tu consecratus ut
                  predicitur nullius ecclesie remanseras episcopus post deliberationem quam super
                  hiis habuimus cum nostris fratribus diligentem ad personam tuam direximus oculos
                  nostre mentis quibus omnibus debita meditatione pensatis de persona tua ipsi
                  Sleswicensi ecclesie de ipsorum fratrum consilio auctoritate apostolica prouidemus
                  teque illi in episcopum preficimus et pastorem. curam et administrationem ipsius
                  ecclesie Sleswicensis tibi in spiritualibus et temporalibus plenarie commit- <pb facs="4493524"/> tendo. in illo qui dat gratias et largitur premia confidentes
                  quod eadem ecclesia sub tuo felici regimine gratia tibi fauente diuina prospere
                  dirigetur et salutaria suscipiet incrementa. ♦ Quocirca fraternitati tue per
                  apostolica scripta mandamus. quatinus ad prefatam ecclesiam Sleswicensem cum
                  gratia nostre benedictionis accedens curam et administrationem predictas sic
                  excercere studeas solicite fideliter et prudenter quod ipsa Sleswicensis ecclesia
                  gubernatori prouido et fructuoso administratori gaudeat se commissam tuque preter
                  retributionis eterne premium nostram et dicte sedis gratiam </p>
            <div type="app">
               <p> 5 accedens] attendens Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Hellembert af Slesvig, Hilsen og apostolisk
                     Velsignelse<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Da vi ved Herrens Forsorg skønt uværdige er anbragt paa den højeste Værdigheds
                  Tinde, nages vi af stadige Bekymringer og hjemsøges jævnligt af Bebrejdelser om,
                  at de Kirker, som har mistet deres Hyrder, bør besættes med saadanne Personer, at
                  samme Kirker ved disses Energi og Dyder kan bevare deres Rettigheder og Friheder,
                  at Gejstlighedens Stilling kan betrygges i Ro og Menigheden glæde sig over
                  Frelsens lyksalige Fordele. Da vi nu for nogen Tid siden, mens Biskop Jens af
                  Slesvig <pb facs="4513922"/> — god Ihukommelse — havde Styret over Slesvig Kirke,
                  ønskede at en nyttig Person ved apostolisk Provision skulde staa i Spidsen for
                  samme Kirke, naar den blev ledig, besluttede vi for denne Gang særligt at
                  reservere os og det apostoliske Sæde Besættelsen af samme Slesvig Kirke, saasnart
                  den paa en eller anden Maade blev ledig, idet vi fastslog det som ugyldigt og
                  intetsigende fra da af, hvis nogen uanset deres Myndighed med eller uden Viden
                  herom forsøgte at handle anderledes i den Sag, og da det dernæst blev bragt til
                  vor Kundskab, at førnævnte Kirke var ledig ved nævnte Jens' Død, og vi vilde
                  besætte samme Kirke med en egnet Hyrde, besluttede vi med apostolisk Myndighed
                  efter vore Brødres Raad at besætte den med Dig, som dengang var ansat som
                  Skolemester ved Bremens Kirke og var præsteviet, og som paa Grund af Din boglige
                  Lærdom, Din Vandels hæderværdige Sæder, Din Kyndighed i det aandelige og Indsigt i
                  det timelige og andre fortjenstfulde Dyder var anbefalet os mangefold ved
                  troværdigt Vidnesbyrd, og vi indsatte Dig som Biskop og Hyrde, og da Du derefter
                  havde indfundet Dig ved det apostoliske Sæde, lod vi vor Broder Biskop Gaucelinus
                  af Albano tildele Dig Indvielsens Naadegave. Senere fik vi troværdig og sikker
                  Underretning om, at nævnte Jens skønt plaget af alvorlig Sygdom endnu var i Live
                  under denne vor omtalte Provision og Indvielse, men nogen Tid senere udaandede i
                  de Egne. Idet vi nu med betænksom Iver vender os til Besættelsen af samme Slesvig
                  Kirke, med hvilken ingen uden os denne Gang kan befatte sig paa Grund af vor
                  Reservation og Dekret, og idet vi dertil tager i Betragtning, at Du efter Din
                  anførte Indvielse er forblevet Biskop uden Kirke, har vi efter omhyggelig
                  Overvejelse af disse Forhold med vore Brødre rettet vort opmærksomme Øje mod Din
                  Person, og efter at alle disse Forhold er taget i Betragtning med skyldig
                  Overvejelse, beklæder vi efter vore Brødres Raad med apostolisk Myndighed Slesvig
                  Kirke med Din Person og indsætter Dig som Biskop og Hyrde for den, idet vi fuldt
                  ud betror Dig Sjælesorgen for og Forvaltningen af samme Slesvig Kirke i det
                  aandelige og det timelige, idet vi med ham, som giver Naade og skænker Belønning,
                  stoler paa, at samme Kirke under Din lykkelige Forvaltning med den guddommelige
                  Naades Bistand vil styres paa lykkelig Vis og nyde heldbringende Fremgang. Derfor
                  paalægger vi Dig, vor Broder, ved apostolisk Brev, at Du, naar Du med vor
                  Velsignelses Naade har tiltraadt føromtalte Slesvig Kirke, da omhyggeligt, trofast
                  og klogt vil varetage omtalte Sjælesorg og Forvaltning paa en saadan Maade, at
                  Slesvig Kirke <pb facs="4513923"/> vil glæde sig over at være en klog Styrer og
                  lykkelig Forvalter betroet, og Du foruden den evige Gengældelses Belønning kan
                  opnaa vor og nævnte Sædes Naade i endnu højere Grad. Givet i Avignon 10. Juni i
                  vort 15. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Moltesen, De avignonske Paver p. 111 ff. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
