<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310314001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310314001</idno>
            <idno type="dd_serialno">295</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 155 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p.136 med overskrift <hi rend="italic">Annexio ecclesie Aristathe</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: M. Mathiæ, Series episc. Lund. 125 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) = Hvitfeld,
                  Bispekrøn. f. Siiij, fol. 741; Dipl. Svec. IV 207 nr. 2840; Möller, Forn-Handlingar
                  rörande Halland 61 — Reg. Dan. nr. *1554; Rep. nr. 1612.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493515.webp">2. rk. X nr. 295</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513915.webp">II:10 nr. 295</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 295. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-03-14"> 1331. 14. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Karl af Lund henlægger Årstad kirke i Halland til det præbende, som
                  Lundekanniken Peder Helgesen indehar i Skanør og Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Karolus. diuina miseracione Lundensis archiepiscopus Suecie primas. dilecto filio
                  Petro Helgonis canonico Lundensi. sinceram in domino karitatem cum salute ♦ Tua
                  nobis humili insinuacione monstrasti quod prebenda tua quam in ecclesia Lundensi
                  ad presens canonice obtines. adeo in suis prouentibus tenuis sit et exilis quod ex
                  eis nequeas ut deceat commode sustentari ♦ Cum igitur dignum sit et perquam
                  necessarium eidem Lundensi ecclesie. ut ipsa que ceteras Lundensis prouincie
                  ecclesias preeminencie et prelacionis dignitate precellit. canonicos habeat
                  ydoneos. quibus et morum honestas et litterarum sciencia suffragatur. ac talibus
                  non immerito de congruis ac pocioribus sit beneficiis prouidendum nos. hac
                  utilitate et necessitate eiusdem ecclesie diligenter pensatis ecclesiam
                  parrochialem in Arestathe in Hallandia nostre diocesis. cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis. quantum ad decimas/ redditus et prouentus in qua nobis merum
                  ius conpetit patronatus reseruato nobis. nostrisque successoribus iure episcopali
                  in eadem de consilio et consensu capituli nostri Lundensis. predicte prebende tue
                  spe cialiter quam in presenciarum habes in Skanør et Falsterbothe. perpetuo <pb facs="4493516"/> annectimus et unimus. et annexam seu unitam perpetuis
                  temporibus fore. statuimus et mandamus cura dicte ecclesie. cum honesta
                  sustentacione et competenti uicario ibidem canonice instituto perpetuo.
                  nichilominus reseruata ♦ In cuius rei testimonium. sigillum nostrum una cum
                  sigillo capituli nostri predicti. presentibus est appensum. ♦ Datum Lundis. anno
                  domini m ccc xxxi feria quinta ante dominicam passionis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl, af Guds Miskundhed Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, til sin kære Søn
                  Peder Helgesen, Kannik i Lund, oprigtig Kærlighed med Gud og Hilsen. </p>
            <p> Du har i en ydmyg Ansøgning paavist os, at det Præbende, som Du for Tiden
                  besidder paa kanonisk Vis ved Kirken i Lund, i den Grad er ringe og fattigt paa
                  Indtægter, at Du ikke godt kan have et sømmeligt Underhold deraf. Men da det er
                  rimeligt og saare nødvendigt for samme Lundekirke, som overgaar de øvrige Kirker i
                  Kirkeprovinsen Lund i Fornemhed og Værdighed, at den har velegnede Kanniker, der
                  udmærker sig ved gode Sæder og boglig Lærdom, og da vi ikke uden Grund bør sørge
                  for, at saadanne Kanniker faar passende og bedst mulige kirkelige Embeder,
                  henlægger og forener vi til evig Tid efter omhyggeligt at have overvejet samme
                  Kirkes Tarv og Nytte med Raad og Samtykke af vort Kapitel i Lund Sognekirken i
                  Årstad i Halland i vort Stift med alle dens Rettigheder og Tilliggender med Hensyn
                  til Tiender, Indtægter og Oppebørsler, idet vi har ubestridt Patronatsret til den,
                  til Dit førnævnte Præbende, som Du for Tiden besidder i Skanør og Falsterbo, idet
                  vi dog forbeholder os og vore Efterfølgere den biskoppelige Ret i samme Kirke, og
                  vi forordner og paalægger, at den skal være henlagt og forenet dermed til evige
                  Tider, dog med Forbehold af, at Sjælesorgen ved nævnte Kirke sammen med et
                  passende Underhold til evig Tid bliver overdraget til en egnet Vikar, som er
                  indsat sammesteds paa kanonisk Vis. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl sammen med
                  vort førnævnte Kapitels Segl hængt under dette Brev. Givet i Lund i det Herrens
                  Aar 1331 Torsdagen før Passionssøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
