<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13310920004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13310920004</idno>
            <idno type="dd_serialno">329</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 40 f.44r. ep. 26 med taksten xi —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 101 ep. 26. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 21 nr. 5246 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Jean XXII Lettres
                  Communes ed. Mollat XI 14 nr. 54993.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493542.webp">2. rk. X nr. 329</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513938.webp">II:10 nr. 329</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 329. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1331-09-20"> 1331. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager Niels Gerhardsen, kannik i Slesvig og provst i
                  Vidaa, det kanonikat og præbende ved kirken i Lübeck, som er blevet ledig ved
                  Hellemberts udnævnelse til biskop af Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao Gerardi canonico Lubicensi/ salutem ♦ Probitatis tue merita
                  super quibus apud nos fidedignorum commendaris testimonio/ nos inducunt/ ut tibi
                  reddamur ad graciam liberales. ♦ Cum itaque canonicatus et prebenda/ quos
                  uenerabilis frater noster Helembertus episcopus Sleswicensis/ olim canonicus
                  ecclesie Lubicensis promotionis sue tempore per nos facte de ipso ad Sleswicensem
                  ecclesiam tunc pastore carentem in prefata Lubicensi ecclesia obtinebat per
                  huiusmodi promotionem ipsius et consecrationis munus de mandato nostro apud sedem
                  apostolicam impensum/ eidem apud eandem sedem uacare noscantur ad presens/
                  nullusque de ipsis preter nos hac uice disponere possit/ pro eo quod nos diu ante
                  uacationem huiusmodi omnes canonicatus et prebendas/ ceteraque beneficia
                  ecclesiastica tunc apud dictam sedem uacantia/ et imposterum uacatura collationi
                  et dispositioni nostre/ specialiter reseruantes decreuimus extunc irritum et inane
                  si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter/ uel ignoranter
                  contigeret attemptari. nos uolentes tibi premissorum meritorum tuorum obtentu
                  graciam facere specialem/ predictos canonicatum et prebendam sic uacantes cum
                  plenitutine iuris canonici/ ac omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica
                  tibi auctoritate conferimus/ et de illis eciam prouidemus/ decernentes prout moris
                  est irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel
                  ignoranter/ attemptatum/ forsan est hactenus/ uel contigerit imposterum
                  attemptari. non obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus eiusdem
                  ecclesie Lubicensis contrariis/ <pb facs="4493543"/> iuramento confirmatione
                  apostolica/ uel quacunque firmitate alia roboratis/ aut si aliqui apostolica uel
                  alia quauis auctoritate in eadem ecclesia Lubicensi in canonicos sint recepti/ uel
                  ut recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi faciendis de
                  canonicatibus et prebendis in ipsa ecclesie Lubicensi speciales/ uel de beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales sedis predicte uel legatorum eius
                  litteras impetrarint/ eciam si per eas ad inhibicionem/ reseruacionem/ et
                  decretum/ uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus te in assecutione
                  dictorum canonicatus et prebende/ uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecutionem canonicatuum et prebendarum/ ac beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari. seu si uenerabili fratri nostro . . episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Lubicensis/ uel quibus uis aliis communiter uel diuisim a predicta sit sede
                  indultum/ quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minimine teneantur et ad id
                  compelli non possint/ quodque de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie et
                  aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem/ seu quamcunque
                  aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri
                  per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam. ac de uerbo ad uerbum
                  de indulto huiusmodi mentionem. et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali
                  uel speciali cuiuscumque tenoris existat/ per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gracie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris mentio specialis. aut si presens non fueris ad prestandum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie Lubicensis solitum iuramentum/
                  dummodo in absencia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam
                  accesseris corporaliter illud prestes. seu quod canonicatum et prebendam dicte
                  ecclesie Sleswicensis/ ac preposituram in Witha/ in eadem Sleswicensi ecclesia/
                  nosceris obtinere. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  collacionis prouisionis et constitucionis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione .xii. kalendas octobri anno sextodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 .. = Henrico. </p>
               <p> 27 ergo (omnino ..... paginam] ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 29 infringere (uel ..... incursurum)] infringere Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære Søn Niels Gerhardsen, Kannik i Lübeck, Hilsen. </p>
            <p> Dine Fortjenesters Retskaffenhed, som anbefales os af paalidelige Mænd, bevæger
                  os til rundhaandet at vise Dig vor Naade. Da derfor det Kanonikat og Præbende, som
                  vor ærværdige Broder Hellembert, Biskop af Slesvig, forhenværende Kannik i Lübeck,
                  besad ved omtalte Lübeck Kirke, da han af os blev forfremmet til Kirken i Slesvig,
                  som da manglede en Hyrde, ved denne Forfremmelse og Bispeindvielse af ham,
                  foretaget efter vor Befaling ved det apostoliske Sæde, nu vides at være ledige ved
                  nævnte Sæde, og ingen uden vi kan raade over dem denne Gang, fordi vi længe før
                  denne Vakance specielt havde forbeholdt os alle Kanonikater og Præbender og øvrige
                  kirkelige Embeder, som da var ledige ved nævnte Sæde eller senere blev ledige til
                  vor Overdragelse og Besættelse, og havde bestemt, at det herefter skulde være
                  ugyldigt og intetsigende, om nogen uanset hans Myndighed med eller uden Vidende
                  herom forsøgte at handle anderledes i den Sag, vil vi i Betragtning af Dine
                  omtalte Fortjenester vise Dig en særlig Naade og overdrager Dig med apostolisk
                  Myndighed omtalte ledige Kanonikat og Præbende med fuld kanonisk Ret og med alle
                  deres Rettigheder og Tilliggender og giver Dig ligeledes Provision paa dem, idet
                  vi, som Skik er, stempler det som ugyldigt og intetsigende om nogen uanset hans
                  Myndighed med eller uden Vidende herom maaske tidligere har foretaget nogen
                  herimod eller i Fremtiden vil forsøge det, uanset hvilke Vedtægter og Sædvaner ved
                  Kirken i Lübeck, som strider herimod og som er fastslaaede ved Ed, apostolisk
                  Stadfæstelse eller paa anden Maade, eller om nogen med apostolisk eller anden
                  Myndighed er bleven optaget som Kannik ved samme Lübeck Kirke eller kræver at
                  blive optaget, eller om de med Hensyn til Provisioner paa Kanonikater og Præbender
                  ved Kirken i Lübeck har opnaaet særlige <pb facs="4513939"/> eller paa gejstlige
                  Embeder i disse Egne almindelige Breve af førnævnte Sæde eller af dets Legater,
                  selv om man paa Grundlag af dem er skredet til Forbud, Reservation og Beslutning
                  eller er gaaet frem paa anden Maade, da det er vor Vilje, at Du i Opnaaelse af
                  nævnte Kanonikat og Præbende skal gaa forud for alle disse, men at det ikke maa
                  være til Skade for de andre i Opnaaelse af andre Kanonikater og Præbender og
                  kirkelige Embeder, eller uanset om vor ærværdige Broder, Biskoppen og vore kære
                  Sønner Kapitlet i Lübeck eller enhver anden i Fællesskab eller hver for sig af
                  dette Sæde har faaet bevilget, at de ikke paa nogen Maade skal være forpligtede
                  til Optagelse eller Provision af nogen, og at de ikke kan tvinges dertil, og at
                  ingen skal kunne provideres med Kanonikater og Præbender og andre gejstlige
                  Embeder ved denne Kirke, som under eet eller særskilt hører under deres
                  Overdragelse, Provision eller staar til anden Raadighed ved apostolisk Brev, som
                  ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og Ord for Ord omtaler denne Bevilling, og uanset
                  enhver anden Begunstigelse, almindelig eller speciel, hvilken Ordlyd, den end har,
                  som paa nogen Maade, uden at gengives udtrykkeligt og fuldstændigt i dette vort
                  Brev, kan hindre eller blot udskyde Virkningen af denne vor Naadesbevisning, og
                  hvorom og af hvis fulde Ordlyd, der skal ske særlig Omtale i vort Brev, uanset
                  tillige, om Du ikke er til Stede for at aflægge den sædvanlige Ed paa at overholde
                  Kirken i Lübecks Vedtægter og Sædvaner, naar Eden blot under Din Fraværelse
                  aflægges af en dertil egnet befuldmægtiget, og Du personligt aflægger den, naar Du
                  kommer til Kirken, og uanset, at Du vides at have et Kanonikat og Præbende i
                  nævnte Slesvig Kirke og Provstiet Vidaa i samme Slesvig Kirke. Intet Menneske maa
                  derfor bryde dette vort Overdragelses-, Provisions- og Indsættelsesbrev eller i
                  ubesindig Forvovenhed handle imod det. Hvis nogen forsøger det, skal han vide, at
                  han vil paadrage sig Gud den Almægtiges og hans Apostle St. Peters og Paulus'
                  Harme. Givet i Avignon 20. September i vort 16. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
