<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12060113001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12060113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">108</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7 f. 72r. nr. 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bréquigny II:2 847; Potthast nr. 2653 (tryk i ældre kanoniske
                  lovsamlinger); Porthan, Accessio, nr. 8; Dipl. Svecanum I nr. 128; Friedberg,
                  Corpus iuris canonici, II spalte 905; Migne 215:816; Bull. Danicum nr. 50. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 113, 740; Reg. Danica nr. 550*; Potthast nr. 2653; Friedberg,
                  Quinque compilationes antiquae, 133 (Comp. III c. 11 V 21). 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Achille Luchaire, Les registres d'Innocent III et les Regesta de
                  Potthast. Bibl. de la fac. des lettres de I Univ. de Paris XVIII (1904) 55; Alfred
                  Krarup i Bull, Danicum s, 45 note 4, s. 53.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336969.webp">1. rk. IV nr. 108</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508972.webp">I:4 nr. 108</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 108. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1206-01-13"> 1206. 13. januar 
               <note>
                  <p> Alfred Krarup har i Bull. Danicum ladet det henstå som uafgjort, om bullen er
                  udstedt i 1206 eller 1207. Dette skyldes, at den i Regesta Vaticana er indført
                  mellem skrivelser fra 9. paveår, til trods for at den selv er dateret
                     <hi rend="italic">pontificatus nostri anno octauo</hi>. Ved valget imellem disse to muligheder
                  må det erindres, at det 8. år går til og med 21. februar 1206. Da skifter det til
                  år 9, som strækker sig frem til samme dato i 1207, Bullen har med sin datering,
                  13. januar, plads blandt de første af brevene fra det 9. ponti<pb facs="4336970"/>fikatsår. Antagelig er registreringen simpelthen blevet forsinket, så at bullen
                  er forsynet med dato i januar 1206, men først indskrevet i registret nogle uger
                  efter, hvorved grænsen mellem de to paveår er overskredet. Den lille
                  uoverensstemmelse forklares let herved. I modsat fald måtte man finde en
                  forklaring på det mærkelige forhold, at en bulle fra januar 1207 — og i så fald
                  med urigtigt paveår — kunde være optaget blandt fortløbende rækker af breve, der
                  er 10-11 måneder ældre. Ved tidsfæstelsen er der således næppe grund til at
                  fravige ordlyden af datumsformlen, hvorefter bullen er givet 1206 13. januar. </p>
                  <p> Texten fandt vej til de kanoniske lovsamlinger, idet den blev indtaget i Innocens
                  III.s dekretalsamling af 1210, kaldet 'den tredje', og derfra gik videre til
                  Gregor IX.s dekretaler fra 1234 som c. 37 X De sententia excommunicationis V 39.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III svarer ærkebiskop Anders Sunesen af Lund på hans forespørgsel,
                  at han skal sende nogle trælle, som er blevet bandlyst for at lægge voldelig hånd
                  på en gejstlig, til Rom for at få afløsning, medmindre dette vil blive til
                  alvorlig skade for deres herrer, i hvilket fald han bemyndiges til selv at meddele
                  afløsning og pålægge bod, forudsat dog at det ikke drejer sig om svære forseelser.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lundensi archiepiscopo. </p>
            <p> Relatum est nobis. quod cum aliqui serui tue prouincie propter iniectionem manuum
                  in clericum uiolentam in canonem incidunt sententie promulgate; allegantibus
                  dominis eorundem quod carere mancipiis suis nolunt; uenire ad sedem apostolicam
                  absoluendi non curant; per occasionem huiusmodi eludentes (ec)clesiasticam
                  disciplinam. Quocirca fraternitati tue per apostolica scripta mandamus. quatinus
                  eos uenire compellas ad sedem apostolicam absoluendos. cum plus sit deo quam
                  homini deferendum. nisi fecerint hoc in fraudem ut subtrahant se obsequio
                  dominorum. aut ipsi propter hoc sine sua culpa incurrerint graue dampnum. et in
                  utrolibet casu poteris eos ex indulgentia nostre permissionis absoluere cum nimis
                  sint ab apostolica sede remoti. sed in recompensatione laboris quem in itinere
                  sustinerent aliam eis satisfactionem iniungas. dummodo non sit tam grauis et
                  enormis excessus. ut propter uitandum scandalum et tollendum exemplum huiusmodi
                  serui ad seruum seruorum uenire debeant absoluendi. </p>
            <p> Datum Rome apud sanctum Petrum idus ianuarii. pontificatus nostri anno Ictauo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Lundensi] .. Lundensi <hi rend="italic">a</hi>,=Andree. </p>
               <p> 15 allegantibus] <hi rend="italic">i marginen herudfor med anden, senere hånd</hi>: sententia
                  excommunicationis <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 17 &lt;ec&gt;clesiasticam] clesiasticam <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 27 idus] <hi rend="italic">regelret</hi> idibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund. </p>
            <p> Det er kommet os for øre<ref target="drb1"/>, at nogle trælle fra din
                  kirkeprovins, selv om de, fordi de voldeligt har lagt hånd på en gejstlig, ifalder
                  den kanoniske bestemmelse om forkyndt dom, undlader at drage til det apostoliske
                  sæde skønt pligtige til at søge afløsning, da deres herrer gør gældende, at de
                  ikke kan undvære dem, og under dette påskud driver de spot med kirketugten. Derfor
                  befaler vi dig, broder, ved denne vor apostoliske skrivelse, at du tvinger dem til
                  at drage til det apostoliske sæde for at få afløsning, da man bør stå mere til
                  tjeneste for Gud end for mennesket, med mindre de har gjort det svigagtigt for at
                  unddrage sig deres herrers tjeneste, eller <pb facs="4508973"/> disse på grund
                  heraf pådrager sig alvorligt tab uden egen skyld, og i begge tilfælde vil du kunne
                  give dem afløsning i følge vor bevilling og tilladelse, da de bor så langt borte
                  fra det apostoliske sæde. Men til gengæld for den møje, som de ellers måtte
                  udholde under rejsen, skal du pålægge dem en anden bod, for så vidt som
                  overtrædelsen ikke er så alvorlig og svær, at nævnte trælle for at undgå at vække
                  anstød og for at fremhæve dette exempel bør drage til trællenes træl<ref target="drb2"/> for at få afløsning. </p>
            <p> Givet ved S. Pietro i Rom den 13. januar i vort pavedømmes ottende år<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Pavens svarskrivelse fandt vej til de kanoniske lovsamlinger, idet den
                  blev indtaget i Innocens III.s dekretalsamling af 1210, kaldet 'den tredje', og
                  derfra gik videre til Gregor IX.s dekretaler fra 1234 som c. 37 X De sententia
                  excommunicationis V 39. Om 'forkyndt dom' se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031205001'&gt;83&lt;/a&gt;, note 38. </p>
                  <p n="drb2"> Den latinske text har her et ordspil på pavens officielle titel
                     _seruus seruorum dei_, som ellers oversættes 'Guds tjeneres tjener'. </p>
                  <p n="drb3"> Skønt dateret med det ottende paveår er bullen indført i registret
                  blandt skrivelser fra det niende. Forklaringen er sikkert den, at bullen er
                  forsynet med datering i januar 1206, men først indskrevet i registret nogle uger
                  efter. Herved er grænsen mellem de to paveår, 21. februar, blevet overskredet. Der
                  er således næppe grund til at ændre udstedelsesåret til 1207 alene på basis af
                  bullens plads i den pavelige kopibog. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
