<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12060119001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12060119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">112</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7 f. 60v. nr. 196. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bréquigny [I:2 817; Porthan, Accessio, 3 (udtog); Dipl. Svecanum I
                  nr. 126; Migne 215:774; Bull. Danicum nr. 53. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 81, 739; Reg. Danica nr. 553*; Potthast nr. 2664.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336974.webp">1. rk. IV nr. 112</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508976.webp">I:4 nr. 112</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 112. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1206-01-19"> [1206]. 19. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III meddeler ærkebiskop Anders Sunesen af Lund, at han ikke
                  stadfæster en række bestemmelser, denne har udfærdiget, for ikke at give dem
                  karakter af almen ret, men at ærkebiskoppen skal sørge for, at de overholdes inden
                  for hans kirkeprovins. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. </p>
            <p> Benedictus deus a quo bona cuncta procedunt. qui sicut scientiam sic et zelum
                  tibi dignatus est impertiri. ut tamquam uir prouidus et honestus ad ea dirigas
                  aciem tue mentis que sanctam illustrant ecclesiam. et eam <pb facs="4336975"/>
                  faciunt inter mundi tenebras radiare. In nostra sane presentia quarundam
                  institutionum tenor. quas ad propagandum decorem ecclesiastice honestatis fecisse
                  dinosceris. extitit recitatus. in quibus iuxta diuersitates locorum et morum multa
                  sicut speratur indigenis salubria statuisti. Licet autem ex parte tua nobis fuerit
                  humiliter supplicatum. ut institutiones illas confirmationis apostolice dignaremur
                  munimine roborare; ne tamen per confirmationem huiusmodi lus commune statuere
                  uideremur; eas non duximus ad cautelam specialiter confirmandas. Verum quoniam ex
                  instituentis prudentia. institutorum presumimus honestatem. uolumus. et mandamus
                  ut ea que per te prouida sunt deliberatione statuta. facias auctoritate nostra in
                  prouincia tua inuiolabiliter obseruari. </p>
            <p> Datum xiiii kalendas februarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Eidem=Andree archiepiscopo Lundensi. </p>
               <p> 8 specialiter] spaliter <hi rend="italic">uden forkortelsestegn a</hi>. </p>
               <p> 8-9 prudentia] prudetia <hi rend="italic">uden forkortelsestegn a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1-2 quarundam institutionum tenor: <hi rend="italic">er formentlig gået til grunde, da der næppe
                     hermed sigtes til de som nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231123" type="link">65</ref> meddelte synodalstatutter. Den karakteristik, som paven
                     i nærværende bulle giver af Anders Sunesens</hi> institutiones, <hi rend="italic">synes ikke
                     rigtigt at dække synodalstatutterne. Om en for ordning af ærkebiskop Anders
                     Sunesen, der ligeledes er gået til grunde, men som dog refereres i et senere
                     diplom, se Dipl. Danicum II:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980408001" type="link">292</ref> § 21</hi>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund. </p>
            <p> Velsignet er Gud, ophavet til alt godt, han, som har værdiget sig at give dig
                  indsigt så vel som nidkærhed, således at du som en fremsynet og agtværdig mand i
                  dit sind retter blikket mod sådanne ting, som kan kaste glans over den hellige
                  kirke og få den til at stråle midt i denne verdens mørke. Ordlyden af nogle
                     bestemmelser<ref target="drb1"/>, som du vides at have givet for at ophøje
                  kirken i pryd og hæder, er jo blevet læst op for os personligt, i hvilke du i
                  overensstemmelse med de forskellige egnes forskellige skikke har fastsat mange
                  ting, der, som vi håber, bliver frelsebringende for indbyggerne. Men skønt du i
                  ydmyghed har bønfaldet os om, at vi vilde værdiges at bestyrke og bekræfte omtalte
                  bestemmelser ved vor apostoliske stadfæstelse, har vi dog anset det for sikrest
                  ikke at meddele stadfæstelse specielt for dem, for at vi ikke med en sådan
                  stadfæstelse skal synes at fastsætte almen ret. Men eftersom vi ud af kyndigheden
                  hos den, der giver bestemmelserne, slutter os til, at de er al agtelse værd,
                  befaler vi som vor vilje, at du på vor myndighed sørger for, at det, som du
                  fremsynet har overvejet og bestemt, overholdes ubrødeligt i din kirkeprovins. </p>
            <p> Givet den 19. januar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Er formentlig gået til grunde, da der næppe hermed sigtes til de som nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231123'&gt;65&lt;/a&gt; meddelte
                  synodalstatutter. Den karakteristik, som paven i nærværende bulle giver af Anders
                     <pb facs="4508977"/> Sunesens 'bestemmelser', synes ikke rigtig at dække
                  synodalstatutterne. Om en forordning af ærkebiskop Anders Sunesen, der ligeledes
                  er gået til grunde, men som dog refereres i et senere diplom, se DRB. II:4 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980408001'&gt;292&lt;/a&gt; § 21.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
