<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12060121001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12060121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 214 v. med overskriften: <hi rend="italic">Innocentius papa
                     stadtfester Lyom closters priuilegia och regell</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rer. Danicarum VIII 182; Migne 214:276; Bull. Danicum nr. 55. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Cornelius Hamsfort d.Y., Chronologia (Systema Stephanii f. 48r.):
                     <hi rend="italic">Anno domini mccv..... Innocentius III papa cuncta cænobio Loci Dei
                     priuilegia confirmat</hi>, trykt SS. rer. Danicarum I 284; Reg. Danica nr. 555;
                  Potthast nr. 2666; Rep. Danicum I:1 nr. 67. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Pave Innocens III til ærkebiskop Anders Sunesen af Lund 1201 23.
                  november.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336978.webp">1. rk. IV nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508979.webp">I:4 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 114. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1206-01-21"> 1206. 21. januar 
               <note>
                  <p> Innocens III.s stadfæstelsesbulle for Løgum kloster er et <hi rend="italic">priuilegium
                     maius</hi>. Den text, Løgumbogen byder, udviser enkelte misforståelser og
                  overspringelser, jævnfør apparatet samt indledningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. </p>
                  <p> Inkarnationsåret er i datumsformlen anført som m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>v<hi rend="sup">o</hi>. Da det pavelige kancelli anvender den
                  florentinske årsberegning med 25. marts som årets første dag, strækker <pb facs="4336979"/> det kuriale år 1205 sig frem til denne dato i 1206 efter
                  nutidens kalender. Privilegiet er dateret 21. januar og tilhører herefter 1206,
                  ikke som anført af visse ældre forskere år 1205. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III tager cistercienserklostret i Løgum i sin beskyttelse og
                  stadfæster dets rettigheder og besiddelser, heriblandt særlig Løgum, kirken i
                  (Nørre-)Løgum og de gaver i jord og tiender, som er skænket af biskopperne af
                  Ribe. Paven giver brødrene i Løgum tiendefrihed af den jord, de selv dyrker, samt
                  af haver, krat, fiskeri og afkommet af deres dyr. Paven frigør klostret
                  fuldstændigt for (Ribe)bispens jurisdiktion, ene undtaget hans ret i (Nørre-)Løgum
                  kirke, og bevilger det en række særrettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus, seruus seruorum dei, dilectis filiis &lt;..&gt; abbati
                  monasterii Loci Dei eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam
                  professis &lt;in perpetuum&gt;. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium, ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus aut eos a proposito reuocet aut robur, quod absit,
                  sacre religionis infringat. Eapropter, dilectiin domino filii, uestris lustis
                  postulationibus clementer annuimus, et prefatum monasterium Loci Dei, in quo
                  diuino mancipati estis obsequio, sub beati Petri et nostra protectione suscipimus,
                  et presentis scripti priuilegio communimus. Inprimis siquidem statuentes, ut ordø
                  monasticus, qui secundum deum et beati Benedicti regulam atque institutionem
                  Cisterciensium fratrum in eodem monasterio institutus esse dinoscitur, perpetuis
                  ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur. </p>
            <p> Preterea quascunque possessiones, quecunque bona idem monasterium inpresentiarum
                  iuste ac canonice possidet, aut in futurum concessione pontificum, largitione
                  regum uel principum, oblatione fidelium seu aliis iustis modis, prestante domino,
                  poterit adipisci, firma uobis uestrisque successoribus et illibata permaneant. In
                  quibus hec propriis duximus uocabulis exprimenda, locum ipsum, in quo prefatum
                  monasterium situm est, cum omnibus pertinentiis suis, ecclesiam de Løgum cum
                  omnibus pertinentiis suis, quam idem monasterium, antequam Cisterciensium fratrum
                  instituta susciperet, possidebat, donationes factas uobis a Radulpho, Ripensi
                  episcopo, fundatore loci eiusdem, Stephano et Omero, successoribus eius, quicquid
                  uidelicet pertinebat in possessionibus ad episcopatum Ripensem in parochia Løgum
                  et Seem, possessiones etiam, quas Omerus, Ripensis episcopus, in Ginnegardth
                  monasterio uestro concessit, cum terris, nemoribus, pratis, aquis, molendinis,
                  pascuis et aliis libertatibus et immunitatibus suis, decimas de Løgum herret,
                  concessionem factam uobis a Ripensi episcopo quicquid <pb facs="4336980"/>
                  pertinebat ad eum in decimis in Gramherret et de Rauenstorpherret, decimas quoque
                  de Buldorp uobis a W. Slessuicensi episcopo assignatas et tres mansos terre in
                  Harghby. </p>
            <p> Sane laborum uestrorum, quos propriis manibus &lt;au&gt;t sumptibus colitis, tam
                  de terris cultis quam incultis, siue de hortis et uirgultis et piscationibus
                  uestris uel de nutrimentis animalium uestrorum nullus a uobis decimas exigere uel
                  extorquere presumat. </p>
            <p> Liceat quoque uobis clericos uel laycos, liberos et absolutos, e seculo
                  fugientes, ad conuersionem recipere et eos absque contradictione aliqua retinere.
                  Prohibemus insuper, ut nulli fratrum uestrorum post factam in monasterio uestro
                  proffessionem fas sit sine sui abbatis licentia de eodem loco discedere.
                  Discedentem uero absque communium literarum uestrarum cautione nullus audeat
                  retinere. Quod si quis forte retinere presumpserit, licitum uobis sit in ipsos
                  monachos uel conuersos regularem sententiam promulgare. Illud districtius
                  inhibentes, ne terras seu quodlibet benefitium, ecclesiæ uestre collatum, liceat
                  alicui personaliter dari siue alio modo alienari absque consensu totius capituli
                  uel maioris aut sanioris partis ipsius. Si que uero donationes aut alienationes
                  aliter, quam dietum est, facte fuerint, eas irritas esse censemus. Ad hec etiam
                  prohibemus, ne aliquis monachus siue conuersus sub professione uestre domus
                  asstrictus sine consensu et licentia abbatis et maioris partis capituli uestri pro
                  aliquo fideiubeat uel ab aliquo pecuniam accipiat mutuo ultra pretium capituli
                  uestri prouidentia constitutum nisi propter manifestam domus uestre utilitatem.
                  Quod si facere forte presumpserit, non teneatur conuentus pro hils aliquatenus
                  respondere, Licitum preterea sit uobis in causis propriis, siue ciuilem siue
                  criminalem contineant questionem, fratrum uestrorum testimoniis uti, ne pro
                  defectu testium ius uestrum in aliquo ualeat deperire. Insuper auctoritate
                  apostolica inhibemus, ne ullus episcopus uel alia quelibet persona ad sinodos uel
                  conuentus forenses uos ire uel iuditio seculari de uestra propria substantia uel
                  possessionibus uestris subiacere compellat, nec ad domos uestras causa ordines
                  celebrandi, causas tractandi uel conuentus aliquos publicos conuocandi uenire
                  presumat, nec regularem electionem uestri abbatis impediat aut de instituendo uel
                     <pb facs="4336981"/> remouendo €o, qui pro tempore fuerit, contra statuta
                  Cisterciensis ordinis se aliquatenus intromittat, Si uero episcopus, in cuius
                  parochia domus uestra fundata est, cum humilitate ac deuotione, qua conuenit,
                  requisitus substitutum abbatem benedicere et alia, que ad offitium episcopale
                  pertinent, uobis conferre renuerit, licitum sit eidem abbati, si tamen sacerdos
                  fuerit, proprios nouitios benedicere et alia, que ad offitium &lt;suum&gt;
                  pertinent, exercere et uobis omnia ab alio episcopo percipere, que a uestro
                  fuerint indebite denegata. Illud adic&lt;i&gt;entes, ut in recipiendis
                  professionibus, que a benedictis uel benedicendis abbatibus exhibentur, ea sint
                  episcopi forma et expressione contenti, que ab origine ordinis noscitur instituta,
                  ut scilicet abbates ipsi saluo ordine suo profiteri debeant, et contra statuta
                  ordinis sui nullam professionem facere compellantur. Pro consecrationibus uero
                  altarium uel ecclesiarum siue pro oleo sancto uel quolibet ecclesiastico
                  sacramento nullus a uobis sub obtentu consuetudinis uel alio modo quicquam audeat
                  extorquere, sed hec omnia gratis uobis episcopus diocesanus impendat. Alioquin
                  liceat uobis quemcunque malueritis catholicum adire antistitem, communionem et
                  gratiam apostolice sedis habentem, qui nostra fretus auctoritate uobis, quod
                  postulatur, impendat. Quod si sedes diocesani episcopi forte uacauerit, interim
                  omnia ecclesiastica sacramenta a uicinis episcopis accipere libere et absque
                  contradictione possitis, sic tamen ut ex hoc in posterum propriis episcopis nullum
                  preiuditium generetur. Quia uero interdum propriorum episcoporum copiam non
                  habetis, si quem episcopum, Romane sedis, ut diximus, communionem &lt;et
                  gratiam&gt; habentem, et de quo plenam noticiam habeatis, per uos transire
                  contigerit, ab eo benedictiones uasorum et uestium, consecrationes altarium,
                  &gt;rdinationes monachorum auctoritate apostolice sedis recipere ualeatis. Porro
                  si episcopi uel alii ecclesiarum rectores in monasterium uestrum uel personas
                  inibi constitutas suspensionis, excomunicationis uel interdicti sententiam
                  promulgauerint siue etiam in mercenarios uestros pro eo, quod decimas non
                  soluitis, siue aliqua occasione eorum, que ab apostolica benignitate sunt uobis
                  indulta, seu benefactores uestros pro eo, quod uobis aliqua beneficia uel obsequia
                  ex charitate prestiterint uel ad laborandum adiuuerint in illis diebus, in quibus
                  uos laboratis. <pb facs="4336982"/> et alii feriantur, eandem sententiam
                  protulerint, ipsam tanquam contra apostolice sedis indulta prolatam duximus
                  irritandam. Nec litere ille firmitatem habeant, quas tacito nomine Cisterciensis
                  ordinis et contra tenorem apostolicorum priuilegiorum consteterit impetrari.
                  Preterea cum commune terre interdictum fuerit, liceat uobis nichilominus in uestro
                  monasterio, exclusis excomunicatis et interdictis, diuina offitia celebrare. Paci
                  quoque ac tranquillitati uestre paterna in posterum sollicitudine prouidere
                  uolentes auctoritate apostolica prohibemus, ut infra clausuras locorum seu
                  grangiarum uestrarum nullus rapinam seu furtum facere, ignem apponere, sanguinem
                  fundere, hominem temere capere uel interficere seu uiolentiam audeat exercere.
                  Preterea omnes libertates et immunitates a predecessoribus nostris Romanis
                  pontificibus ordini uestro concessas necnon et libertates et exemptiones
                  secularium exactionum a regibus et principibus uel aliis fidelibus rationabiliter
                  uobis indultas auctoritate apostolica confirmamus et presentis scripti priuilegio
                  communimus. Decernimus ergo, ut nulli omnino hominum liceat prefatum monasterium
                  temere perturbare aut eius possessiones aufferre uel ablatas retinere, minuere seu
                  quibuslibet uexationibus fatigare, sed omnia integra conseruentur eorum, pro
                  quorum gubernatione ac sustentatione concessa sunt, usibus omnimodis profutura,
                  salua sedis apostolice auctoritate et in predicta ecclesia diocesani episcopi
                  canonica iusticia. Si qua igitur in futurum, ecclesiastica secularisue persona
                  hanc nostre constitutionis paginam sciens contra eam temere uenire temptauerit,
                  secundo tertioue commonita, nisi reatum suum congrua satisfactione correxerit,
                  potestatis honorisque sui careat dignitate reamque se diuino iuditio existere de
                  perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore ac sanguine dei et
                  domini redemptoris nostri Iesu Christi aliena fiat atque in extremo examine
                  districte subiaceat ultioni. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax
                  domini nostri Iesu Christi, quatenus et hic fructum bone actionis percipiant et
                  apud districtum iudicem premia eterne pacis inuenia&lt;n&gt;t. Amen. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Subscripsit papa cum episcopis suis et cardinalibus</hi>. </p>
            <p>
               <pb facs="4336983"/> Datum Rome apud sanctum Petrum per manum Iohannis sancte
                  Marie in Cosmidyn diaconi cardinalis, sancte Romane ecclesie cancellarii, xii.
                  kalendas februarii, indictione viii, incarnationis dominice anno m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>v<hi rend="sup">o</hi>. pontificatus uero domini
                  Innocentii pape tertii anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 &lt;..&gt; (<hi rend="italic">kan ikke identificeres</hi>)] <hi rend="italic">mangler a</hi>. </p>
               <p> 6 &lt;in perpetuum&gt;] <hi rend="italic">mangler a, der i stedet har</hi> etcetera. <hi rend="italic">Om
                     udfyldningen se nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>
                  </hi>. </p>
               <p>14 institutionem] e <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 18-19 pontificum] c <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 2 W.=Waldemaro. </p>
               <p> 4 &lt;au&gt;t] et, <hi rend="italic">der synes senere tilføjet a, jf. Tangl, Die päpstlichen
                     Kanzlei-Ordnungen, s. 230</hi>. </p>
               <p> 30 uestras] r <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 6 &lt;suum&gt;] <hi rend="italic">mangler a. Jf. Tangl, s. 231</hi>. </p>
               <p> 8 adic&lt;i&gt;entes] adiacentes <hi rend="italic">a. Jf. Tangl, s. 231</hi>. </p>
               <p> 23 &lt;et gratiam&gt;] <hi rend="italic">mangler a, jf. ovf. og Tangt, s. 231</hi>. </p>
               <p> 25 monachorum] a <hi rend="italic">rettet a</hi>. </p>
               <p> 27 monasterium] o <hi rend="italic">rettet a</hi>. </p>
               <p> 29 decimas] <hi rend="italic">formelret</hi> decimas, sicut dictum est, <hi rend="italic">jf. Tangl, s. 231</hi>. </p>
               <p> 4 consteterit=constiterit. </p>
               <p> — impetrari] <hi rend="italic">rettet fra</hi> impetrare a. </p>
               <p> 5 uestra] r <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 25 iniquitate] q <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 29 inuenia&lt;n&gt;t] inueniat <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 30 Amen] <hi rend="italic">med større bogstaver a</hi>. </p>
               <p> 31 Subseripsit <hi rend="italic">indtil</hi> cardinalibus] <hi rend="italic">anbragt til sidst som fortsættelse
                     af texten efter</hi> anno octauo <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 3 kalendas] kall <hi rend="italic">med</hi> ll <hi rend="italic">gennemstreget a</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner abbeden<ref target="drb1"/> i Løgum kloster og hans brødre, nulevende så vel som
                  tilkommende, der har aflagt løfte om et regelbundet liv, hilsen til evig tid. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske beskyttelse, for at
                  ikke frække overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt eller, hvad Gud
                  forbyde, svække dem i den hellige tros kraft. Derfor, elskede sønner i Herren,
                  bifalder vi nådigt jeres rimelige forlangender, tager førnævnte Løgum kloster,
                  hvor I tjener Gud, under Skt. Peders og vor beskyttelse og styrker det med dette
                  brevs privilegium. Vi fastsætter nu for <pb facs="4508980"/> det første, at den
                  klosterorden, der er indrettet i samme kloster med Guds vilje og efter den hellige
                  Benedikts regel og cistercienserbrødrenes bestemmelser til evige tider ubrødeligt
                  skal overholdes der. </p>
            <p> Endvidere skal alle besiddelser og alt gods, som samme kloster for øjeblikket
                  besidder på retmæssig og kanonisk vis eller med Herrens bistand i fremtiden vil
                  kunne erhverve gennem pavelig bevilling, kongelig eller fyrstelig gave, de
                  troendes skænk eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og urørt i jeres
                  og jeres efterfølgeres eje. Heriblandt har vi ment særlig at burde nævne det sted,
                  hvor førnævnte kloster er beliggende, med alle dets tilliggender, kirken i
                  (Nørre-)Løgum med alle dens tilliggender, som samme kloster ejede, før det antog
                  cistercienserbrødrenes bestemmelser<ref target="drb2"/>, de gaver, som er skænket
                  jer af Ribebiskoppen Radulf, der grundlagde samme stiftelse, og af hans
                  efterfølgere Steffen og Omer, nemlig alt, hvad der tilhørte Ribe bispedømme af
                  besiddelser i (Nørre-)Løgum sogn og Seem, endvidere de besiddelser, Ribebiskoppen
                  Omer tilstod jeres kloster i *Ginnegardth<ref target="drb3"/> med jorder, lunde,
                  enge, vande, møller, græsgange og andre tilhørende friheder og immuniteter,
                  tienderne fra Lø herred, alt hvad der tilkom biskoppen af Ribe af tiender i Gram
                  herred og Rangstrup herred, tilstået jer af ham, og ligeledes tienderne af
                  Bylderup, overgivet jer af biskop Valdemar af Slesvig, og tre bol jord i Harreby. </p>
            <p> Ingen må fordriste sig til at afkræve eller aftvinge jer tiender af jeres arbejde
                  på kultiveret eller ukultiveret jord, som I dyrker med egne hænder eller på egen
                     bekostning<ref target="drb4"/>, eller af jeres haver og krat og fiskerier eller
                  af afkommet af jeres dyr<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> Det skal også være jer tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller
                  læge, der flygter fra denne verden, til helliggørelse<ref target="drb6"/> og
                  beholde dem uden hensyn til indsigelser af nogen art. Fremdeles forbyder vi, at
                  nogen af jeres brødre efter at have aflagt løfte i jeres kloster må have ret til
                  at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin abbed. Den, der forlader denne
                  stiftelse, må ingen vove at huse uden at have fået tilladelse dertil ved et af
                  jeres samfund udstedt brev. Men hvis nogen muligvis fordrister sig til at yde
                  husly, skal det stå jer frit for at forkynde dom over disse munke eller lægbrødre
                  i henhold til reglen. Vi forbyder på det strengeste, at jorder eller noget som
                  helst beneficium<ref target="drb7"/>, der er overdraget jeres kirke, gives nogen
                  til personligt eje eller afhændes på anden måde uden samtykke fra hele kapitlet
                  eller den største eller forstandigste del af det. Men hvis gaver <pb facs="4508981"/> eller afhændelser finder sted på anden måde, end her er sagt,
                  anser vi dem for ugyldige. Dernæst forbyder vi også, at nogen munk eller
                  lægbroder, bundet af løfte aflagt i jeres hus, uden samtykke og tilladelse fra
                  abbeden og flertallet i jeres kapitel går i borgen for nogen eller optager lån hos
                  nogen ud over et beløb, der omsigtsfuldt fastsættes af jeres kapitel, med mindre
                  det er til åbenbar nytte for jeres hus. Men hvis nogen muligvis fordrister sig til
                  at gøre dette, skal konventet ikke på nogen måde være forpligtet til at bære
                  ansvaret for sådant. Det skal endvidere stå jer frit for at gøre brug af jeres
                  brødres vidneudsagn i jeres egne sager, hvad enten det er et civilt søgsmål eller
                  en straffesag, for at jeres ret ikke skal lide skade i nogen henseende, fordi I
                  mangler vidner. Fremdeles forbyder vi i kraft af vor apostoliske myndighed, at
                  nogen biskop eller nogen anden person tvinger jer til at deltage i synoder eller
                  retsmøder eller til at stå under verdslig domstol, hvad angår jeres formue eller
                  ejendomme; heller ikke må han fordriste sig til at komme til jer for at foretage
                  ordinationer, behandle retssager eller sammenkalde offentlige møder; heller ikke
                  må han hindre et abbedvalg foretaget efter jeres regel eller på nogen om helst
                  måde blande sig i indsættelser eller afsættelser af den, der til enhver tid er
                  jeres abbed, imod cistercienserordenens bestemmelser. Men hvis den biskop, i hvis
                  stift jeres hus er grundlagt, efter at være opfordret hertil med ydmyg og sømmelig
                  hengivenhed nægter at velsigne en abbed, som er blevet indsat, og meddele jer
                  andet, der hører under hans embede som biskop, skal det stå samme abbed frit for,
                  såfremt han da er præst, at velsigne husets novicer og udføre andet, der hører
                  hans embede til, ligesom det skal være jer tilladt at modtage alt det af en anden
                  biskop, som utilbørligt bliver jer nægtet af jeres egen. Vi tilføjer, at
                  biskopperne, når de modtager det lydighedsløfte, som aflægges af abbeder, der er
                  blevet velsignet eller skal velsignes, skal nøje sig med den ordlyd og form, som
                  det er bekendt, at ordenen fastsatte fra først af, nemlig således, at abbederne
                  skal aflægge løfte til ham under forbehold af deres orden, og de må ikke tvinges
                  til at afgive noget lydighedsløfte, der strider mod deres ordens statutter. For
                  indvielser af altre eller kirker, for den hellige olie eller et hvilket som helst
                  andet af kirkens sakramenter må ingen vove at afpresse jer noget under henvisning
                  til, at det er skik og brug eller på anden måde; alt dette skal stiftets biskop
                  yde jer uden vederlag. I modsat fald skal det stå jer frit for at henvende jer til
                  den biskop inden for den almindelige kirke, I helst vil, forudsat at han ikke er
                  udelukket fra pavestolens nåde og fællesskab, og <pb facs="4508982"/> han skal,
                  støttet på vor myndighed, yde jer, hvad der forlanges. Men skulde stiftets
                  bispestol stå vakant, kan I i den tid frit og uden indvending modtage alle kirkens
                  sakramenter af nabobisperne, dog således at jeres egne biskopper ikke senere lider
                  nogen skade som følge heraf. Men eftersom I undertiden ikke har lejlighed til at
                  få jeres egne biskopper i tale, må I — hvis en biskop, der som sagt ikke er
                  udelukket fra pavestolens nåde og fællesskab, og som I har fuldt kendskab til,
                  skulde passere jer på rejse — med det apostoliske sædes myndighed lade ham
                  velsigne jeres kar og klæder, indvie altre og ordinere munke. Skulde fremdeles
                  biskopper eller andre kirkeledere<ref target="drb8"/> forkynde en suspensions-,
                  bandlysnings- eller interdiktdom over jeres kloster eller derboende personer eller
                  også over jeres daglejere, fordi I ikke betaler tiender, eller i anledning af
                  bevillinger, I har fået ved pavestolens velvilje, eller skulde de forkynde og
                  fælde en sådan dom over jeres velgørere, fordi de kærligt har ydet jer
                  velgerninger eller tjenester eller hjulpet jer med at arbejde på de dage, hvor I
                  arbejder, mens andre holder fri, regner vi denne dom for fældet i strid med det
                  apostoliske sædes bevillinger og derfor ugyldig. Intet brev skal heller have
                  retskraft, om hvilket man sikkert ved, at det er opnået imod de apostoliske
                  privilegier, og uden at cistercienserordenen er nævnt. Ydermere skal I, selv om
                  hele landet er lagt under interdikt, have lov til under udelukkelse af dem, der er
                  bandlyste og ramt af interdikt, at holde gudstjeneste i jeres kloster. Da vi også
                  med faderlig forsorg ønsker at skaffe jer fred og ro i fremtiden, forbyder vi med
                  apostolisk myndighed, at nogen inden for jeres klosterbygningers eller
                     ladegårdes<ref target="drb9"/> klausur må vove at røve eller stjæle, sætte ild
                  på, udgyde blod, frækt gribe eller dræbe nogen eller øve vold. Ydermere stadfæster
                  vi med apostolisk myndighed alle friheder og begunstigelser, som er tilstået jeres
                  orden af vore forgængere som romerske paver og ligeså de friheder og fritagelser
                  for verdslige krav, som I på gyldig vis har fået bevilget af konger og fyrster
                  eller andre troende, og vi bekræfter dem ved dette privilegium. Vi bestemmer
                  altså, at ingen som helst må driste sig til frækt at forstyrre nævnte kloster
                  eller mindske eller røve dets ejendomme eller beholde det røvede eller plage det
                  med nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret til nytte i
                  enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog med
                  forbehold af det apostoliske sædes myndighed og den kanoniske ret, der tilkommer
                  stiftsbiskoppen i førnævnte kirke<ref target="drb10"/>. Men hvis nogen gejstlig
                  eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve på med viden og <pb facs="4508983"/> vilje at handle imod bestemmelserne i dette vort brev, skal
                  han, med mindre han, efter anden og tredie gang at være påmindet, ved en passende
                  bod har gjort sin forbrydelse god igen, være berøvet sin magt og ære og vide, at
                  han for Guds domstol skal stå til ansvar for den uret, han har øvet, og være
                  udelukket fra vor Guds og forløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme
                  og blod og ved den yderste dom hjemfalden til Guds strenge hævn. Vor herre Jesu
                  Kristi fred være med alle, der bevarer denne stiftelses rettigheder, så at de både
                  her kan nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den
                  evige freds løn. Amen. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Pavens, hans biskoppers og kardinalers underskrifter</hi>
               <ref target="drb11"/>. </p>
            <p> Givet ved S. Pietro i Rom ved Iohannes, kardinaldiakon af Sta. Maria in Cosmedin,
                  den hellige romerske kirkes kanslers hånd, den 21. januar, i den ottende
                  indiktion, år 1205<ref target="drb12"/> for Herrens menneskevorden, i hr. pave
                  Innocens III.s ottende paveår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Navnet lader sig ikke udfylde. </p>
                  <p n="drb2"> Cistercienserne i Løgum var arvtagere efter benediktinerne i Seem, jf.
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, og
                  formuleringen kunde give anledning til at tro, at omtalte kirke har hørt under
                  Seem kloster, før det blev reformeret efter Cîteaux' regel og senere flyttet til
                  Løgum. En sådan slutning er imidlertid ikke uden videre tilladelig. Det var i det
                  pavelige kancelli skik og brug at indsætte ordene 'som samme kloster ejede, før
                  det antog cistercienserbrødrenes bestemmelser', når et kloster af denne orden
                  søgte stadfæstelse på besiddelsen af kirker. På denne måde omgik man ordenens
                  statutter, der strengt forbød klostre under reglen at forskaffe sig sådanne. </p>
                  <p n="drb3"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb4"> Dette er den fuldstændige tiendefritagelse, et af cisterciensernes
                  værdifuldeste privilegier. Ved Laterankonciliet i 1215 skete der en indskrænkning
                  heri, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231120'&gt;64&lt;/a&gt;,
                  note 1 samt DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb5"> Den latinske text har _de nutrimentis animalium uestrorum_. Denne
                  vending er tidligere blevet tolket som ensbetydende med tiendefritagelse for
                  foderet til klostrets dyr (G. Schreiber, Kurie und Kloster im 12. Jahrhundert, I
                  291, jf. DRB. II:1 s. 159). En nyere opfattelse vil imidlertid gøre gældende, at
                  der sigtes til dyrenes afkom, til den almindeligt kendte kvægtiende (se den i
                  Dipl. Danicum I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231120'&gt;64&lt;/a&gt; nævnte afhandling af Eberhard Hoffmann 449 note 4). Denne sidste
                  tolkning er blevet fulgt i oversættelsen. Foruden det af Hoffmann fremførte er der
                  endnu et bevissted, der taler for hans opfattelse. Det er en pavebulle af 1244 24.
                  marts, der klart udtaler, at Esrom kloster, hvad dets får angår, skal være fri for
                  tiende i form af lam, uld og mælk, eftersom det i det hele er fritaget for tiende
                  af a_nimalium nutrimenta_ (Codex Esromensis, udg. v. O. Nielsen, nr. 25). </p>
                  <p n="drb6"> Den latinske text har _ad conuersionem_, der udtrykker, at man
                  vender sig bort fra den timelige verden og går ind til klosterlivet, jf. Ortved,
                  Cistercienserordenen, I 38 note *). Denne tolkning synes at være at foretrække
                  frem for den, der gives i DRB. II:1 s. 159, hvor ordet sættes i forbindelse med
                     _conuersus_ og oversættes 'som lægsøstre', i mandsklostrene svarende til
                  lægbrødre. </p>
                  <p n="drb7"> I DRB. II:1 s. 159 oversættes det ved 'len', men denne tolkning synes at
                  stride mod en anden kilde, se Bull. Danicum nr. 56 fra [1243-1254]. Jf.
                  Ordforklaringen. </p>
                  <p n="drb8"> Texten har _alii ecclesiarum rectores_, der næppe kan gen<pb facs="4508984"/> gives med 'sognepræster' som i DRB. II:1 s. 160. Talen er
                  åbenbart om personer, som har jurisdiktion _in foro externo_, og en sådan
                  tilkom normalt kun biskoppen. Han kunde dog delegere sin myndighed, og man kan
                  undtagelsesvis finde, at sognepræster kan lyse i band (og pålægge
                  personalinterdikt), dels ud fra delegeret myndighed, dels ud fra særbestemmelser i
                  den partikulære kirkeret, men dette kan næppe have været så almindeligt, at paven
                  måtte beskytte klostrene herimod. Jævnfør F. Kober, Der Kirchenbann, 77. </p>
                  <p n="drb9"> Se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;, note 19. </p>
                  <p n="drb10"> De sidste linier viser, at Løgumkloster ikke var underlagt stiftets
                  biskop, men kun det apostoliske sæde (og ordenens generalkapitel). Der gøres dog
                  en undtagelse for Nørre-Løgum kirke, der som sognekirke stadig var undergivet den
                  biskoppelige myndighed. Besiddelsen af kirker gjorde klostret afhængigt af
                  stiftets kirkelige øvrighed, selv om det kun var på et enkelt punkt, og det var
                  tilstrækkeligt til at motivere ordensstatutternes forbud mod at erhverve kirker,
                  jf. note 2. </p>
                  <p n="drb11"> Afskriveren har i Løgumbogen nøjedes med denne korte notits og har
                  sparet sig ulejligheden ved at gengive underskrifterne. Om opstillingen af disse i
                  et mere fuldstændigt bevaret privilegium af samme type se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;, note 7. </p>
                  <p n="drb12"> 1206 efter moderne årsberegning. Det pavelige kancelli anvender på
                  denne tid den florentinske beregningsmåde, der har 25. marts, Marie Bebudelsesdag,
                  som årets første dag, det såkaldte Marieår. 1205 strækker sig efter denne kalender
                  frem til 1206 24. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
