<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12060118002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12060118002</idno>
            <idno type="dd_serialno">111</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7 f. 60v. nr. 198. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bréquigny II:2 817; Porthan, Accessio, 2 (udtog); Dipl. Svecanum I
                  nr. 125; Migne 215:775, Bull. Danicum nr. 52. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 81, 739; Reg. Danica nr. 552*; Potthast nr. 2663.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336973.webp">1. rk. IV nr. 111</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508975.webp">I:4 nr. 111</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 111. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1206-01-18"> [1206]. 18. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III meddeler ærkebiskop Anders Sunesen af Lund, at han efter en
                  prøvetid på fire år vil stadfæste den af ærkebiskoppen tilvejebragte nyordning af
                  de sorte munkes orden i Danmark, hvorved Allehelgensklostret i Lund gøres til
                  samlingsstedet for generalkapitlet og dets abbed til ordenens leder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. </p>
            <p> Gratum gerimus et acceptum. ac fraternitatem tuam digna gratiarum prosequimur
                  actione. quod sicut uir prouidus et honestus ad ea diligenti sollicitudine aciem
                  tue considerationis extendis. per que ualeat in domo domini sacra religio
                  propagari. Ex tuarum sane perpendimus serie litterarum. quod cum ex iniuncto tibi
                  prouisionis officio ecclesi&lt;as&gt; regni Dacie uisitares. prospiciens statum
                  monachorum nigri ordinis in pluribus uacillare. quod presertim ex diuersarum
                  regionum diuersis consuetudinibus contingebat. ørdinem ad uniformitatem reducere
                  studuisti, Verum quoniam sine capite quantumlibet tenax disciplina resoluitur. et
                  gregis sinceritas dissipatur. ad preces prelatorum eiusdem ordinis. eis
                  deliberatione prouida concessisti. ut in certo loco certum sibi rectorem
                  eligerent. qui utilitati totius ordinis et saluti consuleret. cui etiam omnes tam
                  monachi quam abbates nigri ordinis uniuersaliter obedirent. Cum igitur uniuersitas
                  capituli generalis monaste<pb facs="4336974"/>rium Omnium sanctorum Lundense.
                  locum ad conueniendum elegerint. et eiusdem abbatem cenobii sibi prefecerint in
                  rectorem; ad communem petitionem ipsorum. quod ab eis super hoc factum fuerat
                  confirmasti. a nobis humiliter postulans et deuote. ut dignaremur idem apostolico
                  munimine roborare. Licet autem tum propter ecclesie honestatem. tum propter
                  supplices preces tuas quas ex sincera intentione procedere &lt;credimus&gt;. quod
                  prouide factum est in hac parte uelimus firmiter obseruari; quia tamen in talibus
                  institutis aliqua de nouo consueuerunt emergere. que suadere possent aliquid
                  immutandum; uolumus et mandamus. ut institutio memorata. usque ad quadriennium
                  inuiolabiliter obseruetur. infra quod spacium nisi appareat aliquid quod eam
                  suadeat immutandam; extune auctoritate apostolica secure poterit confirmari. </p>
            <p> Datum xv. kalendas februarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Eidem=Andree archiepiscopo Lundensi. </p>
               <p> 21 ecclesi&lt;as&gt;] ecclesie <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 22 monachorum nigri ordinis] nigri ordinis monachorum <hi rend="italic">med omflytningstegn
                     a</hi>. </p>
               <p> 26 concessisti] <hi rend="italic">rettet i linien fra</hi> concecisti <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 6 &lt;credimus&gt;] <hi rend="italic">eller lignende ord mangler a</hi>, nouimus <hi rend="italic">Krarup i
                     Bull. Danicum</hi>. </p>
               <p> 8 emergere] emeremergere <hi rend="italic">ved overgang fra f. 60v. til f. 61r. a</hi>. </p>
               <p> 9 institutio] <hi rend="italic">ser ud som</hi> insticutio <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 11 immutandam] immutadam <hi rend="italic">uden forkortelsesstreg a</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund. </p>
            <p> Vi takker dig, broder, som du har fortjent, og med glæde hilser vi det
                  velkomment, at du som en fremsynet og agtværdig mand med omhu og omsorg retter dit
                  blik og din omtanke mod at udbrede hellighed og fromhed i Herrens hus. Af dit brev
                  har vi nu forstået, at du, da du i henhold til den pligt, det er pålagt dig at
                  varetage, visiterede kirkerne i Danmarks rige, bemærkede adskillige skrøbeligheder
                  inden for de sorte munkes orden, der særligt skyldtes afvigende sædvaner i de
                  forskellige egne, og derfor har stræbt efter på ny at tilvejebringe ensartethed
                  inden for ordenen. Men da al tugt, hvor ubøjelig den end er, går i opløsning, og
                  den inderlige tro nedbrydes hos de menige medlemmer, hvor en ledelse mangler, har
                  du efter bøn fra prælaterne i samme orden, efter fremsynet at have overvejet det,
                  bevilget dem, at de måtte udvælge sig en bestemt leder på et bestemt sted, som
                  skulde tage sig af hele ordenens frelse og tarv, og hvem alle så vel munke som
                  abbeder af den sorte orden skulde adlyde i et og alt. Da hele generalkapitlet
                  altså har udvalgt Allehelgensklostret i Lund som samlingssted og har indsat samme
                  klosters abbed til leder for sig, har du på deres fælles anmodning stadfæstet,
                  hvad der var blevet foretaget af dem i denne sag, idet du i ydmyghed og
                  hengivenhed ansøger os om, at vi vilde værdiges at bestyrke dette med vor
                  apostoliske stadfæstelse. Men skønt det så vel for kirkens hæders skyld som på
                  grund af dine ydmyge <pb facs="4508976"/> bønner — som det er vor tro udspringer
                  af en ren hensigt — er vor vilje, at det, som er foretaget i fremsynethed i denne
                  sag, skal overholdes urokkeligt, er det dog, fordi der ved sådanne vedtagelser
                  plejer at fremkomme nye ting, som kunde gøre det tilrådeligt at ændre noget, vort
                  ønske og vor befaling, at nævnte vedtagelse skal overholdes ubrødeligt i fire år,
                  og hvis der ikke i dette tidsrum kommer noget for dagen, som gør det tilrådeligt
                  at ændre den, vil den derefter trygt kunne stadfæstes med apostolisk myndighed. </p>
            <p>Givet den 18. januar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
