<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12060120001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12060120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">113</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7 f. 59v. nr. 193. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231101" type="link">101</ref>. Kong Valdemar II Sejr til pave Innocens III [1205].
                  Bemærk desuden overensstemmelserne med nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031205001" type="link">83</ref>, jf.
                  citatapparatet. Det vides dog ikke, om det er denne eller en nu tabt pavebulle,
                  der har dannet forlæg, hvorfor verballighederne ikke er angivet med særlig sats.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 145 § 22-23; Bréquigny II:2 814; Migne
                  215:771; A. D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 51 (udtog i da. overs.); Bull. Danicum
                  nr. 54. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 80, 739; Reg. Danica nr. 554; Potthast nr. 2665; Reg. u. Urk.
                  SHL. I nr. 247; Böhmer-Ficker-Winkelmann nr. 5950.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336975.webp">1. rk. IV nr. 113</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508977.webp">I:4 nr. 113</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 113. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1206-01-20"> [1206]. 20. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III takker kong Valdemar II Sejr, fordi han vil frigive biskop
                  Valdemar af Slesvig og meddeler, at han sender sin klerk til kongen for at hente
                  biskoppen. Denne skal sættes i band, stille garantier og føres over Ungarn til Rom
                  for dær at modtage sin dom. Før dette er sket, vil paven ikke besætte Slesvig
                  bispestol. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336976"/> Illustri regi Danorum. </p>
            <p> Gratias agimus gratiarum omnium largitori. quod in serenissimo pectore tuo eam
                  uirtutum abundantiam cumulauit. ut inueniatur in eo quod uniuersitas hauriat. nec
                  desit ibidem quod affectio familiaris assumat. Nos igitur specialis dilectionis
                  tue prerogatiua gaudentes. tanto securius tibi preces effundimus. quanto ex tue
                  celsitudinis litteris nostro nuper apostolatui destinatis. purioris deuotionis
                  quam ad nos habere dinosceris. argumenta tenemus. Sic autem fili karissime
                  conuenit ut per bonorum preteritorum memoriam que tam a nobis quam predecessoribus
                  nostris tibi ac progenitoribus tuis sunt affluenter exhibita. te ipsum excites ad
                  maiora. nec illa debellatrix uirtutum ingratitudo uidelicet. ullum quod absit in
                  te locum inueniat. que cum malorum sit prouocatio et exterminatio meritorum.
                  quocunque semel se ingerit. uix sine graui detrimento recedit. Ex dictarum namque
                  perpendimus serie litterarum. quod licet Waldemarus Selswicensis episcopus
                  &lt;postposita&gt; pontificalis officii grauitate. ut in se regnum sacerdotio
                  couniret. contra clare memorie K. regem Danorum fratrem tuum cui iuramento
                  fidelitatis tenebatur astrictus temere coniurauit. omniumque beneficiorum que tam
                  a te quam tuis progenitoribus copiose susceperat impudenter oblitus. multa grauia
                  contra honorem regium perpetrarit. tu tamen tanquam rex clemens et princeps
                  catholicus. quique doles quotiens cogeris esse ferus. ob reuerentiam summi regis.
                  et salubrem amonitionem apostolice sedis quantumcunque idem episcopus te ac tuum
                  regnum offenderit. quantumcunque etiam id tibi graue. multis etiam impossibile
                  uideretur; nobis tamen pro liberatione ipsius exhortantibus et exorantibus
                  incessanter. uelociter omni etiam deliberatione postposita duxisti humiliter
                  obsequendum. nichil difficile reputans quod tibi duxerimus iniungendum, firmam
                  spem et fiduciam obtinens quod circa utilitatem et profectum tuum tam diligenti
                  sollicitudine uigilemus. quod ad precauendum in posterum dampna et incommoda
                  uniuersa que pene uniuersitas regni <pb facs="4336977"/> tui minatur tibi ac
                  metuit imminere. tale debeamus prouidere remedium; quod nequaquam super hiis tibi
                  sit deinceps dubitandum. Nos igitur plurimum acceptantes deuotionis regie
                  puritatem. ac cupientes tam saluti tue quam tranquillitati regni tui diligenti
                  sollic&lt;it&gt;udine prouidere. de communi fratrum nostrorum consilio dilectum
                  filium magistrum P. clericum nostrum uirum prouidum. et discretum ac sue
                  probitatis et honestatis intuitu nobis et fratribus nostris acceptum. ad tuam
                  duximus presentiam destinandum. celsitudinem regiam monentes attente et
                  exhortantes in domino. quatinus iuxta preces et exhortationes nostras memoratum
                  episcopum absolutum et liberum eidem facias assignari. eidem nichilominus
                  prouidens in securo conductu. ut usque ad carissimum in Christo filium nostrum AA.
                  Hungarorum regem illustrem. ab eodem ualeat idem episcopus sine cuiusquam lesione
                  deduci. Nos enim extunc auxiliante deo curabimus prouidere; quomodo secure ad nos
                  ualeat peruenire. Verum quia tam longum iter perficere. uel apud nos per longum
                  tempus manere idem episcopus sine magnis non posset expensis. quas ipsum credimus
                  non habere. de sui episcopatus redditibus tantum ei tribuat ex mandato nostro
                  regia celsitudo. quod ad sedem apostolicam ueniens ac permanens apud ipsam.
                  decenter et honeste se ac suos ualeat procurare. Ad hoc paci ac tranquillitati tue
                  paterna uolentes sollicitudine precauere. dieto magistro dedimus in mandatis. ut
                  conuocatis magnatibus regni tui tam ecclesiasticis quam mundanis. candelis
                  extinctis. et pulsatis campanis. excommunicationem sollempnem auctoritate nostra
                  promulget in eum uel eos qui te uel regnum tuum propter auxilium uel fauorem
                  episcopi memorati contra mandatum apostolicum presumerent molestare. recipiens ab
                  eodem episcopo corporale coram omnibus iuramentum; quod ipse nec per se nec per
                  alium te uel regnum tuum. uel aliquos de tuo regno propter huiusmodi causam ausu
                  temerario infestabit. quodque fideliter ad apostolicam sedem accedet. ipsius
                  mandatum humiliter recepturus. Super eo uero quod dilecti filii .. et .. nuncii
                  apud nos multipliciter institerunt. ut in locum predicti episcopi faceremus
                  dilectum filium .. electum per apostolice dispensationis gratiam subrogari.
                  nouerit regalis prudentia quod petitionem huiusmodi <pb facs="4336978"/> non
                  potuimus adimplere. cum sanctorum patrum canonice sanctiones expresse prohibeant.
                  ne quis locum uiuentis usurpet antequam idem ab eo canonica fuerit censura
                  remotus. Cum autem idem episcopus ad presentiam nostram peruenerit. quia tunc
                  intelligi poterit sue redditus libertati. nos de hiis que pertinuerint ad cautelam
                  nichil auctore domino super hoc negotio dimittemus. In fine autem tuam
                  celsitudinem monemus attente et rogamus quatinus dictum magistrum sic decenter
                  recipias et honeste pertractes. ut exinde non immerito tua ualeat magnificentia
                  commendari. </p>
            <p> Datum xiii kalendas februarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Illustri] .. Illustri <hi rend="italic">a</hi>,=Waldemaro. </p>
               <p> 7 apostolatui] aplatui <hi rend="italic">idet forkortelsestegnet synes at mangle a</hi>. </p>
               <p> 15 Selswicensis=Sleswicensis. </p>
               <p> 16 &lt;postposita&gt;] <hi rend="italic">mangler a, restitueret fra nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031205001" type="link">83</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 17 K.=Kanutum. </p>
               <p> 4 sollic&lt;it&gt;udine] sollicudine <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 5 P.] <hi rend="italic">kan ikke identificeres</hi>. </p>
               <p> 11 A.=Andream. </p>
               <p> 28-29 dilecti filii .. et .. nuncii] <hi rend="italic">kan ikke identificeres</hi>. </p>
               <p> 30 .. electum=Nicolaum. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7 tue littere: nr. <ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231101" type="link">101</ref> af [1205]. 15-18 <hi rend="italic">Ordlyden stemmer her overens med nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031205001" type="link">83</ref>, jf. under
                     Diplomforlæg</hi>. </p>
               <p> 1 canonice sanctiones: c. 7 C II qu 1 <hi rend="italic">og</hi> c. 10 C VII qu 1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Valdemar, de Danskes berømmelige konge. </p>
            <p> Vi takker Ham, der er ophav til alle taksigelser, fordi han i dit hjerte,
                  ophøjede konge, har samlet så overvældende mange dyder, at alle kan øse deraf og
                  selv næstekærligheden lære af det. Vi glæder os altså over din ganske særlige
                  kærlighed til os og retter så meget mere fortrøstningsfuldt vore bønner til dig,
                  som vi i det brev<ref target="drb1"/>, du, høje konge, for nylig sendte vor
                  pavestol, har vidnesbyrd om den så rene hengivenhed, det er os bekendt, at du
                  nærer for os. Således, vor meget kære søn, er det jo ret og rigtigt, at du ved at
                  mindes det gode, som forud i rigeligt mål er blevet dig og din slægt før dig til
                  del så vel fra vor som fra vore forgængeres side, opmuntrer dig selv til at gå
                  videre, og at dydens modstander, utaknemmeligheden mener vi, ikke — hvad Gud
                  forbyde — vinder indpas hos dig, da den, før den forsvinder, anretter stor skade,
                  hvor den blot een gang vinder frem, hvilket skyldes, at den kalder det onde op og
                  udsletter, hvad godt der er øvet. Vi tager altså i henhold til ordlyden af
                  førnævnte brev til efterretning, at du, skønt biskop Valdemar af Slesvig med
                  tilsidesættelse af bispeembedets værdighed for at forene kongedømme med præsteskab
                  i sin frækhed stiftede en sammensværgelse mod de Danskes konge, din broder Knud,
                  saligt ihukommet, over for hvem han var edeligt forpligtet til troskab<ref target="drb2"/>, og i meget forbrød sig nedrigt mod kongemagten, idet han
                  skamløst glemte alle de talrige velgerninger, han havde modtaget både af dig og
                  din slægt før dig, at du til trods herfor som en konge, der er nådig, og en
                  fyrste, der er medlem af den hellige almindelige kirke, og som er bedrøvet, hver
                  gang han tvinges til at være hård, hvor meget nævnte biskop end har krænket dig og
                  dit rige, hvor tungt det end synes dig — umuligt synes det for mange — dog af
                  ærbødighed for Den højeste Konge og efter på passende måde at være påmindet af det
                  apostoliske sæde har besluttet hur<pb facs="4508978"/>tigt, ja med tilsidesættelse
                  af alle overvejelser i ydmyghed at adlyde os, efter at vi uophørligt har opfordret
                  til og bedt om, at han blev sat i frihed, idet du, fordi det er os, der har pålagt
                  dig det, ikke har anset det for vanskeligt, men sat dit faste håb og din
                  fortrøstning til, at vi årvågent og med største omhu arbejder på din nytte og
                  fremgang, og at vi omsigtsfuldt vil bruge sådanne midler til at afværge alle de
                  skader og ulykker i fremtiden — som næsten alle i dit rige holder dig for øje og
                  er bange for truer dig — at du slet ikke behøver at bekymre dig herom for
                     eftertiden<ref target="drb3"/>. Idet din rene hengivenhed, konge, er os meget
                  kærkommen, og da vi ønsker med største omhu at tage vare på så vel din frelse som
                  roen i dit rige, har vi efter råd af vore brødre<ref target="drb4"/> i fællesskab
                  besluttet at sende vor elskede søn magister P.<ref target="drb5"/>, vor klerk, en
                  omsigtsfuld og klog mand, der på grund af sin hæderlighed og retskaffenhed er
                  afholdt af os og vore brødre, til dig, og vi opfordrer og tilskynder dig
                  indstændigt i Herren til, høje konge, i overensstemmelse med vore bønner og
                  opfordringer at overgive ham samme biskop frit og uhindret og videre skaffe ham
                  sikkert lejde, således at han, uden at nogen lider overlast, kan føre samme biskop
                  til vor meget kære søn i Kristus, Andreas, Ungarernes berømmelige konge<ref target="drb6"/>. Vi vil nemlig derefter med Guds hjælp tage vare på og sørge
                  for, at han kan nå sikkert frem til os. Men da samme biskop ikke kan foretage en
                  så lang rejse eller blive hos os i længere tid uden betydelige midler, som vi ikke
                  tror, at han råder over, giv ham da, høje konge, på vor befaling så stor en del af
                  hans bispedømmes indtægter, at han er i stand til at skaffe sig selv og sine folk
                  et passende og sømmeligt underhold under rejsen til og opholdet ved det
                  apostoliske sæde. Idet vi endvidere nærer ønske om som en omhyggelig fader at
                  sikre dig fred og ro, har vi befalet samme magister efter at have sammenkaldt dit
                  riges stormænd, både gejstlige og verdslige, på vor myndighed med ringende klokker
                  og med lys, der bliver slukket, at forkynde højtidelig bandlysning imod ham og mod
                  dem, som fordrister sig til i modstrid med en apostolisk befaling at fortrædige
                  dig og dit rige ved at hjælpe og begunstige førnævnte biskop, og for alles øjne at
                  modtage korporlig ed af samme biskop på, at han af denne grund ikke hverken selv
                  eller gennem andre frækt og forvovent vil optræde på fjendtlig vis mod dig og dit
                  rige eller nogen fra dit rige, og at han i troskab vil drage til det apostoliske
                  sæde for ydmygt at tage imod, hvad det bestemmer. Men med hensyn til det, som vore
                  elskede sønner ... og ... sendebud<ref target="drb7"/> på mange måder har anråbt
                  os om, at vi ved apostolisk dispensation og nåde skulde lade <pb facs="4508979"/>
                  vor elskede søn, den udvalgte biskop Niels, efterfølge førnævnte biskop, skal I,
                  kloge konge, vide, at vi ikke har kunnet opfylde denne bøn, da de hellige fædres
                  kanoniske bestemmelser<ref target="drb8"/> udtrykkeligt forbyder, at nogen
                  tiltager sig en plads, der tilkommer et menneske, der er i live, førend den
                  pågældende er fjernet derfra gennem en kanonisk dom. Men når samme biskop når frem
                  til os, så vil vi, fordi man da kan se, at han har fået sin frihed tilbage,
                  støttet til Herren ikke undlade at gøre noget i denne sag, som kan tjene til at
                  skaffe sikkerhed til veje. Men sluttelig opfordrer og beder vi dig indtrængende,
                  høje konge, om, at du vil tage imod og behandle nævnte magister på en så sømmelig
                  og passende måde, at din højsindethed som følge heraf med rette kan blive prist. </p>
            <p> Givet den 20. januar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1205/dd_12051231101'&gt;101&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Stykket fra 'Valdemar af Slesvig' og hertil stemmer direkte overens med
                  de indledende ord i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031205001'&gt;83&lt;/a&gt;, uden at det dog er muligt at sige, om de er hentet herfra
                  eller fra en anden, nu tabt pavebulle. </p>
                  <p n="drb3"> Dette næste stykke er for store deles vedkommende lånt fra
                  diplomforlægget, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1205/dd_12051231101'&gt;101&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> Kardinalerne. </p>
                  <p n="drb5"> Kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb6"> Andreas II (1205-35). </p>
                  <p n="drb7"> Kong Valdemars sendebud, kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb8"> Se c. 7 C II qu 1 og c. 10 C VII qu 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
