<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12060112001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12060112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">107</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7 f. 60r. nr. 195. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bréquigny II:2 816; Potthast nr. 2651 (tryk i ældre kanoniske
                  lovsamlinger); Porthan, Accessio, nr. 4; Dipl. Svecanum I nr. 423; Friedberg,
                  Corpus iuris canonici, II spalte 583; Migne 215:773; Bull. Danicum nr. 48. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm 1 × 80-814, 739; Reg. Danica nr. 548*; Potthast nr. 2651;
                  Friedberg, Quinque compilationes antiquae, 124 (Comp. III c. 1 III 25).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336967.webp">1. rk. IV nr. 107</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508971.webp">I:4 nr. 107</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 107. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1206-01-12"> 1206. 12. januar <note>
                  <p> Innocens III.s reskript til den danske ærkebiskop optoges i samme paves <hi rend="italic">Tertia
                     compilatio decretalium</hi> af 1210 og gik videre til Gregor IX.s dekretaler af
                  1234, hvor det fik plads som c. 14 X De conversione conjugatorum III 32. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III svarer ærkebiskop Anders Sunesen af Lund på hans spørgsmål
                  angående en kvinde, som havde giftet sig og derefter taget enkesløret for at undgå
                  ægteskabet, at hun enten skal fuldbyrde dette eller indtræde i et nonnekloster.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. </p>
            <p>
               <pb facs="4336968"/> Ex parte tua nostris est auribus intimatum. quod cum quedam
                  mulier diocesana tua uelum uiduitatis coram duobus abbatibus assumpsisset.
                  benedictione sollempni cum celebratione misse ac letania sicut debuit accedente.
                  postmodum quidam nobilis qui sex mensibus ante proponebatur mulierem eandem
                  mediantibus internunciis per uerba de presenti. arra etiam interposita
                  desponsasse; audito quod mulier ipsa uelum assumpserat. misit ad eam ut.
                  desponsationem factam carnalis copula sequeretur. Tu uero postquam [uit ad tuam
                  audientiam res perlata. inhibere curasti. ne ante discussioner negocii se
                  carnaliter commiscerent. Postmodum autem a muliere ipsa in tua presentia
                  constituta quesisti utrum consensisset in illum. et quare ab illo quereret
                  separari. At illa se in illum consensisse confessa. dixit quod audiuerat eum esse
                  lepra percussum. et ob hoc eius fuerat abhominata complexus. Cum autem postmodum
                  per testes idoneos tibi fuerit plenior facta fides. quod ante susceptionem ueli
                  mutuus interuenerat inter ipsos per uerba de presenti consensus. sedem duxisti
                  apostolicam consulendam. utrum ueli susceptio impediat matrimonium inter ipsos.
                  Nos autem fraternitati tue taliter respondemus. quod etsi possit non inconsulte
                  uideri quod ex quo matrimonium inter personas legitimas per uerba de presenti
                  contrahitur. illis uiuentibus 11 nullo possit casu dissolui. ut uiuente
                  reliqu&lt;o alter&gt; ad secunda uota transmigret. etiam si unus fidelium inter
                  quos est ratum coniugium fieret hereticus et nollet permanere cum altero sine
                  contumelia creatoris. nisi forte secus fieret ex reuelatione diuina que superat
                  omnem legem. sicut a quibusdam sanctis legitur esse factum. nos tamen nolentes a
                  predecessorum nostrorum uestigiis in hoc articulo subito declinare. qui respondere
                  consulti. quod antecquam matrimonium sit per carnalem copulam consummatum. licet
                  alteri coniugum reliquo etiam inconsulto ad religionem transire. ita quod reliquus
                  extunc legitime poterit alteri copulari. hoc ipsum tibi consulimus obseruandum in
                  articulo prenotato. quamuis falsa sit causa propter quam ad <pb facs="4336969"/>
                  susceptionem predicta mulier est inducta. cum sine qualibet tali causa; id ipsum
                  religionis obtentu facere potuisset. Porro licet predicta mulier uideatur in ueli
                  suscep&lt;tione&gt; religionis habitum assumpsisse. si tamen uelit in domo propria
                  permanere quasi propositum castitatis in seculo seruatura; nichilominus
                  consummandum est coniugium iam contractum. nisi se uoto constrinxerit ad
                  obseruantiam regularem. in quo casu compelli &lt;potest&gt;. ut relicto seculo
                  religionis propositum exequatur. </p>
            <p> Datum ii. idus ianuarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Eidem=Andree Lundensi archiepiscopo. </p>
               <p> 2 Ex parte tua] <hi rend="italic">i marginen herudfor udvisket bemærkning med anden og senere
                     hånd a. Måske læses</hi>: De conuersione conjugatorum. </p>
               <p> 20 uiuente] <hi rend="italic">det andet</hi> u <hi rend="italic">rettet i marginen med anden hånd fra
                     underprikket</hi> d <hi rend="italic">i linien a</hi>. </p>
               <p> — reliqu&lt;o alter&gt;] <hi rend="italic">således alle manuskripter benyttet af Friedberg,
                     Corpus iuris can.</hi>, reliqus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 27 coniugum] <hi rend="italic">med en overflødig nasalstreg over</hi> m <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 3 suscep&lt;tione&gt;] <hi rend="italic">således alle mss. benyttet af Friedberg l.c.</hi>,
                  suscepisse <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 6 &lt;potest&gt;] <hi rend="italic">således alle mss. benyttet af Friedberg l.c., mangler a</hi>.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 73-24 Se citatapparatet til nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081209001" type="link">148</ref>, l. 13-19 p. 276. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund. </p>
            <p> Det er på din foranledning kommet os for øre<ref target="drb1"/>, at en kvinde
                  fra dit stift havde taget enkesløret i nærværelse af to abbeder, idet der, som
                  rigtigt var, påfulgte en højtidelig velsignelse tillige med celebrering af messe
                  og litani<ref target="drb2"/>, og at en velbyrdig mand, der, blev det fremstillet,
                  et halvt år forinden ved mellemmænd og fæstegave havde giftet sig med samme
                  kvinde, efter at have hørt, at nævnte kvinde havde taget sløret, sendte bud til
                  hende, for at det stedfundne ægteskab kunde påfølges af en legemlig forening. Men
                  du har, efter at sagen var blevet forebragt dig, sørget for at forbyde, at de
                  havde legemlig omgang med hinanden, før sagen var blevet undersøgt. Men derefter
                  har du udspurgt denne kvinde, der var kommet til stede for dig personligt, om hun
                  havde givet ham sit samtykke, og hvorfor hun søgte at blive skilt fra ham. Hun
                  vedgik, at hun havde givet ham sit samtykke, men sagde, at hun havde hørt, at han
                  var blevet ramt af spedalskhed, og derfor havde hun følt væmmelse ved hans
                  kærtegn. Men da du derefter ved hertil skikkede vidner var blevet fuldstændig
                  overtydet om, at der forelå gensidigt samtykke om indgåelsen af ægteskabet, førend
                  hun havde taget sløret, har du ment at måtte rådspørge det apostoliske sæde, om
                  hvorvidt modtagelsen af sløret forhindrer ægteskabet mellem dem. Men vi svarer dig
                  således, broder, at skønt det kan synes betimeligt, at et ægteskab, når det er
                  indgået i bindende form mellem personer, der kan gøre det med gyldighed, ikke kan
                  opløses under nogen omstændigheder, så længe de er i live — således at den ene
                  part kan gifte sig igen, før den anden er død — selv ikke i det tilfælde, at den
                  ene af et lovformeligt gift og troende ægtepar skulde blive kætter, og
                     (ægtefællen)<ref target="drb3"/> ønskede at forlade den pågældende for ikke at
                  krænke Skaberen, med mindre da det bestemtes anderledes ved en guddommelig
                  åbenbaring, som står over alle love, således som vi læser<ref target="drb4"/>, at
                  det er sket for nogle helgener, er det dog ikke vor vilje med eet at slå ind på
                  andre veje end vore forgængere i denne henseende. Når de blev adspurgt, svarede
                  de, at det er tilladt den ene af ægtefællerne endog uden at rådføre sig med den
                  anden at <pb facs="4508972"/> gå ind i et kloster, førend ægteskabet er blevet
                  fuldbyrdet ved legemlig forening, således at denne anden da lovmæssigt vil kunne
                  indgå nyt ægteskab. Vi råder dig derfor til at overholde dette samme i anførte
                  sag, selv om førnævnte kvinde er blevet tilskyndet til at anlægge sløret på et
                  falsk grundlag, da hun med et klosterliv for øje havde kunnet gøre det også uden
                  nogen som helst begrundelse af den nævnte art. Hvis fremdeles samme kvinde ønsker
                  at blive i sit hjem, som vilde hun stå fast ved sit løfte om kyskhed midt i denne
                  verden, skønt hun ved at antage sløret synes at have anlagt klosterdragt, bør det
                  allerede indgåede ægteskab ikke desto mindre fuldbyrdes, med mindre hun ved et
                  løfte binder sig til at overholde en klosterregel, i hvilket tilfælde hun kan
                  tvinges til at forlade denne verden og opfylde sit løfte om klosterligt liv. </p>
            <p> Givet den 12. januar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Pavens reskript til ærkebiskop Anders Sunesen blev optaget i den
                  kanoniske ret. Det indgik i Innocens III.s 'Tredje dekretalsamling' af 1210 og
                  optoges i Gregor IX.s dekretaler fra 1234 som c. 14 De conversione conjugatorum
                  III 32. </p>
                  <p n="drb2"> Anråbelse af Gud og helgenerne om nåde og forbøn. </p>
                  <p n="drb3"> 'Ægtefællen' mangler i den latinske text, der her er mindre logisk
                  opbygget. </p>
                  <p n="drb4"> Se c. 2 X De conversione conjugatorum III 32. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
