<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12060118001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12060118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">110</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7 f. 60r. nr. 194 med henvisning til f. 16r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bræquigny I1:2 816; Porthan, Accessio, 3 (udtog); Dipl. Svecanum I
                  nr. 130; Migne  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336971.webp">1. rk. IV nr. 110</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508973.webp">I:4 nr. 110</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 110. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1206-01-18"> [1206]. 18. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III giver ærkebiskop Anders Sunesen af Lund myndighed til på sine
                  vegne at holde visitatser mod et moderat underhold, besætte de beneficier, hvis
                  besættelse er tilfaldet paven, afgøre appellerede sager, når appellen ikke bliver
                  forfulgt, og meddele afløsning for voldelig håndspålæggelse på gejstlige, særlig
                  grove tilfælde dog undtaget, altsammen inden for den danske kirkeprovins. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336972"/> Lundensi archiepiscopo. </p>
            <p> Quia seculo senescente etcetera sicut in ea que scribitur supra eodem libro ..
                  archiepiscopo Senonensi. </p>
            <p> Datum xv kalendas februarii. </p>
            <p> .. Archiepiscopo Senonensi. </p>
            <p> Quia seculo senescente in sua segnescit meditatione Maria. et in sororis auxilium
                  inardescens; Marthe negotiis occupatur. cogunt nos occupationes assidue. quibus in
                  hoc mundi uespere plus solito angimur. et fortius quam hactenus aggrauamur illis
                  committere uices nostras. qui cum sint in partem nostre sollicitudinis euocati
                  talentum sibi creditum non ligant in sudario sed erogant potius ad usuras. et in
                  quorum ore non est uerbum domini alligatum sed eructuare norunt potius uerbum
                  bonum. et de thesauro cordis sui tam uetera quam noua proferre. De scientia igitur
                  et discretione tua tanto amplius confidentes quanto eam familiarius et frequentius
                  in multis sumus et magnis experti. toti Senonensi prouincie in te duximus
                  consulendum. presenti tibi pagina indulgentes. quatinus auctoritate non tam tua
                  quam nostra ipsi prouincie officium uisitationis impendas. corrigens que
                  corrigenda cognoueris. et statuens que uideris statuenda. Cumque nemo cogatur suis
                  stipendiis militare. nec os sit boui trituranti claudendum; procurationes accipias
                  moderatas et beneficia que tanto tempore in ecclesiis eiusdem prouincie uacare
                  contigerit. quod ad nos secundum Lateranensis statuta concilii eorum donatio
                  deuoluatur. et que iam tamdiu uacauerunt. idoneis personis assignes. examinaturus
                  causas que ad tuam audientiam deferentur. et fine canonico decisurus. Si quando
                  uero a te fuerit appellatum; competentem terminum statuas appellanti. ad quem nisi
                  appellationem interpositam fuerit prosecutus; extunc in ipso negotio non obstante
                  huiusmodi appellatione procedas. Eos autem qui propter sacrilegam manuum
                  iniectionem in canonem inciderint sententie promulgate. aut etiam inciderunt.
                  secundum ec<pb facs="4336973"/>elesie formam auctoritate nostra fretus absoluas.
                  nisi forsan eorum exces sus tam grauis uel enormis existeret; ut eos merito
                  crederes ad sedem apo stolicam destinandos. Nos autem sententiam quam
                  rationabiliter tuleris in rebelles; ratam haberi uolumus et precipimus
                  inuiolabiliter obseruari. </p>
            <p> Datum iiii. idus maii. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Lundensi].. Lundensi <hi rend="italic">a</hi>,=Andree. </p>
               <p> 2-3 etcetera <hi rend="italic">indtil</hi> Senonensi] <hi rend="italic">der henvises hermed til den
                     efterfølgende bulle til ærkebiskoppen af Sens, der i Regesta Vaticana 7 har
                     plads f. 16r</hi>. </p>
               <p> 25 in ipso] inipso <hi rend="italic">med adskillelsestegn a</hi>. </p>
               <p> 4 inuiolabiliter obseruari] inuiolabiliterobseruari <hi rend="italic">med adskillelsestegn
                  a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 215:773; Bull. Danicum nr. 54, <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 84, 113, 739; Reg. Danica nr.
                  551*; Potthast nr. 2662. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10 2. Tim. 2,9: sed uerbum dei non est alligatum. </p>
               <p> 11 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 44,2: eructauit cor meum uerbum bonum. </p>
               <p> 11-12 Matth. 13,52: profert de thesauro suo noua et uetera. </p>
               <p> 13-14 <hi rend="italic">Jf</hi>. Eccli. 34,9: uir in multis expertus. </p>
               <p> 18 <hi rend="italic">Jf</hi>. 1. Cor. 9,9 <hi rend="italic">og</hi> 1. Tim. 5,8: non alligabis os boui
                  trituranti. </p>
               <p> 20 Lateranensis statuta concilii: <hi rend="italic">c. 8 i Laterankonciliets beslutninger af
                     1179, optaget i dekretalerne af 1234 som</hi> c. 2 X De concessione præbendæ et
                  ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Eftersom Maria, nu verden er blevet gammel, forsømmer det åndelige, ivrigt kommer
                  sin søster til hjælp og bekymrer sig om Marthas anliggender, er der i denne
                  verdens aftenstund anliggender, som til stadighed er os til overordentlig stort
                  besvær, tynger os stærkere end nogensinde og tvinger os til at overlade vore
                  beføjelser til sådanne, som ikke slår knude på deres tørklæde om den talent, der
                  er dem betroet, men derimod, da de er kaldede til at tage del i vore bekymringer,
                  giver den ud til mangfoldiggørelse, og i hvis mund Herrens ord ikke ligger
                     bundet<ref target="drb2"/>, men som tværtimod forstår at udbrede det gode
                     ord<ref target="drb3"/> og hente så vel gammelt som nyt frem fra deres hjertes
                     skatkammer<ref target="drb4"/>. I tillid til din kyndighed og indsigt, en
                  tillid, der er så meget større, som vi hyppigt har prøvet den og lært den at kende
                  i mange vigtige ting<ref target="drb5"/>, har vi altså ment at burde tage vare på
                  hele kirkeprovinsen Lund<ref target="drb6"/> igennem dig, idet vi ved dette brev
                  bevilger dig, at du foretager de påbudte visitatser i nævnte provins ikke så meget
                  på din som på vor myndighed og retter, hvad du erfarer bør rettes, og fastsætter,
                  hvad du finder bør fastsættes. Og da ingen bør tvinges til at gøre tjeneste på
                  egen bekostning, så lidt som munden bør bindes på den okse, der tærsker<ref target="drb7"/>, må du modtage gæsteri med måde, og de beneficier ved samme
                  kirkeprovins' kirker, som allerede har stået ledige i lang tid, og som har stået
                  ledige så længe, at bortgivelsen af dem i følge Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb8"/> tilfalder os, må du overgive til hertil egnede personer, samt
                  undersøge de sager, som forelægges dig, og føre dem til en kanonisk afslutning.
                  Men skulde det nogensinde ske, at der blev appelleret fra dig, skal du fastsætte
                  en passende frist for den, der appellerer, og såfremt den pågældende ikke inden
                  dette tidspunkt forfølger den appel, han har iværksat, skal du fra da af gå frem i
                  sagen uden hensyn til nævnte appel. Men dem, der som følge af ugudelig
                  håndspålæggelse ifalder eller er ifaldet den kanoniske bestemmelse om forkyndt
                  dom, må du i overensstemmelse med kirkens regler og støttet til vor myndighed give
                  afløsning, med mindre deres forbrydelse måske er så svær eller alvorlig, at du
                  finder det begrundet at sende dem til det apostoliske sæde. Men det er vor <pb facs="4508975"/> vilje, at de domme, som du med føje fælder imod opsætsige, er
                  at anse for gyldige, og vi foreskriver, at de skal iagttages ubrødeligt. </p>
            <p> Givet den 18. januar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bullen er i de pavelige registre angivet som enslydende med en skrivelse
                  til ærkebiskoppen af Sens fra 1205 12. maj, og herfra er texten hentet. </p>
                  <p n="drb2">2\\. Tim. 2,9. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. Psal. 45,2. </p>
                  <p n="drb4"> Matt. 13,52. </p>
                  <p n="drb5"> Jf. i Vulgata, den latinske bibel, Eccli. 34,9. </p>
                  <p n="drb6"> Mønsterskrivelsen har 'Sens', hvilket må rettes til 'Lund', jf. note 1. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. 1. Kor. 9,9 og 1. Tim. 5,8. </p>
                  <p n="drb8"> Tredje Laterankoncilium af 1179 c. 8, jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt;, note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
