<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13361231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13361231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">339</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 94. Perg. 18 × 62,5. Ovenover teksten
                     <hi rend="italic">xxxvi anno</hi> og paa bagsiden med samme haand <hi rend="italic">Querimonie Sundenses
                     contra aduocatum Lubicensem in Valsterbode et eiusdem Lubicensis aduocati
                     responsio contra Sundenses et eciam speciales querele ipsius aduocati
                     Lubicensis contra Sundenses</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 596 nr. 643; Hans. UB. II 256 nr. 584 – Reg. Dan. nr.
                  *1691.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494189.webp">2. rk. XI nr. 339</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514340.webp">II:11 nr. 339</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 339. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-12-31"> 1336 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Forhandlinger for raadet i Lübeck om stridighederne mellem borgerne fra Lübeck og
                  Stralsund paa fedet i Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ¶ Coram nobis consulibus Lubicensibus/ Iohanne Longo olim aduocato nostro in
                  Valsterbode et ceteris nostris multis ciuibus fidedignis. terram Schone uisitare
                  solentibus. presentibus. lecte fuerunt querimonie dominorum consulum
                  Stralesundensium. super quibusdam iniuriis et uiolenciis eorum ciuibus. ut
                  asserunt per dictum aduocatum nostrum et nostros ciues irrogatis seu illatis. ♦
                  &lt;1&gt; Primus uero fuit articulus. quod de monte dicto Reperbergh. in quo ultra
                  ·xl· annos pro sui utilitate morari consueuerant repulsi sint uiolenter et amoti.
                  et quod quidam funifices/ eorum ciues dederint ut non tenuerunt predicto aduocato
                  nostro pro tributo illius loci tunnam ceruisie, ♦ Ad quod responsum fuit. quod
                  ciues Sundenses non teneantur morari in illo monte. et quod dum moram ibidem
                  facerent ex gracia. tantas fecerunt insolencias. quod eis predictum fuerat per
                  annum integrum. quod. <pb facs="4494190"/> non deberent in ipso monte amplius
                  morari. ♦ Nam ipse mons iacet ad vittam Lubicensem. ♦ Dicit eciam idem aduocatus
                  noster. quod si aliquis ciuium Sundensium dederit sibi tunnam ceruisie qui in
                  ueritate possit protestari. saltem pro tributo illius loci ut tactum est. tali
                  uelit reddere et soluere pro tunna cervisie .x. tunnas uini. ¶ &lt;2&gt; Item ad
                  illud. quod dum quidam ciuis Sundensis emeret allecia circa litus maris. fuerit
                  per ciues nostros eiectus de equo suo et grauiter percussus. pro quo nullam ut
                  dicitur emendam consequi poterat; quamuis aduocatus Lubicensis super hoc
                  requisitus et eciam pro emenda et satisfactione placitata in cimiterio obseruabat.
                  responsum fuit. quod ante tempora nunc uiuencium fuerint litigia et adhuc erunt
                  singulis annis inter ementes allecia circa litus maris. sed eis non stat in
                  memoria. quod eorum temporibus unquam tale litigium sit perpetratum. nisi
                  conquerens sit semper consecutus debitam emendam in amicicia uel in iure. ¶
                  &lt;3&gt; Item ad aliud. quod Iohannes Hogeri et budellus Lubicensis. Lembekinum
                  sartorem ciuem Sundensem de hospicio suo extraxerint uiolenter et grauiter
                  percusserint percussumque uinculis eiusdem budelli manciparint nolentes eum
                  emittere nisi se pro sua pecunia liberaret. responsum fuit/ quod eundem Lembekinum
                  propter insolencias/ percussiones et clamores per eum nocturnis temporibus in
                  hospiciis meretricum factas. ibidem et inde super eorum vitta ut merito potuerunt
                  et debuerunt/ extraxerint et uinculis budelli mancipauerint/ et sic pecuniam suam
                  debite ut demendare tenebatur acceptabant. ¶ &lt;4&gt; Item ad aliud. quod
                  Iohannes Hogeri et budellus Lubicensis tabernatrices Sundenses de domibus earum
                  extraxerint uiolenter. et easdem grauiter offensas et percussas in domum budelli
                  posuerint et ibidem easdem talliauerint. responsum fuit quod tabernatrices de
                  quibuscumque partibus eciam existentes super eorum vitta seu iurisdiccione moram
                  trahentes cum insolencias facerent nocturnis precipue temporibus et clamores. eas
                  et non inmerito ponerent in domum budelli. et eorum excessum eciam debite
                  reciperent. ¶ &lt;5&gt; Item ad aliud quod dictus Iohannes Hogeri et budellus
                  Lubicensis. quandam dominam de ciuitate Sundensi in capud ad effusionem sanguinis
                  wlnerauerint et in domum budelli duxerint et ei omnia que habuit abstulerint.
                  responsum fuit. quod quandam meretricem habentem pannum seu uelamen in capite
                  textum auro per stripas. in vitta eorum arripuerunt. cui <pb facs="4494191"/>
                  uelamen deponentes de capite restituerunt eidem. et iniunxerunt ei si ammodo
                  uideretur cum tali uelamine in capite. uellent ei tale facere dedecus. quod carius
                  posset esse alias. ♦ Sed de domina ad effusionem sanguinis lesa est negatum. ¶
                  &lt;6&gt; Item ad aliud. de ciue Sundensi. nomine pypende Wilken. qui dum quendam
                  qui secrete cum bonis suis ab ipso uenditis recesserat in vitta Lubicensi cum
                  duobus suis sociis quesierat. aduocatus Lubicensis ab eodem Willekino et duobus
                  sociis suis gladios eorum sumpsit. responsum fuit. quod dictus Willekinus cum suis
                  duobus sociis nocturnis temporibus armata manu. quod ibidem non est iuris. sed
                  fuit sub pena uite inhibitum. uenerunt super vittam Lubicensem. extrahentes
                  quendam ciuem Lubicensem de boda sua uiolenter. ♦ Uerum est\ ab ipsis fuerunt
                  ablati eorum gladii. quorum unum rehabuerunt. et duos optinuerunt famuli. et si
                  maius eis accidisset periculum non inmerito. ¶ &lt;7&gt; Item ad aliud. quod
                  Iohannes Hogeri famulos ciuium Sundensium. cum transirent vittam Lubicensem.
                  uolentes ire ad naues dictas schuten. custodiendas et regendas sepius detineret.
                  et detentos carceri budelli deputaret sine eorum excessu ipsis eciam non
                  sequentibus querimoniis aliquorum. de quibus carceribus eosdem famulos se liberare
                  oportebat; et semper unumquemque pro vi grossis. excepto precie budellis responsum
                  fuit. quod uigilie noctium ibidem sine intermissione obseruantur cum magnis
                  sumptibus. et non sit licitum ibidem transire et precipue armata manu ut tales
                  famuli facere consueuerunt. aliquem. siue Lubicensem uel alienum. et si ita tales
                  famuli aut alii positi fuerunt in domum budelli. oportuit merito quod se de
                  carcere liberarent. pro precio ut antiquitus est consuetum. ♦ Noue quidem
                  constitutiones non fuerunt facte per eum. ¶ &lt;8&gt; Item ad ultimum. quod licet
                  ecclesia in Valsterbode. in fundo vitte Lubicensis sita sit et per communes
                  mercatores ut asserunt constructa. tamen recedentibus mercatoribus. Lubicenses
                  soli eam totaliter occupant. ciues Sundenses et communes mercatores eadem perfrui
                  non sinentes. responsum fuit per uniuersos ciues nostros ibidem presentes. quod
                  ecclesia in Valsterbode sit sita in fundo vitte Lubicensis. et per ciues
                  Lubicenses ab inicio constructa. et de anno in annum per eosdem meliorata. et non
                  per alios\ quare ciues nostri pre aliis quibuscusque mercatoribus et ciuibus
                  teneantur eam post eorum recessum soli occupare. ¶ &lt;9&gt; Item ego Iohannes
                  Langhe predictus conqueror. quod cum quidam ciuis Lubicensis Hinricus de Heruorde
                     <pb facs="4494192"/> nomine. iudicium Sundense in sui necessitate uisitaret.
                  dominus Thidericus Witte ............... eundem Hinricum. eo. quod iuris ordine
                  sibi magis fuit contrarius quam uolebat. cum suis famulis de iudicio extraxerunt/
                  et eum tam enormiter percuciebant. quod sanguis de eius ore. naribus et auribus
                  euidenter fluxit ♦ Super quo quamuis ipse dominus Thidericus pluries requisitus
                  nullam poterat consequi iusticiam seu emendam sed ciues Sundenses sedebant undique
                  in tabernis. et frequenter iactantes de eadem percussione et dicentes. ♦ Nos sumus
                  ausi percuttere Lubicenses. et si nobis placet uolumus eis emendare. ¶ &lt;10&gt;
                  Item conqueror. quod cum predictus dominus Thidericus Witte. quendam hospitem de
                  Nøremberghe super vitta Lubicensi manentem et ius Lubicense uisitantem incusaret
                  grauiter. dicendo. ipsum esse furem regis et tocius terre ac ipsius domini
                  Thiderici traditorem. uolens eundem uiolenter extrahere de iudicio Lubicensi et
                  ducere in iudicium Danicum. ut priuaretur omnibus bonis suis et forte uita. ego
                  quidem eum iuris ordine ut tenebar defendebam. ita quod extra iudicium Lubicense
                  cum ipso non poterat suam habere uoluntatem. ♦ Nam uir erat honestus et innocens
                  facti pro quo ipsum incusauit. ♦ Ipse uero. dominus Thidericus uidens hoc.
                  assumpsit sibi Wageken predictum. euntes simul ad dominum Ionam presbiterum.
                  aduocatum Danicum. tanta fingentes super me et dicentes eidem. que sibi deberent
                  esse preiudicialia. nimis tamen pepercentes ueritati. quod idem aduocatus Danicus
                  mihi contrariebatur maxime et inimicabatur/ ♦ Tandem cum per mediatores amici
                  essemus facti. dixit idem aduocatus Danicus in multorum fidedignorum presencia.
                  quod inimicicia habita inter nos. stetisset propter domini Thiderici Witten et
                  Wageken dicta. et non propter alium seu alios quoscumque. ♦ Hec quidem omnia
                  possum per testimonium multorum fidedignorum publice protestari. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 non] tilf. o. l. </p>
               <p> 27 precipue] tilf. o. l. </p>
               <p> 30 capud = caput. </p>
               <p> 2 Witte] herefter udraderet men endnu til at skimte et Wageke aduocatus
                  Sundensis. </p>
               <p> 5-6 ipse dominus Thidericus] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> For os, rådmændene i Lübeck<ref target="drb1"/>, blev der i nærværelse af Johan
                  Lange, fordum vor foged i Falsterbo, og vore mange andre troværdige borgere, som
                  plejer at besøge Skåne, oplæst en klage af de herrer rådmænd i Stralsund om uret
                  og vold, som vor nævnte foged og vore borgere, efter hvad de påstod, havde
                  tilføjet og voldet deres borgere. &lt;1&gt; Og det første punkt gik ud på, at de
                  med magt var fordrevet og fjernet fra bjerget kaldet »Reperberg«, hvor de i mere
                  end 40 år havde været vant til at opholde sig efter forgodtbefindende, og at nogle
                  rebslagere blandt deres borgere måtte give vor førnævnte foged en tønde øl som
                  afgift af denne plads, hvad de ikke var forpligtet til. Hertil blev der svaret, at
                  borgerne fra Stralsund ikke er berettiget til at opholde sig på det bjerg og at
                  de, medens de opholdt sig der som følge af en nådesakt, optrådte så uforskam<pb facs="4514341"/>met, at der et helt år forud blev sagt dem, at de ikke længere
                  måtte opholde sig på det bjerg. Thi bjerget ligger ved det lybske fed. Og samme
                  vor foged sagde endvidere, at hvis nogen borger fra Stralsund har givet ham en
                  tønde øl blot som afgift af føromtalte sted, og han i sandhed kan bevise det, vil
                  han give og betale ham 10 tønder vin for den tønde øl. &lt;2&gt; Fremdeles med
                  hensyn til det punkt, at da en borger fra Stralsund købte sild på stranden, rev
                  vore borgere ham ned fra hans hest og gennembankede ham alvorligt, og han har ikke
                  kunnet opnå nogen bøde herfor, hævdes det, skønt den lybske foged blev krævet
                  herfor, og der også blev holdt ting på kirkegården om bøde og skadeserstatning.
                  Der blev svaret, at der før de nulevendes dage har været og endnu vil være
                  stridigheder hvert år mellem sildeopkøberne på stranden, men de mindes aldrig, at
                  der nogensinde i deres dage er foretaget en proces, uden at den klagende altid har
                  opnået den rette bøde ved forlig eller dom. &lt;3&gt; Fremdeles til det punkt, at
                  Johan Hojer og bødlen fra Lübeck med vold har trukket Lembke Skræder, borger fra
                  Stralsund, ud af hans logi og alvorligt gennembanket ham og derefter lagt ham i
                  samme bøddels lænker og ikke ville løslade ham, med mindre han løskøbte sig for
                  sine penge. Der blev svaret, at de på grund af samme Lembkes natlige udskejelser,
                  slagsmål og larm i skøgernes hus og derefter på deres fed, som de med rette kunne
                  og skulle, havde trukket ham frem og lagt ham i bødlens lænker, og således modtog
                  de på ret vis de penge, som han var pligtig at bøde. &lt;4&gt; Fremdeles til et
                  andet punkt, at Johan Hojer og den lybske bøddel med magt har trukket
                  stralsundiske kropiger ud af deres huse og indsat dem, dybt krænkede og forslåede,
                  i bødlens hus og der afkrævet dem penge. Der blev svaret, at kropiger fra
                  forskellige fed, som opholdt sig på deres fed og i deres jurisdiktion, skejede ud
                  og larmede, og det især om natten, og at de ikke med urette har sat dem i bødlens
                  hus og så med rette modtaget deres bøder. &lt;5&gt; Fremdeles til et andet punkt,
                  at nævnte Johan Hojer og den lybske bøddel har såret en frue fra Stralsund i
                  hovedet, så blodet flød, og ført hende til bøddelens hus og frataget hende alt,
                  hvad hun havde. Der blev svaret, at de på deres fed pågreb en skøge, som havde
                  linned ellet tøj om hovedet, ivævet striber af guld, tog tøjet af hendes hovede og
                  gav hende det tilbage, men tilkendegav hende, at dersom hun senere sås med sådant
                  hovedtøj, ville de tilføje hende en sådan vanære, at det kunne komme hende dyrt at
                  stå. Man nægtede at have slået nogen frue til blods. &lt;6&gt; Fremdeles til et
                  andet punkt, at da en borger fra Stral<pb facs="4514342"/>sund ved navn Pipende
                  Wilcken, som på det lybske fed sammen med to fæller søgte efter en, som hemmeligt
                  var stukket af med noget gods, han havde solgt ham, fratog den lybske foged samme
                  Wilcken og hans to fæller deres sværd. Der blev svaret, at nævnte Wilcken med sine
                  to fæller kom til det lybske fed ved nattetid med våben i hånd, hvad det der ikke
                  er tilladt men under dødsstraf forbudt, og med magt trak en lybsk borger ud af
                  hans bod. Det er sandt, at deres sværd blev frataget dem, men de fik det ene
                  tilbage, mens svendene fik de to, og det havde ikke været ufortjent, om der var
                  hændet dem noget alvorligt. &lt;7&gt; Fremdeles til et andet punkt, at Johan Hojer
                  ofte holdt borgerne i Stralsunds svende tilbage, når de passerede det lybske fed,
                  blot for at gå til skibene, kaldet skuderne for at bevogte og føre opsyn med dem,
                  og at han overgav de tilbageholdte til bøddelens fængsel uden brøde fra deres
                  side, og uden at nogen rettede nogen anklage mod dem og samme svende måtte altid
                  befri sig fra dette fængsel, enhver for 6 grot foruden løn til bøddelen. Der blev
                  svaret, at nattevagten sammesteds overholdes uden afbrydelse under store
                  omkostninger, og at det ikke var tilladt nogen, hverken lybækkere eller fremmede,
                  at passere sammesteds og især ikke med våben i hånd, således som nævnte svende
                  plejede at gøre, og hvis svendene eller andre således blev indsat i bødlens hus,
                  var det efter fortjeneste, at de skulle befri sig af fængslet for den pris, som
                  fra arilds tid var skik. Nogle nye forordninger var der ikke blevet givet af ham.
                  &lt;8&gt; Fremdeles til det sidste punkt, at lybækkerne, skønt kirken i Falsterbo
                  ligger på det lybske fed, men er bygget, som de påstår, af købmændene i fælleskab,
                  dog helt alene bemægtiger sig den, når købmændene er draget bort, idet de ikke
                  tillader borgerne fra Stralsund og hansekøbmændene at bruge den. Der blev svaret
                  af alle vore borgere, som var til stede, at kirken i Falsterbo ligger på det
                  lybske feds område og fra begyndelsen er bygget af de lybske borgere og år efter
                  år forbedret af dem og ikke af andre, hvorfor vore borgere fremfor alle andre
                  købmænd og borgere alene kan bemægtige sig den efter deres afrejse. &lt;9&gt;
                  Fremdeles klager jeg førnævnte Johan Lange over, at da en lybsk borger ved navn
                  Henrik af Herfort nødtvungent måtte søge den stralsundiske domstol, forjog hr.
                  Didrik Witte<ref target="drb2"/> med sine svende samme Henrik fra tinget, fordi
                  rettens gang gik ham mere imod, end han ville finde sig i, og de gennembankede ham
                  så voldsomt, at blodet flød af hans mund, næse og øren. Skønt hr. Dietrich ofte
                  blev krævet i den anledning, kunne han ikke opnå nogen retfærdighed eller bøde,
                  men <pb facs="4514343"/> borgerne fra Stralsund sad omkring i kroerne og pralede
                  hyppigt med denne afbankning, idet de sagde: Vi har vovet at banke lybækkerne, og
                  hvis det behager os, vil vi give dem bod. &lt;10&gt; Fremdeles klager jeg over, at
                  da førnævnte hr. Didrik Witte alvorligt anklagede en gæst fra Nürnberg, som
                  opholdt sig på lybækkernes fed og hørte under lybsk ret, idet han sagde, at han
                  var kongens og hele landets tyv og forræder mod hr. Didrik, ville han med magt
                  drage ham bort fra den lybske domstol og føre for den danske, for at han kunne
                  miste alt sit gods og måske livet med. Men jeg forsvarede ham efter rettens orden,
                  som det var min pligt, således at han ikke kunne få sin vilje med ham udenfor den
                  lybske domstol. Thi han var en hæderlig mand og uskyldig i det, som han anklagede
                  ham for. Men da hr. Didrik indså det, tog han førnævnte Wageke<ref target="drb3"/>
                  med sig og gik sammen til hr. Jon Præst, den danske foged, og opdigtede og sagde
                  så meget til ham om mig, som skulle gøre ham forudindtaget, idet de dog i høj grad
                  tilslørede sandheden, så at samme danske foged i høj grad var vrangvillig og
                  fjendtlig mod mig. Senere, da vi ved mellemmænd var blevet venner, sagde samme
                  danske foged i mange troværdige mænds nærværelse, at fjendskabet mellem os havde
                  sin grund i hr. Didrik Wittes og Wagekes udsagn og ikke i nogetsomhelst andet. Alt
                  dette kan jeg offentligt bevidne med mange troværdige mænds vidnesbyrd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Overskrift: 1336. </p>
                  <p n="drb2"> Herefter udraderet: Og Wageke, Stralsunds foged. </p>
                  <p n="drb3"> Jfr. note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
