<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360818001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360818001</idno>
            <idno type="dd_serialno">317</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kampen byarkiv. Perg. 34,5 × 16,5 (plica 2,5). Kong Magnus' segl af
                  ufarvet voks i perg.rem – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1336 31. august – <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse
                  af franciskanerne i Kampen 1403 24. april i Kampen byarkiv. Paa bagsiden <hi rend="italic">Desse
                     vidimus plach die voecht op Schonen mit hem toe nemen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 519 nr. 3246; Dipl. Norv. V 98 nr. 115; Hans. UB. II
                  261 nr. 591; Charters en Bescheiden 41 nr. 22 – Register van Charters en
                  Bescheiden in het oude Archief van Kampen I 24 nr. 79; Poelman, Oostzeehandel I 31
                  nr. 141; Reg. Dan. nr. *1683.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494161.webp">2. rk. XI nr. 317</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514316.webp">II:11 nr. 317</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 317. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-08-18"> 1336. 18. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Uppsala </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige, Norge og Skaane fornyer staden Kampens privilegier i
                  Skanør. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia regnorum. Swethie et Norwegie. terreque Scanie rex
                  honorabilibus. uiris et discretis. skabinis. prefecto et consulibus de Camppen. in
                  domino dilectionem et salutem/ ♦ Quamquam pridem. tempore coronationis nostre.
                  omnia et singula priuilegia. tam per nos ipsos quam progenitores ac antecessores
                  nostros. quoslibet. in nostris regnis. dominiis et districtibus. personis
                  quibuscunque. ciuitatibus aut uillis maritimis seu aliis quibuslibet prius
                  concessa. de consilio. et consensu consiliariorum nostrorum dilectorum. duxerimus
                  penitus reuocanda/ uestris tamen ducti seruiciis et fauoribus. quibus. nos ac
                  progenitores nostros. honorare et nobis hactenus seruire curatis/ necnon uestris
                  precibus nobis. per reuerendos uiros. uidelicet Iohannem dictum Skurzac conciuem
                  uestrum et magistrum Henricum rectorem scolarium uobiscum nuncios et procuratores
                  uestros in hac parte sollicite porrectis. fauorabiliter inclinati. ex conmuni
                  consensu eorundem consiliariorum nostrorum auctoritate presencium indulgemus et
                  concedimus gra<pb facs="4494162"/>tiose quod locum in Skaneøør inter castrum
                  ibidem. et Hvyll situm prout ipsum palis expositum et signatum. hactenus ab
                  antiquo consueueratis habere tempore nundinarum uestrarum. exnunc ad inhabitandum
                  annis singulis nundinarum earundem tenere. possidere et habere. libere ualeatis.
                  prohibentes sub optentu gracie nostre firmiter et districte. ne quis aduocatorum
                  nostrorum. officialium. fidelium aut subditorum nostrorum. seu quiuis alter
                  cuiuscunque condicionis/ uel status. uos super dicto. loco habendo et libere
                  tenendo. impediat in aliquo. uel molestet. aut ipsum locum sine uestro consensu et
                  uoluntate inhabitet. prout indignacionem et ulcionem nostram regiam duxerit
                  euitandam ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum/ ♦
                  Datum Vpsalie/ anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi> xxxvi<hi rend="sup">o</hi> dominica infra octauas/ assumpcionis beate uirginis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Camppen] Campen Aa. </p>
               <p> 25 reuocanda] Hans. UB. l. l. og Hanserecesse I 61 anm. 9 retter til renouanda. </p>
               <p> 27 uidelicet] mgl. Aa.</p>
               <p> 1 Skaneøør] Skanøør Aa. </p>
               <p> – Hvyll] Huyl Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde kongerigerne Sveriges og Norges og landet Skånes konge til
                  de hæderværdige og gode mænd, scabinerne, byfogeden og rådmændene i Kampen,
                  kærlighed i Gud og hilsen. </p>
            <p> Skønt vi tidligere ved vor kroning efter vore kære råders råd og samtykke har
                  ladet tilbagekalde de privilegier, alle som eet, som tidligere såvel af os selv
                  som af vore forfædre og forgængere er tilstået samtlige personer, stæder eller
                  søstæder eller andre i vore riger, områder og distrikter, imødekommer vi dog på
                  grund af de tjenester og gunstbevisninger, som I har sørget for at hædre os og
                  vore forfædre med og endnu tjener os med, nådigt Eders bønner, som omhyggeligt er
                  overrakt os af de ærværdige mænd, <pb facs="4514317"/> nemlig Johan, kaldet
                  Skurzac, Eders medborger, og skolemesteren magister Henrik hos Eder, Eders
                  sendebud og befuldmægtigede i denne sag, og bevilger og tilstår Eder nådigt med
                  samme vore råders samtykke og med dette brev, at I fra nu af hvert år under
                  markedet frit må beholde, besidde og have den plads i Skanör, som ligger mellem
                  slottet og Höll, udlagt og særmærket med pæle, således som I i markedstiden hidtil
                  har været vant til at have den fra arilds tid. Vi forbyder fast og bestemt ved vor
                  nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder, officialer, tro mænd eller undergivne
                  eller nogen anden uanset hans stilling eller stand forhindrer eller antaster Eder
                  med noget i den frie benyttelse og brug af nævnte sted eller bygger på dette sted
                  uden Eders samtykke og vilje, såfremt de vil undgå vor kongelige harme og hævn.
                  Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i Uppsala i det
                  herrens år 1336 søndag efter Marie himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
