<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360128001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">263</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv. Perg. 32,5 × 11,5 (plica 2,9). Hertug Valdemars segl
                  af ufarvet voks i sort-grøn-rød og hvid silkesnor, DKS. 135. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 908. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen III 58 (<hi rend="italic">udtog</hi>); Noodt, Beiträge I 174; Hasse III
                  524 nr. 917 – Reg. Dan. nr. 2132*; Rep. nr. 1734.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494117.webp">2. rk. XI nr. 263</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514280.webp">II:11 nr. 263</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 263. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-01-28"> 1336. 28. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gottorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland fastslaar, at gejstlige i Slesvig, som er sønner af
                  stadens borgere, skal betale skat af deres arvelod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Waldemarus dei gracia dux lIucie/ salutem
                  in domino sempiternam/ ♦ Interest principis suorum subdito rum intendere utilitati
                  et de dampnis sibi et suis iminentibus in quantum potest precauere/ ♦ Hinc est
                  quod dilecti consules nostri Sleswicenses nobis multociens sunt conquesti
                  proponendo. quod filii ciuium Sleswicensium infra sacros ordines et sub imunitate
                  ecclesie exsistentes de bonis suis in ciuitate Sleswicensi sitis/ que ad eos per
                  mortem suorum parentum iure hereditario deueniunt et deuenerunt ipsos consules ad
                  contribucionem quod dicitur skooth et alia seruicia nobis inpendenda a tempore
                  dilecti patris nostri domini Erici bone memorie usque in hodiernum diem non
                  adiuuarunt nec uelint adiuuare/ quamuis per ipsos consules ut hoc facerent sepius
                  sunt ammoniti et requisiti/ ♦ Unde non solum ipsi consules et alii ciues
                  Sleswicenses aggrauantur. ymmo nobis et. successoribus nostris. qui pro tempore
                  fuerint inde dampnum generatur/ ♦ Nos igitur super hoc habito tractatu cum
                  diligencia cum nostris dilectis et fidelibus consiliariis statuimus et uolumus
                     discernen<pb facs="4494118"/>tes ut predicti clerici filii ciuium Sleswicensium
                  de bonis suis hereditariis in ciuitate Sleswicensi uel extra ciuitatem in suburbio
                  sitis contribucionem una cum predictis consulibus decetero faciant et persoluant/
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum
                  Gottorp anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi> sexto proxima dominica/ ante purificacionem beate uirginis
                  gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 ibidem = in castro nostro Wardbyergh. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde Jyllands hertug, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Det er vigtigt for en fyrste at have sine undersåtters tarv for øje og efter evne
                  forebygge de skader, som truer ham og hans undergivne. Følgelig da vore kære
                  rådmænd i Slesvig mangfoldige gange har indberettet og klaget til os over, at
                  sønner af borgere i Slesvig, som er indenfor de gejstlige grader og er under
                  kirkens skattefrihed ikke af deres gods i staden Slesvig, som tilfalder eller er
                  tilfaldet dem som arv ved deres forældres død, hjælper eller vil hjælpe rådmændene
                  med det bidrag, som kaldes skud og med andre tjenester, som skal ydes os fra vor
                  kære fader hr. Eriks tid — salig ihukommelse — og indtil denne dag, skønt de ofte
                  af rådmændene er blevet formanet og opfordret til at gøre det. Derved tynges ikke
                  alene rådmændene og de andre borgere i Slesvig, men også vi og vore efterfølgere,
                  som med tiden måtte være, lider skade herved. Derfor har vi efter omhyggelig
                  rådslagning med vore kære og tro råder fastsat og besluttet, at førnævnte
                  gejstlige, sønner af borgere i Slesvig, for fremtiden skal yde arbejde og betaling
                  af deres arvegods i staden Slesvig eller uden for staden i forstaden sammen med
                  førnævnte rådmænd. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet
                  på Gottorp i det herrens år 1336 søndagen før kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
