<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360423001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360423001</idno>
            <idno type="dd_serialno">289</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Lunds LA. Karsholms godsark. Paa forsiden <hi rend="italic">Herudj
                     findes adtskillige ärata</hi>; med senere haand <hi rend="italic">Litt. F. nr. 2</hi>. Paa
                  bagsiden <hi rend="italic">Kopi paa then skøde som lider paa godz ii Karsta och en part ii Biørnø
                     och Opmaning nes. Dateret anno 1336</hi>; senere tilføjet <hi rend="italic">verterat på
                     dansk</hi> og <hi rend="italic">Karlstade</hi>. Endvidere med haand fra 18. aarh. (?) <hi rend="italic">anno
                     1336. Ett lytet latinsk skiöthe paa pergement skrifuit, hwilket effter denne
                     copia är verterat paa danska, angaaende godz i Karstad, och øen Vøødernåss
                     sampt Biørnøø</hi>. Endvidere <hi rend="italic">Nr.37 et Nr.32. Anno 1336</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494134.webp">2. rk. XI nr. 289</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514294.webp">II:11 nr. 289</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 289. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-04-23"> 1336. 23. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Konstantinsen af Enslöv giver sin slægtning Konstantin fuldmagt til at
                  afhænde til Jakob Nielsen af Lekogsse hans gods i Karstad med Byröna og
                  Opmadingnäs. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Jegh Johannes Constantensz y Ennesleff ynsker alle som thette neruerendis breff
                  hender fore at ku&lt;mm&gt;e euig salighed, ♦ Maa alle vide som nu ere, <pb facs="4494135"/> oc kumme kand, at jeg fuldmakt giffuir beskedenn mand, min
                  kære och elskelige slect Constantino Chrug paa mine vegne at skall och maa,
                  affhende, oc fraa migh mine arffuinghe fraskicke indtill hederlig mand Joap
                  Niclessen till Lekogsse alt mit eiiedum oc godtz y Karlstaade rørligt och wrørligt
                  met agir, engh, skow marck fægangh, fiskeuand vot eller tiurt: der nest till meth
                  och fierde parthin y Biernøinn met thenn eiiedum oc part y denn skow som kallis
                  Opmadigness met all andin rette tilligge, som der ligger och tilhøre kand, lige
                  som Otthe Elesønn gandske och rettelighen eiiede och y haffuende være haffuir
                  hafft, oc lige som Offe Galten eiiede och y haffuende wære hagde: huilckid
                  forbeneffnde gotz skall nu her effter euindelige vden all modsigelsse met rette
                  tilhøre forneffnde Joap Niclessen och hans arffuinge, oc der nest at wære quit
                  &lt;oc&gt; fri for alle mine arffuinge, som nu ære eller och kumme kunde, enthen
                  tilhørendis paa fædernne eller mødernnæ: Oc er thet handlit och sket, giort oc
                  beuilgit met neruerrendis byrdtz raad och samtøcke, at skulle hollis wrøggelig for
                  døde oc leffuendis som sagt, er: och bekender jeg migh at haffue opbaarit och
                  annamit for forneffnde godtz epther min egin nøiie och vilje met fri berad och
                  samtøcke, full ver&lt;dt&gt; oc penninghe tackendis for god betallingh. som migh
                  er aff Constantino tilkummin aff fornefønde Joap Nielsønn, ♦ Till ydermere
                  vidnissbyrd oc bedre foruaringh henger ieg mit signeth neden paa dette mit obne
                  breff. ♦ Datum anno m ccc xxxvi: s. Jørgins dag martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 ku&lt;mm&gt;e] kunne Aa. </p>
               <p> 2 Chrug] Kyrning?; til denne slægt maa Konstantin antageligt have hørt, cf.
                  Danmarks Gl. Personnavne 781 og Rep. IV 372. </p>
               <p> 12 &lt;oc&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 17 ver&lt;dt&gt;] verff Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jens konstantinsen i Enslöv ønsker alle, som dette brev når, evig salighed. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg giver den gode mand, min kære og
                  elskede slægtning Konstantin Chrug<ref target="drb1"/> fuldmagt til på mine vegne
                  at skulle og måtte afhænde og afstå den hæderlige mand Jakob Nielsen af *Lekogsse
                  al besiddelse og gods i Karstad, rørligt og urørligt med ager, eng, skov, mark,
                  fægang, fiskevand, med vådt og tørt, fra mig og mine arvinger og endvidere fjerde
                  parten af Björnön med den ejendom og lod i den skov, som kaldes *Opmadigness med
                  al anden ret tilliggende, som kan ligge og høre dertil, således som Otto Elesen
                  fuldt og retteligt ejede og i korporligt værge har haft det, og således som Uffe
                  Galten ejede og i korporligt værge har haft det. Dette førnævnte gods skal nu
                  herefter til evig tid uden al modsigelse med rette tilhøre førnævnte Jakob Nielsen
                  og hans arvinger og endvidere være kvit og fri for alle mine arvinger, som nu er
                  eller kan komme, enten på fædrene eller mødrene side. Og dette er handlet og sket,
                  gjort og bevilget med nærværende slægts råd og samtykke, at overholdes urokkelig
                  for døde og levende, som sagt <pb facs="4514295"/> er, og jeg erkender at have
                  oppebåret og fået den fulde værdi og pengesum for førnævnte gods efter min egen
                  lyst og vilje med frivillig tilslutning og samtykke, og jeg takker for god
                  betaling, som gennem Konstantin er tilflydt mig fra Jakob Nielsen. Til yderligere
                  vidnesbyrd og bedre sikkerhed hænger jeg mit segl under dette mit åbne brev. Givet
                  i år 1336 på martyren St. Jørgens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> D. v. s. Kryning? </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
