<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360812002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360812002</idno>
            <idno type="dd_serialno">316</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Svecia 32. Perg. 50,5 × 21 (plica 4,3). Kong
                  Magnus' segl i perg.rem – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1336 26. december af biskop Heinrich
                  af Lübeck (Ibid. Svecia 32a). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 516 nr. 3243; Lüb. UB. II 591 nr. 638 – Reg. Dan. nr.
                  *1682; Hans. UB. II 260 nr. 590.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494158.webp">2. rk. XI nr. 316</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514314.webp">II:11 nr. 316</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 316. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-08-12"> 1336. 12. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige, Norge og Skaane giver Lübecks borgere ret til deres
                  vraggods i Skaane og Halland samt forskellige handelsprivilegier paa Skanør og
                  Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494159"/> Magnus dei gracia Swecie Norwegie Skanieque rex. uiris
                  prudentibus et discretis. prefecto consulibus et burgensibus uniuersis ciuitatem
                  Lubicemsem inhabitantibus dilectionem in domino et salutem. ♦ Uestris honestis
                  supplicacionibus nobis per reuerendos nuncios uestros dominos Thithemannum
                  Gustrowe et Iohannem Rwffi consules et conciues uestros decenter et honeste
                  porrectis fauorabiliter inclinati/ necnon gratis ducti seruiciis quibus nos et
                  progenitores nostros honorare et nobis hactenus seruire curastis. uobis ex omni
                  consensu consiliariorum nostrorum dilectorum auctotitate presencium &lt;1&gt;
                  indulgemus et concedimus graciose ut cum burgencium uestrorum quempiam sub terris
                  nostris Skania uidelicet Hallandia quantum in eis nostri districtus et dominii
                  fuerit ac aliis terris nostris circumiacentibus in uicino naufragium pati
                  contigerit nullus hominum in finibus terrarum earundem bona huiusmodi naufragium
                  passi cum ad terram qualicunque modo peruenerint nostro seu alterius cuiuscunque
                  nomine uel mandato presumat rapere uel audeat usurpare. ♦ Sed uolumus et ordinamus
                  quod omnia et singula bona naufraga siue wrack aut aliis uocabulis appellentur
                  illis personis debeant post naufragium pertinere de iure quibus eadem bona antea
                  pertinebant. que persone si naufragio uel alias perierint bona naufraga debent
                  eorum proximioribus heredibus integre conseruari et reddi omnem abusum contrarium
                  deponentes. ♦ &lt;2&gt; Preterea uobis concedimus quod uos et quilibet uestrum in
                  nundinis Skanøør et Falsterbodhe uendere possitis libere pannos tam laneos quam
                  lineos per ulnas eos incidendo in locis in quibus hoc fieri est consuetum. ♦
                  &lt;3&gt; Preterea bona quelibet que cum pondere uel cum bise<pb facs="4494160"/>mer seu cum aliis ponderibus uendi debeant et alia bona quelibet tam magna quam
                  parua ibidem uendere liberam facultatem habeatis. theloneo nostro solito nobis
                  saluo. ♦ Emere eciam poteritis quecunque uenalia reperiuntur ibidem et empta
                  educere prohibicione contraria si qua fuerit uel alia causa qualibet non obstante.
                  ♦ &lt;4&gt; Insuper uobis permittimus quod in nundinis nostris predictis iudicem
                  seu aduocatum congruum ex uobismet ipsis habeatis quem duxeritis eligendum/ qui
                  omnes et singulos excessus et causas uestrorum burgensium ibidem emergentes citra
                  penas manus aut colli ac alia omnia inferiora iudicia uestros burgenses tangencia
                  secundum ius ciuitatis uestre terminare ualeat ac de eis plene cognoscere ac
                  sentencialiter iudicare. ♦ &lt;5&gt; Admittimus eciam ut cum aliquis uestrorum
                  burgensium in nundinis decesserit supradictis aduocatus predictus seu ualenciores
                  ex uobis tunc ibidem existentes bona huiusmodi defuncti proximioribus suis
                  heredibus si presentes fuerint assignabunt uel eis ibi non presentibus reddenda
                  abinde portabunt/ in quo uos per aliquem ex cuiuscunque mandato uel nomine
                  aliqualiter impediri firmiter prohibemus. ♦ &lt;6&gt; Uolumus eciam quod bona
                  uestra ibidem quamdiu in curribus remanserint eadem ad nauem deferre debentibus
                  nec adhuc aquam contingentibus sint totaliter vnworwaren. ita quod de bonis eisdem
                  absque qualibet eorum inpeticione arrestacione seu capcione adhuc theloneum dari
                  possit. ♦ &lt;7&gt; Naues eciam uestras cum ibidem uenerint omni tempore et absque
                  omni impedimento ex parte nostra ingerendo exhonerare poteritis pro uestro libito
                  uoluntatis. ♦ &lt;8&gt; Item concedimus quod die dominica proxima ante diem beati
                  Michaelis et non prius uestre ciuitatis burgenses noue monete denarios pro
                  theloneo in ipsis nundinis dent etsoluant. ♦ &lt;9&gt; Preterea statuimus quod in
                  witta uestra ibidem nemo iacere debeat nisi aduocatus uester et uos ipsi et quos
                  uobiscum ibidem duxeritis admittendos. in qua quidem witta tabernam habere non
                  poteritis sed damus uobis potestatem uendendi cereuisiam in eadem et cum amphoris
                  mensurandi sicut hucusque fuerit obseruatam. ♦ &lt;10&gt; Item de uobis quicunque
                  in Skanøør uel Falstrebuthe bodam propriam habuerit eam suo proximiori heredi
                  hereditario iure relinquet dummodo de loco sicut ius exigit satisfiat. ♦
                  &lt;11&gt; Ordinamus insuper et uolumus quod in nundinis sepedictis et extra
                  tempore qualibet ubique in Skania libere et pacifice fruamini uestris
                  mercacionibus et bonis absque omni uiolencia et iniuria uobis in hiis inferenda
                  immo <pb facs="4494161"/> omni iure et libertate in omnibus uestris negociis atque
                  causis prout eisdem iuribus et libertatibus usi fueratis liberius ab antiquo
                  uolentes omnia et singula premissa firmiter et inuiolabiliter obseruari. ♦ In
                  quorum omnium robur testimonium et euidenciam firmiorem sigillum nostrum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum in castro nostro Stokcolm anno domini millesimo
                  trecentesimo tricesimo sexto feria secunda infra octauam beati Laurencii martiris.
               </p>
            <div type="app">
               <p>17 burgencium = burgensium. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17: cf. Dipl. Dan. 2. rk. X nr. 76. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde kongerigerne Sveriges og Norges og Skånes konge, til de vise
                  og gode mænd, fogeden, rådmændene og alle borgerne i staden Lübeck, kærlighed i
                  Gud og hilsen. </p>
            <pb facs="4514315"/>
            <p> Vi imødekommer gunstigt Eders agtværdige bønner, overrakt os sømmeligt og
                  agtværdigt af Eders ærværdige sendebud, de herrer Tideman Güstrow og Johan Rode,
                  Eders rådmænd og medborgere, og som tak for de tjenester, som I har æret os og
                  vore forgængere med og endnu sørger for at yde os, tilstår og bevilger vi Eder med
                  dette brev nådigt med vore kære råders samtykke, at &lt;1&gt; hvis nogen af Eders
                  borgere lider skibbrud under vore landes kyster, nemlig Skånes og Hallands,
                  forsåvidt de hører under vort område og herredømme, og vore andre omliggende
                  lande, må ingen mand i disse lande fordriste sig til i vort eller nogen andens
                  navn eller på vor eller nogen andens befaling at røve eller vove at bemægtige sig
                  dette skibbrudne gods, når det på en eller anden måde kommer i land. Men det er
                  vor vilje og vi anordner, at alt skibbrudent gods, hvad enten det betegnes som
                  vrag eller på anden måde, efter skibbrudet med rette skal tilhøre de personer, som
                  samme gods tidligere tilhørte. Og hvis nogen af dem omkommer ved skibbrudet eller
                  på anden måde, skal det skibbrudne gods opbevares og udelt tilbagegives deres
                  nærmeste arvinger, idet al misbrug herimod undlades. &lt;2&gt; Desuden tilstår vi
                  Eder, at I og enhver af Eder frit må sælge klæder, såvel uld som linned, i alenmål
                  på markedet i Skanör og Falsterbo på de steder, hvor det er sædvane at gøre det.
                  &lt;3&gt; Desuden må I sammesteds frit sælge alt det gods, som skal sælges med
                  skålvægt eller bismer eller med andre vægte, og alt andet gods, stort eller småt,
                  under forbehold af vor sædvanlige told. I må også købe alt, hvad der er til salg
                  der, og udføre det købte, uanset om der er forbud herimod og uanset enhver anden
                  grund. &lt;4&gt; Endvidere tillader vi Eder, at I på vore førnævnte markeder må
                  have en egnet mand af Eders egne som dommer eller foged, hvem I må vælge; han skal
                  have ret til i overensstemmelse med Eders stadsret at afgøre, fuldtud undersøge og
                  endeligt pådømme alle opstående forseelser og sager mellem Eders borgere indtil
                  hals- og håndsret og alle mindre retssager, som angår Eders borgere. &lt;5&gt; Vi
                  tilstår ligeledes, at når nogen af Eders borgere dør på ovennævnte markeder, skal
                  førnævnte foged eller de mest ansete af Eder, som der er tilstede, anvise den
                  afdødes gods til hans nærmeste arvinger, hvis de er tilstede, eller bringe det til
                  dem, hvis de er fraværende; og herved forbyder vi bestemt, at der på nogen måde
                  lægges Eder hindringer i vejen af nogen efter nogens befaling eller i nogens navn.
                  &lt;6&gt; Det er tillige vor vilje, at sålænge deres gods ligger på vognene, som
                  skal bringe det til skibene, og disse vogne endnu ikke rører vandet, er sådant
                  gods at betragte som <pb facs="4514316"/> ikke kørt frem, således at der af dette
                  gods endnu kan betales told uden nogen arrest eller beslaglæggelse af godset<ref target="drb1"/>. &lt;7&gt; Ligeledes skal I efter forgodtbefindende kunne losse
                  Eders skibe nårsomhelst, de ankommer, uden at der fra vor side skal lægges
                  hindringer i vejen. &lt;8&gt; Ligeledes tilstår vi Eder, at Eders borgere om
                  søndagen før Mikkelsdag — og ikke tidligere — skal give og betale tolden på
                  markederne i nye penge. &lt;9&gt; Fremdeles forordner vi, at ingen må tage ophold
                  på Eders fed undtagen Eders foged, Eder selv og de, som I måtte give tilladelse
                  dertil; på dette fed må I ikke have kro, men vi giver Eder tilladelse til at sælge
                  øl på fedet, at udskænke det kandevis, således som det hidtil er gjort. &lt;10&gt;
                  Ligeledes kan enhver af Eder, som har egen bod i Skanör eller Falsterbo, lade den
                  gå i arv til sin nærmeste arving, når han blot af stedet betaler, hvad retsorden
                  kræver. &lt;11&gt; Desuden vil og forordner vi, at I til enhver tid frit og
                  uforstyrret må nyde Eders købmandskab og gods på oftenævnte marked og også overalt
                  i Skåne udenfor dette, uden at nogen krænker eller foruretter Eder heri, og at I
                  bevarer enhver rettighed og frihed, således som I fra arilds tid frit har nydt
                  disse rettigheder og friheder, idet det er vor vilje, at alt det foranførte fast
                  og ubrydeligt skal overholdes<ref target="drb2"/>. Til bestyrkelse af, vidnesbyrd
                  om og fast sikkerhed for alt dette er vort segl hængt under dette brev. Givet på
                  vor borg Stockholm i det herrens år 1336 mandag efter martyren St. Laurentius'
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> D. v. s. det skal ikke betragtes som toldsvig. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13281130005'&gt;76&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
