<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13361101001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13361101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Agnete kl. ark. Perg. 20,5 × 14 (plica 1,7). Perg.rem. Paa bagsiden
                     <hi rend="italic">Super ecclesia Touethorp</hi>. Registreret Roskilde Agnete kl. reg. (1575) A
                  6, trykt ÆA. IV 278. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 927. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1761 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494182.webp">2. rk. XI nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514334.webp">II:11 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 335. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-11-01"> 1336. 1. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Dragsholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde henlægger med forventet samtykke af en kommende dansk
                  konge Torup kirke til Roskilde Agnete kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Iohannes miseracione diuina episcopus
                  Roskildensis/ eternam in domino salutem/ ♦ Humilibus precibus deuotarum et
                  nobilium personarum priorisse et sororum monasterii sancte Agnetis Roskildis
                  inclinati ecclesiam Touethorp nostre diocesis de iure et de facto uacantem/ cum
                  omnibus iuribus suis fructibus et pertinenciis monasterio memorato pro
                  melioracione mense sororum ibidem degencium et deo iugiter famulancium/
                  auctoritate dei et sancte matris ecclesie qua fungimur perpetuo annectimus et
                  incorporamus/ fiduciam firmam habentes de consensu illustris domini regis Dacie
                  qui pro tempore deo uolente fuerit ad hoc misericorditer accessuro/ cui eciam
                  merum ius in eadem ecclesia una nobiscum competit patronatus. ♦ Curam uero
                  animarum dicte parochie perpetuo uicario ibidem celebraturo et officiaturo de quo
                  prior siue priorissa predicti monasterii cum conuentu prouiderit/ reseruamus. ♦ In
                     <pb facs="4494183"/> cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xxx<hi rend="sup">o</hi>. sexto die omnium sanctorum in curia nostra Drausholm.
                  ♦ Per premissam tamen graciam nobis uel successoribus nostris quo ad cathedraticum
                  non intendimus preiudicium generari. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 prouiderit] rettet fra prouiderat. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens, af Guds miskundhed biskop af Roskilde, til alle, som ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi imødekommer de fromme og velbyrdige fruers, priorinden og søstrene i Roskilde
                  Agnete klosters ydmyge bønner og henlægger og inkorporerer med Guds og den hellige
                  moderkirkes myndighed kirken i Torup i vort stift, som retligt og faktisk er
                  ledig, med alle dens rettigheder, frugter og tilliggender til omtalte kloster til
                  forbedret underhold for de nonner<ref target="drb1"/>, som lever der og stadigt
                  tjener Gud, idet vi nærer fast tillid til, at den højvelbårne konge af Danmark —
                  han, som med Guds vilje til enhver tid vil være — barmhjertigt vil samtykke heri,
                  da den fulde patronatsret til samme kirke tilkommer ham sammen med os. Men
                  sjælesorgen i nævnte sogn forbeholder vi en evig vikar, der til evig tid skal
                  holde gudstjeneste og virke der, og som prioren eller priorinden i nævnte kloster
                     <pb facs="4514335"/> skal udnævne. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt
                  under dette brev. Givet i det herrens år 1336 på allehelgens dag i vor gård
                  Dragsholm. Dog er det ikke vor hensigt, at der ved foranstående nåde skal ske os
                  og vore efterfølgere noget tab med hensyn til katedratafgiften. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1336/dd_13361009001'&gt;332&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
