<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360520001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360520001</idno>
            <idno type="dd_serialno">296</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.153r med overskrift <hi rend="italic">Super bonis in
                     Egebierg et Lestrop</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 501 nr. 3221; Cod. Esrom. 191 nr. 181 – Reg. Dan. nr.
                  2137*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494139.webp">2. rk. XI nr. 296</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514298.webp">II:11 nr. 296</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 296. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-05-20"> 1336. 20. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sivert Sivertsen af Oreby pantsætter Jakob Absalonsen af Veddinge sit gods i
                  Egebjerg og Læstrup for 100 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494140"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Sywardus Sywardi de
                  Ooraby salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis per presentes quod
                  recognosco me nobili uiro et honesto Iacobo Absolonsun de Wethinghe precencium
                  exhibitori in centum marchis puri argenti sub pondere Coloniensi. teneri ueraciter
                  obligatum sibi uel suis heredibus per me uel meos heredes in festo beati Michaelis
                  sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> tricesimo octauo
                  futuro persoluendis ♦ Pro qua quidem summa argenti sibi omnia bona mea mobilia et
                  immobilia in Eghebiærgh et Læsthorp sita cum agris/ pratis pascuis siluis
                  piscaturis coloniis et aliis dictorum bonorum pertinenciis quibuscumque impignero
                  per presentes tali condicione prehabita/ quod ante predictum terminum nullam
                  penitus habeam potestatem/ memorata bona aliqualiter redimendi/ ♦ Sed si in
                  predicto die per me redempta non fueri&lt;n&gt;t semper ad idem festum annuatim
                  futurum/ remanebunt dicta bona sub libera ordinacione dicti Iacobi/ ita quod
                  dictorum bonorum redditus et prouentus singulis annis libere percipiat in summam
                  tamen principalem debiti minime computandos/ donec dicta bona pro prelibata summa
                  argenti/ in tali festo sicut superius est expressum redimantur ♦ Insuper obligo me
                  ipsum Iacobum pro edificiis in dictis bonis erigendis de cetero uel bonorum
                  ipsorum melioracionibus quibuscumque indempnem penitus conseruare/ priusquam dicta
                  bona redimantur ♦ Protestor insuper per presentes/ quod omnes littere alie usque
                  ad diem hodiernam per nos date ex utraque parte super causis quibuscumque irrite
                  sint et inanes/ et decetero nullius penitus sint uigoris sicubi contigerit eas
                  reperiri ♦ Item recognosco michi pro dicto argento/ dicto Iacobo per me soluendo/
                  in caucionibus et prompta pecunia iuxta uoluntatem meam esse totaliter
                  satisfact&lt;u&gt;m ♦ In cuius rei testimonium et cautelam firmiorem sigillum meum
                  una cum sigillis discretorum uirorum domini Kanuti archidiaconi Lundensis Iohannis
                  Hasenbiærgh/ Strangonis Io<pb facs="4494141"/>hannis monetarii Lundensis et
                  Nicholai Strangæsun filii sui presentibus est appensum/ ♦ Datum Lundis anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> tricesimo sexto secunda feria
                  in ebdomada pentecostes\ </p>
            <div type="app">
               <p> 13 et immobilia] tilf. i margen i Aa. </p>
               <p> 17 fueri&lt;n&gt;t] fuerit Aa. </p>
               <p> 30 satisfact&lt;uym&gt; satisfactam. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Sigfred Sigfredsen af Oreby til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle med dette brev, at jeg anerkender, at jeg i sandhed
                  skylder den velbyrdige og hæderværdige mand Jakob Absalonsen af Veddinge,
                  indehaver af dette brev, 100 mark lødig sølv efter kølnsk vægt, at betale ham
                  eller hans arvinger af mig eller mine arvinger til Mikkelsdag i det herrens år
                  1338. For denne sum sølv pantsætter jeg med dette brev alt mit rørlige og urørlige
                  gods i Egebjærg og Læstrup med agre, enge, græsgange, skove, fiskevande,
                  landbosteder og alt andet, til<pb facs="4514299"/>hørende dette gods på det
                  vilkår, at jeg aldeles ikke skal have nogen beføjelse til på nogen måde at indløse
                  omtalte gods inden førnævnte termin. Men hvis det ikke bliver indløst af mig til
                  førnævnte dag, skal nævnte gods forblive under nævnte Jakobs frie rådighed,
                  således at han årligt frit skal oppebære indtægterne og oppebørslerne af nævnte
                  gods uden afregning i hovedstolen, indtil nævnte gods indløses for omtalte sum
                  sølv til den termin, som ovenfor er nævnt. Desuden forpligter jeg mig til at holde
                  samme Jakob fuldt ud skadesløs for i fremtiden på nævnte gods rejste bygninger
                  eller forbedringer af ejendommen, førend nævnte gods indløses af mig. Desuden
                  erklærer jeg med dette brev, at alle andre breve vekslet mellem os begge indtil
                  denne dag uanset deres anledning skal være aldeles ugyldige og magtesløse og for
                  fremtiden være ude af kraft, hvis de findes nogetsteds. Fremdeles anerkender jeg
                  at være fuldt ud tilfredsstillet efter mit ønske med hensyn til kaution og rede
                  penge for nævnte sølv, som jeg skal betale nævnte Jakob. Til vidnesbyrd herom og
                  til fast sikkerhed er mit segl sammen med de gode mænd ærkedegnen i Lund hr.
                  Knuds, Jens Hasenbergs, møntmester i Lund Strange Jonsens og hans søn Niels
                  Strangesens segl hængt under dette brev. Givet i det herrens år 1336 mandagen i
                  pinseugen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
