<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13361112001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13361112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">337</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494184.webp">2. rk. XI nr. 337</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514335.webp">II:11 nr. 337</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 337. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-11-12"> 1336. 12. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten og hans søn Henrik sælger Ditlev af Wensien gods på
                  Fyn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="ark">
               <p> RA. ÆA. Kalundborgske reg. (1476) med overskrift <hi rend="italic">Breff</hi> og tilføjet med
                     anden haand <hi rend="italic">Nota bene</hi>. </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vedel Simonsen, Saml. til Hagenskov Slots Hist. 17–18; ÆA. I 112 –
                     Reg. Dan. nr. *1690; Rep. nr. 1762a. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Jtem at greffue Gerth aff Holsten oc jwncker Henric hans søn solde oc skøte
                     till ewinneligh eye her Detleff van der Vennsinen for treetwsynde lödugh marck
                     oc hans arffuinge thette efftherscreffne gotz j Fywn oc affhende fraa sigh oc
                     sine arffuinge oc till forscreffne her Detleff van Wensinen oc hans arffuinge,
                     først Haghenschow met thet gotz paa Hylgenes oc j Booty met all theris rente oc
                     nytte som lighe j Bogherrit ♦ Jtem j Wendzherrit gotz j Rodelunt oc j
                     Jwlunesbode met al theris tilligilse ♦ Jtem Fyns met all thes tilligilse ♦ Jtem
                     j Lundeherrit Gerskow met all sin tilligilse ♦ Jtem j Skowbyherrit Fadhersbol
                     gard met all sin tilligilsse ♦ Datum anno domini mcccxxx sexto in crastino
                     beati Martini episcopi. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> RA. Ældste Efterretninger om Rigsarkivet til 1660, A 6 (en registratur fra 15.
                     aarh., som har haft fælles kilde med ovenanførte registratur, cf. ÆA. V 3).
                  </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: ÆA. V 6. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Jtem greffue Gerd aff Holsten oc jwncker Henrik hans søn solde oc skøtte til
                     ewinnelig eye her Detloff van der Wensynen oc hans arffwinge fore iij milia
                     løde marck sylff først Hagenskow met thet gotz paa Hellenes oc i Booty met alle
                     theris rentte oc nytte som ligge i Bogehæret ♦ Jtem i Wendzhæret gotz i
                     Rodelund oc i Vlmesbode met alle theris tilliggelse ♦ Jtem Fyens met all syn
                     tilliggelse ♦ Jtem i Lundehæret Gerskow met syn tilliggelse ♦ Jtem i Skowby
                     hæret Fadersbolegard met syn tilliggelse ♦ Giffuet annen dagen effter sancte
                     Morthens dag anno domini mcccxxxvj. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> RA. ÆA. Kalundborgske reg. (1551) XXV 1. </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: ÆA. IV 36. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Item et breff at greffue Gert aff Holsten oc Stormaren og hans søn Henrick
                     bekende ad haffue sold her Dydløff van Wendtszen Hagenskou met alle sine
                     tilliglsze. ♦ Anno domini m ccc xxxvi. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 9-10 Jwlunesbode] eller Jwlmiesbode? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fremdeles at grev Gerhard af Holsten og junker Henrik, hans søn, solgte og
                  skødede hr. Ditlev af Wesien og hans arvinger for 3000 lødige mark dette
                  efterskrevne gods på Fyn til evig eje og afhændede det fra dem og deres arvinger
                  til førnævnte hr. Ditlev af Wensien og hans arvinger: Først Hagenskov med dets
                  gods på Helnæs og på Bågø med al dets indtægt og rettighed i Bågherred. Fremdeles
                  i Vendsherred gods i Rolund og i *Julunesbode med alt dets tilliggende. Fremdeles
                  Føns med alt tilliggende. Fremdeles i Lunde herred Gerskov med alt dets
                  tilliggende. Fremdeles i Skovby herred Farsbøllegård med alt dets tilliggende.
                  Givet 1336 dagen efter mortensdag. </p>
            <lb/>
            <p> Fremdeles grev Gerhard af Holsten og junker Henrik, hans søn, solgte og skødede
                  til evindelig eje til herr Ditlev af Wensien og hans arvinger for 3000 lødige mark
                  sølv, først Hagenskov med dets gods på Helnæs og på Bågø (og) med al deres indtægt
                  og rettighed i Båg herred. Fremdeles i Vends herred godset i Rolund og i
                  *Ulmesbode med al dets tilliggende. Fremdeles Føns med al tilliggende. Fremdeles i
                  Lunde herred Gerskov med sit tilliggende. Fremdeles i Skovby herred Farsbøllegård
                  med al dens tilliggende. Givet dagen efter mortensdag 1336. </p>
            <lb/>
            <p> Fremdeles et brev om, at grev Gerhard af Holsten og Stormarn og hans søn Henrik
                  erkender at have solgt Hagenskov med alle dets tilliggender til Ditlev af Wensien.
                  I det herrens år 1336. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
