<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360721001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">309</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 49 f.199r med taksten C C – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 121 f.121v ep. 353. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 132 nr. 270; Hamb. UB. II 795 nr. 1022 – Benoit XII
                  Lettres Communes ed. Vidal I 322 nr. 3612.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494149.webp">2. rk. XI nr. 309</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514306.webp">II:11 nr. 309</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 309. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-07-21"> 1336. 21. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Pont-de-Sorgues</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. bemyndiger provsten i Neumünster og skolemesteren og kantoren i
                  Hamburg at hæve interdiktet over Slesvig stift og hertugdømmet Jylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis .. preposito monasterii in Nouomonasterio per prepositum soliti
                  gubernari/ et .. scolastico/ ac .. cantori ecclesie Hamburgensis Bremensis
                  diocesis salutem/ ♦ Plenis desideriis affectantes occurrere periculis animarum
                  cunctisque fidelibus de salutis fomite prouidere/ ad ea libenter <pb facs="4494150"/> apostolice benignitatis inclinamus auditum/ per que ipsis
                  fructus salutiferi plenitudo ualeat prouenire/ hoc moderamine adhibito in
                  premissis/ quod qui legitime reperiuntur obnoxii declinare nequeant canonice
                  iuditium ultionis/ ♦ Ex tenore siquidem peticionis uenerabilis fratris nostri ..
                  episcopi et dilectorum filiorum capituli Sleswicensium .. prioris predicatorum et
                  .. gardiani fratrum minorum ordinum/ nobilis uiri Waldemari ducis Iuciey consulum/
                  militum et communis ciuitatis ac uniuersitatum diocesis Sleswicensis/ ac ducatus
                  eiusdem Iucie nobis oblate percepimus/ quod licet diocesis et ducatus predicti/ de
                  prouincia Lundensi fore noscantur/ tamen ipse ducatus per se dominium existit
                  quamquam olim in feudum a rege Datie qui erat pro tempore teneretur/ quodque
                  nullus ex eis consilium/ uel fauorem seu auxilium dederat/ quod uenerabilis frater
                  noster Tucho episcopus Burglanensis/ a nobili uiro Cristophoro dudum rege Datie
                  captus manciparetur custodie carce rali/ propter cuius captiuitatem/ uirtute
                  cuiusdam statuti concilii prouincialis Lundensis/ per sedem apostolicam confirmati
                  interdictum in quibusdam diocesibus dicte prouincie obseruatur necnon dilectus
                  filius Gerardus comes de Holzatia ipsius ducis auunculus/ eiusdem ducis nomine cum
                  militibus diocesis et ducatus prefatorum/ plurimisque stipendiariis/ dictum
                  Cristophorum tunc regem/ cum exercitu suo in campo martio dicte diocesis
                  existentem inito prelio debellauit/ et dilectum filium nobilem uirum Ottonem dicti
                  Cristophori secundogenitum/ ipso Cristophoro et primogenito suo fugientibus
                  captiuauit/ qui nullo modo de carceribus liberari potuit/ antequam dictus
                  episcopus Burglanensis esset a uinculis absolutus et restitutus pristine
                  libertati/ ♦ Quare nobis supradicti episcopus Sleswicensis capitulum/ prior/
                  guardianus/ dux/ consules/ milites/ commune/ ac uniuersitates humiliter
                  supplicarunt/ ut ne quis dampnum patiatur ubi uidetur premium meruisse/ ac
                  interdictum huiusmodi iam sex annis uel circa sine culpa dictorum episcopi
                  Sleswicensis/ ducis et aliorum supplicancium prefatorum/ sed propter solam
                  obedientiam et reuerentiam ipsius sedis obseruatum existat/ cum etiam ob prefatum
                  interdictum/ multa mala et enormia in parti&lt;bu&gt;s illis insurgant sacerdotes
                  et laici indifferenter in ecclesiis et cimiteriis occidantur/ decime male
                  soluantur/ omnes libertates ecclesie deprimantur et pereant/ quidam laici
                  incorrigibiles et inobedientes mortuos suos in cimiteriis manu laicali <pb facs="4494151"/> sepeliant/ quascunque inhibitiones ecclesiasticas conentur
                  infringere/ nec sit qui possit eorum dampnabilem errorem restringere/ ac infamiam
                  temperare/ ac prelati ecclesiarum/ cum gladio temporali careant spirituali gladio
                  subditos suos/ uel seipsos nequeant defensare/ nos dictorum supplicantium
                  innocentiam et obedientiam attendentes/ prouidere ipsis et animabus eorum/ super
                  eiusdem oportuna relaxatione interdicti de predicte sedis clementia dignaremur. ♦
                  Quia igitur prenarrata si ueritate nitantur uidentur in hac parte fauorem
                  succurrentis gratie promereri/ discretioni uestre per apostolica scripta
                  committimus et mandamus quatinus si est ita/ uos uel duo aut unus uestrum/
                  predictum interdictum/ quo ad ducatum ciuitatem et diocesin Sleswicenses
                  predictos/ cunctas ecclesias et loca eorum usque ad eiusdem sedis beneplacitum
                  auctoritate apostolica relaxetis/ et ubi et quando expedire uideritis/ per uos uel
                  alium seu alios denuncietis interdictum ipsum taliter relaxatum/ ♦ Uolumus tamen/
                  quod eadem auctoritate plenam et sufficientem informationem recipere procuretis si
                  qui de dictis ducatu et diocesi Sleswicensibus de huiusmodi captione episcopi
                  Burglanensis predicti culpabiles extiterunt et contra illos quos per informationem
                  huiusmodi reperietis/ de dicta captione fuisse culpabiles ut prefertur iuxta
                  formam supradicti statuti eiusdem concilii/ auctoritate predicta procedere/
                  uestrumque processum super hoc habendum executioni debite demandare sublato
                  appellationis obstaculo studeatis/ contradictores per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compescendo/ ♦ Testes autem qui fuerint nominati si se
                  gratia odio uel timore subtraxerint censura simili appellatione cessante cogatis
                  ueritati testimonium perhibere/ non obstantibus si aliquibus communiter uel
                  diuisim/ a prefata sit sede indultum/ quod excommunicari suspendi/ uel interdici
                  non possint/ per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de
                  uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ ♦ Datum apud Pontemsorgie
                  Auinionensis diocesis. xii. kalendas augusti anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 .. = Henrico. </p>
               <p> 29 .. = Iohanni. </p>
               <p> – .. = Henrico. </p>
               <p> 4 .. = Hellemberti. </p>
               <p> 30 parti&lt;bu&gt;s] partis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de kære sønner provst Henrik i Neumünster kloster, som plejer at styres af en
                  provst, og skolemesteren Johannes og kantoren Henrik ved Hamburg kirke i Bremen
                  stift, hilsen. </p>
            <p> Da vi af fuldt hjerte ønsker at modarbejde sjælenes farer og sørge for alle
                  troende med næring for deres frelse, låner vi gerne den apostoliske bevågenheds
                  øre til det, som kan skaffe dem den fulde frelsebringende frugt, dog med den
                  indskrænkning i ovenstående, at de, som befindes skyldige efter loven, ikke skal
                  kunne undgå den kanoniske straffedom. Af ordlyden af en ansøgning stilet til os
                  fra vor ærværdige broder biskop Hellembert af Slesvig og vore kære sønner kapitlet
                  i Slesvig og dominikanerprioren og franciskanerguardianen sammesteds, af den
                  velbyrdige mand, hertug Valdemar af Jylland, af rådmændene, ridderne og almuen i
                  førnævnte <pb facs="4514307"/> Slesvig stad og stift og i samme hertugdømme
                  Jylland har vi erfaret, at, i hvor vel førnævnte stift og hertugdømme vides at
                  høre til Lunds kirkeprovins, er dog hertugdømmet et selvstændigt område, skønt det
                  i sin tid var et len af den danske konge, som fandtes til enhver tid, og at ingen
                  af dem har med råd, gunst eller bistand medvirket til, at vor ærværdige broder
                  biskop Tyge af Børglum blev fanget og sat i fængsel<ref target="drb1"/> af den
                  velbyrdige mand Kristoffer, i sin tid Danmarks konge, på grund af hvilket
                  fangenskab interdikt overholdes i nogle af nævnte provins' stifter i kraft af en
                  lundensisk provincialforordning<ref target="drb2"/>, der har fået det apostoliske
                  sædes bekræftelse<ref target="drb3"/>, og at desuden vor kære søn grev Gerhard af
                  Holsten, hertugens onkel, i samme hertugs navn med førnævnte stifts og
                  hertugdømmes riddere og adskillige lejetropper i slag har besejret<ref target="drb4"/> nævnte Kristoffer, den daværende konge, som lå i felten med sin
                  hær i samme stift, og fangede vor kære søn den velbyrdige mand Otto, nævnte
                  Kristoffers anden søn, mens Kristoffer selv og hans ældste søn flygtede, og Otto
                  på ingen måde kunne løslades af fængslet, førend nævnte biskop af Børglum var
                  befriet for sine lænker og genindsat i sin gamle værdighed. Derfor har ovennævnte
                  Slesvig biskop, kapitel, prior, guardian, hertug, rådmænd, riddere og almue ydmygt
                  bønfaldet os om, for ikke at lade nogen lide tab, hvor de synes at have fortjent
                  belønning, og da dette interdikt allerede i seks år eller der omkring har været
                  overholdt, uden at der var brøde hos nævnte Slesvig biskop, hertug og de andre
                  omtalte supplikanter, men kun af lydighed og ærbødighed imod det apostoliske sæde,
                  og da som følge af førnævnte interdikt mange og store ulykker hjemsøger de egne,
                  præster og lægmænd dræbes uden videre i kirken og på kirkegårde, tienden betales
                  dårligt, alle kirkens friheder undertrykkes og går til grunde, visse uforbederlige
                  og ulydige lægmænd med verdslig hånd jorder deres døde på kirkegårdene og forsøger
                  at bryde alle kirkernes forbud, og der ikke findes nogen, som kan tøjle deres
                  fordærvelige vildfarelse og holde igen på deres vanrygt, og kirkens prælater, som
                  savner det verdslige sværd, ikke kan forsvare sig selv, at vi da af apostolisk
                  mildhed vil tage nævnte supplikanters uskyld og lydighed i betragtning og sørge
                  for dem og deres sjæle med en kærkommen ophævelse af samme interdikt. Eftersom det
                  forud berettede, hvis det støttes af sandheden, synes at fortjene en hjælpende
                  nådesbevisnings gunst, pålægger og overdrager vi med dette brev Eder, gode mænd,
                  at I eller to eller een af Eder, hvis det forholder sig således, med apostolisk
                  myndighed efter samme sædes vilje ophæver før<pb facs="4514308"/>nævnte interdikt,
                  for så vidt det drejer sig om førnævnte Slesvig hertugdømme, stad og stift og alle
                  deres kirker og steder, og hvor og når I finder det tjenligt, personligt eller ved
                  een eller flere andre forkynder, at dette interdikt således er ophævet. Det er dog
                  vor vilje, at I med samme myndighed sørger for at skaffe Eder fuldstændig og
                  tilstrækkelig underretning, om nogen fra nævnte hertugdømme og stift Slesvig er
                  skyldige i denne tilfangetagelse af førnævnte biskop af Børglum, og at I med
                  førnævnte myndighed i overensstemmelse med førnævnte forordning af samme konsul
                  går frem imod dem, som I ved denne underretning finder har været skyldige i nævnte
                  tilfangetagelse, som oven er anført, og lader Eders indskriden i den anledning nå
                  til skyldig udførelse, idet I ser bort fra appel og revser genstridige med kirkens
                  straf uden appel. Og hvis de udmeldte vidner undslår sig af gunst, had eller
                  frygt, skal I med samme straf og uden adgang til appel tvinge dem til at aflægge
                  vidnesbyrd for sandheden, uanset om nogen i fælleskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af førnævnte sæde, at de ikke kan bandlyses, suspenderes eller belægges
                  med interdikt ved apostolisk brev, som ikke fuldt ud og udtrykkeligt og ord for
                  ord omtaler denne bevilling. Givet ved Pont-de-Dorgues i Avignon stift 21. juli i
                  vort 2. år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1330 (jfr. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1330/dd_13300922001'&gt;243&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> Vejlekonstitutionen 1256 6. marts (DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560306001'&gt;176&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb3"> Jfr. Alexander 4.s stadfæstelse 1257 3. oktober (jfr. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12571003001'&gt;237&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb4"> 1331. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
