<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13361231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13361231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">340</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Paa bagsiden <hi rend="italic">Discreto consilio Lubicensi</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 600 nr. 644; Hans. UB. II 218 nr. 498.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494192.webp">2. rk. XI nr. 340</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514343.webp">II:11 nr. 340</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 340. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Hans. UB. l. l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-12-31"> [1336 ?] <note>
                  <p> Lüb. UB. l. l. sætter brevet i forbindelse med Stralsunds klage over den lybske
                  foged paa Skaanemarkedet 1336, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1336/dd_13361231101" type="link">339</ref>. Hans. UB. l.
                  l. nøjes med efter skrifttrækkene at datere det til 1. tredjedel af 14. aarh. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greifswald beder Lübeck om at dæmpe deres fogeds adfærd mod deres medborgere i
                  Skanør. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494193"/> Honorabilibus uiris et summe discrecionis, amicis suis
                  karissimis, aduo cato, consulibus uniuersisque burgensibus in Lubeke, aduocatus,
                  consilium ceterique burgenses Griphesvald cum affectu sincero semper ad omnia
                  beniuolum paratum obsequium. ♦ Cum magnam fiduciam et recursum certum ad
                  discrecionem uestram habeamus nichil, quod sinistre sit, contra potestatem uestram
                  facere presumentes, rogamus discretam prouidenciam uestram, quatinus aduocatum
                  uestrum moneatis, ne tam acriter in burgenses nostros humiles in Sconore seuiat,
                  sicuti anno preterito seuiit iniuste. ♦ Preterea aliquantulum miramur, quod nobis
                  litteras petitorias extra solitum morem misistis, uelle uos querimoniam domino
                  nostro pro debitis uestris referre, cum parati sumus omnibus horis et ubique
                  locorum omnes conciues uestros tanquam uere nostros, fideliter causis et negociis
                  promouere. ♦ Sic eciam petimus, quatinus nostros humiles conciues* pro posse
                  uestro in agendis negociis suis dignemini promouere. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Foged, råd og øvrige borgere i Greifswald til de hæderværdige og gode mænd, deres
                  kære venner rådmændene og alle borgerne i Lübeck, stedse velvillig og redebon
                  tjeneste i alle forhold med oprigtigt venskab.</p>
            <p> Da vi nærer stor tillid og menes trygt at kunne tage vor tilflugt til Eder, gode
                  mænd, og da vi ikke fordrister os til at foretage noget imod Eders magt, som ville
                  være ufordelagtigt, beder vi Eder, kloge og gode mænd, om at formane Eders foged
                  om ikke at rase så strengt mod vore ydmyge borgere i Skanør, som han i det forrige
                  år uretfærdigt har raset. Endvidere <pb facs="4514344"/> undrer vi os ikke så lidt
                  over, at I har sendt os et klageskrift udenfor den sædvanlige skik om, at I vil
                  forebringe klage til vor herre<ref target="drb2"/> om Eders gæld, da vi til enhver
                  time og på ethvert sted er rede til ærligt at støtte alle Eders medborgere, som om
                  de var vore egne i alle sager og ærinder. Og derfor beder vi også om, at I vil
                  værdiges at støtte vore ydmyge medborgere efter evne i deres påkommende sager.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dateringen er ganske usikker. </p>
                  <p n="drb2"> Hertugen af Pommern. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
