<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360719001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360719001</idno>
            <idno type="dd_serialno">307</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Pr. ark. Kron. rk. Perg. 21,5 × 11 (plica 1,5). 1–6: Seglsnit. 7:
                  Mogens Toddes segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 264; 8: Perg.rem; i Langebeks
                  Dipl. findes en tegning af Jens Nielsens segl, DAS. 265. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 919. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1750 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494147.webp">2. rk. XI nr. 307</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514304.webp">II:11 nr. 307</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 307. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-07-19"> 1336. 19. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingefred Pedersdatter, enke efter marsken herr Lave, skøder Henrik Pedersen sin
                  andel i Strids mølle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras inspecturis. uel audituris. Ingefridis Peters dotær.
                  relicta domini Laughonis quondam marscalci. bone memorie/ salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Uniuersis quorum interest. aut interesse poterit constare uolo per
                  presentes. quod exhibitori presencium. Hinrico Pætersun. omnem partem meam mihi de
                  molendina. que dicitur Striszmøllæ/ debitam/ cum omni iure. et condicione/ prout
                  in possessione domine Righisszæ matris mee karissime. ab antiquis temporibus
                  liberius dignoscitur. ac sub sua ordinacione permansisse. ueraciter scoto lucide
                  littera in presenti. quam quidem partem dicte mollendine. sibi. et suis heredibus
                  ab impeticione mea. et heredum meorum. necnon cuiuslibet alterius cuiuscumque
                  condicionis. aut status existat utique aproprio. et apropriare me promitto. per
                  presentes. ♦ Si autem ita fieri contigerit. quod antedicta pars sepedicte
                  mollendine de dicto Hinrico Pæterssun. seu suis heredibus. per heredes meos. aut
                  per aliquem nomine meo/ per leges terre aliqualiter euincatur. obligo m<hi rend="sup">o</hi>.et heredes meos. ipsum. et heredes suos. indempnes utique
                  conseruare uera fide/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum. una cum sigillis
                  uirorum discretorum. domini Iacobi Niclæssun militis domini Petri abbatis
                  Ringstadiensis. fratris Rigulfi commendatoris in Andworskough. Iohannis Magnæssun.
                  Arnoldi de Wiszæn. Magni Toddæ. et Iohannis Niclæssun. presentibus duxi <pb facs="4494148"/> apponendum. ♦ Datum anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo sexto/ in profesto beate Margarete uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingefred Pedersdatter, enke efter hr. Lave, fordums marsk — god ihukommelse — til
                  alle, som får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør med dette brev vitterligt for alle, hvem det vedrører eller kan vedrøre,
                  at jeg i sandhed og klart med nærværende brev skøder indehaveren af dette brev
                  Henrik Pedersen hele min andel, som tilkommer mig i møllen, som kaldes Strids
                  mølle, med alle rettigheder og vilkår, således som det friest vides at have været
                  i fru Regitses, min kære moders besiddelse og under hendes bestyrelse fra gammel
                  tid. Denne andel i nævnte mølle hjemler jeg under alle omstændigheder og lover med
                  dette brev at hjemle ham og hans arvinger mod tiltale fra min og mine arvingers
                  side samt fra enhver andens uanset hans stilling eller stand. Men hvis det skulle
                  ske, at førnævnte andel i oftenævnte mølle på nogen måde efter landsloven skulle
                  fradømmes nævnte Henrik Pedersen eller hans arvinger ved mine arvinger eller nogen
                  anden i mit navn, forpligter jeg mig og mine arvinger <pb facs="4514305"/> på tro
                  og love til under alle omstændigheder at holde ham skadesløs. Til vidnesbyrd herom
                  har jeg ladet mit segl sammen med de gode mænd, ridderen hr. Jakob Nielsens, hr.
                  Abbed Peder af Ringsteds, kommendatoren i Antvorskov broder Rigulvs, Jens
                  Mogensens, Arnold af Vitzens, Mogens Toddes og Jens Nielsens segl hænge under
                  dette brev. Givet i det herrens år 1336 dagen før jomfruen St. Margaretes dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
