<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360227007</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360227007</idno>
            <idno type="dd_serialno">275</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 50 f.59 med taksten XXVI – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 122 f.19v ep.3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vastovii Vitis aquilonia (Colon. 1623 folio) p.195; Dipl. Svec. IV
                  483 nr. 3197 – Reg. Dan. nr. 2133*; Acta Pont. I 127 nr. 260; Benoit XII Lettres
                  Communes ed. Vidal I 223 nr. 2509.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494125.webp">2. rk. XI nr. 275</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514287.webp">II:11 nr. 275</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 275. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-02-27"> 1336. 27. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. meddeler kong Magnus af Sverige, at han har stadfæstet valget
                  af dekanen Peder Jensen til ærkebiskop af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494126"/> In eundem modum carissimo in Christo filio Magno regi Swetie
                  illustri sa lutem et apostolicam benedictionem. ♦ Gratie diuine premium et humane
                  preconium laudis acquiritur si per seculares principes prelatis presertim
                  ecclesiarum cathedralium regimini presidentibus honor debitus impendatur ♦ Dudum
                  siquidem ecclesia Lundensi etcetera ut in sexta superiori usque suscipiet
                  incrementa ♦ Cum itaque fili carissime sit uirtutis opus dei ministros/ benigno
                  fauore prosequi/ eos uerbis et operibus pro regis eterni gloria uenerari
                  serenitatem regiam rogamus et hortamur attente quatinus eundem electum et prefatam
                  ecclesiam Lundensem sue cure commissam habens pro apostolice sedis et nostra
                  reuerentia propensius commendatos. ipsos benigni fauoris auxilio prosequaris» ita
                  quod idem electus tue celsitudinis fultus auxilio in commisso sibi pastoralis
                  officio possit deo propitio prosperari ac tibi exinde a deo perennis uite premium
                  et a nobis congrua proueniat actio gratiarum ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 In eundem modum cf. nr. 269. </p>
               <p> 3-4 salutem (et ........ benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde<ref target="drb1"/> til vor med Kristus kære søn Sveriges
                  berømmelige konge Magnus, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Når verdslige fyrster viser kirkens prælater og især dem, der styrer domkirkerne,
                  den skyldige ære, erhverve de løn ved Guds nåde og ry ved menneskets lovprisning.
                  Da nu for ikke længe siden kirken i Lund o. s. v. som i sjette foregående<ref target="drb1"/> incl. til nåde hos os og det apostoliske sæde. Da det nu, kære
                  søn, er dydens sag at vise Guds tjenere velvilje og gunst og i ord og gerning ære
                  dem for at opnå berømmelse hos den evige konge, beder og opfordrer vi indtrængende
                  Eders kongelige ophøjethed til af ærbødighed mod os og det apostoliske sæde at
                  have samme udvalgte ærkebisp og omtalte kirke i Lund, som er betroet hans omsorg,
                  særligt anbefalet og at yde dem velvilje, gunst og bistand, så at samme udvalgte
                  ærkebisp støttet til Din højheds hjælp med Guds bistand kan virke med held i sin
                  betroede hyrdegerning, og Du som følge deraf af Gud kan opnå evigt liv som løn og
                  af os passende taksigelse. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1336/dd_13360227001'&gt;269&lt;/a&gt;. </p>
                  <p> Foruden den anførte tekst fra Skånebrevsfortegnelsen findes i det svenske
                  rigsarkiv, E 102a (udkast til Skånebrevsfortegnelsen) en anden tekst: <hi rend="italic">Margrete
                     Josefsdatter, Gregers Tuesens enke, erkender, at alle de krav, som hun havde på
                     Oluf Bæsings gård i Awerde, har hun overladt herr Oluf og hans arvinger. Givet
                     1336 med et segl</hi>.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
