<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360326001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">286</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 49 f.63r med taksten XIV – Reg.Vat. 121
                  f.51v ep.84. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 130 nr. 267 – Benoit XII Lettres Communes ed. Vidal I
                  332 nr. 3711.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494132.webp">2. rk. XI nr. 286</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514292.webp">II:11 nr. 286</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 286. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-03-26"> 1336. 26. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. oversender palliet til ærkebiskop Peder af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494133"/> Uenerabili fratri Petro archiepiscopo Lundensi Swetie primati
                  salutem. ♦ Cum nuper dilecti filii .. prepositus et capitulum ecclesie Lundensis
                  te in archiepiscopum et pastorem eiusdem ecclesie tunc uacantis concorditer
                  duxerint eligendum/ nosque deinde electionem huiusmodi de fratrum nostrorum
                  consilio auctoritate apostolica confirmantes/ te ipsi ecclesie prefecerimus in
                  archiepiscopum et pastorem/ curam et administrationem ipsius ecclesie in
                  spiritualibus et temporalibus plenarie committendo/ et subsequenter per
                  uenerabilem fratrem nostrum Gaucelinum episcopum Albanensem tibi fecerimus munus
                  consecrationis impendi/ prout in nostris inde confectis litteris plenius
                  continetur/ ac postmodum palleum insigne plenitudinis uidelicet pontificalis
                  officiia a nobis ex parte tua fuisset cum ea qua decuit instancia postulatum/ nos
                  huiusmodi supplicationibus annuentes/ palleum ipsum de corpore beati Petri
                  sumptum/ per dilectos filios Neapoleonem sancti Adriani et Raymundum sancte Marie
                  Noue/ ac Gualhardum sancte Lucie in Silice diaconos cardinales tibi fecimus
                  assignari/ ut illo infra ecclesiam tuam illis diebus dumtaxat utaris qui expressi
                  in ipsius ecclesie Lundensis priuilegiis continentur/ recepto per eos a te/ nostro
                  et ecclesie Romane nomine fidelitatis solite iuramento. ♦ Ut igitur signum non
                  discrepet a signato/ sed quod geris exterius intra serues in mente/ fraternitatem
                  tuam monemus et hortamur in domino/ per apostolica tibi scripta mandantes/
                  quatinus humilitatem et iusticiam dante domino qui dat munera et largitur premia/
                  obseruare studeas que suum seruant et promouent seruatorem/ ac Lundensem ecclesiam
                  spontam tuam solicite cures actore domino spiritualiter et temporaliter
                  augmentare. ♦ Datum Auinione. vii kalendas aprilis anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 .. = Holmgerus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder ærkebiskop Peder af Lund, Sveriges primas, hilsen. </p>
            <pb facs="4514293"/>
            <p> Da for nylig vore kære sønner provsten og kapitlet i Lunds kirke enstemmigt lod
                  Dig vælge til ærkebiskop og hyrde for samme da ledige kirke, og vi dernæst med
                  vore brødres råd og med apostolisk myndighed stadfæstede dette valg og indsatte
                  Dig som ærkebiskop og hyrde for samme kirke, idet vi fuldt ud overdrog Dig
                  omsorgen for og forvaltningen af samme kirke i det åndelige og i det timelige og
                  følgelig lod indvielsens gave tildele Dig ved vor ærværdige broder biskop
                  Gaucelinus af Albano, således som det står udførligere omtalt i vort derom
                  affattede brev<ref target="drb1"/>, og Du senere med sømmelig indstændighed havde
                  forlangt palliet af os som symbol på bispeembedets magtfuldkommenhed, imødekommer
                  vi disse bønner og lader Dig ved vore kære sønner kardinaldiakonerne Napoleon af
                  St. Adriano, Raymond af St. Maria Nuova og Gualardo af St. Lucia in Silice tildele
                  palliet, taget fra St. Peters legeme, for at Du kan bruge det i Din kirke, dog kun
                  på de dage, som udtrykkeligt står nævnt i Lundekirkens privilegier, når de i vort
                  og romerkirkens navn har modtaget den sædvanlige troskabsed af Dig. For at dette
                  symbol nu ikke skal stå i modstrid med den, der har fået symbolet, men Du i det
                  indre kan overholde, hvad Du i det ydre bærer til skue, påminder og opfordrer vi
                  med Gud Dig, vor broder, til med herrens hjælp, som giver gaver og tildeler
                  belønninger, at iagttage ydmyghed og retfærdighed og med herrens bistand
                  omhyggeligt virke for Lundekirkens, Din bruds fremgang i det åndelige som det
                  timelige. Givet i Avignon 26. marts i vort 2. år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1336/dd_13360227001'&gt;269&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
