<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13361009001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13361009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">332</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Agnete kloster. Perg. 19,5 × 12 (plica 2,3). Hertuginde Ingeborgs
                  segl af rødt voks i rød silkesnor, DKS. 162. Foroven over teksten <hi rend="italic">V</hi>. Paa
                  bagsiden <hi rend="italic">Super ecclesia Touethorp</hi>. Registreret i Roskilde Agnete kl. reg.
                  (1575) A 7, trykt ÆA. IV 278. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 926. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 526 nr. 3256 – Reg. Dan. nr.”1687; Rep. nr. 1759.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494178.webp">2. rk. XI nr. 332</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514331.webp">II:11 nr. 332</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 332. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-10-09"> 1336. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Søborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Ingeborg af Sverige, Halland og Samsø henlægger Torup kirke til
                  Roskilde Agnete kloster og beder biskop Jens af Roskilde stadfæste denne
                  henlæggelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494179"/> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Ingiburgis dei gracia
                  ducissa Swecie/ Hallandie et Samsø salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint
                  uniuersi quod nos singulari deuocione ad monasterium sororum sancte Agnetis
                  Roskildis zelum diu sincerum gerentes cupimus ibidem diuinum cultum delectabilius
                  in posterum exhiberi/ ♦ Ut igitur nostri nostrorumque pro quibus intendimus
                  memoria frequencius habeatur pro nobis et eis feruencius deprecando eidem
                  monasterio ecclesiam Touethorp Roskildensis dyocesis in qua nobis plenum ius
                  competit presentandi/ quantum in nobis est ut uerus eius patronus in subsidium
                  mense sororum ibidem perpetuo deputamus rogantes uenerabilem patrem dominum
                  fratrem lohannem episcopum Roskildensem quatinus deuocioni nostre cooperans
                  dignetur nostrum propositum perficere et dictam ecclesiam predicto monasterio
                  incorporando perpetuo applicare a deo eterno mercedem recepturus ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum Syoburgh anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxxvi/ in die beatorum
                  Dyonisii et sociorum eius. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingeborg, af Guds nåde hertuginde af Sverige, Halland og Samsø, til alle, som ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi, som i lang tid i oprigtig nidkærhed har næret særlig
                  hengivenhed for Roskilde Agnete nonnekloster, ønsker at gudstjenesten sammesteds
                  for fremtiden udøves på mere behagelig vis. For at derfor vi og vore, således som
                  vi har for øje, hyppigere kan ihukommes ved <pb facs="4514332"/> ivrigere
                  forbønner for os og vore, henlægger vi til evig tid til samme kloster til hjælp
                  for søstrenes fællesbord sammesteds kirken i Torup i Roskilde stift, som vi har
                  den fulde præsentationsret til, forsåvidt det står til os som dens sande patron,
                  idet vi beder den ærværdige fader, den herre broder Jens, biskop af Roskilde, om
                  at samarbejde med os i vor fromme hensigt og værdiges at fuldføre vort forsæt og
                  ved inkorporation til evig tid forene nævnte kirke med førnævnte kloster, for
                  derfor at få sin løn af den evige Gud. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt
                  under dette brev. Givet i Søborg i det herrens år 1336 på St. Dionysius' og hans
                  fællers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
