<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13360727002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13360727002</idno>
            <idno type="dd_serialno">314</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lund landsarkiv. 25,5 × 9,5 (plica 1,5). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 922.
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 513 nr. 3240 – Reg. Dan. nr. *1680; Rep. nr. 1753.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494156.webp">2. rk. XI nr. 314</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514312.webp">II:11 nr. 314</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 314. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-07-27"> 1336. 27. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund eftergiver alle, som yder spedalskhuset ved Åhus hjælp,
                  20 dage af den dem paalagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernencibus/ Petrus miseracione. diuina. Lundensis
                  archiepiscopus. Swechie primas. salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam ut ait
                  apostolus. omnes stabimus ante tribunal Christi, recepturi unusquisque prout in
                  corpore gesserit/ siue bonum fuerit siue malum. oportet nos diem messionis extreme
                  misericordie operibus. preuenire. ac ea seminare in terris. que reddente domino
                  cum multiplicato fructu recolligere ualeamus in celis. firmam spem fiduciamque
                  tenentes. quoniam qui parce seminat parce et metet/ et qui seminat in
                  benedictionibus. de benedictionihus. et metet uitam eternam. ♦ Hinc est quod domus
                  hospitalis leprosorum iuxta Aos/ adeo est in suis redditibus tenuis ac exilis/
                  quod propriis facultatibus nequeat commode sustentari/ nisi piis Christifidelium
                  elemosinis subleuetur. nos auctoritate omnipotentis dei ac beatorum Petri et Pauli
                     aposto<pb facs="4494157"/>lorum eius/ confisi/ omnibus uere penitentibus et
                  confessis qui dicte domui leprosorum manus porrexerint adiutrices. indulgencias
                  uiginti dierum de iniuncta eis penitencia misericorditer in domino relaxamus. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum
                  Aoos. anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi> tricesimo sexto. sabbato
                  proximo ante diem beati. Olaui regis et martyris. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Aos] Aoos Ab. </p>
               <p> 7 ubicumque] ubicunque fuerint Ab. </p>
               <p> 8 specialiter] spiritualiter Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, som ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi vi alle — som apostlen siger<ref target="drb1"/> — skal stå for Kristi
                  domstol for at få igen, hvad der ved legemet er gjort, efter det, som vi har øvet
                  enten godt eller ondt, bør vi forekomme høstens yderste dag ved barmhjertige
                  gerninger og med evigheden for øje på jorden her så, hvad vi ved Guds hjælp kan
                  høste med mangefold frugt i himlene. Thi det er vort faste håb og vor sikre tro,
                  at den, der sår lidet, også vil høste lidet, mens den der sår i velsignelse, også
                  af velsignelse vil høste det evige liv. Derfor, da spedalskhuset ved Åhus i den
                  grad er usselt og fattigt stillet med hensyn til indtægter, at det ikke af egne
                  midler kan have et passende underhold, hvis det ikke understøttes ved de troende
                  kristnes almisser, eftergiver vi <pb facs="4514313"/> barmhjertigt med Gud i
                  tillid til Gud den almægtiges og hans hellige apostle Peters og Paulus' myndighed
                  alle, der føler sand anger og erkender deres synder, og som rækker en hjælpende
                  hånd til nævnte spedalskhus 20 dage af den dem pålagte kirkebod. Til vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i Åhus i det herrens år
                  1336 lørdag før kongen og martyren St. Olavs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14,10. 2 Cor. 5,10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
