<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13361218001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13361218001</idno>
            <idno type="dd_serialno">338</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 49 f.419 ep.14 de curia – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 121 f.8 ep.14 de curia. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mansi Collectio Concil. XXV 987; Friedberg, Corpus juris canonici II
                  1280 (X de censibus, exactionibus et procurationibus cap.1; Dipl. Svec. Acta Pont.
                  Svec. Cameralia I 1, 352 nr. 318 – Benoit XII Lettres Communes I 370 nr. 4000;
                  Acta Pont. VI 498 nr. 5108; Reg. Dan. nr. 2143.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494184.webp">2. rk. XI nr. 338</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514336.webp">II:11 nr. 338</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 338. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-12-18"> 1336. 18. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. udsteder en forordning om taksterne for kirkelige myndigheders
                  visitatser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494185"/> Ad perpetuam rei memoriam. ♦ Uas eclectionis Paulus apostolus
                  egregius predicator/ se et eos qui secum erant/ propriis manibus exhibebat/ ut
                  pseudo et subdolis operariis sub predicationis specie lucra sectantibus/ locum
                  precluderet/ et hiis quos ipse pascebat pabulo uerbi dei/ non existeret onerosus.
                  ♦ Sane licet circa modestiam in exigendis procurationibus obseruandam a
                  predecessoribus nostris Romanis pontificibus salubria manauerant instituta/ quia
                  tamen sicut experientia docet/ nonnulli prelatorum sic se reddiderunt et reddunt
                  in dictarum procurationum exactionibus onerosos/ ut oppressi subditi huiusmodi
                  onera nequeant supportare/ et uictum longi temporis breuis hora consumat\ nos
                  attendentes quod parentes debent thesaurizare filiis non fastidiosis deliciis
                  eorum substantiam absorbere/ ac cupientes pro diuersitate condicionum uisitantium
                  prelatorum/ et prouinciarum/ ac ecclesiarum etiam facultatum/ certum modum
                  sufficientem uisitantibus/ et supportabilem uisitatis/ in premissis fore de cetero
                  obseruandum/ de fratrum nostrorum consilio/ presentis constitutionis edicto
                  statuimus/ quod cum in Francie/ Navarre ..... ♦ In Alamanie quoque/ Anglie/
                  Ungarie/ Boemie/ Polonie/ Norwegie/ Datie/ Scotie et Suetie regnis ac terris/
                  prouinciis et partibus eisdem adiacentibus/ archiepiscopi et episcopi/ aliique
                  prelati et persone ecclesiastice ut premittitur personaliter uisitabunt ♦ Iidem
                  archiepiscopi etiam si primates existant/ a suis uel suffraganeorum suorum
                  ecelesiis cathedralibus et personis earum pro procuratione unius diei/ siue in
                  uictualibus/ siue a uolentibus in pecunia ultra trecentorum et uiginti/ a
                  monasteriis uero et aliis ecclesiis et prioratibus secularibus uel regularibus
                  habentibus collegium duo<pb facs="4494186"/>decim uel plurium personarum/ ultra
                  ducentorum et sexaginta/ ab aliis uero monasteriis/ ecclesiis seu prioratibus
                  minus collegium habentibus/ aliisque ecclesiis/ prioratibus et locis/ ultra
                  ducentorum et uiginti/ episcopi etiam a cathedralibus ecclesiis ultra ducentorum
                  et uiginti/ a monasteriis uero et aliis ecclesiis et prioritibus secularibus et
                  regularibus habentibus collegium duodecim uel plurium personarum/ ultra centum et
                  octoginta/ ab habentibus uero minus collegium/ et quibuslibet aliis ecclesiis/
                  prioratibus atque locis ultra centum et quinquaginta/ abbates insuper a
                  monasteriis uel prioratibus seu ecclesiis habentibus collegium duodecim uel
                  plurium personarum/ ultra centum/ ab habentibus uero minus collegium/ ac ecclesiis
                  prioratibus et aliis locis quibusibet ultra octoginta/ archidiaconi uero ultra
                  quadraginta/ archipresbyteri etiam ultra decem Turonensium argenti/ ualorem
                  recipere non presumant. ♦ Si uero iidem archiepiscopi/ episcopi et prelati ac
                  persone ecclesiastice ex priuilegio apostolico per alios uisitare/ et
                  procurationes recipere ualeant in pecunia numerata/ dicti archiepiscopi etiam si
                  primates existant/ ab huiusmodi ecclesiis/ monasteriis/ prioratibus atque locis
                  ultra centum/ episcopi ultra octoginta/ abbates ultra sexaginta/ archidiaconi
                  ultra triginta Turonensium argenti/ ualorem pro procuratione qualibet unius diei
                  recipere non presumant. ♦ In Castelle quoque ..... ♦ In Apulie uero ..... ♦
                  Expense seu sumptus uniuersi/ seu taxatio pecuniaria unius procurationis totum
                  uidelicet diei in peccunia uel uictualibus et necessariis aliis predictam summam
                  uel ualorem aliquatenus non excedant/ nec ultra dictas summas uel taxationes seu
                  ualores earum pretextu cuiusuis consuetudinis/ uel alias ipsis prelatis uel
                  familiis eorumdem quicquam exigere uel recipere liceat/ etiam a uolente. ♦ Illud
                  quoque quod de archidiaconis superius duximus ordinandum/ locum habere uolumus
                  etiam in decanis/ prepositis/ aliisque personis ecclesiasticis superius non
                  expressis/ quibus uisitationis officium/ et procurationis receptio ex priuilegio
                  sedis apostolice/ uel de iure seu de consuetudine competere dinoscuntur/ decanis
                  ruralibus dumtaxat exceptis/ qui in aliquibus regionibus archipresbyteri
                  nominantur/ circa quos in receptione huiusmodi procurationis/ id quod supra
                  statutum est de aliis archipresbyteris uolumus obseruari. ♦ Nostre tamen
                  intentionis existit quod si ex conuentione uel consuetudine ecclesie tam
                  cathedrales quam collegiate/ et alie quelibet seculares uel regulares/ ac etiam
                  monasteria/ prioratus conuentuales et loca alia queuis <pb facs="4494187"/>
                  ecclesiastica/ earumque capitula/ collegia seu conuentus/ rectores etiam et
                  persone prelatis quibusuis uisitantibus ut prefertur minus debeant uel
                  consueuerint soluere/ quam per nos superius est statutum/ ad soluendum ultra
                  conuentionem uel consuetudinem huiusmodi nullatenus astringantur/ sed super hiis
                  circa eos conuentio et consuetudo huiusmodi obseruentur. ♦ Huiusmodi etiam
                  moderationes et taxationes ad prelatos quoslibet qui pretextu cuiusuis
                  consuetudinis in monasteriis uel locis aliis ecclesiasticis gratis recipiuntur ad
                  pabulum caritatis extendimus et etiam prorogamus. prouiso nichilominus quod in
                  locis quibuslibet secundum quod maior/ uel minor rerum copia fuerit in eisdem/
                  necnon iuxta maiorem uel minorem personarum/ et euectionum numerum huiusmodi
                  uisitantium/ expensarum maiorem uel minorem debita moderatio teneatur/ ita tamen
                  quod maiores expense non excedant summam superius limitatam. ♦ Insuper predictis
                  omnibus patriarchis/ primatibus/ archiepiscopis/ episcopis et aliis superius
                  nominatis uisitantibus ne/ ultra conuentionem uel consuetudinem huiusmodi circa
                  personas et loca ubi fuerint/ nec ultra moderationes et taxationes predictas
                  quicquam presumant recipere districtus inhibemus. ♦ Uolentes etiam constitutionem
                  presentem pene adiectione iuuari statuimus/ quod si dicti uisitantes per se/ uel
                  si ex priuilegio eis competat per alios uisitationis officium exercuerint/ et
                  procurationes receperint ut prefertur/ ipsi uel familiares eorum ultra
                  moderationes et taxationes predictas aliquid scienter exegerint uel receperint/
                  etiam a uolente/ duplum eius quod ipsi iidem prelati uel eis scientibus aut ratum
                  habentibus/ eorum familia taliter exegerint/ uel receperint infra duos menses post
                  receptionem seu scientiam huiusmodi/ ecclesiis/ monasteriis et locis aliis a
                  quibus illa receperint/ restituere teneantur. ♦ Si uero dictis prelatis per alios
                  uisitantibus/ hii/ qui pro eis uisitationis officium exercebunt per se uel alios
                  ultra moderationes seu taxationes predictas/ quicquam exegerint seu receperint/
                  etiam a uolente/ duplum eius quod ultra receperint/ ecclesiis et monasteriis uel
                  locis aliis a quibus id receptum fuerit/ infra prefatum terminum reddere
                  teneantur. ♦ Alioquin extunc dicti prelati qui ultra moderationes et taxationes
                  predictas seu conuentionem uel consuetudinem huiusmodi receperint in pecunia
                  numerata/ duplum ipsum eisdem ecclesiis/ monasteriis siue locis/ ultra dictum
                  tempus restituere differentes/ ingressum ecclesie sibi nouerint interdictum ♦ Hii
                  uero pro dictis prelatis uisitationem huiusmodi ut premittitur <pb facs="4494188"/> exercentes/ ab officio et beneficio nouerint se suspensos/ quousque grauatis
                  ecclesiis et monasteriis siue locis de huiusmodi duplo plenariam satisfactionem
                  impendant ♦ Adicientes constitutioni presenti/ quod si quis de familia prelati
                  personaliter uisitantis aliquid ultra moderationes et taxationes prefatas per se
                  uel alios prelato ignorante/ nec ratum habente receperit ab ecclesiis monasteriis
                  et locis aliis uisitatis/ duplum eius quod ultra receperit/ de suo proprio infra
                  duos menses post receptionem huiusmodi ecclesiis/ monasteriis et locis aliis a
                  quibus illa receperit/ reddere teneatur. ♦ Alioquin extunc talis recipiens si
                  clericus fuerit/ tamdiu ab officio et beneficio sit eo ipso suspensus/ si uero
                  laicus tamdiu ingressum ecclesie sibi nouerit interdictum/ et a communione
                  eucharistie ipso facto sentiat se suspensum/ donec de duplo huiusmodi grauatis
                  ecclesiis monasteriis siue locis satisfecerit cum effectu/ nulla eisdem ultra
                  moderationes et taxationes predictas recipientibus in hiis donantium remissione/
                  liberalitate seu gratia ualitura. ♦ Ceterum moderationes et taxationes huiusmodi
                  in illis locis uolumus obseruari/ in quibus id fieri poterit secundum ecclesie/
                  monasterii uel loci alterius facultates. ♦ In aliis autem tantam precipimus
                  modestiam adhiberi/ quod per hec que ad exonerationem locorum ecclesiasticorum
                  statuendam prouidimus/ non doleant se grauari/ nec per hoc dicti prelati exigendi
                  amplius quam ipsi subditi pati possint/ indultam sibi extiment potestatem. ♦
                  Premissis quoque adiciendo statuimus quod si dicti prelati uel aliquis eorundem ex
                  apostolica indulgentia uel consuetudine seu de iure petant sibi ab ecclesiisy
                  monasteriis et locis aliis ecclesiasticis/ eorumque capitulis collegiis uel
                  conuentibus/ rectoribus seu personis moderatum seu caritiuum subsidium exhiberi/
                  non possint a singulis ecclesiis/ monasteriis siue locis pro subsidio huiusmodi
                  ultra petere uel recipere/ etiam a uolente/ nisi quantum ascenderent singule
                  procurationes in pecunia per nos superius moderate/ quas iidem prelati reciperent
                  quando ex priuilegio per alium uisitarent ♦ Porro Turonenses predictos tales fore
                  intelligimus/ quod duodecim ipsorum ualeant unum florenum/ boni et puri auri/
                  legalis ponderis et conii Florentini. ♦ Per constitutionem autem huiusmodi nolumus
                  quod dicti prelati uel alii quibus uisitationis officium et procurationum receptio
                  ex priuilegio sedis apostolice uel alias de consuetudine uel de iure competere
                  minime dinoscuntur/ ius uisitandi/ seu procurationes recipiendi sibi ualeant
                  uendicare/ nec per constitu<pb facs="4494189"/>tionem eandem aliis
                  constitutionibus super premissis per predecessores nostros dudum editis quoad alia
                  contenta in eis aliquatenus derogetur. ♦ Insuper abbates Cisterciensis ordinis sua
                  monasteria uisitantes sub presenti constitutione nostra nolumus comprehendi/ cum
                  super eis per aliam ordinationem nostram duxerimus specialiter prouidendum. ♦
                  Nulli ergo (omnino hominum liceant hanc paginam) nostrarum constitutionum/
                  intentionis/ inhibitionis/ adiectionis/ et precepti ac uoluntatem infringere (uel
                  ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem attemptare presumpserit indignationem
                  omnipottendis ei et apostolorum eius Petri et Pauli se nouerit incursurum.) ♦
                  Datum Auinione xv. kalendas ianuarii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 5-6 Nulli ergo (omnino ..... paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 7-9 infringere (uel ...... incursurum)] infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til evindelig ihukommelse. Det udvalgte redskab, apostelen Paulus, den
                  fremragende forkynder, plejede egenhændigt at betjene sig selv og sine ledsagere
                  for at spærre foregivne og falske arbejdere vejen til at søge vinding under påskud
                  af prædiken og for ikke at falde dem til byrde, som han selv gav næring med Guds
                  ord. Men skønt vore forgængere, de romerske paver har udstedt mange heldbringende
                  forordninger om at <pb facs="4514337"/> vise mådehold under inddrivelsen af
                  gæsteri, har vi, fordi erfaringen dog lærer, at nogle prælater ved inddrivelsen af
                  nævnte gæsteri har været og er så fordringsfulde, at de undertrykte undergivne
                  ikke kan bære sådanne byrder, og en kort time kan fortære lange tiders
                  levnedsmidler, og fordi vi tager i betragtning, at fædre bør samle skatte til
                  deres sønner og ikke ved hovmodig overdådighed fortære deres midler, og fordi vi
                  ønsker, at der for fremtiden med hensyn til det omtalte alt efter de visiterende
                  prælaters forskellige rang og kirkeprovinsernes og kirkernes formue skal
                  overholdes en bestemt norm, som kan være tilstrækkelig for de visiterende og
                  tålelig for de visiterede, har vi med vore brødres råd udstedt den forordning, at
                  da i frankrig, Navarra [...]. Men i Tysklands og i Englands, Ungarns, Bøhmens,
                  Polens, Norges, Danmarks, Skotlands og Sveriges riger og lande og derunder hørende
                  provinser og egne skal ærkebisper, bisper og andre prælater og gejstlige personer
                  som forud omtalt personligt visitere. Og selvom samme ærkebisper har primat, må de
                  ikke for en dags gæsteri af deres eller deres lydbispers domkirker og gejstlige i
                  levnedsmidler eller af dem, der vil det, i penge, fordriste sig til at modtage
                  udover 320 grot, af klostre og andre kirker og af verdslige eller ordensbundne
                  priorater, som har et kollegium på 12 medlemmer eller flere, udover 260, af andre
                  klostre, kirker eller priorater, som har et mindre kollegium, og af andre kirker,
                  priorater eller steder udover 220; bisper ikke udover 220 af domkirker, men af
                  klostre og andre kirker og priorater, verdslige eller ordensbundne, som har et
                  kollegium på 12 eller flere medlemmer, ikke udover 180 og af dem, der har et
                  mindre kollegium, og af alle andre kirker, priorater og steder ikke udover 150, og
                  abbeder ikke udover 100 af klostre, priorater eller kirker, som har et kollegium
                  på 12 eller flere medlemmer, og af dem, som har et mindre kollegium og af alle
                  andre kirker, priorater og steder ikke udover 80, og ærkedegne ikke udover 40 og
                  ærkepræster ikke udover 10 grot. Men hvis samme ærkebisper, bisper og prælater og
                  gejstlige personer ifølge paveligt privilegium må lade visitere og modtage gæsteri
                  i rede penge ved andre, må nævnte ærkebisper, selv om de har primat, ikke
                  fordriste sig til at modtage mere end 100 grot for hver dags gæsteri af disse
                  kirker, klostre, priorater og steder, bisper ikke udover 80, abbeder ikke udover
                  60 og ærkedegne ikke udover 30 grot. Og i Kastilien ... Men i Apulien ... Alle
                  udgifter eller omkostninger eller taksationen i penge af en dags gæsteri må i
                  penge, viktualier og andre fornødenheder på ingen måde overstige førnævnte <pb facs="4514338"/> sum eller beløb, ejheller skal det under påberåbelse af
                  sædvane eller andet være tilladt at opkræve eller modtage mere end nævnte summer
                  eller taksation eller dets værdi af disse prælater eller deres husstand, selv ikke
                  om de er villige hertil. Men det som vi ovenfor har fastsat om ærkedegne, vil vi
                  skal også gælde for dekaner, provster og andre gejstlige personer, som ikke
                  ovenfor er nævnt, men som ved paveligt privilegium eller ved ret og sædvane vides
                  at tilkomme visitatser og gæsterier; dog er landdekaner, som i nogle egne benævnes
                  ærkepresbytere, undtagne, og om dem vil vi med hensyn til modtagelse af gæsteri,
                  at det skal gælde, som vi ovenfor har fastsat om andre ærkepresbytere. Det er dog
                  vor hensigt, at dersom dom- eller kollegiatkirker og andre, verdslige eller
                  regelbundne, og klostre, priorater, klostersamfund og andre gejstlige steder og
                  deres kapitler, kollegier eller konventer, ledere og medlemmer ved overenskomst
                  eller kirkens sædvane skal eller plejer at betale den visiterende prælat mindre
                  end af os ovenfor fastsat, skal de ingenlunde være bundet til at betale udover
                  overenskomst eller sædvane, men sådan overenskomst og sædvane skal i dette
                  overholdes overfor dem. Disse nedsættelser og takster udvider og udstrækker vi
                  ligeledes til alle prælater, som efter sædvane modtages i klostre og andre
                  gejstlige steder til et kærlighedsmåltid uden vederlag, dog under hensyn til, at
                  den skyldige større eller mindre nedsættelse alle steder skal ske i
                  overensstemmelse med, hvad der findes af større eller mindre forråd sammesteds
                  samt efter de visiterendes antal i personer og befordringsmidler, dog således at
                  de højeste udgifter ikke overskrider den ovenfor afgrænsede sum. Fremdeles
                  forbyder vi bestemt alle de førnævnte, patriarker, primater, ærkebisper, bisper og
                  andre ovenfor nævnte visitatorer at modtage noget af personer og steder, hvor det
                  måtte være udover overenskomst eller sædvane eller udover fornævnte nedsættelser
                  og takster. Idet vi endvidere vil støtte denne forordning med bødebestemmelser,
                  fastsætter vi, at hvis nævnte visitatorer for sig selv eller, hvis det tilkommer
                  dem i følge privilegium, ved andre udøver visitats og modtager gæsteri som
                  forudskikket, og de eller deres undergivne med viden om dette, — selvom
                  vedkommende er villig — kræver og modtager noget udover førnævnte nedsættelser og
                  takster, skal disse prælater eller deres undergivne, som med deres viden og
                  godkendelse gør det, inden to måneder efter modtagelsen af eller kendskabet til
                  dette tilbagebetale kirkerne, klostrene og andre steder det dobbelte af det, de
                  har modtaget af dem. Men hvis de, som skal visitere som stedfortrædere for nævnte
                  prælater, personligt <pb facs="4514339"/> eller ved andre kræver eller modtager
                  noget udover nævnte nedsættelser eller takster, skal de selv om vedkommende er
                  villig, inden for omtalte tidsfrist tilbagegive det dobbelte af, hvad de derudover
                  har modtaget, til de kirker og klostre eller andre steder, som de har modtaget det
                  af. I modsat fald skal de nævnte prælater, som modtager udover førnævnte
                  nedsættelser eller takster eller overenskomst og sædvane, og som tøver med at
                  tilbagebetale det dobbelte i rede penge til kirkerne, klostrene eller steder
                  indenfor nævnte frist, vide, at det derefter vil være dem forbudt at betræde
                  kirken; men de, der som omtalt udfører visitats som stedfortrædere for nævnte
                  prælater, skal vide, at de vil blive suspenderet fra deres embede og beneficium,
                  indtil de yder de plagede kirker, klostre og steder erstatning med den dobbelte
                  tilbagebetaling, idet vi til denne forordning føjer, at hvis nogen af den prælats
                  husstand, som personligt visiterer, personligt eller ved andre modtager noget
                  udover omtalte nedsættelse og takst af kirkerne, klostrene og andre visiterede
                  uden prælatens vidende eller godkendelse, skal han af sine egne midler inden to
                  måneder efter modtagelsen af dette betale det dobbelte af det derudover modtagne
                  til de kirker, klostre og andre steder, som han har modtaget det af. I modsat fald
                  skal herefter en sådan modtager, hvis han er gejstlig, i kraft af selve denne
                  handling være suspenderet lige så længe fra embede og beneficium, hvis han er
                  verdslig, skal han vide, at det er ham forbudt at betræde kirken, og at han er
                  udelukket fra at få del i nadveren på grund af den handling, indtil de effektivt
                  har fyldestgjort de plagede kirker, klostre eller steder med det dobbelte, idet
                  ingen eftergivelse, fritagelse eller nåde skal have gyldighed for dem, der
                  modtager udover førnævnte nedsættelse og takst. Desuden vil vi, at disse
                  nedsættelser og takster skal overholdes på de steder, hvor det kan ske efter
                  kirkens, klostrets eller stedets evne. Men på andre steder befaler vi, at der
                  udvises sådant mådehold, så at de ikke på grund af det, som vi har ladet anordne
                  til gejstlige steders lettelse, skal føle sig betyngede, og de ikke skal frygte
                  for, at der herved er tilstået nævnte prælater magt til at kræve mere, end disse
                  undergivne kan bære. Vi tilføjer også til det foregående, at hvis nævnte prælater
                  eller nogen af dem ifølge apostolisk bevilling eller efter sædvane eller loven
                  ansøger kirker, klostre og andre gejstlige steder og deres kapitler, kollegier
                  eller konventer, ledere eller personer om en mådeholden og kærlig bede, må de ikke
                  af nogen kirke, kloster eller sted, selv om de er villige, ansøge om eller modtage
                  mere end de ovenfor af os fastsatte gæsteriydelser i penge, som samme <pb facs="4514340"/> prælater modtager, når de ifølge privilegium lader visitere
                  ved andre. Endvidere forstår vi ved omtalte grot Tournois sådanne, at 12 af dem
                  gælder lig med een god og ren guldflorin efter lovlig florentinsk vægt og
                  udmøntning. Med denne forordning vil vi ikke, at nævnte prælater eller andre, om
                  hvem det vides, at visitats eller modtagelse af gæsteri ifølge paveligt
                  privilegium eller på anden måde efter sædvane eller ret på ingen måde tilkommer
                  dem, skal tiltage sig ret til visitats eller til gæsteri, ej heller skal der ved
                  denne forordning på nogen måde ske ændringer i andre forordninger, givet tidligere
                  af vore forgængere om det omhandlede, med hensyn til deres øvrige indhold. Desuden
                  er det vor vilje, at abbederne<ref target="drb1"/> for cistercienserordenen, som
                  visiterer deres klostre, ikke skal omfattes af denne forordning, da vi herom vil
                  træffe særlige forholdsregler ved en anden forordning. Intet menneske må overtræde
                  denne vor forordning, hensigt, forbud, bødebestemmelse og forskrift samt vilje
                  eller vove at handle imod den. Men hvis nogen fordrister sig til at forsøge det,
                  skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans apostle Peters og
                  Paulus' harme. Givet i Avignon 18. december i vort 2. år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> D. v. s. faderabbederne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
