<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13361006001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13361006001</idno>
            <idno type="dd_serialno">331</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gem. Archiv. XII 6. Perg. 24,5 × 16,5 (plica 1,3). Perg.rem. Paa
                  bagsiden <hi rend="italic">Concordia dominorum comitum Iohannis et Gerardi de bonis emptis in
                     Pheonia</hi>. Desuden <hi rend="italic">Tercia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Reinhardt, Valdemar Atterdag 597; Hasse III 540 nr. 943 – Rep. nr.
                  1758.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494177.webp">2. rk. XI nr. 331</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514330.webp">II:11 nr. 331</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 331. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1336-10-06"> 1336. 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kiel </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johann 3. af Holsten overlader Grev Gerhard 3. af Holsten sit gods i
                  Vardesyssel, Fyn og Frisland mod at faa grev Gerhards besiddelser paa Lolland.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Johan van der gnade gades greue to Holsten vnde to Stormeren be tughet vnde be
                  kennet in desseme oppenen breue. dath twischen vseme leuen vedderen greuen Gherde
                  van der enen weghene vnde vs van der anderen weghene ghedeghedinghet is an desse
                  wis. ♦ Wi greue Johan vor vs vnde vse rechtten erfnamen latet vseme vorbenomeden
                  vedderen greuen Gherde vnde sinen rechtten erfnamen vse guth dath wi hebben in
                  Warthsysel vnde alle dath guth dath vse vader koftte van deme herthoghen van
                  Br&lt;un&gt;swich dath in Fůne be leghen is. Lungby. Stauerby. Auerby. Steke. vnde
                  alle dath dar to be leghen is vnde guth dath in den Fresen be leghen is. vnde
                  kortliken al dath guth dath be nomet is in den breuen des koninghes van Denemarken
                  vnde des hertogen van Brunswich. al so dan guth dath <pb facs="4494178"/> wi vn
                  vor seth hebben. ♦ Dath auer vor seth is dath maght vse vorbenomede veddere losen
                  van her Heynen Scarpenbergh vnde sinen broder kinderen vnde van den anderen den it
                  seth is beyde in Warthsysel. in Fůne. vnde in den Vresen vor al sulke summen al so
                  vse openen breue spreken. to eneme kope rechtlyken. mit aller vryheyt vnde mit
                  alleme rechtte al so it vse vader vnde wi brukelickes hath hebben bet in desse
                  tyth. ♦ Vortmer scolle wi. vnde vse rechtten eruen greuen Gherde vnde sine
                  rechtten erfnamen waren des gudes al so en recht is vnde vryghen van aller
                  ansprake de dar op spreken willen mit rechtte. ♦ Des scal vse vorbenomede veddere
                  greue Gherd vs vnde vsen rechtten eruen laten dath hus to Alholme mit al der gulde
                  de dar to be leghen is. vnde kortliken wath vse veddere in Lalandde gulde. man.
                  vnde herscop heft. vnde scal bi namen her Johanne van Plesse wisen an vs vnde her
                  Johan van Plesse scal sin guth be holdden dath eme seth is al so langghe bet wi
                  dat losen van eme vmme al sulke summen de he redelyken be wisen magh so scal dath
                  guth vs bliuen ganszliken. ♦ Och scal greue Gherd de man de dar wonen in der
                  herscop an vs wisen. ♦ Vortmer scolle wi wisen vsen vorbenomeden vedderen in dath
                  lant to Erre. vnde scollen eme dath laten vmbeworren al so al so it vs leth. ♦ Och
                  scal vse veddere Gherd de vorbenomede greue vnde sine rechtten eruen vs vnde vsen
                  rechtten erfnamen gelden. vnde geuen vor dith vorbenomede guth susteyn hundert
                  march lodyghes sulueres. Kolnisszer wight to al sulken daghen vnde tyden al so men
                  dath be wisen magh mit vses vedderen oppenen breuen de oppe desse beredingghe
                  geuen sint. ♦ Vortmer scolle wi vseme vedderen antwerden al de breue de wi hebben
                  oppe dith vorbenomede guth. de sin des koninghes van Denemarken oder des
                  herthoghen van Brunswich oder an welker achtte se sin vnde scollen ith eme mid
                  gudeme willen brukelich maken al so wi best moghen. ♦ To ener bewisinghe al desser
                  dingh so hebbe wi vse jngheseghel hengghet to desseme breue. ♦ Desse bref is
                  screuen vnde geuen to deme Kyle. dusent iar drehundert iar jn deme sus vnde
                  dorthegesten iare na godes bort des sunnen daghes. vor sunte Dyonisius daghe\</p>
            <div type="app">
               <p> 27 Br&lt;un&gt;swich] Brmswich A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29: Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. 265 og V nr. 130. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, bevidner og erkender med
                  dette åbne brev, at der mellem vor kære fætter grev Gerhard på den ene side og os
                  på den anden er dagtinget på denne måde: Vi grev Johan overlader på vor og vore
                  rette arvingers vegne vor omtalte fætter grev Gerhard og hans rette arvinger vort
                  gods, som vi har i Vardesyssel og alt det gods, som vor fader købte af hertugen af
                  Braunschweig, som ligger i Fyn, Lumby, Stavrby, Avlby, Stige, og alt, hvad der
                  ligger dertil, og godset i frisland og i korthed alt det gods, som er nævnt i
                  kongen af Danmarks og hertugen af Braunschweigs breve<ref target="drb1"/>, alt
                  sådant gods, som vi ikke har pantsat; men det, som er pantsat, må vor føromtalte
                  fætter indløse fra hr. Henrik Scharfenberg og hans broderbørn og fra de andre, som
                  det er pantsat til, både i Vardesyssel, Fyn og i Frisland, for sådanne summer, som
                  vore åbne breve taler om, til et lovligt køb med al frihed og med al ret, således
                  som vor fader og vi har haft det til <pb facs="4514331"/> vor rådighed indtil
                  denne tid. Fremdeles skal vi og vore rette arvinger hjemle godset for grev Gerhard
                  og hans rette arvinger, således som det er deres ret, og gøre det fri for alle
                  deres tiltale, som med rette vil rejse krav derpå. Til gengæld skal vor føromtalte
                  fætter grev Gerhard overlade os og vore rette arvinger borgen Ålholm med al
                  indtægt, som ligger dertil, og i korthed hvad vor fætter har af indtægt, mænd og
                  herlighed på Lolland og han skal især henvise hr. Johan af Plessen til os. Og hr.
                  Johan af Plessen skal beholde sit gods, som er pantsat til ham, indtil vi indløser
                  det hos ham for sådanne summer, som han redeligt kan bevise; så skal godset helt
                  blive vores. Og grev Gerhard skal henvise de mænd, som bor i det område, til os.
                  Fremdeles skal vi indføre vor førnævnte grev Gerhard i landet Ærø og skal lade ham
                  have det uden forpligtelse, således som det var overladt os. Også skal vor fætter
                  Gerhard, den omtalte greve, og hans rette arvinger betale og give os og vore rette
                  arvinger 1600 mark lødig sølv efter kølnsk vægt for førnævnte gods på de dage og
                  til de tider, således som man kan bevise det med vor fætters åbne breve, som er
                  givet om disse betalingsterminer. Fremdeles skal vi overgive vor fætter alle de
                  breve, som vi har på det førnævnte gods, hvad enten de er udstedt af kongen af
                  Danmark eller af hertugen af Braunschweig eller af hvilken art de er og skal med
                  god vilje gøre dem brugelige for ham, således som vi bedst kan. Til vidnesbyrd om
                  alt dette har vi hængt vort segl under dette brev. Dette brev er skrevet og givet
                  i Kiel i året 1336 efter Guds byrd søndagen før Sankt Dyonisius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970908001'&gt;265&lt;/a&gt; og 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13001111001'&gt;130&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
