<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10761231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10761231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">16</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lille. Archives départementales du Nord. Fonds de Saint-Amé de Douai.
                  Carton 1. Perg. (67-68 × 61-58,2) med spor af påtrykt segl efter dateringen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Brassart, Hist. du château et de la châtellenie de Douai, preuves 20;
                  Duvivier, Actes et documents anciens intéressant la Belgique, 186; Recueil des
                  actes de Philippe I<hi rend="sup">er</hi>, roi de France, publ. par M. Prou, 207.
                  Angående andre tryk: Prou 208. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bréquigny II 154; Coussemaker, Inventaire des archives de la Chambre
                  des comptes à Lille, I 14. Angående andre reg.: Prou 208.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335722.webp">1. rk. II nr. 16</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508038.webp">I:2 nr. 16</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 16. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Prou. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1076-12-31"> 1076 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335723"/> Foruden det foreliggende privilegium er der også bevaret en
                  akt, hvori de kirken Saint-Amé i Douai tilhørende besiddelser er opført, og ved
                  hvilken disse besiddelser stadfæstes af kong Filip og ærkebiskop Manasse af Reims.
                  Akten foreligger i original og er dateret Senlis 1076 28. februar (Prou 202 438).
                  Stedet om Danerne og Normannerne lyder her: <hi rend="italic">Fratrum itaque congregatio in
                     predicta Menriuillę ęcclesia tam diu Deo sanctoque Amato seruiuit quoadusque
                     sui corpus patroni sicut ali</hi>&lt;<hi rend="italic">a</hi>&gt; <hi rend="italic">suorum corpora sanctorum,
                     imminente Danorum atque ba</hi>[<hi rend="italic">rbarorum</hi>] <hi rend="italic">Nortmannorum persequutione,
                     Suessionem, ab incursione persequutorum munitam, conportauit. Placatis autem
                     prędictę persequutionis fluctuationibus et loco Menriuillę deuastato prefatorum
                     crudelitate, A</hi>[<hi rend="italic">rnulfus</hi>] <hi rend="italic">senex, Flandrensium comes ... effecit ut
                     Duacum, gratia exaltandi, deportaretur corpus sanctissimum et sancti beneficia
                     sibi a sancto Mauronto collata cum cęteris ab aliis hominib</hi>[<hi rend="italic">us datis
                     i</hi>]<hi rend="italic">nferius nominanda, usibus fratrum</hi> ... <hi rend="italic">constituit</hi>. </p>
                  <p> Samme år, 1076 efter 22. april, blev akten skrevet om og stadfæstet af grev
                  Robert (den frisiske) af Flandern (Actes des comtes de Flandre 1071-1128 par Fern.
                  Vercauteren 6). I denne ny akt, der også er bevaret i original, er <hi rend="italic">Danorum
                     atque ba</hi>[<hi rend="italic">rbarorum</hi>] <hi rend="italic">Nortmannorum</hi> erstattet af
                     <hi rend="italic">Wandalorum</hi>, og samme ord tilføjet efter <hi rend="italic">prefatorum</hi>. </p>
                  <p> Kong Filips privilegium må efter alt at dømme være udstedt på samme tid som den
                  ligeledes i Senlis udfærdigede akt, som han stadfæstede. </p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ego-concurrente V</hi> i særlige stykker <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Senlis</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Filip (1.), Frankernes konge. Den hellige Maurontus byggede kirken i Merville,
                  begravede den hellige Amatus i den og stiftede en brødrekongregation ved kirken.
                  Brødrene der lodes længe i ro. Men til sidst kom Danerne og Normannerne og hærgede
                  Merville og hele omegnen. Da forfølgelsen truede, førte brødrene helgenens legeme
                  til Notre-Dame i Douai, og det bestemtes, at det skulde blive der. Filip
                  stadfæster, at kirken, hvor også den hellige Maurontus hviler, skal være fri for
                  al afhængighed af lægmænd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuiduae Trinitatis. Philippus, diuina miseratione
                  Francorum rex. ... </p>
            <p> Beatus Maurontus ... in proprio fundo, antiquitus Broilo, a modernis autem
                  Menriuilla nominato, ... sanctissimo episcopo Amato ęcclesiam construxit. Postquam
                  uero sanctum episcopum, sibi amabilem, Amatum dominus ad celestem patriam ex hac
                  molestę peregrinationis erumna assumpsit, sacrum corpus illius sacer Maurontus in
                  supradicta ęcclesia honorifice tumulauit et ad honorem Dei ipsiusque sancti
                  fratres in ipsa ęcclesia congregauit. <pb facs="4335724"/> Fratrum itaque
                  congregatio in predicta ęcclesia, diuino famulatui mancipata, longo tempore
                  permansit quieta, donec Danorum et Normannorum gens crudelis et aspera deuastaret
                  ipsam Menriuillam et circa eam omnem patriam. Sed, imminente persequutione,
                  fratres solliciti de corpore sui patroni, Duacum, a persequutorum incursione
                  securum, illud deportauerunt et in ęcclesia, ab antecessoribus in honore sanctę
                  Dei genitricis Mariae ibidem in fundo sancti Mauronti ędificata, posuerunt.
                  Placatis autem predictę persequutionis turbationibus et loco Menriuillę deuastato,
                  Karolus, rex Francorum, et Arnulfus, consul Flandrensium, ... hoc statuerunt, ut
                  in Duaco, gratia exaltandi, corpus uenerabilis Amati remaneret in perpetuum in
                  ęcclesia beatę Dei genitricis Mariae. ... </p>
            <p> Volens renouare quod antecessores mei confirmauerunt de beneficiis sancti Amati,
                  ego Philippus, rex Francorum, adquieui petitioni Rotberti, Flandrensium comitis,
                  et nepotis sui Balduini, comitis de Hainau, necnon et Richeldis, matris ipsius
                  Balduini, canonicorum etiam ipsius sancti Amati Duacensis, qui uirum religiosum
                  [Rei]marum ... ad me miserunt, exorantes, ut res sancto Amato donatę siue donandę
                  meę dominationis auctoritate confirmarentur. Confirmaui itaque precepto potestatis
                  regię, ut ipsa ęcclesia infra castrum Duaci in honore sanctę Dei genitricis Mariae
                  constructa, in qua corpora beatorum confessorum Amati atque ipsius Mauronti
                  quiescunt, ab omni laicali potestate sit libera, ut canonici Deo et sanctę Marię
                  et sancto Amato ibi quiete seruiant. ... </p>
            <p> Si quis autem etc. Et ut hoc preceptum etc. </p>
            <p> Ego (<hi rend="italic">M.</hi>) rex Francorum hoc priuilegium Siluanectis confirmaui anno regni
                  mei sedecimo, testibus subscriptis ... </p>
            <p> Ego Gausfridus, regis cancellarius et Parisiensis episcopus, hoc priuilegium
                  scripsi et subscripsi. </p>
            <p> Actum est anno ab incarnatione domini millesimo. LXX.<hi rend="sup">mo</hi>
                  VI.indictione. XIII. epacta. XII. concurrente. V. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 ali(a) Prou, alig orig. </p>
               <p> 9 ba[rbarorum] lakune orig., udfyldt ligesom de følgende lakuner efter en
                  afskrift fra 13. århundrede i cartularium 38, f. 40., Archives départementales du
                  Nord. Fonds de SaintAmé. </p>
               <p> 24 In nomine - Philippus med forlængede skrifttegn A. </p>
               <p> 27 Amato her og i det følgende med kapitalskrift A.. </p>
               <p> 30 Maurontus her og i det følgende med kapitalskrift A. </p>
               <p> 6 Mariae her og i det følgende med kapitalskrift A. </p>
               <p> 16 [Reij]marum med lakunen udfyldt efter en afskrift f. 30. i ovennævnte
                  cartularium, Rai|marum Prou. </p>
               <p> 24 Ego med kapitalskrift A. </p>
               <p> 26 Gausfridus med kapitalskrift A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Filip, af Guds nåde Frankernes Konge
                  .... </p>
            <p> Den hellige Maurontus<ref target="drb1"/> .... byggede en kirke for den
                  højhellige biskop Amatus<ref target="drb2"/> .... på sin egen grund, som i gamle
                  dage kaldtes Broilum og af nulevende benævnes Merville. Men da Herren havde kaldt
                  den hellige biskop Amatus, som han elskede, til hans himmelske fædreland fra denne
                  svære rejses <pb facs="4508039"/> trængsler, bisatte den hellige Maurontus
                  helgenens legeme i den fornævnte kirke på hæderfuld vis, og til Guds og helgenens
                  ære skabte han en brødrekongregation i kirken. Nu bestod brødrekongregationen i
                  lang tid i den fornævnte kirke, hengiven til sin hellige gerning i uforstyrret ro,
                  indtil Danernes og Normannernes<ref target="drb3"/> grumme og rå folk hærgede
                  Merville og hele det omliggende land. Men da forfølgelsen stod for døren, var
                  brødrene ængstelige for deres skytshelgens legeme, hvorfor de bragte det til Douai
                  i sikkerhed for forfølgerne og satte det i den kirke, som var bygget sammesteds på
                  St. Maurontus' grund af forgængerne til ære for Guds hellige moder Maria. Da
                  forfølgelsen og urolighederne var stilnet af, og klostret i Merville var blevet
                  ødelagt, bestemte Karl<ref target="drb4"/>, Frankernes konge, og Arnulf, greve<ref target="drb5"/> af Flandern, at den ærværdige Amatus' legeme for dets glories
                  skyld til evig tid skulde hvile i Guds hellige moder Marias kirke. Da jeg ønsker
                  at forny, hvad mine forgængere har stadfæstet vedrørende den hellige Amatus'
                  beneficier, har jeg, Filip, Frankernes konge, bevilget en ansøgning fra Robert,
                  greve af Flandern<ref target="drb6"/>, Balduin, hans nevø, greve af Hennegau, samt
                  Richeldis, Balduins moder, og kannikerne i den hellige Amatus' kirke i Douai, der
                  har sendt den fromme mand Reimar til mig, idet de bad om, at de besiddelser, der
                  er skænket den hellige Amatus og i fremtiden bliver skænket, må blive stadfæstet
                  med min kongelige myndighed. Ved et kongeligt påbud har jeg altså stadfæstet, at
                  den i Douai til Guds hellige moder Marias ære opførte kirke, i hvilken de hellige
                  bekendere Amatus' og Maurontus' legemer hviler, skal være fri af al verdslig
                  myndighed, således at kannikerne der kan tjene Gud, den hellige Maria og den
                  hellige Amatus i uforstyrret ro .... </p>
            <p> Men hvis nogen (o. s. v.) </p>
            <p> Og for at dette påbud (o. s. v.) </p>
            <p> Jeg (<hi rend="italic">monogram</hi>), Frankernes konge, har stadfæstet dette privilegium i
                  Senlis i min regerings sekstende år i nærværelse af de efterskrevne vidner ... </p>
            <p> Jeg Gaufridus, kongens kansler og biskop af Paris, har skrevet og underskrevet
                  dette privilegium. </p>
            <p> Forhandlet år 1076 efter Herrens menneskevorden, i den 14. indiktion, epakt 12,
                  konkurrent 5. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> biskop af Marseille, død omkr. 786. </p>
                  <p n="drb2"> biskop af Sens, død 690. </p>
                  <p n="drb3"> som D'Haenens s. 304 har påvist, er afsnittet om vikingernes hærgen en
                  bearbejdelse af en notits i årbogen fra St. Vaast under 870. Ialt findes der fire
                  diplomer fra 1076-81, der bygger på denne årbogsnotits. I foreliggende brev er
                  årbogsnotitsens _Danorum_ ændret til _Danorum et Normannorum_; i to
                  andre til _Danorum atque barbarorum Nortmannorum_
                  <pb facs="4508040"/> og i det fjerde til _Wandalorum_. </p>
                  <p n="drb4"> den Skaldede. </p>
                  <p n="drb5"> foreliggende diplom har i modsætning til nævnte årbog og de tre andre
                  diplomer _consul_ i stedet for _comes_; betydningen kan være den samme,
                  jf. Niermeyer s. 260. </p>
                  <p n="drb6"> Knud d. Helliges svigerfader. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
