<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">335</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14170929002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Tabt</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Bagsidepåskrift (iflg. Aa): <q>Johannis Gaadensteens pantebreff paa to boer
        1417</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Seglbeskrivelse iflg. Aa: <q>1. seigl et bomærke</q></ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>Seglbeskrivelse iflg. Aa: <q>2. en Figur i skioldet som en
        hestesko</q></ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>Seglbeskrivelse iflg. Aa: <q>3. Hinricus van dem Berghe, skioldet
          forslidt</q></ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>Seglbeskrivelse iflg. Aa: <q>4. bomærke</q></ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>Seglbeskrivelse iflg. Aa: <q>5. S. Lavrencii Nicolai, en fransk lilie i
          skioldet</q></ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>Seglbeskrivelse iflg. Aa: <q>6. skioldet delt lige ned ad, i første halve Del
          en halv flakt ørn, i den anden er ligesom et søblad eller stort
        hierte</q></ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>Seglbeskrivelse iflg. Aa: <q>7. bomærke</q></ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Iflg. Langebek var afskriften foretaget efter <q>Orig. membran. af vor Frue
        Kirkes Archiv 1750</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Med seglbeskrivelse</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5675</bibl>
               <bibl>Reg. *4412</bibl>
               <bibl>Københavns Dipl. II 42-43 nr. 25</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-09-29"
                  notBefore="1417-09-29"
                  notAfter="1417-09-29"
                  cert="high">1417. 29. september</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Jens Gadensteen, borger i København, pantsætter sin gård i den søndre ende af Tyskemannegade
      i København til Jens Pedersen (af Emdrup), væbner, for 30 mark sølv i gangbar mønt. Så længe
      pantsættelsen løber, skal mikkelsdag være den eneste indløsningsdag. Indtil pantet bliver
      indløst skal Jens Pedersen oppebære den årlige indtægt, dvs. tre mark sølv, af den nævnte gård
      uden modregning i gældens hovedstol. Jens Gadensteen forpligter sig til ikke at afhænde gården
      til tredjepart. Når pantet indløses, skal indtægten i det år følge hovedsummen uden
      modregning. Jens Pedersens udgifter til eventuelle forbedringer og udbedringer af gården skal
      efter fire opmænds vurdering godtgøres ham af Jens Gadensteen.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-25. </change>
         <change when="2015-05-02" who="#th">1. korrektur af #th 2015-05-02. </change>
         <change when="2017-05-29" who="#alk">2. korrektur af #alk 2017-05-29. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Omnibus presens scriptum cernentibus <persName>Johannes Gadensteen</persName>
               <placeName>civis Hafnensis</placeName> salutem in domino.♦</p>
            <p n="a#2">Notum facio universis presentibus et futuris, quod recognosco me nobili viro
        <persName>Johanni Petri</persName> armigero presentium exhibitori in triginta marcis argenti
      legalis bone et dative monete teneri et esse veraciter obligatum, pro quibus quidem triginta
      marcis argenti eidem Johanni Petri curiam meam, in qua nunc personaliter resideo, in australi
      parte in quodam angulo a <placeName>communi platea dicta Thytheskemanne gade</placeName>
               <placeName>Haffnis</placeName> sitam, una cum omnibus et singulis suis pertinentiis, duabus
      domibus, dictis bodher, a boreali parte contiguis a dicta curia duntaxat exceptis, inpignero
      per presentes, ipso die beati Michaelis, qui pro termino redemptionis omni anno habeatur, per
      me vel meos heredes, ab ipso vel suis heredibus pro triginta marcis argenti redimendam.
      ♦</p>
            <p n="a#3">Si vero in dicto solutionis termino defecero, quod absit, extunc idem Johannes Petri et sui
      heredes pretextu dampni et interesse ratione dicte pecunie debito solutionis termino, ut
      premittitur, non solute, pensionem redditus et obventiones a dicta curia videlicet tres marcas
      argenti percipiant annuatim, in sortem principalis pecunie minime computandas, donec dicta
      curia per me vel meos heredes ab ipso Johanne Petri vel suis heredibus pro dictis triginta
      marcis argenti legaliter redimatur ♦</p>
            <p n="a#4">Addito insuper, quod si dictam curiam alicui vendere vel pro majori summa pecunie exponere
      vel inpignerare, necessitate cogente, debeam, extunc eidem Johanni Petri vel suis heredibus et
      nulli alteri dictam curiam pro consimili pecunia vel pretio competenti inpignerare vel vendere
      me astringo. ♦</p>
            <p n="a#5">Volo etiam et ex deliberato animo consentio, quod pensio dicte curie dicto solutionis seu
      redemptionis termino summam sequatur principalem in summam principalis debiti minime
      computanda. ♦</p>
            <p n="a#6">Hoc adjecto, quod si eamdem (!) curiam per incendium vel guerram, quod absit, quomodolibet
      contigerit desolari, extunc quidquid idem Johannes Petri vel sui heredes in dicto fundo
      edificaverit vel edificaverint, melioraverit vel melioraverint, qualem eis pro eisdem
      reedificationibus et meliorationibus recompensam faciam, seu heredes mei faciant, stabit ad
      arbitrium quatuor discretorum ex utraque parte eligendorum. ♦</p>
            <p n="a#7">In cujus rei testimonium sigillum meum una cum sigillis virorum discretorum, videlicet
        <persName>Andree Laurenzsøn</persName> et <persName>Henrici van Berghen</persName>,
        <placeName>proconsulum Haffnensium</placeName>, <persName>Johannis Jacobi</persName>,
        <persName>Laurencii Winnere</persName>, <persName>Bertoldi Qwaatz</persName> et
        <persName>Arnoldi Krusæ</persName>, <placeName>consulum ibidem</placeName>, presentibus est
      appensum. ♦</p>
            <p n="a#8">Datum Haffnis anno domini mcdxvii ipso die beati Michaelis archangeli.♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
      tekster</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
