<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14120426001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">12-036</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">413</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">36</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>NKR 2340, tidl. Danske Selsk. Membr</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>7.8 (plica: 1.1)</height>
                        <width>24.1</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Biskop Peders segl af brunt med rødt overtrukket voks, DGS
                                    25 og Svenska medeltida biskopssigil I nr.
                                 29</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="missing">
                    <ab>seglsnit</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Lagerbring, Swea Rikes Historie II 876-77</bibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. II 496-97</bibl>
          <bibl>- Reg. Dan. nr. 3262</bibl>
          <bibl>Rep. nr. 5207</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1412-04-26" notAfter="1412-04-26">1412. 26. april</date>
        <placeName cert="high">Gärdslöf</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Peder af Lund udsteder frelsebrev for Peder
                           Bosen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-03T11:52:22.138+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:22.138+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dei gracia archiepiscopus Lundensis
               Suecie primas et apostolice sedis legatus salutem in domino sempiternam ♦</p>
        <p>Nouerint uniuersi presentes et futuri quod nos ostensorem presencium Petrum Boecii
               familiarem nostrum dilectum intuitu fidelis seruicii sui nobis hucusque facti
               nobisque et successoribus nostris in posterum fideliter faciendi legitimosque suos ab
               ipso in recta linea descendentes ex uoluntate et consensu dilecti capituli nostri
               Lundensis creamus liberos per presentes annuentes et ad hoc idem successores nostros
               tenore presencium obligantes ut prefatus Petrus legitimique sui ut premittitur
               quemadmodum alii liberi in terra nostra Borndaholm in se et bonis suis perpetua
               gaudeatur libertate unde districtius inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum aut
               eorundem officialium seu alius quisquam cuiuscumque condicionis aut status existat
               contra hanc graciam nostram predictum Petrum audeat aliquatenus molestare ♦</p>
        <p>In cuius rei euidenciam secretum nostrum una cum sigillo dilecti capituli nostri
               predicti presentibus est appensum ♦</p>
        <p>Datum Gersløff anno domini mcd duodecimo in crastino beati Marci ewangeliste
               etcetera.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes
               legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindeligt med Gud.</p>
        <p>Alle nuværende og fremtidige skal vide, at vi med vort kære Lundekapitels billigelse
               og samtykke med dette brev erklærer nærværende brevviser Peder Bosen, vor kære
               undergivne, af hensyn til den tro tjeneste, han hidtil har vist os og i fremtiden tro
               vil vise os og vore efterfølgere, og fra ham i lige linie nedstammende lovlige
               efterkommere for frie, idet vi gør ham den indrømmelse og med dette brev forpligter
               vore efterfølgere til det samme, at førnævnte Peder og hans lovlige (efterkommere)
               som nævnt ovenfor ligesom andre frie i vort land Bornholm skal nyde evig frihed for
               deres personers og deres gods' vedkommende. Derfor forbyder vi strengt, at nogen af
               vore fogeder eller sammes stedfortrædere eller nogen som helst anden, af hvad stand
               eller stilling han end er, vover på nogen måde at fortrædige førnævnte Peder mod vor
               nåde.</p>
        <p>Til sikkerhed herfor er vort sekret tillige med vort førnævnte kære kapitels segl
               hængt under dette brev.</p>
        <p>Givet i Gärdslöv i det Herrens år 1412 dagen efter evangelisten Sankt Markus'
               dag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
