<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14040428001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-058-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">362</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">58,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>British Library</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Cotton ms. Nero B III f. 20r (= gl. f. 23)</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Samtidig afskrift</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Littera regia suo directa consilio. super transmissione
                                 quarundam litterarum regi Dacie Norwegie et Swecie etcetera</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. British Library. Cotton ms. Nero B III f. 20r (= gl. f.
                  23). Samtidig afskrift på papir. På bagsiden Littera regia suo directa consilio.
                  super transmissione quarundam litterarum regi Dacie Norwegie et Swecie etcetera
                  --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa1"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Langebeks Diplomatarium</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift med datering 1402 28. april</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med bemærkningen: <q>signet. abest</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Langebeks Diplomatarium. Afskrift med datering 1402 28. april
                  med bemærkningen signet. abest(!). <q>Aa</q> har årstallet 1402, der dog er
                  skrevet med anden hånd. Kong Henrik nævner i brevet, at Erik af Pommerns brev
                  angående ægteskab med Filippa er blev overbragt ham af Richard, biskop af Bangor,
                  og John Paraunt, væbner, som nylig var vendt tilbage til kongen, cf. teksten ndf.
                  Vi ved, at John Paraunt var kommet tilbage fra Danmark og befandt sig i London
                  1404 20. marts, cf. nr. 371, og biskop Richard 1404 16. marts, cf. Bibliothèque de
                  l'Ecole des Chartes 61 (1900) 22 nr. DLII. Desuden antyder kong Henrik, at Privy
                  Council allerede havde diskuteret Eriks ægteskabtilbud, hvilket vi ved, at rådet
                  gjorde 1404 25. april, cf. nr. 361. Endelig skriver kong Henrik kun om et ægteskab
                  mellem Erik og Filippa, medens der i 1402 udelukkende tales om et dobbelt ægteskab
                  mellem Erik og Filippa og mellem Henrik, prinsen af Wales, og Katerine, Eriks
                  søster, cf. Dipl. Dan. 4. rk. VIII nrr. 399, 409, 413, 414 og 471. Som allerede
                  påpeget af G. Carlsson, (Svensk) Hist. Tidskr. 1930 434, note 1, skal brevet
                  derfor snarere henføres til 1404. Hingeston, Royal and Historical Letters 97 nr.
                  40 (med årstal 1402), herefter Dipl. Norv. XIX 753 nr. 639; Halliwell, Letters of
                  the Kings of England I 61 (engelsk oversættelse); Svenskt Dipl. I 123 nr. 172
                  (efter Aa1) - Reg. Dan. nr. *3763 (med årstal 1402); Meddelanden från Kungl.
                  Krigsarkivet 5 80 nr. 15; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 63
                  (med datering 1401). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hingeston, Royal and Historical Letters 97 nr. 40 (med årstal
                              1402), herefter Dipl. Norv. XIX 753 nr. 639; Halliwell, Letters of the
                              Kings of England I 61 (engelsk oversættelse); Svenskt Dipl. I 123 nr.
                              172 (efter Aa1) - Reg. Dan. nr. *3763 (med årstal 1402); Meddelanden
                              från Kungl. Krigsarkivet 5 80 nr. 15; J. Engberg, Kilder til dansk
                              hist. i engelske arkiver 63 (med datering 1401)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1404-04-28" notAfter="1404-04-28"> 1404. 28. april<note><ref>Aa</ref> har årstallet 1402, der dog er skrevet med anden hånd. Kong
                  Henrik nævner i brevet, at Erik af Pommerns brev angående ægteskab med Filippa er
                  blev overbragt ham af Richard, biskop af Bangor, og John Paraunt, væbner, som
                  nylig var vendt tilbage til kongen, cf. teksten ndf. Vi ved, at John Paraunt var
                  kommet tilbage fra Danmark og befandt sig i London 1404 20. marts, cf. nr. 371, og
                  biskop Richard 1404 16. marts, cf. Bibliothèque de l'Ecole des Chartes 61 (1900)
                  22 nr. DLII. Desuden antyder kong Henrik, at Privy Council allerede havde
                  diskuteret Eriks ægteskabtilbud, hvilket vi ved, at rådet gjorde 1404 25. april,
                  cf. nr. 361. Endelig skriver kong Henrik kun om et ægteskab mellem Erik og
                  Filippa, medens der i 1402 udelukkende tales om et dobbelt ægteskab mellem Erik og
                  Filippa og mellem Henrik, prinsen af Wales, og Katerine, Eriks søster, cf. Dipl.
                  Dan. 4. rk. VIII nrr. 399, 409, 413, 414 og 471. Som allerede påpeget af G.
                  Carlsson, (Svensk) Hist. Tidskr. 1930 434, note 1, skal brevet derfor snarere
                  henføres til 1404</note></date>
        <placeName cert="high">Windsor</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Henrik 4. af England meddeler sit råd, at han har modtaget
                           kong Erik 7. af Pommerns brev angående ægteskab med hans datter Filippa ,
                           og beder det give et for kongen acceptabelt svar herpå</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="xno"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:31.44+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:31.44+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xno">
        <p> Depar le roy\ </p>
        <p> Tresreuerentz peres en dieu et noz treschiers et foiaulx/ ♦ Nous vous saluons
               souuent/ et sauoir vous faisons/ que puis n<ex>ost</ex>re departir de vous/ nous
               auions inspeccion des <cit><quote>l<ex>ett</ex>res</quote><bibl>kendes ikke</bibl></cit> du roy de Denmark<ex>e</ex>. ia tarde a nous apportees par lonnourable pere en
               dieu leuesque de Bangore et n<ex>ost</ex>re ame escuier Iohan Paraunt noz messages/
               ore a leur retour pardeu<ex>er</ex>s nous/ et ycelles l<ex>ett</ex>res b<ex>ie</ex>n
               entendues/ et par espetial vn article touchant le desir. que nous et les grandz et le
               peuple de n<ex>ost</ex>re royaume auions que la mariage. se prendroit dentre le dit
               roy et n<ex>ost</ex>re tresch<ex>ier</ex>e et t<ex>re</ex>samee fille. Phelippe/ quel
                  ar<ex>tic</ex>le mesme le roy fait rehercer en ses d<ex>ic</ex>tes <cit><quote>l<ex>ett</ex>res</quote><bibl>kendes ikke</bibl></cit>/ ♦ Certes il nous semble de n<ex>ost</ex>re aduis/ que la response que nous
               ferions au dit roy/ selon ce que vo<ex>us</ex> et nous en auions
               co<ex>m</ex>munication/ ne pourra honestement passer ne resonnablement/ sanz luy
               donner bonne cause de refuser tout outrement cel mariage/ ♦ Et pensons b<ex>ie</ex>n
               que si vous eussiez b<ex>ie</ex>n veue les s<ex>us</ex>d<ex>ic</ex>tes
               l<ex>ett</ex>res\ vo<ex>us</ex> eussiez este moeuez de lui auoir fait donner autre
               response plus conuenable et accepte a luy/ que nest encore appointie/ sanz enfreindre
               la besoingne et sanz venir au contraire de ce que promis luy auons
               exp<ex>re</ex>ssement par noz autres l<ex>ett</ex>res passees de laduis et
               deliberacion de n<ex>ost</ex>re conseil. ♦ Si auons par tant fait faire vne copie
               dune <cit><quote>l<ex>ett</ex>re</quote><bibl>kendes ikke</bibl></cit>/ quelle il nous semble estre raisonable et correspondent a les siens/ la
               quelle copie nous vous enuoions par lonneurable pere en dieu. leuesque de
                  Bath<ex>e</ex> / ouec les d<ex>ic</ex>tes l<ex>ett</ex>res du dit roy/ e pour les
               veoir/ ♦ Vous prians t<ex>re</ex>schierment que sur ce donner nous vuilliez
                  v<ex>ost</ex>re sage aduis a la conseruacion de lestat de nous et de tout
                  n<ex>ost</ex>re royaume ♦ Et ce ne vuilliez lesser co<ex>m</ex>me nous nous fions
               de vous/ ♦ Donne soubz n<ex>ost</ex>re signet a n<ex>ost</ex>re chastel de Wyndesore/
               le/ xxviii<hi rend="sup">me</hi> iour dauril. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> På vegne af kongen. </p>
        <p> Særdeles ærværdige fædre i Gud og vore særdeles elskede og forbundne. Vi hilser jer
               ofte og lader jer vide, at vi efter vi skiltes fra jer har set breve fra kongen af
               Danmark forsinket overbragt os af den ærværdige fader i Gud biskoppen af Bangor og
               vor kære væbner John Paraunt, vore sendebud, men nu på deres tilbagekomst til os.
               Disse breve er blevet læst grundigt, især et punkt vedrørende ønsket, som vi og rådet
               og folket i vort kongedømme har, at ægteskabet , som skal indgås imellem nævnte konge
               og vor særdeles kære og elskede datter Filippa, hvilket punkt kongen selv gentog i
               sine nævnte breve. Det forekommer os sikkert ud fra råd til os, at det svar, som vi
               vil udfærdige til nævnte konge i overensstemmelse med det, vi og I har forhandlet
               vedrørende dette, ikke ærligt eller rimeligt kan afsendes uden at give ham god grund
               til at afvise alt andet end dette ægteskab. Vi mener – selv om I var blevet bevæget
               til at give ham et mere imødekommende og føjeligt svar, hvis I havde set ovnenævnte
               breve – at det endnu ikke er aftalt uden dermed at krænke behovet og uden at komme i
               modsætning til det, vi har lovet ham i vore efter vort råds overvejelse og rådgivning
               oversendte breve. Vi har således fået udfærdiget en kopi af et brev, som forekommer
               os rimeligt, svarende til hans, hvilken kopi vi overbringer jer ved den ærværdige
               fader i Gud, biskoppen af Bath, sammen med kongens nævnte breve, for at I kan se dem.
               Vi beder jer særdeles kærligt, om at I vil give jeres vise råd i denne sag til værn
               for staten, os og hele vort kongerige. Undlad ikke dette; vi stoler på jer. Givet
               under vort segl på vort slot Windsor den 28. dag i april. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
