<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words"
        >99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14110326002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-017</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">227</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">empty</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Reg. Lat. 147 f. 117</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Efter teksten registrators egenhændige tilføjelse <q>Stphs. XXXX. de
                    Prato</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Acta. Pont. II 215 nr. 1160 - Repert. German., Verzeichnis ..... III sp. 190</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Acta Pont. l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-03-26" notAfter="1411-03-26">1411. 26. marts</date>
        <placeName cert="high">Bologna</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Johannes 23. giver abbeden i Neuenkamp Kloster i Schwerin stift ret til at straffe
          de slesvigske adelsmænd, som havde fængslet biskop Hans af Slesvig, om fornødent med
          interdikt, som han skal forkynde i Stralsund.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:36.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
        2011-02-02T14:24:36.998+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Abbati monasterii Nouicampi Zwerinensis diocesis ♦ Inter curas innumeras quas apostolice
          seruitutis officium quo uniuersali ecclesie presidemus nobis iugiter ingerit illa precipue
          insidet menti nostre ut ecclesiastici prelati et ecclesie ipsorum regiminibus commisse
          necnon ecclesiastice persone in eisdem ecclesiis diuinis obsequiis mancipate cum bonis
          eorum plena gaudeant libertate ♦ Et ne malignorum conatibus opprimantur libenter prout ad
          nos pertinere dinoscitur remedium efficax impertimur et rursus obstinatos seu peruersos
          aliquando iuxta eorum exigentiam delictorum cum debito moderamine castigamus ut saltem
          pena docente malis abstineant et redire ad uiam rectitudinis compellantur ceterisque ne
          committant similia aditus precludantur ♦ Dudum siquidem Clemens papa V in concilio
          Viennensi prouide statuit quod qui quemuis pontificem iniuriose et temere percuteret aut
          caperet seu banniret uel hoc mandaret fieri uel facta ab aliis rata haberet uel socius in
          hiis foret faciendis aut consilium hiis daret uel fauorem seu scienter defensaret eundem
          in illis casibus de predictis in quibus excommunicationem per iam editos canones non
          subiret esset illius constitutionis auctoritate non obstante quacunque consuetudine
          anathematis mucrone percussus a quo nequiret nisi per summum pontificem preterquam in
          articulo mortis absolui a feudis insuper locationibus officiis et beneficiis spiritualibus
          siue temporalibus que ab ecclesia cui sic offensus preesset episcopus obtineret caderet
          corporaliter <app>
            <lem>&lt;u&gt;t</lem>
            <rdg><q>et</q> Aa</rdg>
          </app> ad eandem ecclesiam libere reuerterentur ipsius filii per masculinam descendentes
          lineam usque ad generationem secundam omni spe dispensationis adempta redderentur ipso
          facto inhabiles ad beneficia in ciuitate et diocesi quibus idem episcopus presideret
          obtinenda terra quoque ipsius dum tamen ultra unam diocesim non contineret usque ad dignam
          satisfactionem eiusdem necnon locus aut loca alia in quibus episcopus captus detineretur
          quamdiu detentio ipsa in ipsis duraret ecclesiastico subiacerent interdicto si&lt;n&gt;
          terra eiusdem duas dioceses uel ultra contineret diocesis in qua teneret domicilium
          principale ipsius et etiam alia in qua foret delictum commissum si qua esset et due alie
          que sub ipso essent eidem loco magis uicine subiacerent interdicto quousque dignam
          satisfactionem prestaret &lt;et&gt; in illius loci in quo commissum et facinus necnon
          ciuitatum et diocesium uicinarum ecclesiis quibuslibet diebus dominicis et festiuis
          pulsatis campanis candelis accensis excommunicatus publice nuntiaretur et cum absoluendus
          foret sufficienter et idonee caueret quod inferende pene pareret et auxiliante domino
          penitentiam perageret iniungendam ciuitas autem que premissa uel eorum aliquod in
          episcopum suum committeret interdicto donec satisfaceret subiaceret memorato potestas uero
          consiliarii bailiui scabini aduocati rectores consules et officiales ipsius quocunque
          nomine censerentur in premissis culpabiles existentes similiter excommunicationis
          sententie a qua nisi ut premittitur non ualerent absolutionis obtinere beneficium essent
          subiecti et si quis in aliquo casuum predictorum foret ab excommunicationis sententia in
          mortis articulo absolutus nisi postquam pristine restitueretur sanitati quam cito commode
          posset conspectui Romani pontificis se presentare curaret eius mandatum humiliter
          recepturus prout iustitia suaderet in eandem excommunicationis sententiam reincideret
          corporaliter ♦ Cum autem ad nostrum non absque magna displicentia peruenerit auditum quod
          nonnulli iniquitatis filii Marquardus Rennow Iwanus Pogwisk Eggardus Wonfleyt Luderus
          Petri Sture <app>
            <lem>Sund</lem>
            <rdg>muligvis = Suend</rdg>
          </app> Holk Marquardus Stedeke Witting Henningus et Sauteke armigeri Slesuicensis diocesis
          associatis sibi quibusdam suis in hac parte complicibus de consilio nobilium uirorum
          Timmonis Rennow et Wulfardi Pogwisk militum dicte diocesis ac ipsis militibus ratum et
          gratum habentibus Iohannem episcopum Slesuicensem non sine uiolenta manuum iniectione in
          eum usque ad sanguinis effusionem dei timore postposito ausu sacrilego ceperint et per
          unum mensem et ultra captiuum detinuerint nec a captiuitate huiusmodi dimiserint donec
          promiserit quod ipsis 1200 marchas monete currentis Lubicensis efficaciter soluere uellet
          ipsumque episcopum multis aliis iniuriis nequiter affecerint necnon etiam ipsum et eius
          ecclesiam Slesuicensem quibusdam castris seu fortalitiis uillis curiis necnon aliis
          possessionibus immobilibus et etiam mobilibus bonis et rebus tyrannice spoliarint necnon
          plerisque colonis et subditis ac reddituariis episcopi et ecclesie predictorum necnon
          etiam quarundam personarum ecclesiasticarum que in eadem ecclesia diuinis fuerunt et sunt
          mancipate obsequiis crebra damna et iniurias intulerint et inferant eos multipliciter
          persequendo et etiam opprimendo quibus quidem malis inualescentibus ac predictis episcopo
          et personis damna et iniuriam passis necnon per eosdem sacrilegos tam grauiter offensis et
          quasi omni humano auxilio destitutis nec crudelitati ac <app>
            <lem>malitie</lem>
            <rdg><q>militie</q> Aa</rdg>
          </app> ipsorum sacrilegorum resistere ualentibus ipsa ecclesia in eius statu ac bonis et
          iuribus passim destruitur et diuinis obsequiis etiam destituitur dictusque episcopus et
          nonulle ex personis eisdem propter iustum metum ipsam ecclesiam et diocesim Slesuicensem
          deserentes ad Margaretam reginam Dacie ut eius <app>
            <lem>se</lem>
            <rdg><q>ope</q> Aa</rdg>
          </app> tuerentur et tueantur auxilio duxerint fugiendum nos quorum interest in premissis
          opportune prouidere uolentes discretioni tue mandamus quatenus uocatis ex officio
          predictis militibus necnon armigeris ac complicibus et aliis qui fuerint euocandi si de
          huiusmodi captiuitate sanguinis effusione et detentione tibi constiterit contra ipsos
          milites et armigeros ac complices in premissis eandem constitutionem auctoritate nostra
          appellatione remota exequi studeas et tamdiu obseruari facias quousque ipsi sacrilegi et
          iniuratores iuxta dictam constitutionem in omnibus satisfecerint necnon cum tuarum
          testimonio litterarum pro tantis patratis per eos excessibus ad sedem uenerint apostolicam
          absoluendi ipsosque milites armigeros et complices summarie ad dimittendum omnino libere
          fortalitia uillas possessiones et alia immobilia per eos occupata et etiam ad restituendum
          mobilia bona et res huiusmodi episcopo personis et ecclesie memoratis et etiam <app>
            <lem>&lt;ut&gt;</lem>
            <rdg>add. Gertz</rdg>
          </app> de aliis eisdem episcopo personis ecclesie colonis subditis et reddituariis
          satisfaciant competenter auctoritate prefata preuia ratione compellas faciens quod
          decreueris per censuram ecclesiasticam firmiter obseruari ♦ Ceterum si forsan predictorum
          sacrilegorum ac scelerum patratorum et receptantium eos eaque fieri mandantium ipsisque
          dantium in illis auxilium consilium uel fauorem presentia pro monitione requisitione
          huiusmodi seu citatione de ipsis faciendis secure uel commode haberi nequiret tibi
          monitionem et requisitionem huiusmodi et citationes quaslibet per edicta publica in locis
          affigenda publicis de quibus sit uerisimilis coniectura quod ad notitiam citatorum et
          monitorum huiusmodi peruenire ualeant et presertim alicuius collegiate uel parrochialis
          ecclesia oppidi Sundis dicte Zwerinsis diocesis portis quod ut dicitur est insigne
          faciendi et etiam si proteruia uel contumacia eorundem sacrilegorum et aliorum quos
          processus per te super hiis habendi concernent illud exegerit ipsos processus legitimos
          quotiens expedierit aggrauandi necnon etiam terras et loca ad que dictos sacrilegos et in
          premissis culpabiles accedere aut stare contigerit strictissimo supponendi ecclesiastico
          interdicto inuocato ad premissa per te exequenda si opus fuerit auxilio brachii secularis
          et etiam omnia alia que ad refrenandum dictorum sacrilegorum presumptam tyrannidem et
          malitiam in hac parte quomodolibet expedire uideris faciendi plenam concedimus tenore
          presentium facultatem et uolumus quod perinde ipsos citatos requisitos et monitos
          processus monitiones et citationes predicti arctent ac si eis facti et insinuati
          presentialiter et personaliter extitissent non obstantibus tam Bonifacii pape VIII in
          quibus cauetur ne aliquis extra suam ciuitatem et diocesim nisi in certis exceptis casibus
          et in illis ultra unam dietam a fine sue diocesis ad iudicium euocetur seu quod iudices a
          sede deputati predicta extra ciuitatem et diocesim in quibus deputati fuerint contra
          quoscunque procedere siue alii uel aliis uices suas committere aut aliquos ultra unam
          dietam a fine diocesis eorundem trahere non presumant ac de duabus dietis in concilio
          generali quam aliis quibuscunque constitutionibus a predecessoribus nostris Romanis
          pontificibus tam de iudicibus delegatis quam personis ultra certum numerum ad iudicium non
          trahendis quam alias editis que tue possent in hac parte iurisdictioni aut potestati
          eiusque libero exercitio quomodolibet obuiare ♦ Datum Bononie 7. kal. aprilis anno 1.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Til abbeden i Neunkamp kloster i Schwerin stift. Iblandt de utallige pligter, som det
          apostoliske tjenerskabs pligt, med hvilket vi forestår den universelle kirke, bebyrder os
          med, ligger først og fremmest den os på sinde, at de kirkelige prælater og kirkerne
          betroet disses styrelse og endvidere de gejstlige embedsmænd hengivne til at tjene Gud i
          samme kirker med samt disses gods skal nyde fuld frihed. Og, for ikke de skal undertrykkes
          af de ondskabsfuldes angreb, meddeler vi gerne et virkningsfuldt middel, for så vidt det
          vides at tilhøre os, og vi vil igen og igen tugte de ubøjelige eller de til tider
          svigefulde i overensstemmelse med, hvad deres brøde kræver, med passende moderation, for
          at de i det mindste med straffen som lærermester kan afholde sig fra deres onde gerninger
          og tvinges til at vende tilbage til retfærdens vej, og for at adgangen til at begå
          lignende gerninger lukkes for alle andre. Da jo allerede for længe siden pave Clemens 5.
          klogt forordnede på koncilet i Vienne, at hvem som helst, der jager en præst til skade og
          frygt, eller fanger ham, eller fordømmer ham, eller befaler disse ting udført, eller
          godkender det udført af andre, eller deltager eller giver sit råd eller sin støtte i
          udførelsen heraf, eller bevidst beskytter samme person; i disse sager angående disse ting,
          i hvilke han ikke ifølge de allerede udgivne regler ikke kunne lide ekskommunikationens
          straf, skulle han uden nogen sædvanes hinder på Clemens' forordnings myndighed gennembores
          af bandlysningens od, fra hvilken han ikke skulle kunne gøres fri undtagen ved paven
          (undtagen i fare for at dø). Han skulle frakendes de len, forpagtninger, forpligtelser og
          præbender, gejstlige som verdslige, som han modtog fra den kirke, som den tilskadekomne
          biskop forestod, for at disse skulle vende tilbage til samme kirke; dennes efterkommere i
          mandlig linje ville på grund af selve gerningen forblive inhabile til at modtage præbender
          i den by og det stift, samme biskop forestod, indtil anden generation, uden håb om
          dispensation. Ligeledes skulle hans land, så længe det dog ikke omfattede mere end ét
          stift, endvidere stedet eller de øvrige steder, på hvilke biskoppen tilbageholdtes,
          underlægges kirkeinterdikt, indtil han havde ydet en passende erstatning. Men hvis hans
          landområde omfattede mere end to stifter, skulle det stift, hvori han havde sit faste
          tilholdssted med samt det andet hvori forbrydelsen var blevet begået, hvis det var hans,
          og to andre, som stod under ham, tættest på det samme sted, underlægges interdikt, indtil
          han havde ydet passende erstatning. Og i gerningsstedets kirker og endvidere nabobyernes
          og -stifternes kirker, skulle han offentligt proklameres ekskommunikeret på enhver søndag
          og højtid efter klokkeringning og efter der var blevet tændt lys. Når han var blevet
          absolveret, skulle han på tilpas og tilfredsstillende vis sørge for at adlyde den påførte
          straf og gennemgå boden med Herren som hjælper. Endvidere skulle en by, som havde begået
          førnævnte gerninger eller nogen af disse ting imod deres biskop, underlægges førnævnte
          interdikt; dens øvrighed, rådmænd, sheriffer, domsmænd, fogeder, forstandere, borgmestre
          og officialer, hvilken betegnelse man nu bruger om dem, skyldige i førnævnte gerninger,
          skulle være underlagt ekskommunikationens dom, fra hvilken de ikke skulle være i stand til
          at opnå absolutionens nåde undtagen som før nævnt, og hvis en af de skyldige i førnævnte
          sager var blevet absolveret i dødens fare, skulle han falde tilbage til samme
          ekskommunikations straf, hvis ikke han sørgede for så hurtigt som muligt at vise sig for
          romerpaven, efter at være blevet genindsat i det foregående helbred, for ydmygt at modtage
          dennes befaling, således som retfærd tilsagde. Det er kommet til vort kendskab, ikke uden
          stort ubehag, at en flok urettens sønner, nemlig Markvard Rønnow, Ivan Pogwisch, Eggert
          Wonsflit, Lyder Pedersen, Sture, Svend, Holk, Marquard Stedeke, Witting, Henning og
          Santeke, væbnere i Slesvig stift, med nogle af deres sammensvorne i denne sag, med de ædle
          ridderes Timme Rønnøw og Wulf Pogwischs - fra det samme stift - råd, og med selve disse
          ridderes godkendelse og begunstigelse, med al gudsfrygtighed sat til side og med
          gudsforagtende dåd har taget biskop Johan af Slesvig til fange, ikke uden koporlig vold
          forøvet mod ham, endda lige til udgydelse af blod, og har holdt ham fanget i mere end en
          måned, idet de ikke vil løslade ham, før end han har lovet straks at ville betale dem 1200
          lybske mark. Ondskabsfuldt har de tilføjet biskoppen mange andre skader, således har de
          tyrannisk frarøvet ham og hans slesvigske kirke slotte eller fæstninger, landsbyer, gårde
          og al mulig anden slags fast ejendom og ligeledes flytbart gods og ting; endvidere har de
          tilføjet og tilføjer fortfarende talrige skader og uretmæssigheder på adskillige bønder,
          undergivne og tributpligtige til førnævnte biskop og kirke samt de gejstlige embedsmænd,
          som i den samme kirke har været og er hengivne til at tjene Gud. De forfølger og
          undertrykker dem overalt. På grund af disse tiltagende onder og på grund af, at førnævnte
          biskop og gejstlige embedsmænd, der lider under skader og uret, i den grad alvorligt
          krænket af de samme gudsbespottere, og på det nærmeste fuldkommen berøvet al menneskelig
          støtte og ude af stand til at modstå disse gudsbespotteres grusomhed og ondskab, ruineres
          selve kirken i sin tilstand og overalt i sit gods og sine rettigheder, og på grund af, at
          den også svigtes med hensyn til gudstjeneste, har nævnte biskop og adskillige gejstlige
          som følge af retfærdig frygt forladt selve kirken og Slesvig stift og ment det bedst at
          flygte til dronning Margrete af Danmark for at de fremdeles kunne beskytte sig ved hendes
          hjælp. Da det nu forholder sig således, overlader vi Din Omsigtsfuldhed, eftersom sagen er
          os magtpåliggende og eftersom vi gerne vil drage gunstig omsorg, på vor myndighed at sørge
          for, at samme bestemmelse udføres imod disse riddere og væbnere og sammensvorne i det
          nævnte, efter at de, som skal tilkaldes i kraft af dit embede er blevet tilkaldt, hvis det
          står klart for dig, at der er noget om dette fangenskab, blodsudgydelse og tilbageholden.
          Der skal ikke være mulighed for appel. Du skal sørge for, at bestemmelsen overholdes,
          indtil gudsbespotterne og uretforvolderne selv i alle henseender har skaffet genoprejsning
          i alle disse forhold og er kommet til det apostoliske sæde med din skrivelses vidnesbyrd
          for at søge om tilgivelse for disse af dem selv udførte excesser. Og du skal på førnævnte
          myndighed og med den tidligere begrundelse tvinge disse riddere, væbnere og
          medsammensvorne til summarisk fuldkommen betingelsesløst at overlade fæstninger, byer,
          ejendomme og andet uflytbart gods; til at tilbagebringe alt flytbart gods og alle ting til
          nævnte biskop, gejstlige embedsmænd og kirke, og med hensyn til de øvrige ting skal du
          tvinge dem til på passende vis at gøre erstatning over for samme biskop, gejstlige
          embedsmænd, bønder, undergivne og tributpligtige, idet du sørger for, at hvad du
          dekreterer overholdes fast ved kirkelig justits. Hvis tilstedværelsen af førnævnte
          gudsbespottere, forvoldere af ugerninger, dem der beskytter disse, dem der har givet disse
          befaling til at gøre dette og dem der har ydet dem hjælp, råd eller tjeneste i udførelsen
          heraf ikke kan opnås sikkert eller hensigtsmæssigt til formaning, sådant forlangende eller
          retsstævning at gøre mod dem, overlader vi dig med nærværende skrivelse fuld myndighed til
          at udfærdige formaning og sådant forlangende og stævninger af enhver art ved offentlige
          skrivelser at hænges op på offentlige steder, om hvilke man må formode, at de formår at
          komme til de stævnedes og således formanedes kendskab - i særdeleshed på en enhver
          kollegiat- eller sognekirkes døre i Stralsund i nævnte Schwerin stift, hvilken by siges at
          være berømt; også til at skærpe retssagerne, hver gang det er nødvendigt, hvis frækhed og
          genstridighed hos samme gudsbespottere og andre, som processerne, der skal forestås af dig
          angående dette, vedrører, kræver det; yderligere til at underlægge områder og steder, til
          hvilke det hænder nævnte gudsbespttere og skyldige i det foregående når hen eller opholder
          sig, med det strengeste kirkelige interdikt, idet den verdslige arms hjælp hidkaldes til
          det, der skal udføres af dig, hvis det bliver nødvendigt; ydermere til i denne sag at
          foretage alt andet, som du synes tjener til at tøjle nævnte gudsbespotteres arrogante
          tyranni og ondskab. Og det er vor vilje, at førnævnte retssager, formaninger og stævninger
          forpligter disse stævnede, opfordrede og formanede, som om de selv havde været personligt
          til stede, kaldt frem og proklameret til disse processer. Pave Bonifacius 8.'s
          forordninger skal ikke være til hinder herfor, i hvilke det bestemmes, at en person ikke
          kan kaldes til en retssag uden for sin by og sit stift undtagen i særlige sager, og i
          disse ikke mere end én dagsrejse fra vedkommendes stifts grænse, eller at de af førnævnte
          sæde udpegede dommere ikke kan påtage sig at skride ind over for nogen uden for den by og
          det stift, i hvilke de er udpeget, eller at nogen enten kan overlade deres post til andre
          eller drage nogen ud over en dagsrejse fra vedkommendes stiftsgrænse; ej heller
          forordningen om to dagsrejser på generalkoncilet eller i det hele taget andre forordninger
          fra vore romerske pavelige forgængere, hvad enten de drejer sig om de udpegede dommere
          eller gejstlige embedsmænd, som ikke kan drages til retssagen i mere end et bestemt antal,
          eller andet, som i denne sag på nogen måde kan modvirke din jurisdiktion eller retslige
          myndighed og dennes frie udøvelse. Givet i Bologna den 7. dag før kalendas i april i det
          første år.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
