<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14041114001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-138</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">477</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">138</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Haag</settlement><repository>RA</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Domeinraad II. Inventaris 1244 reg. 563</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>empty</width><height>empty</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Hertug Albrechts segl, beskadiget, i perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Haag. RA. Nassaus Domeinraad II. Inventaris 1244 reg. 563. Perg.
                  Hertug Albrechts segl, beskadiget, i perg.rem. Codex dipl. Neerlandicus 2. serie I
                  107 nr. 67 - Kronijk van het hist. Gezelschap te Utrecht 2. serie V 211; Reg. Dan.
                  nr. *3920. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Codex dipl. Neerlandicus 2. serie I 107 nr. 67 - Kronijk van het
                              hist. Gezelschap te Utrecht 2. serie V 211; Reg. Dan. nr. *3920</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-11-14" notAfter="1404-11-14"> 1404. 14. november</date>
        <placeName cert="high">Haag</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hertug Albrecht af Bayern kundgør, at han og hans tro mand Gerrit
                           van Heemskerke, der agter at rejse til dronning Margrete, gensidigt har
                           foretaget fuldstændig opgørelse af tilgodehavender og krav, og giver ham
                           kvittering for det, han har modtaget.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nl"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:33.042+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:33.042+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="nl">
        <p>Aelbrecht bi goids ghenaden palensg<ex>ra</ex>ue vpten Riin h<ex>er</ex>toghe in
                  Beye<ex>re</ex>n graue van Heneg<ex>owe</ex> van Hollant van Zeel<ex>a</ex>nt
                  en<ex>de</ex> he<ex>r</ex>e van Vrieslant doen cond allen luden dat onse ghetrouwe
               heer Gheriitvan Heemskerke vp desen tiit meyninghe ende wille heeft te trecken bi
               onser lieuer vrouwen ende nichten der conincghinnen van Denemerken ende want hi him
               seluen ende sinen erfnamen tieghens ons ende onsen nacomelinghen ymmerwail quiten
               wil/ soe heeft hi ouermids wes him wederuaren mocht in siinre reysen/ ons rekeninghe
               ghedaen/ van alsulken ghelde ende allen ande<ex>re</ex>n goiden als hi voir desen
               tiit tot desen daghe van onser weg<ex>en</ex> ontfaen of opghebuert mach hebben ende
               schelden voir ons ende onsen nacomelinghen him en<ex>de</ex> sinen nacomelinghen
               clairliken dair of quiit/ ♦ Oic mede so hebben wii he<ex>re</ex>n Gheriit
                  voirscr<ex>euen</ex> quiitgescouden ende schelden quiit mit desen brieue voir ons
               ende onsen nacomelinghen van allen alsulken brueken en<ex>de</ex> misdaden als hi
                  tieg<ex>en</ex> ons en<ex>de</ex> ons<ex>er</ex> heerlicheit voir dese<ex>n</ex>
               tiit tot desen daghe toe ghebruect ende misdaen mach hebben ♦ Ende hier voir hebben
               wii ontfanghen in ons selfs hant van he<ex>re</ex>n Gheriit voirscr<ex>euen</ex>/
               alsoe vele datter ons wail mede ghenuecht/ ende des wail te vreden siin ende schelden
               him dair of quiit mit desen brieue beseghelt mit onsen seghele ♦ Gheg<ex>euen</ex> in
               den Hag<ex>e</ex> vpten viertienden dach in nouembri int iaer ons he<ex>re</ex>n
               dusent vierhondert ende vier\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Albrecht af Guds nåde pfalzgreve af Rhinen, hertug i Bayern, greve af Henegow, af
               Holland, af Zeeland og herre af Frisland, kundgør for alle folk, at vor tro herre
               Gherit van Heemkerke på nuværende tidspunkt har den hensigt og vilje at rejse til vor
               kære frue og niece, dronningen af Danmark, og fordi han for evigt for sig selv og
               sine arvinger vil betale sin gælde til os og vore efterkommere, så har han af hensyn
               til, hvad der kunne vederfares ham på hans rejser, aflagt regnskab for os over alle
               sådanne penge og alt andet gods, som han før denne tid indtil denne dag måtte have
               modtaget eller oppebåret på vore vegne og betaler for sig og sine efterkommere sin
               gæld til os og vore efterkommere. Hermed har vi kvitteret førnævnte hr Gherit og
               kvitterer med dette brev for os og vore efterkommere for alle sådanne forseelser og
               misgerninger, som han før denne tid og indtil denne dag kan have forøvet og forbrudt
               mod os og vor herlighed. Og herfor har vi modtaget med egen hånd fra førnævnte hr
               Gherit så meget, at han tilfredsstiller os dermed, og vi er vel tilfredsstillet og
               kvitterer ham med dette brev forseglet med vort segl. Givet i Haag på den 14. dag i
               november i det Herrens år tusind firehundrede og fire. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
