<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060518001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-074</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">358</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">74</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2056</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>20.0</width><height>10.7 (plica: 1.4)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Littera regia placiti iusticiarii quod Petrus Mortenss<ex>on</ex>
                                 cum aliis heredibus domini Nicholai Myg militis scotauerint domine
                                 regine Margarete omnia et singula bona et Kræuekiær cum attinenciis
                                 et omne ius suum si quod habuerit in Dyærnes</q>, og forneden: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2056. Perg.
                  20 × 10,7 (plica 1,4). Perg.rem. På bagsiden Littera regia placiti iusticiarii
                  quod Petrus Mortensson cum aliis heredibus domini Nicholai Myg militis scotauerint
                  domine regine Margarete omnia et singula bona et Kræuekiær cum attinenciis et omne
                  ius suum si quod habuerit in Dyærnes og forneden med anden hånd Translatum est
                  --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Rep.
                  nr. 4778 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4778 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-05-18" notAfter="1406-05-18"> 1406. 18. maj</date>
        <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at Peder Mortensen og de andre
                           arvinger efter ridderen hr. Niels Myg på kongens retterting har skødet
                           Krekær og deres ret til Diernæs til dronning Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:51.253+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:51.253+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomeranensis omnibus scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Noueritis quod sub anno
               domini mcd sexto tercia feria proxima ante asscensionem domini constitutus Petrus
                  Marti<ex>n</ex>s<ex>on</ex> cum aliis heredibus domini Nicolai Myg militis coram
               nobilibus uiris et discretis dominis Boecio Arusiensi Petro Burglanensi Lawone
                  Wigb<ex>e</ex>rgensi episcopis Petro Nicolai de Agard Iohanne Nicolai de
                  Awendsb<ex>er</ex>g Magno Munk Iohanne Scarpenb<ex>er</ex>g Erico Niels<ex>on</ex>
               Iacobo Calff Iacobo Lawess<ex>on</ex> militibus Stigoto Mu<ex>n</ex>k Iacobo Kirt
               Palnone Kirt Thoma Magni Nicolao Krabbe Iohanne Niels<ex>on</ex>
                  C<ex>ri</ex>st<ex>er</ex>no Niels<ex>on</ex> et aliis pluribus fidedignis placito
               nostro iusticiario pronunc Aleb<ex>ur</ex>gis presidentibus illustrissime domine
               domine Margarete regine Dacie Swecie Noruegie etcetera domine et matri nostre
               carissime omnia et singula bona tam inmobilia quam mobilia et Kræuekiær cum suis
               attinenciis ac eciam ius suum si quod habuerunt in Dyærnæs quod Gu<ex>n</ex>næ
                  Ieniss<ex>on</ex> condam possedit cum omnibus et singulis dictorum bonorum
               adiacenciis nullis demptis pro pleno precio et sufficienti ad uoluntatem eorum iam
               percepto. nichil restanti mera uoluntate. libere scotauerunt perpetuo possidenda
               transferentes in eandem dominam reginam Margaretam omne ius proprietatem et dominium
               que sibi uel heredibus suis uncquam competebant aut competere poterint in premissis ♦
               Datum anno die et loco supradictis nostro ad causas sub sigillo teste Iohanne
               Swenonis Bryms iusticiario. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters og
               hertug af Pommern, til alle, som ser dette brev, hilsen i Herren. I skal vide, at i
               det Herrens år 1406 på onsdagen nærmest før Kristi himmelfart fremstod Peder
               Mortensen tillige med de øvrige arvinger efter hr. Niels Myg, ridder, i nærværelse af
               de velbyrdige mænd og gode herrer Bo af Århus, Peder af Børglum, Lave af Viborg,
               bisper, Peder Nielsen til Ågård, Jens Nielsen til Aunsbjerg, Mogens Munk, Johan
               Skarpenberg, Erik Nielsen, Jakob Kalv, Jakob Lavesen, riddere, Stig Munk, Jakob Kirt,
               Palle Kirt, Thomas Mogensen, Niels Krabbe, Jens Nielsen, Kristian Nielsen og flere
               andre troværdige, som nu førte forsædet på vort retterting i Ålborg, og skødede af
               fri vilje til den højbårne frue fru Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norge
               osv., vor kæreste frue og moder, alt og hvert gods såvel urørligt som rørligt og
               Krekær tillige dets tilliggende og også deres ret, hvis de havde nogen, i Diernæs,
               som Gunne Jensen tidligere ejede, med alle det nævnte gods' tilliggender uden
               undtagelse for fuld og tilfredsstillende pris, som de allerede havde modtaget efter
               deres vilje, uden at der manglede noget, til fri og evig besiddelse, idet de til
               samme fru dronning Margrete overførte al ret, ejendomsret og højhedsret, som
               nogensinde tilkom eller ville kunne tilkomme dem eller deres arvinger i det forud
               omtalte. Givet ovennævnte år, dag og sted under vort rettertingssegl med Jens
               Svendsen Brims, justitiar, som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
