<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">3682</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">105</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14371115001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Flensborg</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv Flensburg</repository>
                        <collection>Altes Verwaltungsarchiv, Stadt- Rechts-, Parochial- und Gildebücher</collection>
                        <idno>00007</idno>
                        <msName>Das alte Stadtbuch (1436-1623), fol. 124-128</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *5175</bibl>
               <bibl>Sejdelin, Diplomatarium Flensborgense, bd. I, nr. 110, p. 461-471</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Sejdelin l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1437-11-15"
                  notBefore="1437-11-15"
                  notAfter="1437-11-15"
                  cert="high">1437. 15. november</date>
            <placeName cert="low">[Flensborg]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Skrå for buntmagernes lav i Flensborg givet af rådet i Flensborg.</ab>
            <ab>Skråen indeholder følgende punkter:</ab>
            <ab>1) Én af buntmagerlavets oldermænd skal være medlem af rådet i Flensborg.</ab>
            <ab>2) Enhver buntmager skal betale tre lybske mark til rådet i Flensborg to gange om året,
      nemlig til påske og mikkelsdag.</ab>
            <ab>3) Såfremt et medlem af buntmagerlavet ikke betaler det førnævnte beløb inden for otte dage
      efter det fastsatte tidspunkt, skal vedkommende betale en tønde flensborgsk øl i bøde til
      lavet.</ab>
            <ab>4) Såfremt et lavsmedlem ønsker at indgå ægteskab med en jomfru eller en frue, skal han
      passe nøje på, at han indgår ægteskab med en hæderlig kvinde, som er lavet værdig.</ab>
            <ab>5) Såfremt en buntmagerhustru bryder det hellige ægteskab ved utroskab eller kommer i et
      ondt rygte, som hun ikke kan fjerne ad rettens vej, og såfremt hendes mand stadig ønsker at
      forsvare hende over for lavet, skal både mand og hustru give afkald på deres medlemskab af
      lavet, indtil hustruen er i stand til at fjerne det onde rygte med ret eller redelighed.</ab>
            <ab>6) Såfremt en buntmagers søn ønsker at gifte sig med en anden buntmagers datter eller med en
      buntmagerenke, skal vedkommende give lavet to tønder flensborgsk øl, og vedkommende udstødes
      ikke af lavet. Såfremt en fremmed svend ønsker at gifte sig med en buntmagers datter eller med
      en buntmagerenke, skal vedkommende dokumentere over for lavet, at han er ægtefødt. Endvidere
      skal vedkommende give lavet et halvt festmåltid. Derefter skal han benytte sig af lavet.</ab>
            <ab>7) Såfremt en buntmagers søn gifter sig uden for erhvervet, skal han give lavet et halvt
      festmåltid. Herefter er vedkommende fuldgyldigt medlem af lavet.</ab>
            <ab>8) Såfremt en lærling optages i lavet, skal vedkommende give lavet en tønde flensborgsk øl
      og to mark voks. Såfremt lærlingen vil gifte sig, skal han dokumentere over for lavet, at han
      er ægtefødt, samt fremvise dokumentation for, hvor han senest har tjent.</ab>
            <ab>9) En ærbar kvinde i lavet, som har mistet sin mand, kan gøre brug af lavet i tre år efter
      mandens død, således at hun har tid til at bestemme sig for, om hun vil gifte sig igen, eller
      om det er bekvemt for hende at være alene.</ab>
            <ab>10) Såfremt en svend ønsker at indtræde i buntmagerlavet, skal vedkommende tjene et helt år
      forinden i erhvervet i Flensborg.</ab>
            <ab>11) Den, som ønsker at indtræde i lavet, skal give lavet besked herom tre gange. Hver gang
      skal vedkommende give lavet to skillinger til øl i rede penge. Endvidere skal vedkommende
      fremvise den nødvendige beseglede dokumentation for, at vedkommende er ægtefødt, samt for,
      hvor vedkommende sidst har tjent. Endvidere skal vedkommende give lavet et festmåltid
      bestående af fire gode retter og to tønder flensborgsk øl. Endelig skal vedkommende på samme
      tidspunkt lægge otte lybske skillinger i lavets bøsse.</ab>
            <ab>12) Når man optages i broderskabet, skal man give lavet fire lybske skillinger, uanset om
      man er mester, hustru eller svend.</ab>
            <ab>13) Såfremt en svend har tjent med buntmagerne i lavet i et kvart år, skal vedkommende
      optages i broderskabet.</ab>
            <ab>14) Intet medlem af lavet må leje et andet medlems svend, medmindre svenden har taget afsked
      med sin mester på redelig vis. Gør man det alligevel, skal man betale en tønde flensborgsk øl
      i bøde til lavet.</ab>
            <ab>15) Intet medlem af lavet må love en svend en fordel, som kan komme lavet til skade. Gør man
      det alligevel, skal man betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>16) En svend, som tjener en mester i lavet, har lov til hvert kvartal at fremstille en pels
      for sig selv. Såfremt svenden fremstiller mere end denne ene pels, skal vedkommende betale en
      tønde flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>17) Ingen fremmed mand, uden nogensomhelst undtagelse, har lov til at overtage
      svende fra medlemmer af lavet. Såfremt en fremmed mand gør det, skal vedkommende hindres ad
      rettens vej, og vedkommende skal betale 18 lybske skillinger og en tønde flensborgsk øl i bøde
      til lavet. Dette skal gøres, eftersom adskillige fremmede folk kommer til Flensborg og gør den
      slags, hvilket er til stor skade for lavet. Såfremt en mester i lavet lejer en svend ud til en
      fremmed buntmager uden for Flensborg, skal vedkommende betale den samme førskrevne bøde til
      lavet.</ab>
            <ab>18) Såfremt en svend i hemmelighed løber fra pladsen - enten med sine penge eller ved at
      tjene en anden mester - skal den pågældende svend ikke længere have lov til at tjene i
      Flensborg. Såfremt en buntmagermester i Flensborg herefter ansætter denne svend, skal den
      pågældende mester betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet. Endvidere skal den
      pågældende mester med det samme vise svenden bort.</ab>
            <ab>19) Såfremt en svend efter endt ansættelse ikke får udbetalt den retmæssige løn af sin
      mester, skal svenden gå til lavets oldermænd og klage over mesteren. Herefter skal
      oldermændene give svenden hans retmæssige løn. Endelig skal den pågældende mester
      tilbagebetale det dobbelte beløb til oldermændene som straf for sin misgerning.</ab>
            <ab>20) Såfremt en svend tjener sin mester med hån, fortræd og trods, hvorfor mesteren må se sig
      nødsaget til at sende svenden bort, skal svenden have sin retmæssige løn. Derefter må ingen
      mester ansætte den pågældende svend. Såfremt en mester i lavet gør det alligevel, skal
      vedkommende betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet. Derefter skal den pågældende
      mester med det samme sende svenden bort.</ab>
            <ab>21) Såfremt en buntmagermester med vilje lokker en svend væk fra en anden buntmagermester
      til skade for den anden buntmagermester, skal den svigagtige mester betale en tønde
      flensborgsk øl i bøde til lavet. Endvidere skal den pågældende svend ikke længere have lov til
      at tjene i Flensborg.</ab>
            <ab>22) Der må ikke indføres fremmed pelsværk til Flensborg med salg for øje. Såfremt dette
      sker, skal oldermændene konfiskere det fremmede pelsværk og give det til de fattige i
      Flensborg.</ab>
            <ab>23) Såfremt oldermændene tager en buntmager i at fremstille dårligt pelsværk, skal den
      pågældende buntmager betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet. Herefter skal den
      pågældende buntmager fremstille godt pelsværk. Såfremt oldermændene opdager, at et lavsmedlem
      rejser rundt med dårligt pelsværk uden for Flensborg, skal det pågældende lavsmedlem ligeledes
      betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet i Flensborg.</ab>
            <ab>24) Intet lavsmedlem må opkøbe pelsværk uden for Flensborg med videresalg for øje. Gør man
      det, skal man betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet. Endvidere skal oldermændene
      konfiskere det pågældende pelsværk.</ab>
            <ab>25) Det er ikke tilladt for medlemmer af lavet at opsige et andet medlems lejemål for igen
      at udleje den pågældende bolig uden først at spørge det andet medlem om lov dertil. Det
      medlem, som gør dette, skal betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>26) Ethvert lavsmedlem, som befinder sig i Flensborg, skal hvert år give en skilling i
      vokspenge til lavet. Ethvert lavsmedlem, som befinder sig uden for Flensborg, skal hvert år
      give to skillinger i vokspenge til lavet. Enhver, som er i lavets broderskab i Flensborg, skal
      hvert år til allehelgensdag give en lybsk skilling i vokspenge til lavet.</ab>
            <ab>27) De brødre, som bor uden for Flensborg, skal hvert år give to lybske skillinger i
      vokspenge til allehelgensdag. Såfremt man ikke gør det inden for otte dage derefter, skal man
      betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet, medmindre oldermændene og brødrene ser i nåde
      til den pågældende.</ab>
            <ab>28) Såfremt et lavsmedlem ikke deltager i et møde, som oldermændene har indkaldt til, skal
      vedkommende betale en mark voks i bøde til lavet.</ab>
            <ab>29) Af alle de pengebøder, som betales til lavet, skal den ene halvdel gå til voks til lys i
      Guds ære. Den anden halvdel skal brødrene have til øl.</ab>
            <ab>30) Såfremt en lavsbroder eller -søster beviseligt taler hånligt om lavets oldermændene
      eller andre lavsbrødre og -søstre, skal vedkommende betale en tønde flensborgsk øl og to mark
      voks til lys i bøde til lavet.</ab>
            <ab>31) Såfremt et medlem af lavet med vilje eller på grund af drukkenskab taler hånligt og
      foragteligt til et andet medlem af lavet, mens lavsmedlemmerne drikker sammen, skal den
      pågældende betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>32) Såfremt det kan bevises, at et lavsmedlem med vilje hælder øl ud over eller kaster øl på
      et andet lavsmedlem eller på anden måde gør det andet lavsmedlem fortræd, skal vedkommende
      betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>33) Såfremt et lavsmedlem kaster op i det hus, hvor lavsmedlemmerne sidder og drikker
      sammen, fordi vedkommende har drukket for meget, skal dette lavsmedlem betale en tønde
      flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>34) Såfremt et lavsmedlem kaster op i det hus, hvor lavsmedlemmerne sidder og drikker
      sammen, eller i gården tilhørende dette hus og derefter går tilbage til de andre lavsmedlemmer
      for at drikke videre med dem, skal vedkommende betale det dobbelte i bøde til lavet.</ab>
            <ab>35) Intet lavsmedlem må købslå eller vædde med et andet lavsmedlem på det sted, hvor
      lavsmedlemmerne sidder og drikker sammen. Såfremt et lavsmedlem gør det, skal vedkommende
      betale en halv tønde flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>36) Såfremt et lavsmedlem er ulydigt og ikke vil tie stille under lavsmøderne, når
      oldermændene kræver det, skal vedkommende betale en tønde flensborgsk øl i bøde.</ab>
            <ab>37) Såfremt et lavsmedlem ripper op i en allerede udsonet strid, som er blevet fuldstændig
      bilagt ved ret og venskab, skal vedkommende ikke have kendskab til bødens størrelse. Derimod
      skal oldermændene og de andre lavsmedlemmer i fællesskab bestemme, hvorledes de vil dømme over
      vedkommende.</ab>
            <ab>38) Såfremt et lavsmedlem skylder et andet lavsmedlem penge, og såfremt skyldneren ikke vil
      betale det pågældende beløb til lavsmestrenes næstkommende møde, kan skyldneren bede om
      udsættelse af betalingen i op til fire gange, førend lavsmestrenes næste møde skal holdes.
      Såfremt beløbet ikke er betalt, inden lavsmestrenes næste møde holdes, skal skyldneren betale
      en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>39) Såfremt et lavsmedlem ikke ønsker at følge et afdødt lavsmedlem til kirken og til
      graven, som var det vedkommendes egen broder eller søster, skal lavsmedlemmet betale lavet ni
      lybske skillinger i bøde til voks til lysene.</ab>
            <ab>40) Det lavsmedlem, som ikke vil ofre en lille lybsk penning til sjælemesse for den afdøde,
      skal betale den samme bøde, nemlig ni lybske skillinger til voks til lysene.</ab>
            <ab>41) Såfremt et lavsmedlem ikke møder op til et af de store lavsmøder, nemlig til pinse, til
      mikkelsdag og til jul, skal vedkommende betale ni lybske penninge til voks til lysene.</ab>
            <ab>42) Såfremt en mester indstiller en svend til optagelse i lavet, og såfremt denne mester
      garanterer for det festmåltid, som svenden skal give lavet, skal den pågældende mester - hvis
      svenden ikke kvalificerer sig til optagelsen - alligevel og uden nogen som helst indsigelser
      give lavet det festmåltid, som svenden skulle have givet. Gør mesteren ikke dette, skal han
      betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>43) Såfremt en fremmed buntmager kommer til Flensborg og forsøger at modarbejde lavet, og
      såfremt et lavsmedlem hjælper den fremmede buntmager med penge, pelsværk, redskaber eller
      andet, som er skadeligt for lavet, skal det pågældende lavsmedlem betale en tønde flensborgsk
      øl i bøde til lavet.</ab>
            <ab>44) Enhver, som vil være oldermand i lavet, skal sværge ved Gud, at vedkommende vil behandle
      den fattige lige så korrekt som den rige. Den, som bliver oldermand, skal give lavet en halv
      tønde øl. Såfremt vedkommende ikke ønsker at være oldermand, skal denne give en hel tønde
      øl.</ab>
            <ab>45) Alle lavsmedlemmer skal i fællesskab holde fastelavn. Såfremt et lavsmedlem holder
      fastelavn med andre, skal vedkommende betale en tønde flensborgsk øl i bøde til lavet. Denne
      regel gælder også med hensyn til pinse.</ab>
            <ab>46) Enhver, som var medlem af buntmagerlavet eller buntmagernes broderskab i Flensborg,
      inden rådet i Flensborg gav buntmagerlavet nærværende skrå, skal fortsat være medlem af
      buntmagerlavet.</ab>
            <ab>47) Det lavsmedlem, som står i gæld til lavet, det være sig i form af pengebøder, vokspenge
      eller anden gæld, kan af lavet pålægges at betale sin gæld ved næstfølgende lavsmøde. Såfremt
      vedkommende ikke betaler sin gæld ved dette lavsmøde, skal lavet straks gøre udlæg i
      lavsmedlemmets ejendele.</ab>
            <ab>48) Såfremt en buntmager i lavet modtager pels af fremmede folk for at fremstille pelsværk
      inden for et kort tidsrum, og såfremt den pågældende buntmager ikke holder, hvad han har
      lovet, og såfremt der bliver klaget over det, skal han betale en halv tønde flensborgsk øl i
      bøde til lavet. Desuden skal han færdiggøre det pelsværk, som han har lovet at fremstille,
      inden for 14 dage. Gør han ikke dette, skal han betale en hel tønde flensborgsk øl i bøde til
      rådet i Flensborg.</ab>
            <ab>Endelig meddeles det, at buntmagerlavets skrå skal skrives ind i Flensborg bys
      stadsbog.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-29" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-29. </change>
         <change when="2020-06-17" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-06-17. </change>
         <change when="2020-09-01" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-09-01. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine patris et filii et spiritus sancti amen.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wij borghermestere vnde r{ae}dmanne, alse wij jn dessen negescreuen jaren Godes vndee an der
      jeghenwardigen tyd vredesamentliken besittende weren den {ee}rliken st{oe}l des r{ae}des
      bynnen <placeName>Flensborgh</placeName>, hebben samentliken vnde endrachtigen myt
      wolbedachten vryen m{oe}de den vromen beschedenen l{uo}den, deme peltzere ampte, vnsen leuen
      medebørgheren wonafftich bynnen <placeName>Flensborgh</placeName>, myldichliken ghegond vnd
      waraaftigen gegheuen alsod{ae}ne amptes rechticheyde, wyllekøre vnde vryheyde, alse myd
      articulen cl{ae}rliken na gescreuen steyd.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Enen personen des rades to hebbende in erer morghensprake.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">To deme ersten hebbe wij borghermestere vnde r{ae}dmanne vorbenømet deme {ee}rbenømeden
      peltzere ampte gegond vnde gønnen en jeghenwardich enen personen vth vnseme r{ae}de mede
      tohebbende jn erer morghensprake, myt eren olderl{uo}den wesende ouer ereme rechte vnde
      wyllekøre, alle twydrachtighe sake vnde sch{uo}ldynghe g{uo}dliken to vorschedende, de se
      bynnen amptes, myt rechte edder myt vr{uo}ntscupp, reddeliken vorscheden møghen.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Deme rade alle j{ae}r to gheuende iij mark to renthe.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Vortmer vmme myldichliker tolatinghe willen des v{øe}rbenømeden amptes rechticheyde,
      wyllekøre vnde vryheyde, so schal dat {ee}rbenømede peltzere ampt alle j{ae}r wyllichliken
      gheuen deme {ee}rbenømeden ersamen r{ae}de tho <placeName>Flensborgh</placeName> dr{ee} mark
      l{uo}besch jslikes jares to twen tyden to betalende, alse to paschen vnde to sunte Michaelis
      dage.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> De renthe tobesammelende van den amptgenoten.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">V{oe}rtmer schal eyn jslik amptgenote syne pennynghe to des rades renthe {ve}tgheuen bynnen
      den ersten achtedaghen, alse eme togesecht wert; wol dat vors{uo}met, de schal dat deme ampte
      beteren myt ener tonnen Flensborg beres.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Ene juncvruwen oftte vruwen n{ee}men to der e.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">V{oe}rtmer welk man in deme peltzere ampte wil nemen to der ee jn dat hilge echte ene
      juncvruwen offte ene vruwen, de z{ee} sik wysliken vøre, dat he neme ene erlike
      vnber{uo}chtede personen, de des amptes w{ee}rdich sy; we sik dar ane vors{uo}met, de schal
      des amptes nicht werdich wesen.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Welk vruwe ere echte ouertred.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">V{oe}rtmer offt welk vruwe jn deme ampte ere hilghe echte ouertrede myt ouerspele vnde queme
      in qu{ae}d gher{uo}chte, des se sik myt rechte nicht entleddeghen kunde, vnde ere echte man se
      v{oe}rtan vordegedingen wyl vor syne bedderuen husvruwen jn deme ampte, so schølen beyde de
      man vnde de vruwe des peltzer amptes entberen also langhe tyd, went se sik des arghen
      r{uo}chtes myd rechte vnde myt reddelicheyt entleddeget hefft.</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Peltzers søne nympt peltzers dochter edder wyff.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Vortmer offt enes peltzers søne wolde nemen enes peltzers dochter edder enes peltzers wyff,
      de deme ampte lijk vnde recht ghed{ae}n hadde, de schal deme ampte gheuen twe tonnen
      Flensbørger beres, vnde schal des amptes bruken.</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Weret auer {ee}n vrømpt knecht, vnde hadde synen eren recht ghed{ae}n, vnde neme enes
      peltzers dochter edder ene peltzerschen, de schal syne bewisinge brynghen, dat he van vader
      vnde van moder echte vnde rechte gheboren sy, vnde schal dat ampt twye esschen, vnde schal
      denne d{oe}n de haluen køste vnde bruken des amptes.</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Peltzers søne nympt juncvruwe offte vruwe buten amptes.</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">Vortmer offt sik enes peltzers søne voranderde in dat echte myt ener vruwen offte juncvruwen
      buten deme ampte, de schal d{oe}n de haluen køste deme ampte, vnde wesen vulbroder mede in
      deme ampte.</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Lerejunghe de in ere empt kumpt.</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve">Vortmer welk lerejunghe kumpt in ere ampt, de schal gheuen deme ampte ene tonnen Flensbørger
      beres vnde twe markwicht wasses, vnde wan he in dat echte sik wyl voranderen in ere ampt,
      edder ere ampt esschen wyl, so schal he bewysinge brynghen, dat he echte vnde rechte geboren
      sy, vnde bewisinge, w{oe}r he lest ged{ee}net hefft, vnde d{oe}n denne amptes rechticheyd.</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Welker peltzerschen ere man affsteruet.</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">Vortmer welk erlik vruwe jn deme peltzere ampte beseten, de na deme willen Godes eren leuen
      man van dodes wegene vorloren hefft, de schal des amptes brukende wesen na eres mannes d{oe}de
      dr{ee} j{ae}r al vmme, vppe dat se sik na willen wedder voranderen møghe, offt er dat also
      bequeme sy.</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Welk knape dat ampt wynnen wyl, de schal {ee}n j{ae}r to v{oe}rn
      denen.</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve">Vortmer welk knape dat peltzer ampt bynnen <placeName>Flensborgh</placeName> wynnen wyl, de
      schal {ee}n gantz vul j{ae}r tou{oe}rn jn ereme ampte myt en jn der stad ged{ee}net hebben,
      dat men syne handelynge mach irvaren.</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> To dren tyden dat ampt to esschende.</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve">Vortmer wol ere ampt wynnen wyl, de schal to dren tyden dat ampt esschen, vnde schal to
      isliker tyd deme ampte gheuen twe schillinge to bere jn reden pennyngen, ock schal he bringhen
      nøghafftige besegelde bewisinge, dat he van vader vnde van moder echte vnde rechte geboren sy,
      vnde bewysinge, w{oe}r he latest gedenet hefft, dat he des amptes werdich sy.</p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve">V{oe}rtmer schal he gheuen deme ampte ene køste alse veer gude rechte vnde twe tonnen
      Flensbørger beres.</p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve">Vortmer schal he gheuen to der s{uo}luen tyd achte schillinge l{uo}besch jn des amptes
      b{uo}ssen.</p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve"><supplied>12</supplied> Wo men de brøderscupp wynnet.</p>
            <p n="a#29" xml:space="preserve">Vortmer wol ere brøderschupp wynnet, he sy meyster, vruwe edder knecht, de ghyfft {ve}t veer
      schillinge l{uo}besch.</p>
            <p n="a#30" xml:space="preserve"><supplied>13</supplied> Wo eyn yslik knecht de brøderscupp wynnet.</p>
            <p n="a#31" xml:space="preserve">Vortmer welk knecht myt en jn deme peltzere ampte ged{ee}net hefft een vernd{ee}l jares, de
      schal wynnen ere brøderschupp.</p>
            <p n="a#32" xml:space="preserve"><supplied>14</supplied> Nement schal deme anderen synen knecht entmeden.</p>
            <p n="a#33" xml:space="preserve">Vortmer schal n{ee}n man van erem ampte deme anderen synen knecht entm{ee}den, jd en sy sake,
      dat he reddeliken van syneme meystere gescheden sy myt syneme guden willen, by ener tonnen
      Flensbørgher beres.</p>
            <p n="a#34" xml:space="preserve"><supplied>15</supplied> Neneme knechte vørd{ee}l louen.</p>
            <p n="a#35" xml:space="preserve">Vortm{ee}r schal n{ee}n man offte vruwe jn ereme ampte jenigheme knechte v{øe}rmede offte
      jenich vørd{ee}l louen, dat deme m{ee}nen ampte to schade komen nach, by ener tonnen
      Flensbørger beres.</p>
            <p n="a#36" xml:space="preserve"><supplied>16</supplied> W{oe} {ee}n knecht syn egene werk arbeyden schal.</p>
            <p n="a#37" xml:space="preserve">Vortmer mach eyn islik knecht, de eneme meystere jn deme ampte d{ee}net, maken van syneme
      egenen werke alle vernd{ee}ljares enen pels vnde m{ee}r nicht, by ener tonnen Flensbørger
      beres.</p>
            <p n="a#38" xml:space="preserve"><supplied>17</supplied> Neen vrompt man schal en entmeden ere knechte.</p>
            <p n="a#39" xml:space="preserve">Vortmer schal n{ee}n vrømpt man van erem ampte van buten tokomen in de stad, he sy ere broder
      edder nicht, de en myt vørs{ae}te ere knechte entm{ee}de vor rechter tyd; deyt dat jenichman,
      den schal men tøuen myt rechte, vnde schal deme rade beteren achteyn schillinge lubesch vnde
      deme ampte ene tonnen Flensborger beres; wente edlike vrømde amptl{uo}de komen vnde entmeden
      en ere knechte bytydes vnde d{oe}n deme ampte groten schaden.</p>
            <p n="a#40" xml:space="preserve">Vnde were jenich meyster jn ereme ampte, de deme anderen meystere bynnen amptes synen knecht
      entmedede offte entsp{ae}nde, eneme vrømden peltzere buten <placeName>Flensborgh</placeName>
      wonaftich to der hand, de schal deme r{ae}de vnde deme ampte beteren den s{uo}luen
      v{oe}rscreuen brøke.</p>
            <p n="a#41" xml:space="preserve"><supplied>18</supplied> Eyn knecht de syneme meystere entgeyt {ve}t syneme d{ee}nste.</p>
            <p n="a#42" xml:space="preserve">V{oe}rtmer welk knecht, de syneme meystere {ve}t syneme d{ee}nste hemeliken entgheyd myt
      synen pennyngen edder myt syneme loueden d{ee}nste, de schal bynnen
        <placeName>Flensborgh</placeName> nicht m{ee}r d{ee}nen, vnde schal dar ock nicht werden
      synes s{uo}lues jn deme ampte jn allen tokomenden tyden; ok schal dat peltzere ampt eme nene
      breue geuen jn andere gude stede, dar he synes s{uo}lues werden wolde, vnde dar he sik wolde
      legeren; helde na der tyd jenich meyster bynnen <placeName>Flensborgh</placeName> den knecht
      myt witlicheyd vnde myt vørs{ae}te, de schal deme ampte beteren ene tonnen Flensborger beres
      vnde schal den s{uo}luen knecht van stunden an vorwysen {ve}t syneme denste.</p>
            <p n="a#43" xml:space="preserve"><supplied>19</supplied> Wan eyn meyster syneme knechte syn l{oe}n nicht gheuen wyl.</p>
            <p n="a#44" xml:space="preserve">V{oe}rtmer wan eyn knecht syneme meystere jn deme ampte syne rechte tyd {ve}t ghedenet hefft,
      vnde wyl van eme g{ae}n, vnde de s{uo}lue meyster deme knechte syn l{oe}n vnde syne pennynge
      to der nøghe nicht betalen wolde, so schal de knecht g{ae}n vor de olderl{uo}de vnde claghen
      ouer synen meyster; so schølen de olderl{uo}de deme knechte gheuen syne pennynge, dar he recht
      to hefft, vnde de s{uo}lue meyster schal den olderl{uo}den in deme ampte de s{uo}luen pennynge
      tweuoldich wedder gheuen.</p>
            <p n="a#45" xml:space="preserve"><supplied>20</supplied> Welk knecht syneme meyster d{ee}net to vnwyllen.</p>
            <p n="a#46" xml:space="preserve">V{oe}rtmer welk knecht syneme meystere jn demne ampte d{ee}net myt homode vnde myt vordrete,
      also dat eme de meyster van n{oe}twegene vmme syner overd{ae}t willen orloff geuen moste, so
      schal de knecht synes l{oe}nes, dat he went an den dach vord{ee}net hefft, beydende wesen
      wente vppe de rechten tyd, alse he syneme meystere d{ee}nst ghelouet hefft, vnde schal ok
      bynnen der tyd neneme meystere bynnen der stad d{ee}nen; wol ene d{ae}r bouen enthold, de
      schal dat deme ampte beteren myt ener tonnen Flensbørger beres, vnde schal den suluen knecht
      van stunden an wysen {ve}t syneme d{ee}nste.</p>
            <p n="a#47" xml:space="preserve"><supplied>21</supplied> Offt eyn meyster deme anderen meistere synen knecht entlockede.</p>
            <p n="a#48" xml:space="preserve">Vortmer were jenich meyster jn deme ampte, de deme anderen meystere synen knecht entlockede
      myt v{øe}rsate edder to v{øe}rvange entsp{ae}nde, also dat he syneme meystere dar vmme to
      vnwillen d{ee}nde, dat he wolde leuer wesen myt deme anderen, de meyster de den knecht also
      entlocket, de schal deme ampte dat beteren myt ener tonnen Flensbørger beres, vnde de knecht
      schal bynnen der tyd, dat he deme ersten denst gesecht hefft, neneme anderen meystere bynnen
        <placeName>Flensborgh</placeName> d{ee}nen.</p>
            <p n="a#49" xml:space="preserve"><supplied>22</supplied> Offt men peltzwerk vau buten jnbrachte.</p>
            <p n="a#50" xml:space="preserve">Vortmer w{uo}rde jenich peltzwerk van buten to ghebracht to k{oe}pe bynnen Flensborgh, dat
      schal en de olderman vorb{ee}den nicht to vorkøpende; dede he dat d{ae}r enbouen, so schal dat
      wesen vorvaren gud, vnde men schal dat geuen armen l{uo}den.</p>
            <p n="a#51" xml:space="preserve"><supplied>23</supplied> Wol dar maked vntydich werk bynnen
      <placeName>Flensborgh</placeName>.</p>
            <p n="a#52" xml:space="preserve">Vortmer welk man jn deme ampte, de dar maked offte gemaket hefft vntydich werk vnde wert dar
      mede bevunden, de schal beteren deme ampte ene tonnen Flensbørgher beres, vnde schal ok den
      schaden wedder vørbøten myd gudeme tydighen werke; w{uo}rde ok jenichman jn ereme ampte myd
      alsodaneme vorbenomeden vntydigeme werke bevunden buten <placeName>Flensborgh</placeName>, de
      schal ok de vorscreuene broke beteren bynnen <placeName>Flensborgh</placeName>.</p>
            <p n="a#53" xml:space="preserve"><supplied>24</supplied> N{ee}n peltzer schal peltzwerk kopen buten
        <placeName>Flensborgh</placeName>.</p>
            <p n="a#54" xml:space="preserve">Vortmer schal nement van ereme ampte jenich maket peltzwerk køpen buten
        <placeName>Flensborgh</placeName>, dat he bynnen der stad wedder vørkøpe, by deme suluen
      vørscreuenen brøke, vnde dat werk schal deme ampte wesen vørv{ae}ren.</p>
            <p n="a#55" xml:space="preserve"><supplied>25</supplied> N{ee}n meyster den anderen h{uo}ren {ve}t syner wonynge.</p>
            <p n="a#56" xml:space="preserve">Vortmer schal n{ee}n man in ereme ampte den anderen {ve}th{uo}ren vt syner wonynghe sunder
      vørevorwarynge vnde sunder syne vulb{oe}rd, by ener tonnen Flensborger beres ereme ampte.</p>
            <p n="a#57" xml:space="preserve"><supplied>26</supplied> Eyn islik broder bynnen j schilling alle j{ae}r to waspennynghen,
      brødere buten ij schilling.</p>
            <p n="a#58" xml:space="preserve">Vortmer eyn islik man, de jn des amptes brøderschup is bynnen
        <placeName>Flensborgh</placeName>, de schal {ve}t gheuen islikes jares vpp alle Godes hilgen
      dach enen schillingh l{uo}besch to waspennyngen.</p>
            <p n="a#59" xml:space="preserve"><supplied>27</supplied> Vortmer de brødere, de buten <placeName>Flensborgh</placeName>
      wonnafftich syn, de schølen {ve}t gheuen vppe de vørscreuenen tyd twe schillinge lubesch to
      waspennyngen, vnde wol des bynnen den achtedagen nicht rede {ve}tgifft, de schal dat beteren
      myt ener tonnen Flensborger beres, jd en sy sake, dat eme de olderl{uo}de vnde de brødere
      gnade d{oe}n wyllen.</p>
            <p n="a#60" xml:space="preserve"><supplied>28</supplied> Wol nicht en kumpt, wan dat ampt vorbodet wert.</p>
            <p n="a#61" xml:space="preserve">Vortmer van dat ampt to hope vorbodet wert van den olderl{uo}den, wol dar denne nicht en
      kumpt, de brikt ene markwycht wasses.</p>
            <p n="a#62" xml:space="preserve"><supplied>29</supplied> W{oe}r men dat brøke gheld laten schal.</p>
            <p n="a#63" xml:space="preserve">Vortmer alle brøke, de bynnen amptes vorbroken werden, de schølen komen halff to wasse jn
      Godes ere, de anderen helffte schølen hebben de brødere to bere.</p>
            <p n="a#64" xml:space="preserve"><supplied>30</supplied> Wol de olderl{uo}de offte de brødere vorsprekt.</p>
            <p n="a#65" xml:space="preserve">Vortmer welk broder offte s{uo}ster, de d{ae}r vnvorschuldes vorsprikt de olderl{uo}de des
      amptes edder de brødere vnde de s{uo}stere, dat bewislik were, de schal dat beteren myt ener
      tonnen Flensbørger beres vnde twe markwicht wasses to den lichten.</p>
            <p n="a#66" xml:space="preserve"><supplied>31</supplied> Wol deme anderen sprekt vnt{uo}chtlike smelike w{oe}rt.</p>
            <p n="a#67" xml:space="preserve">Vortmer wol deme anderen myd vørs{ae}te jn drunkener wyse edder myt h{oe}mode sprekt
      vnt{ue}chtlike smelike w{oe}rt, dar de brodere to samenden sitten vnde drynken, de schal dat
      deme ampte beteren myt ener tonnen Flensborger beres.</p>
            <p n="a#68" xml:space="preserve"><supplied>32</supplied> Wol den anderen myt bere begh{uo}t.</p>
            <p n="a#69" xml:space="preserve">Vortmer wol synen broder offte suster myt h{oe}mode myt bere begh{uo}t, ofte myd v{øe}rsate
      myt bere bespyldet, edder ander vnhøuesscheyt vnd vørdr{ee}t deyt, dat bewislik is, de schal
      dat beteren deme ampte myt ener tonnen Flensbørgher beres.</p>
            <p n="a#70" xml:space="preserve"><supplied>33</supplied> Wol jn deme h{ue}s edder jn deme houe vorlet van b{ee}rs wegene.</p>
            <p n="a#71" xml:space="preserve">Vortmer welk broder offte suster also ouervlødighen drunke, dar de brodere vnde s{uo}stere to
      samende eten edder drynken, dat he in deme huse edder in deme houe van beres wegene
      vorl{ee}te, de schal dat deme ampte beteren myt ener tonnen Flensbørgher beres.</p>
            <p n="a#72" xml:space="preserve"><supplied>34</supplied> Wol denne wedder by de brødere vnde s{uo}stere sytten gheyt.</p>
            <p n="a#73" xml:space="preserve">Vortmer welkeme brodere offte s{uo}stere alsodane vnhøuescheyt myt ouerulødigher
      weddergheuynge besch{uo}t jn deme h{uo}s edder in deme houe, vnde geyt van stunden an wedder
      sytten by de brodere vnde s{uo}stere in ere lach, de schal den v{øe}rscreuen brøke
      tw{ee}uoldich {ve}t gheuen.</p>
            <p n="a#74" xml:space="preserve"><supplied>35</supplied> De ene myt deme anderen nicht k{oe}pslagen edder wedden.</p>
            <p n="a#75" xml:space="preserve">Vortmer schal n{ee}n man myt deme anderen bynnen amptes k{oe}pslaghen edder wedden, w{oe}r de
      brødere lagheb{ee}r to samende drynken, by ener haluen tonnen Flensbørgher beres.</p>
            <p n="a#76" xml:space="preserve"><supplied>36</supplied> Wol dar nene lust gyfft den olderl{uo}den.</p>
            <p n="a#77" xml:space="preserve">Vortmer were dar jenich broder offte suster, de vnhorsam were, vnde wolde nene lust gheuen,
      wan de olderl{uo}de laten vppkloppen, de schal vør de vnlust den olderl{uo}den vnde den
      brøderen beteren ene tonnen Flensbørger beres.</p>
            <p n="a#78" xml:space="preserve"><supplied>37</supplied> Wol dar vornyet olde sake, de vorsønet syn.</p>
            <p n="a#79" xml:space="preserve">Vortmer were jenich broder edder s{uo}ster jn deme laghe, de dar olde twedrachtige vørsønede
      sake myt arghe wedder vornyede vnde vppreppede, de jn v{oe}rtyden gantzliken to eneme guden
      ende gesleten weren myt vruntscup offte myt rechte, dat bewislik were, de jenne schal nicht
      weten, wat syn broke wesen schal, men dat schal st{ae}n myt vullenkomener macht to den
      olderl{uo}den vnde to den m{ee}nen brøderen, wo se dat willen richten.</p>
            <p n="a#80" xml:space="preserve"><supplied>38</supplied> Wol deme anderen nicht betalet syne pennynghe.</p>
            <p n="a#81" xml:space="preserve">V{oe}rtmer were jenich man jn deme ampte deme anderen sch{uo}ldich, vnde entsete eme
      weldichliken, vnde wolde eme nicht betalen syne pennynge jn der ersten morghensprake, wan he
      eme claghe gheuen hefft, so mach he des negesten mandages na der morghensprake myt sik nemen
      enen broder jn deme kerspele, dar de olderman ynne wonet vnde dar de clegher ynne wonet, vnde
      gheuen eme claghe to der anderen tyd, vnde so to der dr{uo}dden tyd, vnde vort to der
      v{ee}rden tyd; vnde hefft he denne de pennynge to der anderen morgensprake nicht betalet, so
      heft he an dat ampt gebroken ene tonnen Flensbørgher beres.</p>
            <p n="a#82" xml:space="preserve"><supplied>39</supplied> Den vorstoruene lyken tovolghende.</p>
            <p n="a#83" xml:space="preserve">Vortmer welk broder edder s{uo}ster deme vorstoruene lyke synes doden broders edder syner
      doden suster nicht wyllichlyken na en volget to der kerken vnde to deme graue, de heft
      ghebroken neghen l{uo}bessche to wasse to den lichten.</p>
            <p n="a#84" xml:space="preserve"><supplied>40</supplied> Den lyken to offerende.</p>
            <p n="a#85" xml:space="preserve">Vnde welk broder ofte suster deme lyke nicht en offert enen clenen l{uo}besschen pennyng to
      der selemyesen, de schal lyden den suluen brøke, vnde men schal de brøke van stunden an {ve}t
      panden.</p>
            <p n="a#86" xml:space="preserve"><supplied>41</supplied> Wol nicht kumpt to der groten morghensprake.</p>
            <p n="a#87" xml:space="preserve">Vortmer welk broder, de dat vors{ue}mede vnde nicht en queme to pynxste, to sunte Michaelis
      dage vnde to wynachten to der groten morgensprake, wan de drudde claghe g{ae}n is, de brekt
      neghen l{uo}bessche to wasse to den lichten.</p>
            <p n="a#88" xml:space="preserve"><supplied>42</supplied> Wol dar louet vor enes knechtes køste.</p>
            <p n="a#89" xml:space="preserve">Vortmer welk meyster jn deme ampte, de deme peltzere ampte louet vor enes knechtes jnghank
      vnde vor syne køste to donde, de van deme ampte togelaten is to werdende synes s{uo}lues, vnde
      de knecht denne feylede in syneme v{oe}rtghange vnde nicht vullenqueme, so schal de sulue
      meyster, de vør em geloued hefft, allikewol deme ampte d{oe}n des knechtes køste vnde alle
      amptes rechticheyde ghelyken der wyse, offt de knecht vullengekomen were sunder weddersprake,
      by ener tonnen Flensbørger beres.</p>
            <p n="a#90" xml:space="preserve"><supplied>43</supplied> Offt {ee}n vrompt peltzer gesterket w{uo}rde deme ampte to
      schaden.</p>
            <p n="a#91" xml:space="preserve">Vortmer queme jenich peltzer van buten in to <placeName>Flensborgh</placeName> vnde wolde myt
      wreuele deme gantzen ampte entegene wesen, welk man {ve}t ereme ampte ene dar to sterkede myt
      pennyngen, myt velwerke, myt resscuppe, edder myt anderen g{uo}deren, dat deme ampte
      schedeliken entegene were, de schal dat beteren myt ener tonnen Flensbørger beres.</p>
            <p n="a#92" xml:space="preserve"><supplied>44</supplied> De olderman schal sweren.</p>
            <p n="a#93" xml:space="preserve">Vortmer welk man jn ereme ampte olderman wesen schal, de schal sweren in den hilgen, dat he
      deme armen wille richten alse deme ryken, vnde wol olderman wert, de schal deme ampte gheuen
      ene halue tonnen beres; wyl he auer n{ee}n oldermen wesen, so schal he gheuen ene hele tonnen
      beres, vnde wesen quyt des jares.</p>
            <p n="a#94" xml:space="preserve"><supplied>45</supplied> Den vastelauent tosamende holden.</p>
            <p n="a#95" xml:space="preserve">V{oe}rtmer so schølen de brødere vnde de s{uo}ster alle j{ae}r {ee}ndrachtighen tosamende
      holden eren vastelauent, jd en were sake, dat id v{øe}rval, krankheyt edder ander n{oe}tsake
      beneme, dat de brødere vnde de s{uo}stere merkliken konden irkennen, dat id myt v{øe}rsate
      nicht vormydet w{uo}rde; wol d{ae}r enbouen myt anderen partyen bes{uo}nderghe vastelauendes
      kumpenye maket vnde holt, de schal deme ampte beteren ene tonnen Flensbørger beres, vnde schal
      alsouele jn des amptes kumpenye betalen, alse der anderen brødere offte s{uo}stere {ee}n deyt,
      de des amptes kumpenye den vastelauent ouer geholden hebben; des ghelyken schal ok wesen jn
      deme pynxsten by deme s{uo}luen brøke.</p>
            <p n="a#96" xml:space="preserve"><supplied>46</supplied> Brødere vnde sustere berouweliken sytten, de d{ae}r weren vør desser
      begifftinghe.</p>
            <p n="a#97" xml:space="preserve">Vortmer alle de jennen, de dat peltzere ampt vnde ere brøderscupp vør desser beghifftynghe
      berouweliken besittende weren, vnde ok vnse medebørgere weren vor der tyd, de schølen also
      v{oe}rt an besittende blyuen sunder tosaghe; jd en sy sake, dat welkeme personen jn deme ampte
      alsod{ae}ne arych gher{uo}chte nakome; dar he offte syn wyff des amptes nicht vmme werdich sy,
      so scholen beyde, de man vnde dat wyff, des amptes entberen also lange, dat se sik des arghen
      ruchtes myt eren vnde myt reddelicheyt hebben entleddeget.</p>
            <p n="a#98" xml:space="preserve"><supplied>47</supplied> Wol deme ampte sch{uo}ldich is, edder vor enen anderen ghelouet
      hefft.</p>
            <p n="a#99" xml:space="preserve">Vortmer welk man jn ereme ampte erer brøderscupp vnde deme ampte sch{uo}ldich is brøkegheld,
      waspennynge edder andere pennynge schuld, edder deme ampte vor andere l{uo}de ghelouet hefft,
      dat møghen de olderl{uo}de {ve}tmanen myt den brøderen by des amptes brøke, so vakene alse de
      brødere tosamende komen; wyl he auer des amptes nøghe nicht maken myt willen, so schal men dat
      van stunden an {ve}t panden.</p>
            <p n="a#100" xml:space="preserve"><supplied>48</supplied> Wol velwerk jnnympt peltze tomakende.</p>
            <p n="a#101" xml:space="preserve">Vortmer welk peltzer, de velwerk jnnympt van fromen luden peltze to makende vpp ene
      beschedene tyd, vnde dat nicht en holt, cumpt den olderl{uo}den dar claghe ouer, so schal he
      dat deme ampte beteren myt ener haluen tonnen Flensbørger beres, vnde schal dat s{uo}lue werk
      allykewol r{ee}de maken bynnen den ersten veerteyn nachten negest volgende by ener helen
      tonnen Flensborger beres deme rade to <placeName>Flensborgh</placeName> to gheuende.</p>
            <p n="a#102" xml:space="preserve">Vnde wij borghermestere vnde radmanne to <placeName>Flensborg</placeName> vor benømet myt
      alle vnsen nakømelyngen, de ok den erghenanten {ee}rliken r{ae}dstol jn tokomenden tyden
      besittende werden, bestedighen vnde confirmeren jn craffth desser jegenwardighen scriffte alle
      desse v{øe}rgerørden articule, wyllekøre, rechticheyde vnde vryheyde den {ee}rbenømeden
      beschedene vromen l{uo}den, olderl{uo}den, v{øe}rstenderen, werkmeysteren vnde der gantzen
      m{ee}nheyt des peltzere amptes bynnen <placeName>Flensborgh</placeName> wonafftich
      vnvørbreklik tobrukende vnde berouweliken to blyuende jn alle tokomenden tyden.</p>
            <p n="a#103" xml:space="preserve">Vmme welker vorscreuene begyfftinge willen de vorbenomede beschedene peltzere myt gantzer
      andacht deme ersamen r{ae}de to <placeName>Flensborgh</placeName> leffliken dancken, vnde
      wyllen alle tyd myt likwerdigheme wedderl{oe}ne, myt gantzen tr{uo}wen, en gherne h{oe}rsam
      vnde vnderdanich wesen, jn allen reddeliken saken ereme rechte bystandich toblyuende, w{oe}r
      en des n{oe}t vnde beh{oe}ff is.</p>
            <p n="a#104" xml:space="preserve">To warafftiger t{uo}chnisse vnde merer bevestynge desser vorbenømeden amptes rechticheyde
      vnde vryheyde, so hebbe wij borghermestere vnde r{ae}dmanne to
        <placeName>Flensborgh</placeName> {ee}rbenømed to ewigher sekericheyt de samentliken laten
      scriuen jn vnse stadb{oe}ck to <placeName>Flensborgh</placeName>, vnde hebben ok deme
      vorbenømeden peltzere ampte myldichliken ghegheuen ere egene s{uo}nderghe b{oe}ck tohebbende
      bynnen ereme ampte, dar desse s{uo}luen vørbenømeden articula, rechticheyde, wyllekøre vnde
      amptes vryheyde van w{oe}rde to w{oe}rde clarliken ynne ghescreuen st{ae}n, noch myn edder
      m{ee}r alse vnse stadb{oe}ck {ve}wyset, dar se sik myt ereme gem{ee}nen ampte moghen weten na
      torichtende to ewighen tyden.</p>
            <p n="a#105" xml:space="preserve">Ghegheuen, ghestedighet vnde gescreuen na der b{oe}rd vnses heren Cristi veerteynhundert
      j{ae}r dar na jn deme seuenvndedr{uo}ttigesteme j{ae}re des vrygdaghes na sunte Mertens daghe
      des hilghen bisschuppes.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
