<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060828001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-216</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">477</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">216</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Berlin</settlement><repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. 3 f. 128v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Der konigyn<ex>n</ex>e von
                                    Denem<ex>a</ex>rk<ex>en</ex>
                              </q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Ordensfol. 3 f. 128v med overskrift Der konigynne von Denemarken.
                  Det udaterede brev er i Ordensfolianten indført blandt breve fra 1406. Svenskt
                  Dipl. I 521 nr. 684; Hans. UB. V 387 nr. 739 (med datering 1406 august) - Reg.
                  Dan. nr. *4055; Hanserec. V 246 nr. 328. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 521 nr. 684; Hans. UB. V 387 nr. 739 (med datering
                              1406 august) - Reg. Dan. nr. *4055; Hanserec. V 246 nr. 328</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1406-08-28" notAfter="1406-08-30"> [1406. 28.-30. august]<note>Det udaterede brev er i Ordensfolianten indført blandt breve fra
               1406</note></date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Højmesteren for den tyske orden klager til dronning Margrete over,
                           at skipperen Johan, hvis skib var sprunget læk i Mønstersund i Norge, er
                           blevet frataget sine varer af dronningens fogeder i Grøtsbacka og
                           Varberg, da han havde udlosset dem for bedre at kunne tætne sit skib, da
                           de blev erklæret for skibbrudent gods.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:46.312+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:46.312+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p> Eynueldige beuelunge etcetera ♦ Allirdurch<ex>luch</ex>te forstyn<ex>n</ex>e vnd
                  gros<ex>mechti</ex>ge gnedige frowe ♦ Vns hat der grosscheff<ex>er</ex>
                  vns<ex>er</ex> kamer vorbracht wie das schiper Iohan mit syme eigen schiffe segiln
               wolde vs Fland<ex>er</ex>n ken Prüssen das geladen was mit xii stucken gewandis öle
               saltz vnd zost ouch mit and<ex>er</ex>m gute vnd ware das eyns vns<ex>er</ex> kamer
               vnd das ander teil vns<ex>er</ex>n armen getruwe<ex>n</ex> vndersasse<ex>n</ex> czu
               Thorn czum Elbinge vnd czu Danczk burg<ex>er</ex>n an gehoret vnd als her off der see
               was entsprang im ey<ex>n</ex> lek an syne<ex>m</ex> schiffe alzo das er umb bergunge
               wille des schiffes und gutis zegilte eyne hafene czu Monstersundt yn Norweyn vnd
               merte aldo syn schiff hinden vnd vorne mit czweyn ankern vnd als her das gut hatte vs
               geschiffet vnd wolde das schiff deichten quome<ex>n</ex> die voithe euw<ex>er</ex>
                  gros<ex>mechti</ex>k<ex>eit</ex> als der von G{ue}ndsbach vnd der von Wartberg vnd
               nomen dem schiph<ex>er</ex>en obengesch<ex>reben</ex> das gut mit gewalt vnd czu
               hyben im syn schiff das hers nicht berge<ex>n</ex> mochte vnd synt euw<ex>er</ex>
               konigliche hochwirdik<ex>eit</ex> wol wissentlich ist das off allen tagen die mit den
                  euw<ex>er</ex>n vnd mit den vns<ex>er</ex>n vnd den gemeyne<ex>n</ex> steten der
                  henze<ex>n</ex> synt gehalden alle wege in handelunge gewest ist vnd den
                  vns<ex>er</ex>n gelobet was gutis schifbrochig vnd sefunt worde in euw<ex>er</ex>
                  durch<ex>luchti</ex>k<ex>eit</ex> lande das mochte iderman bynne<ex>n</ex> iar vnd
               tag bergen vnd synt ouch dis gut nicht schifbrochig worde<ex>n</ex> ist noch
               zef{ue}nt sundir der schipher is selbir an land gefurt hat vmb bergu<ex>n</ex>ge des
               schiffes vnd gutis noch lobe vnd gunst des lantvoiths zo mag euw<ex>er</ex>
                  hochwirdik<ex>eit</ex> dirkennen das die euw<ex>er</ex>n des
                  obe<ex>n</ex>geschr<ex>eben</ex> gutis mit vnrechte sich habe<ex>n</ex>
               vndirwunden vns vnd den vns<ex>er</ex>n czu swerem schaden hirvmb geruche
                  euw<ex>er</ex> hochwirdik<ex>eit</ex> gedenken an den vorschreb<ex>e</ex>n frede
               vnd geloben dor inne wir siczen mit euwir gros<ex>mechti</ex>k<ex>eit</ex> die wir
               als vns<ex>er</ex>e gnedige frowe bitte<ex>n</ex> mit dem{ue}tige<ex>n</ex>
                  fleissige<ex>n</ex> bethen das ir gnedige frowe vo<ex>n</ex> angeborner gute vnd
               woltat vmb libe wille des rechtis vnd czu vorsicht vns<ex>er</ex>s vorhoffens
               geruchet hulflich vnd reetlich doran czu syn mit ernster vnderwysu<ex>n</ex>ge der
                  euw<ex>er</ex>n das das genomene gut desem beweiser der gemechtiget ist is czu
               vordern vnd czu entpfahn sundir vorczog wedir geantwort werde off das wir vnd ouch
               die vns<ex>er</ex>n vo<ex>n</ex> eyme sulche<ex>n</ex> vorczoge nicht czu grosserm
               schaden komen das wir mit sundirlicher dangsamk<ex>eit</ex> alle wege ken
                  euw<ex>er</ex>n gnaden vnd den euw<ex>er</ex>n wor an wir euch dinstliche
                  behegelichk<ex>eit</ex> dirczeige<ex>n</ex> konnen g<ex>er</ex>ne vorscholden
               wellen noch gancz vns<ex>er</ex>m vormoge<ex>n</ex> wo wir sollen ♦ Geg<ex>eben</ex>
               etcetera. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Redelig anbefaling etc. Allerhøjeste fyrstinde og stormægtige nådige frue. For os
               har vort kammers storskaffer fremført, hvordan skipper Johan ville sejle fra Flandern
               til Preussen med sit eget skib, som var ladet med 12 stykker klæde, olie, salt og
               ellers også med andet gods og varer, hvis ene del tilhører vort kammer og den anden
               del vore tro undersåtter, borgere i Thorn, i Elbing og i Danzig, og da han var på
               havet, sprang der en læk i hans skib, så at han for at bjærge skibet og godset
               sejlede til havnen i Mønstersund i Norge, og han fastgjorde da sit skib bagtil og
               foran med to ankre, og da han havde udskibet godset og ville tætne skibet, kom Eders
               stormægtigheds fogeder, nemlig ham fra Grøtsbacka og ham fra Varberg og tog godset
               med magt fra den ovenfor nævnte skipper og ødelagde hans skib, så han ikke kunne
               bjerge det, og det er visselig Eders kongelige højværdighed bekendt, at på alle
               møder, som er holdt med Eders og med vore og med hansestæderne har der altid været
               forhandlet om, og det er blevet lovet vore, at hvad der var af vraggods og
               strandingsgods i Eders højheds lande, det kunne enhver bjerge inden for år og dag, og
               dette gods er ikke blevet vraggods eller strandingsgods, men skipperen har selv ført
               det i land. Vedrørende bjergning af skibet og godset efter løfte og velvilje fra
               landfogeden så kan Eders højhed erkende, at Eders med urette har bemægtiget sig det
               ovenfor nævnte gods til svær skade for os og vore; derfor skal Eders Højhed behage at
               tænke på den førnævnte fred og løfterne, som vi har aftalt med Eders stormægtighed,
               som vi som vor nådige frue med ydmyge flittige bønner beder om, at I, nådige frue, af
               medfødt godhed og velgerning, af kærlighed til retten og som vi håber og har tillid
               til, vil behage at være hjælpsom og bistå med oprigtig underretning af Eders, så det
               tagne gods igen bliver overdraget denne brevfremviser, som har fuldmagt til at kræve
               det og modtage det uden tøven, for at vi og vore ved en sådan udsættelse ikke kommer
               til at lide større skade, hvad vi med særlig taknemmelighed altid vil gengælde Eders
               nåde og Eders ved at vise Eder tjenstvillig velbehag efter al vor formåen, hvor vi
               skal. Givet etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
