<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080106001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-002</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">260</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2160</idno><msName> tidl. C 5 Len. Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>36.0</width><height>15.5 (plica: 3.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>Medtaget af garvesyre</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Biscop Boo oc alt capittel i Ars kæ<ex>n</ex>nis them
                                    ængi<ex>n</ex> rætikheet haue til th<ex>et</ex> slot oc thæn øø
                                 Kalføø</q>. Og forneden med anden hånd: <q>Translatum est</q>.
                              Pergamentsremmene er beskrevet, rem 13: <q>gut Nielss<ex>øn</ex> .....
                              </q>, rem14: <q>..... af Wændesysel.....</q>, anden linje: <q> her
                                 Iens.....</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Biskop Bos segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 733</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Biskop Laves segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 678</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Biskop Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 618</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Jens Dues segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 710</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz), beskadiget, af ufarvet voks i
                                 perg.rem, DAS. 1045</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Hans Podebusks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 10</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 8</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS</ab></seal><seal n="10" type="pendant"><ab>Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 G xvi 8</ab></seal><seal n="11" type="pendant"><ab>Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085</ab></seal><seal n="12" type="pendant"><ab>Hartvig Limbæks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxv 25</ab></seal><seal n="13" type="pendant"><ab>Jens Eskilsens segl (Krumpen) af ufarvet voks i perg.rem, AS. I
                                 vii 2</ab></seal><seal n="14" type="pendant"><ab>Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 4</ab></seal><seal n="15" type="pendant"><ab>Jakob Troelsens segl (Benderup), beskadiget, af ufarvet voks i
                                 perg.rem, AS. L i 27. 1</ab></seal><seal n="16" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="17" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 5 len. Nørrejylland = ny kronol. rk. 2160. Perg., medtaget
                  af garvesyre, 36 × 15,5 (plica 3). 1: Biskop Bos segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DGS. 733. 2: Perg.rem. 3: Biskop Laves segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 678.
                  4: Biskop Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 618. 5. Jens Dues segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 710. 6: Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz),
                  beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1045. 7: Hans Podebusks segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1083. 8: Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 899. 9: Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1082. 10: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi
                  8. 11: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1085. 12:
                  Hartvig Limbæks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxv 25. 13: Jens Eskilsens
                  segl (Krumpen) af ufarvet voks i perg.rem, AS. I vii 2. 14: Niels Strangesens segl
                  (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv 4. 15: Jakob Troelsens segl
                  (Benderup), beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, AS. L i 27. 16: Seglsnit. 17:
                  Perg.rem. På bagsiden Biscop Boo oc alt capittel i Ars kænnis them ængin rætikheet
                  haue til thet slot oc thæn øø Kalføø og forneden med anden hånd Translatum est.
                  Perg.remmene beskrevet: (rem 13:) [seglet] gut Nielssøn ..... (rem 14:) ..... af
                  Wændesysel ..... (2. linie:) her Iens ..... --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.)
                  --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Ab"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Langebeks Diplomatarium</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med bemærkningen: <q>Omnia sigilla adsunt</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Langebeks Diplomatarium med bemærkningen Omnia sigilla adsunt.
                  Danske Mag. III 180; Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 58 nr. 59; Gammeldanske
                  Diplomer IV 2 - Reg. Dan. nr. 3224*; Rep. nr. 4942; D. Kausche, Putbusser Regesten
                  182 nr. 664. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Danske Mag. III 180; Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 58 nr. 59;
                              Gammeldanske Diplomer IV 2 - Reg. Dan. nr. 3224*; Rep. nr. 4942; D.
                              Kausche, Putbusser Regesten 182 nr. 664</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-01-06" notAfter="1408-01-06">1408. 6. januar</date>
        <placeName cert="high">Århus</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Bo og kapitlet i Århus erkender på ny, at øen og den faste
                           borg Kalø aldrig har tilhørt Århus kapitel.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:07.319+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:07.319+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wy Bo meth gutz nathe biscop i [Ar]s oc alt capitel i then sa<ex>m</ex>ma stæth gøræ
               witerlicht meth th<ex>et</ex>tæ wort opnæ b<ex>re</ex>ff at wy hafwæ sport
               grangiflige aff ælste oc skelligheste [mæn] oc aff andræ som wy hafwæ bæst
                  ku<ex>n</ex>net oc hafwæ wy søcht oc let æfter breff oc hafwæ wy ey
               ku<ex>n</ex>net th<ex>et</ex> nogorledhes wt spøryæ ell<ex>e</ex>r sannelicare fongæ
               at widæ ell<ex>e</ex>r i b<ex>re</ex>ff ell<ex>e</ex>r nogor rættichet i nogræ madæ
               hafwæ ell<ex>e</ex>r nogorledhes fynnæ ku<ex>n</ex>næ at the<ex>n</ex> øø
                  so<ex>m</ex> Kalføø heder som thet slot oc fæste Kalføø vppa stander i Norræ
               Iutland liggende ell<ex>e</ex>r oc thet sa<ex>m</ex>mæ slot oc fæstæ Kalføø
                  nogo<ex>n</ex> tiith hafwer tilhørt ell<ex>e</ex>r til[hører] huerken biscops
               bordhet i Ars ell<ex>e</ex>r capitel ell<ex>e</ex>r domkirken i Ars ell<ex>e</ex>r
               nogor synderlich p<ex>er</ex>sone so<ex>m</ex> capitel domkirken ell<ex>e</ex>r
               biscop d[ømet i Ars] til hører ell<ex>e</ex>r til nogot p<ex>re</ex>latæ døme canekæ
               døme altar<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r til nogor a<ex>n</ex>nar gutz thiænistæ i
                  forne<ex>m</ex>pdæ domkirke oc ey [helder til nogor] a<ex>n</ex>ner kirke
                  ell<ex>e</ex>r kirkes p<ex>er</ex>sone ell<ex>e</ex>r gutz thiænistæ i Ars biscops
               døme/ men at the<ex>n</ex>ne forsc<ex>re</ex>fnæ/ øø Kalføø oc slot oc fæste Kalføø
               engen a<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> til hører oc ængen rættichet th<ex>e</ex>r til hafwer
               vtan konu<ex>n</ex>gen oc konu<ex>n</ex>gæ dømet i Danmark ♦ Ok kennes wy meth
                  th<ex>et</ex>tæ wart b<ex>re</ex>ff at h[uerken fornem]pdæ biscops bordhet i Ars
                  ell<ex>e</ex>r capitel i Ars ell<ex>e</ex>r domkirken i Ars [eller] nogor
               synderlich p<ex>er</ex>sone som capitel domkirken ell<ex>e</ex>r biscops dømet i Ars
               til hører ell<ex>e</ex>r nogot p<ex>re</ex>latæ døme canekedøme altare ell<ex>e</ex>r
               nogor a<ex>n</ex>ner gutz thiænistæ i forne<ex>m</ex>pdæ domkirke oc [ey] helder
               [nogor] a<ex>n</ex>ner kirke ell<ex>e</ex>r kirkes p<ex>er</ex>sone ell<ex>e</ex>r
               gutz thiænistæ i Ars biscops døme ell<ex>e</ex>r wy ell<ex>e</ex>r nogræ
                  war<ex>e</ex> forne<ex>m</ex>pdes æfterkomer<ex>e</ex> nogon ræt rættichet
                  ell<ex>e</ex>r tiltalen hafwæ ell<ex>e</ex>r hafwæ sculæ til forne<ex>m</ex>pdæ øø
               Kalføø ell<ex>e</ex>r til forne<ex>m</ex>pdæ slot oc fæste Kalføø thy at wy
                  forne<ex>m</ex>pdæ biscop ell<ex>e</ex>r capitel ell<ex>e</ex>r nogh[ræ w]aræ
                  æfterko<ex>m</ex>maræ th<ex>e</ex>r engen ræt til hafwæ ell<ex>e</ex>r nogor tiith
               hafwæ sculæ i nogræ madæ ♦ Ok til mere bewaring wissen stathfæstelse oc
               sa<ex>n</ex>nendæ vm allæ this[se] forsc<ex>re</ex>fnæ stycke at allæ styckæ swo
                  sa<ex>n</ex>næ æræ oc ewerdhelicæ oc vgencallelicæ sculæ stadhighe faste oc
               vbrødeliche blifwæ i allæ madæ som fore sc<ex>r</ex>euet star tha hafwæ wy
                  forne<ex>m</ex>pde biscop Bo oc capitel i Ars ladet war<ex>e</ex> incigle meth
               wiliæ oc witscap henges for<ex>e</ex> th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Ok til
               witnesbyrdh erlicæ fædhres meth gudh oc wælborne mæntz swosom ær biscop Laghes aff
               Wyborgh biscop Pæthers aff Wændesysel her Iens Duwes her Niels Ywerssøns her Hanes oc
               her Prytberns van Potbusch her Ioha<ex>n</ex> Scarpenberghs her Eric Nielssøns her
               Iens Nielssøns aff Awæntzbergh her Hartich Lembeks her Iens Eskelsøns her Niels
               Strangessøns her Iæyp Throuwelssøns oc her Pæth<ex>e</ex>r Magnussøns riddere oc Iens
               Swenssøns Bryms awapns incigle ♦ Datum Arusie anno domini millesimo quadringentesimo.
               octauo ipso die epyphanie domini. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi Bo, med Guds nåde biskop i Århus og hele kapitlet i den samme by gør vitterligt
               med dette vort åbne brev, at vi omhyggeligt har spurgt ældste og forstandigste mænd
               og andre, som vi bedst har kunnet, og at vi har søgt og ledt efter brev, og vi har
               ikke på nogen måde kunnet opspore det eller mere sandeligt få noget at vide, at vi
               nogenledes har eller kan finde hverken i brev eller i nogen rettighed på nogen måde,
               at øen ved navn Kalø, hvorpå slottet og fæstningen Kalø står, beliggende i
               Nørrejylland, eller også det samme slot og fæstningsanlæg på nogen tid har tilhørt
               eller tilhører hverken det biskoppelige bord i Århus eller kapitlet eller domkirken i
               Århus eller nogen bestemt peron tilhørende Århus bispedømme, domkirken eller kapitlet
               eller til noget prælatur, kannikdømme, alter eller til nogen anden gudstjeneste i
               førnævnte domkirke, og heller ikke til nogen anden kirke eller kirkes person eller
               gudstjeneste i Århus bispedømme, men at den førskrevne ø, Kalø, slottet og fæstningen
               Kalø ingen anden tilhører end kongen og kongedømmet Danmark, og ingen anden har
               rettighed dertil. Og vi bekender med dette vort brev, at hverken førnævnte
               biskopsbord i Århus eller kapitel i Århus eller domkirken i Århus eller nogen
               særskilt person, som tilhører bispedømmet, domkirken eller kapitlet i Århus, eller
               noget prælatur, kannikdømme, alter eller nogen anden gudstjeneste i førnævnte
               domkirke og heller ikke nogen anden kirke eller kirkelig person eller gudstjeneste i
               Århus bispedømme eller vi eller nogen af vore, førnævntes, efterkommere har nogen ret
               eller noget krav eller skulle have haft det til førnævnte ø, Kalø, eller til
               førnævnte slot og fæstning Kalø, således at vi, førnævnte biskop eller kapitel eller
               nogen af vore efterkommere ikke på nogen måde har eller skal få ret dertil. Og til
               yderligere forvaring, vidnesbyrd og stadfæstelse og sandhedsvidne om alle disse
               førskrevne stykker, at alle stykker er sande og skal stå evindelige og uigenkaldelige
               og forblive faste og ubrydelige på al måde, som førskrevet står, da har vi, førnævnte
               biskop Bo og kapitlet i Århus, ladet vore segl hænge for dette brev med vilje og
               vished. Og til vidnesbyrd er de ærlige fædres med Gud og velbyrdige mænds segl (hængt
               for dette brev), nemlig biskop Laves af Viborg, biskop Peders af Vendsyssel, hr. Jens
               Dues, hr. Niels Iversens, hr. Hans og Predbjørn Podebusks, hr. Johan Skarpenbergs,
               hr. Erik Nielsens, hr. Jens Nielsens af Aunsbjerg, hr. Hartvig Limbeks, hr. Jens
               Eskilsens, hr. Niels Strangesens, hr. Jakob Troelsens og hr. Peder Mogensens,
               riddere, og Jens Svendsen Brims', væbner. Givet i Århus i det Herrens 1408nde år på
               selve Herrens åbenbaringsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
