<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13440318001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1344-03-18</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Reg. Aven. 75 f. 525v - Registra Vaticana 158 f. 394 nr. 732</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1344-03-18" notBefore="1344-03-18" notAfter="1344-03-18" cert="high">1344. 18. marts</date>
        <placeName>Villeneúve-les-Avignon</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Clemens reserverer et beneficium for Nicolaus Zirich under kirken
                        i Bremen. Følgebrevet er rettet til bispen af Avignon, provsten i Slesvig og
                        Johannes de Pistoriis (Pistoia)</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Dilecto filio Nicolao Zirich alias dicto de Ymbria clerico bremensis diocesis
                  salutem etcetera. ♦</p>
        <p> Meritis tue probitatis super quibus apud nos fidedignorum testimonio laudabiliter
                  commendaris inducimus ut personam tuam speciali beneuolentia prosequentes tibi
                  redundantiam ad gratiam liberales uolentes itaque tibi premissorum meritorum
                  tuorum intuitu gratiam facere specialem beneficium ecclesiasticum cum cura uel
                  sine cura cuius fructus reditus et prouentus si cum cura quadraginta si uero sine
                  cura fuerit triginta marcarum argenti secundum decime taxationem ualorem annuum
                  non excedant spectans communiter uel diuisim ad collationem prouisionem seu
                  quamuis aliam dispositionem uenerabilis fratris nostri archiepiscopi Bremensis et
                  dilectorum filiorum.. prepositi.. decani capituli et singulorum canonicorum
                  ecclesie Bremensis si quod in ciuitate uel diocesi bremensi uacat ad presens uel
                  cum uacauerit quod tu per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum
                  infra unius mensis spatium postquam tibi uel eidem procuratori uacatio illius
                  innotuerit duxeris acceptandum conferendum tibi post acceptationem eandem cum
                  omnibus iuribus et pertinentiis suis donationi apostolice reseruamus districtius
                  inhibentes eisdem archiepiscopo preposito decano capitulo et singularibus
                  canonicis ne de beneficio predicto interim etiam ante acceptationem predictam nisi
                  postquam eis constituerit quod tu uel procurator predictus illud nolueritis
                  acceptare disponere quo quomodo presumant ac decernentes exnunc irritum et inane
                  si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contigerit attemptari non obstantibus si aliqui super prouisionibus sibi faciendis
                  de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales uel
                  generales apostolice sedis uel legatorum eius litteras impetrauerint etiam si per
                  eas ad inhibitionem reseruationis et decreti uel aliud quomodolibet sit processum
                  quibus omnibus preterquam auctoritate nostra huiusmodi beneficia expectantibus te
                  in ipsius benficii assecutione uolumus anteferri set nullum per hoc eis quo ad
                  assecutionem aliorum benficiorum preiudicium generari aut si archiepiscopo decano
                  preposito et capitulo et canonicis supradictis uel quibusuis aliis communiter uel
                  diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad receptionem uel prouisionem alicuius
                  minime teneantur et ad id compelli non possint quodque de huiusmodi uel aliis
                  beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem prouisionem presentationem seu
                  quamuis aliam dispositionem communiter uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouidi per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam et de uerbo ad
                  uerbum de indulgentia huiusmodi mentionem et quali alia dicte sedis indulgentia
                  generalis uel specialis cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non
                  expressam uel totalem non insertam effectus huiusmodi nostre gratie impediri
                  ualeat quomodolibet uel diferri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mentio specialis seu quod beneficium ecclesiasticum cum cura uel
                  sine <app><lem>cura</lem><rdg>til <q>cura</q> er i venstre margin tilføjet <q>correcta de mandato</q>
                     </rdg></app> spectans ad collationem uel presentationem dilecti fili .. prepositi
                  ecclesie Razeburgensis per nostras litteras sub ea forma secundum quam pro
                  pauperibus clericis beneficiandis tunc scripsimus nosceris expectare ♦</p>
        <p> Uolumus autem quod predicte littere et processus habiti per easdem et quecunque
                  inde secuta etiam postquam per presentes litteras canonicatum et prebendam
                  predictos <app><lem>beneficium predictum</lem><rdg>tilføjet i venstre margin</rdg></app> fueris pacifice assecutus aliquatenus non exspirent sed in plena remaneant
                  roboris firmitate felicis recordationis Bonifacii pape viii predecessoris nostri
                  et qualibet alia constitutione contraria non obstante ita tamen quod postquam
                  uigore presentis gratie beneficium cum cura fueris pacifice assecutus predicte
                  littere quo ad beneficium curatum sint casse et irrite ac nullius roboris uel
                  momenti / eis tamen quo ad beneficium non curatum in suo robore duraturis ♦</p>
        <p> Nulli ergo etcetera nostre reseruationis inhibitionem constitutionis et
                  uoluntatis infringere etcetera ♦</p>
        <p> Datum apud Uillanovam Auinionensis diocesis xv kalendas aprilis anno secundo
                  ♦</p>
        <p> In eo modo uenerabili fratri <app><lem>..</lem><rdg>= Johannes</rdg></app> episcopo auinioensis et dilecto filio preposito sleswicensi ac Iohanni de
                  Pistoriis canonico Beluacensium ecclesiarum salutem etcetera ♦</p>
        <p> Meritis probitatis citra usque duraturis quocirca mandamus quatinus uos uel duo
                  aut unus uestrum per uos uel alium seu alios huiusmodi beneficium per nos ut
                  premittitur reseruatum si tempore huiusmodi nostre reseruationis in dictis
                  ciuitate et diocesi uacabat uel postea uacauit ibidem uel quamprimum illud inibi
                  uacare contigerit eidem Nicolao post acceptationem huiusmodi cum omnibus iuribus
                  et pertinentiis suis auctoritate apostolica conferre et assignare curetis
                  inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
                  beneficii ac iurium et pertinentiarum predictorum et defendentes inductum ac
                  facientes ipsum uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi beneficium <app><lem>si in dicta ecclesia fuerit</lem><rdg>understreget</rdg></app> ut est moris admitti sibique de ipsius beneficii fructibus reditibus
                  prouentibus iuribus et obuentibus uniuersis integre responderi non obstantibus
                  omnibus supradictis seu si archiepiscopo preposito decano capitulo et canonicis
                  supradictis uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sit sede
                  indultum quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras
                  apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulgentia
                  huiusmodi mentionem. contradictores auctoritate nostra etcetera ♦</p>
        <p> Datum ut supra. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Til vor elskede søn Nicolaus Zirich kaldet fra Femern, klerk i Bremens stift. Ved
                  din retsskaffenheds fortjenester, formedelst hvilke du med ros anbefales hos os
                  med troværdige vidnesbyrd, beslutter vi, idet vi omfatter din person med særlig
                  velvilje med hensyn til at udgyde gunstbevisning over dig, og idet vi således
                  gavmildt på foranledning af dine førnævnte fortjenester ønsker at gøre dig en
                  særlig gunstbevisning, at reservere et kirkeligt beneficium med sjælesorg eller
                  uden (hvis med, overskrider dets indtægter og indkomster ikke en årlig værdi af 50
                  mark sølv; hvis uden, ikke 30, i henhold til tiendetakseringen) henhørende under
                  vor ærværdige broder ærkebispen af Bremens og vore elskede sønners, provsten,
                  dekanen, kapitlet og hver enkelt kannik, overdragelse, provision eller anden
                  disposition, hvis i byen eller stiftet Bremen et sådant beneficium står tomt,
                  eller når det kommer til at stå tomt, som du mener kan accepteres af dig eller din
                  til dette formål lovligt indsatte prokurator, inden for en måned efter dette
                  beneficiums vakance er blevet bekendt for dig eller samme prokurator, at
                  overdrages dig efter samme accept med alle dets rettigheder og tilliggender. </p>
        <p>Vi forbyder strengt samme ærkebiskop, provst, dekan, kapitel og hver enkelt kannik
                  på nogen måde, at de påtager sig at disponere angående førnævnte beneficium, også
                  før førnævnte accept, medmindre det efterfølgende er kommet til at stå klart for
                  dem, at du eller din førnævnte prokurator ikke vil modtage beneficiet, og vi
                  erklærer det for slettet og tomt, hvis det er sket, med vidende eller uden, at
                  andet er forsøgt angående disse forhold af nogensomhelst på hvilken autoritet, det
                  end måtte være. Det skal ikke være til hinder, hvis nogen har opnået det
                  apostoliske sædes eller dets legaters breve, specifikke eller generelle, angående
                  skaffelse til dem af dette eller andre beneficier i disse egne, også hvis der ved
                  disse breve er skredet til forbud af reservation og dekret eller andet på nogen
                  som helst måde, for hvem alle, der venter et beneficium, undtagen hvis det er på
                  vor myndighed, det er vor vilje, at du skal foranstilles (men ingen ulempe skal
                  opstå for dem i opnåelse af andre beneficier); </p>
        <p>ej heller skal det være nogen hindring, hvis det er blevet indrømmet ovennævnte
                  ærkebiskop, dekan og kapitel og kanniker eller nogen som helst anden enkeltvis
                  eller fælles af samme sæde, at de ikke kan være forpligtet til nogens modtagelse
                  eller skaffelse og at de ikke kan tvinges til dette; og at ingen således skal
                  kunne provideres til det her omhandlede eller andre kirkelige beneficier hørende
                  under deres overdragelses-, skaffelses- og præsentationsret eller anden
                  disposition, fælles eller enkeltvis, ved apostolisk brev, der ikke udtykkeligt og
                  fuldkommen og ordret nævner denne indrømmelse; ej heller anden af nævnte sædes
                  indrømmelse, om den er af generel eller speciel ordlyd, ved hvilken indrømmelse,
                  om den ikke er fuldkommen udtrykt enten fuldstændigt med brev eller indsat i
                  nærværende skrivelse, vor nådesbevisnings udførelse kunne hindres eller på nogen
                  måde kunne ses bort fra, og angående hvilken særlig omtale skal indehaves i vor
                  skrivelse med fuld ordlyd af hvilken end indrømmelse det måtte være; </p>
        <p>ej heller skal det være nogen hindring, at du vides at have ventebrev på et
                  kirkeligt beneficium med sjælesorg eller uden henhørende under vor elskede søn
                  ratzeburgerprovstens overdragelses- eller præsentationsret, ved vor skrivelse
                  under den form, ifølge hvilken vi da skrev, for at fattige klerke kunne få et
                  beneficum. </p>
        <p>Det er endvidere vor vilje, at førnævnte skrivelser og handlinger foretaget
                  herudfra, og hvad som helst der i øvrigt måtte følge, også efter at du fredeligt
                  ved nærværende brev har opnået førnævnte kannikdømme og præbende i form af
                  førnævnte beneficium overhovedet ikke mister gyldighed, men forbliver i fuld
                  styrkes kraft, idet vor forgængers, ære være hans minde, Bonifacius 8.s eller
                  nogen som helst anden forordning ikke skal stå i vejen herfor, dog således, at,
                  efter du fredeligt har opnået beneficium med sjælesorg i kraft af nærværende
                  nådesbevisning, førnævnte breve, der sigter til beneficium med sjælesorg, skal
                  være ugyldige, kasserede og uden kraft eller virkning, hvorimod de, der sigter til
                  beneficium uden sjælesorg, skal forblive ved kraft. Ingen er det tilladt og så
                  videre at påføre hindring for vor reservation, beslutning og vilje og så videre.
                  Givet ved Villeneuve i Avignons stift den 15. dag før kalendae i april i vort 2.
                  år.</p>
        <p> På samme måde til vor ærværdige broder biskoppen af Avignon, vor elskede søn
                  provsten i Slesvig og Johannes de Pistoia, kannik i kirkerne i Beauvais. Derfor
                  befaler vi den hæderlige vandels fortjenester, som vil vare hinsides nu, at I
                  eller to eller en af jer ved jer selv, en anden eller andre på apostolisk
                  myndighed vil sørge for at tildele og overdrage dette af os, som sagt, reserverede
                  beneficium, hvis det på tidspunktet for reservationen stod tomt i nævnte by og
                  stift, eller det efterfølgende er kommet til at stå tomt sammesteds, eller så
                  snart det vil ske, at det kommer til at stå tomt, efter modtagelsen af dette, med
                  alle dets rettigheder og tilliggender, idet I indfører ham eller hans prokurator i
                  hans navn i faktisk besiddelse af beneficiet og dets føromtalte rettigheder og
                  tilligender, forsvarer ham, når han er indført, og sørger for, at han eller nævnte
                  prokurator på hans vegne gives adgang til dette beneficium, sådan som det er skik,
                  hvis det er i nævnte kirke, og at alle indtægter, indkomster rettigheder og alt,
                  hvad der bliver til del, af nævnte beneficiums frugter svares ham fuldkommen. For
                  alt det ovenstående skal det ikke være til hinder, hverken hvis det fra førnævnte
                  sæde er blevet indrømmet ovennævnte ærkebisp, provst, dekan, kapitel og kanniker
                  eller nogen som helst anden, at de ikke kan lægges under interdikt,
                  ekskommunikeres eller suspenderes ved apostolisk brev, der ikke fuldt og
                  udtrykkeligt og fra ord til ord nævner denne indrømmelse. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
