<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030317002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-050-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">57</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">50,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 106 f. 39r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 106 f. 39r. Angående taksten cf. registrators
                  egenhændige bemærkning til nr. 56. APD II 155 nr. 1036. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 155 nr. 1036</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-03-17" notAfter="1403-03-17"> 1403. 17. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger biskopperne af Terracina og Odense og
                           provsten ved kirken i Odense at indføre Jens Spren i et kanonikat ved
                           kirken i Slesvig.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:25.032+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:25.032+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Simili modo</lem><rdg>cf. nr. 56</rdg></app> uenerabilibus fratribus <app><lem>..</lem><rdg> = Antonio</rdg></app>Terracinensi et <app><lem>..</lem><rdg> = Iohanni</rdg></app>Ottoniensi episcopis ac dilecto filio .. preposito ecclesie Ottoniensis salutem
               etcetera. ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
               super quibus apud nos dilectus filius Iohannes Spreen canonicus Sleswicensis <app><lem>fidedigno etcetera</lem><rdg>cf. nr. 56</rdg></app>. ♦ Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos
               uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios eundem Iohannem uel procuratorem
               suum eius nomine exnunc auctoritate nostra in dicta ecclesia Sleswicensis recipi
               facientes in canonicum et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius
               ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis prebendam uero ac beneficium
               huiusmodi per nos ut premittitur reseruata si tempore huiusmodi nostre reseruacionis
               uacabant uel postea uacauerunt aut cum uacauerint eidem Iohanni post acceptacionem
               predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eadem auctoritate conferre et
               assignare curetis/ inducentes ipsum Iohannem uel dictum procuratorem pro eo eius
               nomine in corporalem possessionem canonicatus et prebende ac beneficii iuriumque et
               pertinenciarum predictorum/ auctoritate predicta et defendentes inductum ac facientes
               sibi de ipsorum canonicatus et prebende ac beneficii fructibus redditibus prouentibus
               iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi/ non obstantibus omnibus
               supradictis/ seu si eisdem episcopis preposito decano capitulo canonicis et personis
               uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sede indultum existat quod
               interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non
               facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem/
               contradictores auctoritate <app><lem>nostra (appellacione postposita compescendo)</lem><rdg><q>nostra etcetera</q> Aa</rdg></app>. ♦ <app><lem>Datum ut supra</lem><rdg>cf. nr. 56</rdg></app>\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> På lignende måde til vore ærværdige brødre, biskopperne (Antonio) af Terracina og
               (Jens), af Odense, og til vor elskede søn, provsten ved kirken i Odense, hilsen o. s.
               v. Det sædelige liv, den vandel og den rosværdige retskaffenheds øvrige dyder og
               fortjenester, for hvilke vor elskede søn Jens Spren anbefales til os ved troværdige
               o. s. v.1). Derfor pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre
               eller to eller blot en af Eder personlig eller ved en eller flere andre fra nu af med
               vor myndighed skal skaffe samme Jens eller hans befuldmægtigede i hans navn
               anerkendelse som kannik og broder i nævnte kirke i Slesvig, efter at I har anvist ham
               sæde i koret og plads i kapitlet i denne kirke med nævnte fulde ret, og at I skal
               sørge for med samme myndighed efter fornævnte godtagelse med al ret og tilbehør at
               overdrage og anvise samme Jens denne præbende og dette beneficium, som vi, som
               ovenfor omtalt, har reserveret ham, hvis sådanne dengang, da vi foretog
               reservationerne, var ledige eller senere blev ledige, eller når de bliver ledige. I
               skal fremdeles med fornævnte myndighed indføre denne Jens eller nævnte
               befuldmægtigede for ham i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte kanonikat og
               præbende og beneficium og deres omtalte ret og tilbehør og forsvare ham efter
               indførelsen og sørge for, at der fuldt ud svares ham af samtlige frugter, indtægter,
               indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat, denne præbende og dette
               beneficium, uanset alt det ovenfor anførte, eller uanset om samme biskopper, provst,
               dekan, kapitel, kanniker og præster eller hvilke som helst andre i fællesskab eller
               hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal kunne rammes af
               interdikt, suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev, som ikke
               fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler den bevilling, idet I med vor
               myndighed skal tugte dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel.
               Givet som ovenfor<!--1)--> </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
