<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">335</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14280423001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>Tyske Kancelli, Indenrigske Afdeling</collection>
                        <idno>Registrum Christierni Primi, p. 332</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrift: <q>Item enen vorbunt breff gemaket twisschen zeligen hertogen Alve
        vnde Gerde unde dem duchtigen Clawes van der Wisch; wert dat eme sin hoff Geltinge mit der
        tobehoringe wurde affgebrandt edder vorstort, so setten se eme to pande dat kerspel unser
        leven frouwen buten Rendesborch quiid unde frig prout sequitur</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3479*</bibl>
               <bibl>Archiv für Staats- und Kirchengeschichte der Herzogthümer, I. B., 1. Heft, p. 31-32</bibl>
               <bibl>Urkundensammlung d. schlesw.-holst.-lauenb. Gesellschaft, IV, nr. 191, p. 309-310</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Urkundensammlung d. schlesw.-holst.-lauenb. Gesellschaft l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-04-23"
                  notBefore="1428-04-23"
                  notAfter="1428-04-23"
                  cert="high">1428. 23. april</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Aftale vedrørende krigsskadeserstatning indgået imellem de slesvigske hertuger Adolph og
      Gerhard på den ene side og Claus v. d. Wisch på den anden side.</ab>
            <ab>De slesvigske hertuger forpligter sig til at yde Claus v. d. Wisch erstatning, såfremt hans
      ejendom i Gelting bliver erobret eller brændt af hertugernes fjender, nemlig kong Erik 7.
      af Pommern og kong Eriks hjælpere, eftersom Claus v. d. Wisch er på de slesvigske hertugers
      side i krigen mod kong Erik. Til gengæld herfor forpligter Claus v. d. Wisch sig til at hjælpe
      de slesvigske hertuger i krigen mod kong Erik. Erstatningen beløber sig til 100 lybske mark
      pr. år, indtil Claus v. d. Wischs ejendom atter rummer en værdi af 100 mark lybske
      penninge.</ab>
            <ab>Såfremt Claus v. d. Wischs gård i Gelting bliver erobret eller brændt af af hertugernes
      fjender, forpligter de slesvigske hertuger sig til kvit og frit at give Claus v. d. Wisch hele
      Vor Frue sogn beliggende uden for Rendsborg i pant - dog med undtagelse af et område af
      sognet, som allerede er sat i pant.</ab>
            <ab>Således skal Claus v. d. Wisch have Vor Frue sogn i sin varetægt, og han skal have ret til
      at bruge sognet efter forgodtbefindende, indtil de slesvigske hertuger eller deres arvinger
      giver ham eller hans arvinger den pågældende gård i Gelting tilbage. Når han har fået gården
      i Gelting tilbage, skal han kvit og frit samt uden forsinkelse eller indsigelser returnere
      det førnævnte Vor Frue sogn til de slesvigske hertuger, således som han har modtaget det af
      dem. Hvad angår det tømmer i Claus v. d. Wischs gård, som måtte blive beskadiget i krigen
      grundet brand, skal to af de slesvigske hertugers rådsmedlemmer og to af Claus v. d. Wischs
      frænder i fællesskab aftale en passende erstatning herfor. De bygninger, som ligger uden for
      selve gården, skal imidlertid ikke være omfattet af de slesvigske hertugers
      krigsskadeserstatning til Claus v. d. Wisch.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-25. </change>
         <change when="2019-03-08" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-03-08. </change>
         <change when="2019-08-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-08-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Van Gots gnaden wii <persName>Alff</persName> unnde <persName>Gherd</persName> to
        <placeName>Sleszwig</placeName> hertogen etcetera don witlick alle den jennen de dessen
      breff zeen edder horen leszen; ifft <persName>Clawesze</persName> syne gudere de de horen to
        <placeName>Geltinge</placeName> an unseme krige van unsen vianden aff gebrandt werden jegen
      sinen willen dat God affkeren mote, darumme dat he bii unser hulpe is jegen den koning van
        <placeName>Dennemarcken</placeName> unde sine hulpere, so schole wii unde willen edder unse
      erven eme alle jare geven hundert Lub. marck, so lange dat an den guderen I<hi rend="sup">c</hi> marck geldes Lub. penninge wedder besettet sint.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wert ock dat deme sulven <persName>Clawese</persName> sin hoff
        <placeName>Geltinge</placeName> jegen sinen willen an deme sulven erbenomeden unsen krige
      affghewunnen unde uthebrandt wurde van unsen vianden des God nicht en wille, so schole wii
      unde willen edder unse erven eme edder sinen erven wedder an sin hebbende bruckliken were
      antwerden dat gantze kerspel unser leven frouwen buten <placeName>Rendesborch</placeName>
      belegen, quiid unde frigh van aller vorpandinge uthgenommen wes <persName>M.
        Breiden</persName> nu an deme kerspel vorpandet is.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Dat sulve kerspel schal <persName>Clawes</persName> hebben in syner besittinge unde
      bruckliker were, so lange dat wii edder unse erven eme edder sinen erven den erbenomenden
      sinen hoff <placeName>Geltinge</placeName> wedder schicken; unde wanner he den wedder hefft,
      so schal he edder sine erven dat erbenomede kerspel unser leven frouwen uns edder unsen erven
      wedder antworden quiith unde frig, als he dat van uns entfangen hedde sunder jenigerleye
      vortogeringe edder weddersprake; unde umme schaden, den he van brandes wegen hedde leden an
      deme tymmere sines hoves, schole wii unnde willen edder unse erven eme edder sinen erven don
      so vele alse twe uth unseme rade unde twe siner vrunt darumme seggen, dat redelick sy, dar
      buten to bescheydende de tymmer sines vorwerkes, de en dorff men nicht reken darmede.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Alle desse vorscreven stucke lave wii <persName>Alff</persName> unde
        <persName>Gherd</persName> vor uns unde vor unse erven deme erbenomeden <persName>Clawese
        van der Wisch</persName> unde sinen erven an guden truwen stede unde vaste to holdende, unde
      hebben to merer witlicheyt unse ingesegele mit guden willen hengen laten to deme breve, na
      Godes bordt MCCCC am XXVIII jare in sunte Juriens dage des hilgen mertelers.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
