<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14011001001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-158</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">169</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">138</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1892</idno><msName> tidl. C 6 adk. Fyn</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.4</width><height>7.6 (plica: 1.1)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Spor af bogstaver langs randen foroven. Brevets sidste linie
                              afsluttes med en kancellisignatur. På bagsiden påskriften:
                                    <q>Konu<ex>n</ex>gxb<ex>re</ex>ff giuet vpa ræter thingit at
                                 husfru van Vreden lot h<ex>er</ex> Biørn vp til min frues
                                    ha<ex>n</ex>d all th<ex>e</ex>n ræticheet som hæ<ex>n</ex>ne til
                                 fiold æft<ex>er</ex> hanom. bothe i landsby oc i
                                 Køpstadh<ex>e</ex>r. i. Fywn . swo oc a<ex>n</ex>n<ex>e</ex>r stadh
                                 i Da<ex>n</ex>m<ex>ar</ex>c</q>, og forneden: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Kong Eriks segl af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 63. Perg.remmen
                                 udskåret af begyndelsen til et ligelydende brev</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 33, og Yngre
                           Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 38</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. Fyn = ny kronol. rk. 1892. Perg., spor af bogstaver
                  langs randen foroven, 26,4 × 7,6 (plica 1,1). Kong Eriks segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DKS. 63. Brevets sidste linie afsluttes med en kancellisignatur. På
                  bagsiden Konungxbreff giuet vpa ræterethingit atherPæthershusfru van Vreden
                  lotherBiørnvp til min frues hand all then ræticheet som hænne til fiold æfter
                  hanom. bothe i landsby oc i Køpstadher. i.Fywn. swo oc anner stadh iDanmarc og
                  forneden Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 33, og
                  Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 38. Perg.remmen udskåret af
                  begyndelsen til et ligelydende brev. Brevet er skrevet med samme hånd som nrr.
                  142, 143, 171, 183 og 189. Rep. nr. 4471 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 4471 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-10-01" notAfter="1401-10-01"> 1401. 1. oktober</date>
        <placeName cert="high">Lund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at fru Gese, enke efter hr.
                           Peder v. Vreden, på rettertinget har skødet alt det gods på Fyn og
                           andetsteds i Danmark, arvet efter hendes afdøde mand, til dronning
                           Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:50.633+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:50.633+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
		    Pomarnensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦  </p>
        <p> Noueritis quod
               sub anno domini m°cd° primo sabbato proximo post festum sancti Michaelis. Lundis in
               placito nostro iusticiario constituta domina Gesa relicta domini Petri de Vreden
               coram nobilibus uiris dominis uenerabilibus Iacobo dei gracia archiepiscopo Lundensi
               Iacobo eadem gracia episcopo Bergensi Iohanne Falst<ex>er</ex> canonico Lundensi
               Wlffike Wlfflam de Sundis Iehan de Aa de Wismaria proconsulibus. Iohanne
                  Niccless<ex>øn</ex> Nicolao Sc<ex>ri</ex>ue<ex>re</ex> armigeris ac aliis pluribus
               fidedignis nobili uiro domino Beroni Olaui militi omnia et singula bona predia iura.
               proprietates possessiones tam in uillis forensibus quam uillis et opidis ruralibus
               ubicumque infra terram Pheonie ac eciam alibi infra regnum Dacie. sibi et liberis
               suis per mortem domini Petri de Vreden condam mariti sui predicti iusto hereditatis
               titulo aduolutis. cum omnibus et singulis premissorum pertinenciis et iuribus nil
               excepto ad manus illustrissime principis et domine domine Margaretedei gracia
               regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorum regine domine et matris nostre
               carissime/ pro pleno et sufficienti precio <app><lem>ad</lem><rdg>rettet fra <q>nu</q> A</rdg></app> nutum suum iam actu <app><lem>per&lt;c&gt;epto</lem><rdg><q>perepto</q> A</rdg></app> nichil inde restanti scotauit ingremiauit assignauit et ad manus suas tradidit
               iure perpetuo possidenda nichil sibi uel heredibus suis iuris uel proprietatis in
               premissis quomodolibet reseruato. obligans se et heredes suos ipsi domine regine
               Margarete domine nostre predicte omnia premissa cum uniuersis suis pertinenciis
               appropriare et disbrigare ab inpeticione quorumcumque ♦  </p>
        <p> Datum anno die et loco quibus
               supra nostro ad causas sub sigillo teste Iohanne Swenonis dicto Bryms iusticiario
               nostro\</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters og
               hertug af Pommern til alle, som ser dette brev, hilsen i Herren.  </p>
        <p> I skal vide, at i
               det Herrens år 1401, på søndagen næst efter Mikkelsdag, mødte fru Gese, enke efter
               hr. Peter von Vreden på vort retterting i Lund i nærværelse af de velbyrdige mænd, de
               ærværdige herrer Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Jakob, af samme nåde biskop
               af Bergen, Jens Falster, kannik i Lund, Wulf Wulflam fra Stralsund, Johan v. d. Aa
               fra Wismar, borgmestre, Jens Nielsen, Niels Svendsen, væbnere, og mange andre
               troværdige mænd og skødede, tilskødede, overdrog og overgav for fuld og
               tilfredsstillende pris, der er modtaget efter hendes ønske, og hvoraf intet resterer,
               til evig og retmæssig besiddelse - alt og hvert af sit gods, sine jorder,
               rettigheder, ejendomsrettigheder og besiddelser såvel i torvekøbinger som byer og
               landsbyer(?) overalt på Fyn og også andetsteds i Danmarks rige, der som lovlig arv er
               tilfaldet hende og hendes børn efter hendes fornævnte afdøde ægtemand hr. Peter von
               Vredens død, med alle og ethvert af forudskikkedes tilliggender og rettigheder, uden
               undtagelse, til den velbyrdige mand hr. Bero Olsen, ridder, på den højbårne fyrstinde
               og frue, fru Margrete, af Guds nåde dronning af Danmark, Sverige og Norge, de venders
               og goters, vor kæreste frue og moders vegne, idet der ikke på nogen som helst måde
               blev forbeholdt hende og hendes arvinger nogen ret eller ejendomsret i det
               forudskikkede, og idet hun forpligtede sig og sine arvinger at hjemle og fritage fru
               dronning Margrete, vor førnævnte frue, alt det forudomtalte tillige med alle dets
               tilliggender fra alle menneskers påkrav.  </p>
        <p> Givet år, dag og sted som ovenfor under vort
               rettertingssegl med Jens Svendsen, kaldet Brims, vor justitiar, som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
