<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">4499</num>, paragraphs:
                                        <num n="paragraphs">56</num>. Translation, number of words:
                                        <num n="words">4256</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">56</num>
                        </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14160405001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og
                                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Wismar</settlement>
                <repository>Håndskrift i Archiv der Hansestadt
                                                  Wismar</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Lüb. UB V nr. 568 (§§9-50); Hanserec. 6 nr.
                                                  246</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Hanserec. l.l</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1416-04-05" notAfter="1416-04-05" cert="high">1416. 5. april</date>
        <placeName cert="high">København</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hansereces: forhandlinger imellem
                                                  hanseatiske rådsudsendinge på den ene side og kong
                                                  Erik af Pommern og dennes råd på den anden i sagen
                                                  om den af fire lübeckere angiveligt fremførte
                                                  bagvaskelse af kong Erik.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-02-23" who="#mh">MH. oprettet </change>
      <change when="2009-11-29" who="#mh">MH. rettet </change>
      <change when="2009-12-28" who="#vw">VW, rettet </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Na Godes bord dusent ve{e}rhundert jar dar na in dem
                                        sosteynden jare des sondaghes vor palmen weren desse
                                        nascreven radessendebaden ut den
                                                <placeName>hensesteden</placeName> to
                                                <placeName>Kopenhaven</placeName> up ener dachvard
                                        umme der zake willen tůschen dem heren konyngh van
                                        umme der zake willen tůschen dem heren konyngh van
                                        Dennemarken up en siide unde dem nyen rade der stad
                                                <placeName>Lubeke</placeName> uppe andere siide
                                        wesende vorgaddert, alse: van
                                                <placeName>Hamborch</placeName> her <persName>Johan
                                                Lůnenborch</persName> unde her <persName>Hinrik
                                                Lůnenborch</persName> unde her <persName>Hinrik
                                                van dem Berghe</persName>; van
                                                <placeName>Rozstok</placeName> her <persName>Johan
                                                Odbrecht</persName> unde her <persName>Ghodeke
                                                Langhe</persName>; van deme
                                                <placeName>Stralessu{v}nde</placeName> her
                                                <persName>Symon van Urden</persName>, her
                                                <persName>Johan Burow</persName> under her
                                                <persName>Arnd Brandeborch</persName>;
                                                van<placeName> Lůnenborch</placeName> her
                                                van<placeName> Lůnenborch</placeName> her
                                                <persName>Albert van der Molen</persName> unde her
                                                <persName>Hinrik Viscule</persName>; van der
                                                <placeName> Wysmer</placeName> her <persName>Evert
                                                Groteek </persName>unde her <persName>Hermen
                                                Wezebo{e}m</persName>; van
                                                <placeName>Stetin</placeName> her <persName>Jacob
                                                van Grulle</persName>; van deme
                                                <placeName>Grypeswolde</placeName> her
                                                <persName>Niclawes Below</persName>; van
                                                <placeName>Stargarde</placeName> her <persName>Johan
                                                Warnow</persName>; van der
                                                <placeName>Stolpe</placeName> her
                                                <persName>Hinrik</persName> unde her
                                                <persName>Vrolik Westpha{e}l</persName>; van
                                                <placeName>Trepetow</placeName> her <persName>Johan
                                                Berndes</persName> unde van
                                                <placeName>Wollyn</placeName> her <persName>Slaweke
                                                Rosenow</persName>.</p>
        <p n="a#2"> 1.Alse desse vorbenomeden radessendebaden tosamende
                                        weren, qwemen vor se ute dem nyen rade van Lubeke her
                                                <persName>Hinrik Schonenberch</persName>,
                                                <persName>Thydeman Ste{e}n</persName>,
                                                <persName>Marquard Schutte</persName> unde
                                                <persName>Meleberg</persName>, unde beden se, dat se
                                        dar vore wolden wesen unde bearbeyden by dem heren
                                                <persName>koninghe van Dennemarken</persName>, dat
                                        en van em wurde gheleyde unde velicheyt in solker mate, alse
                                        en duchte, dat zee behoff hadde&lt;n&gt; unde best ane
                                        vorwared weren.</p>
        <p n="a#3"> 2.Unde alse desse vorbenomeden radessendebaden to
                                        Kopenhaven qwemen, do vůnden zee dar des rades van dem
                                        Kopenhaven qwemen, do vůnden zee dar des rades van dem
                                        Stralessunde sendebaden, de dar gewesen hadde&lt;n&gt; 14
                                        daghe umme beyde willen der stede vorbenomet, ere bodesscop
                                        an den vorscreven heren konynghe to bryngende, dat de
                                        vorbenomeden van deme Stralessunde gerne gheda{e}n hadden,
                                        unde dar de vorbenomeden der stede sendebaden hochliken unde
                                        vruntliken umme dankeden. Unde dat werf, dat de vorbenomeden
                                        van <placeName>Sunde</placeName> gheworven hadden, eer de
                                        anderen stede qwemen, is begrepen in dessen breven, de hir
                                        na gescreven sta{e}n.</p>
        <p n="a#4">3.An den heren koning to Dennemarken etc. <ref>=
                                                Hanserec. VI nr. 244</ref>.</p>
        <p n="a#5">4.Antwerde des heren koninghes uppe dessen vorscreven
                                        breff <ref>= Hanserec. VI nr. 245</ref>.</p>
        <p n="a#6">5.Na der vorbenomeden ute deme nyen <placeName>rade van
                                                Lubeke</placeName> bede, umme velicheyd unde geleyde
                                        en to wervende van deme vorscreven heren koninghe, leten de
                                        van dem Sunde in yeghenwardicheyd der anderen stede desse
                                        vorscreven twe breve lesen; an welken breven unde geleyde de
                                        vorbenomeden, de van Lubeke, nochaftich unde dankenamich
                                        weren.</p>
        <p n="a#7">6.To der sulven tiid, alse de&lt;r&gt; dudeschen
                                        hensestede radessendebaden up der dachvard to Copenhaven
                                        vorgaddert weren, apenbarenden des rades sendebaden van deme
                                        Sunde den anderen steden uppe der sulven dachvard vorgaddert
                                        enen des rades van dem Sunde breff myd ener ingeslotenen
                                        copien, de breffcopie van worden to worden ludende, alse hir
                                        na screven steyd:</p>
        <p n="a#8">7.De uthscrift der inghesloten copien <ref>Hanserec. VI
                                                nr. 229</ref>.</p>
        <p n="a#9">8.Uppe desse vorscreven handelinge van den vorbenomeden
                                        steden vorramed ward, to scrivende an de
                                                <placeName>Liiflandesche&lt;n&gt; stede</placeName>
                                        unde an den<placeName> kopman to Nowgarden</placeName> in
                                        der wise, alse hir na screven steyd. To den ersten an de
                                        Liiflandeschen stede to scrivende ys vorramed aldus <ref>
                                                Hanserec. VI nr. 249</ref>. An den kopman to
                                        Nowgarden wesende ys vorramed to scrivende in desser wise,
                                        alse hir na screven steyd <ref>= Hanserec. VI nr.
                                        250</ref>.</p>
        <p n="a#10">9.Des mydwekens vor palmen na myddaghe qwam de
                                        dorchghelu&lt;ch&gt;tigste furste unde here konyng to
                                        Copenhaven inridende. Unde alze he komen was unde hadde
                                        vornamen, dat de sulven stede des anderen daghes vor em to
                                        etende ghebeden unde geheten worden. Deme de stede alle
                                        vorbenomet unde de olden heren van Lubeke also deden; aver
                                        de van dem nyen rade van Lubeke en qwemen vor den koning
                                        nicht to etende, wente se dar nicht gebeden edder gheladen
                                        weren.</p>
        <p n="a#11">10.Des dunnerdaghes, alse de vorbenomeden der stede
                                        sendebaden vor dem heren koning gheten hadden, do sprak myt
                                        en de here koning, in welker wise en duchte nu{v}tte unde
                                        gud wesen antohevende de deghedinghe umme de sake twischen
                                        den Lubeschen unde em wesende. Dar de stede myt den heren
                                        konyngh mennigerleye rede van hedden; to lesten dat en de
                                        here konyng sede, he wolde up se wardende wesen des anderen
                                        daghes, alse des vridaghes vor palmen, wan de seygher hedde
                                        10 gheslagen; dat se denne wedder vor en qwemen unde en ere
                                        werf to bekennende gheven, so wolde he se gherne horen.</p>
        <p n="a#12">11.Des vridaghes to der vorgerorden stůnde was de
                                        here koning van Dennemarken up enem sale up des heren
                                                <placeName>bysscopes van Roschylde hove</placeName>;
                                        unde dar weren by em in synem rade de erwerdighen heren
                                        vadere, <placeName>de ertzebisscop van Lunden</placeName>
                                        unde de vorscrevene biscop van Roschilde, de <placeName>van
                                                Westera{e}s</placeName> unde <placeName>van
                                                Rypen</placeName>, biscope; unde de strengen ryddere
                                        her <persName>Niclawes van Viitzen</persName>, her
                                                <persName>Prydber van Podbus</persName>, her
                                                <persName>Axel van Petersone</persName>, her
                                                <persName>Trud Has</persName>, her
                                                <persName>Benedictus Poggwis</persName>;
                                                her<persName> Hinrik van Olen</persName> unde andere
                                        des heren koninges capellane unde scrivere; item de olden
                                        heren van Lybeke, her <persName>Jorden Pleskowe</persName>,
                                        her <persName>Tydeman Junghe</persName>, her
                                                <persName>Reymer van Calven</persName>, her
                                                <persName>Johan Crispine</persName> unde her
                                                <persName>Niclawes van Stiten</persName>; item de
                                        vorbenomeden radessendebaden van Stargarde unde van der
                                        Stolpe, van Treppetowe unde van Wollin.</p>
        <p n="a#13">12.Alse de here konig mit den vorbenomeden heren
                                        prelaten, strengen rydderen unde ersamen luden dar
                                        vorgaddert was, qwemen vor en der stede radessendebaden unde
                                        gheven en to bekennende, wodane wiis de stede vorbenomet,
                                        latest to vastelavende to der Wysmer up der dachvard
                                        vorgaddert, enen breff, van synen gnaden an de van dem Sunde
                                        vor en antwerde up dat werf, dat her <persName>Johan
                                                Goldenitze</persName> umme bede willen der
                                        vorbenomeden stede to synen gnaden geworven hadde, wedder
                                        geschreven, untfangen hadden; welken breff en de
                                        vorbenomeden des rades van dem Sunde sendebaden togesloten
                                        geantwerdet hedden, den se dar geopend, gelesen und wol
                                        vorsta{e}n hadden; unde alse se dar mang anderen worden ynne
                                        vunden hedden, dat se syner tygen de van Lubeke wolden
                                        alletiid to eren undt to rechte mechtich wesen etc., dar
                                        dankenden se synen konigliken gnaden hochliken umme unde
                                        wolden dat umme syne gnade alleweghe gerne vordenen.</p>
        <p n="a#14">13.In dessen rede&lt;n&gt; sprak de here konig aldus:
                                        Leven heren unde vrunde; unses lyves, ere, gudes unde
                                        allent, wes wy mechtich syn, wille wii juwer leve getruwen,
                                        unde beloven juw des wol; men der zake twischen uns unde den
                                        van Lubeke vormode wy uns, dat wy der so gansliken to juwer
                                        leve nicht ghesat hebben, dat wii dar mede van unsen vrunden
                                        unde unses rykes rade getreden syn; unde teen des an unsen
                                        breff, den wy dem rade van dem Sunde dar up gesand hebben,
                                        welke breff, so wy vor war weten, inneholt in desser wise,
                                        dat wy umme &lt;de&gt; vorscreven zake juw unde unsen
                                        vrunde&lt;n&gt; nicht enthoren willen.</p>
        <p n="a#15">14.Alse de konig desse rede secht hadde, do dankeden em
                                        de stede hochliken, unde worden sprekende: als se den
                                        vorgerorden breff gelesen unde overwegen, so hedden se vor
                                        dat beste ghewegen, in Lubeke to rydende unde den van Lubeke
                                        den sulven breff unde synen willen to irkennende to
                                        ghevende; dem se also ghedån hadden unde myt grotem
                                        arbeyde dat so vurder bracht hadden, dat se der Lubeschen to
                                        eren unde to rechte ok vulmechtich wesen weren. Dar up de
                                        koning na besprekende vraghen leet, of se des alsůlke
                                        koning na besprekende vraghen leet, of se des alsůlke
                                        bewaringhe hedden, dar he wol ane vorwaret were. Do leten em
                                        de stede lesen enen breff, ludende alze hir na screven steyt
                                                <ref>Hanserec. VI nr. 242</ref>.</p>
        <p n="a#16">15.Uppe desse&lt;n&gt; vorgerorden breff na berade des
                                        heren koniges leet de here koning wedder antwerden
                                        vormiddest enen syner man den stede&lt;n:gt aldus:Leven
                                        vrundes; alse myne gnedighe here, de koning, synen loven to
                                        juw unde to synes rykes rade gesad heft na lude synes
                                        vorgerorden breves, dar he des an theen wolde, unde de van
                                        Lubeke by juw unde nicht by synen vru{e}nden, synes rykes
                                        rade, loben gesat hebben, wer der van Lubeke vorwaringe
                                        nochaftigh syn, also dat men deghedinghe handelen dar up
                                        moghe, dat gy to mynes heren beste wol overdenken unde wegen
                                        willen, des is myn here van juw hochliken begherende.</p>
        <p n="a#17">16.Hir up bereden zik de stede, unde qwemen wedder vor
                                        den heren koning, unde antwerdeden vormiddelst den
                                        vorbenomeden hern Johanne &lt;Lunen&gt;borge: dat se den
                                        breff van den van Lubeke myt groten arbeyde gekregen hedden;
                                        unde dat se dat myt den van Lubeke also handelt hadden,
                                        &lt;hadden&gt; se up des heren konynghes gnade dan; to deme
                                        se sik des gansliken vorleten, wan he vorneme, dat se der
                                        van Lubeke mechtich weren, dat he denne den stede&lt;n&gt;
                                        des nicht enthoren wolde, he en gonde des wol, dat se de
                                        zake in redeliker vruntscop henlegghen unde scheden
                                        mochte&lt;n&gt;; unde bidden den heren koning, dat he syne
                                        gnade dar to berede unde gonde en des, dat se vruntscop
                                        twisschen en unde den van Lubeke to vindende vorsoken
                                        mochten.</p>
        <p n="a#18">17.Hir up de here koning antwerden leet: dat de stede em
                                        ersten scholden segghen, of der van Lubeke vorwaringhe
                                        rechtes to blivende nochaftigh were, also vor screven
                                        &lt;is&gt; unde wan dat gesche{e}n were, so wolde he den
                                        steden syne meninge umme de mynne to vorsokende wedder to
                                        irkennende gheven.</p>
        <p n="a#19">18.Hir up de stede sik over bespreken unde na erme
                                        besprekende wedder qwemen, biddende othmodichliken des heren
                                        koninghes gnade, umme de mynne to vorsokende, alse vor
                                        screven is. Dar de here koning tomale hartliken yegen was,
                                        unde sede; he hedde en unde synen vrunden belovet ere unde
                                        rechtes, unde wolde des gerne also by en bliven na ynneholde
                                        synes breves, unde wolde des gerne up de warden; weret, dat
                                        se der van Lubeke ok also mechtich weren, dat se eme denne
                                        rechtes hulpen. Dar up de stede na erem besprekende over
                                        wedder qwemen, biddende des heren konynghes gnade, umme de
                                        mynne to vorsokende, alze vor screven &lt;is&gt;.</p>
        <p n="a#20">19.Alse de stede den heren koningh aldus averleghen,
                                        umme mynne unde vruntscop to vorsokende, antworde he sulven
                                        und&lt;;degt seghde: wer se em dat raden wolden to donde,
                                        dat eme syn ra{e}d nicht raden wolde to donde. Dar se over
                                        na erem besprekende wedder beden, umme de mynne to
                                        vorsokende, alse vor screven is.</p>
        <p n="a#21">20.Over dessen deghedinghen villen mennigerleye ut unde
                                        insaghe, so langhe, dat de here konig tornes modes sprak
                                        aldus: he were olde nogh to seghende, wan se wise nogh weren
                                        to horende unde to vornemende. Unde seghede vordan: wan se
                                        ene des bidden wolden, des se em nicht raden do{e}rsten, so
                                        vormodede he sik des nicht to en, dat se myt syme besten
                                        ummeghinghen.</p>
        <p n="a#22">21.Hir entiighen vellen de van den steden odmodichliken
                                        in de knee, biddende den heren koning, dat he dat nicht van
                                        en to arghe neme, wente se synes besten alleweghe ramen
                                        wolden, unde nicht synes erghesten.</p>
        <p n="a#23">22.Do seghede en her Niclawes van Viitzen, dat se
                                        overproveden, wer se synen heren mynne to vorsokende raden
                                        wolden edder nicht; wolden se id eme raden, dat se den ere
                                        meninghe dar up seden, so scholde syn rad dar ok gerne to
                                        spreken in dat beste, dat se konden.</p>
        <p n="a#24">23.Hir up bespreken zik de stede, unde qwemen wedder,
                                        unde beden over othmodichliken in eren kne{e}n, alze se
                                        vakene unde vele vo{e}r dan hadden, dat he syne gnade dar to
                                        kerede unde gonde, dat &lt;se&gt; de mynne unde vruntscop
                                        twiischen synen gnaden unde den van Lubeke vorsoken mochten,
                                        unde zeden, dat se em dat wol dorsten raden, unde duchte en
                                        gheraden wesen, umme veles qwades, alse liiflases unde
                                        blo{e}tghetendes, to vormidende. Dar up de here koning
                                        antwordede, dat em dat nicht wol to donde stonde, doch so
                                        wolde he myt syne rade dar gerne umme spreke&lt;n:gt.</p>
        <p n="a#25">24.Alse he zyk do bespraken hadde, seghede her Niclawes
                                        van Viitzen den steden wedder, dat &lt;de&gt; here koning
                                        umme syner prelaten unde synes truwen rades bede, anwisinge
                                        unde manynghe willen eres rades nicht enthoren unde se erer
                                        bede unde begheringhe dar ane gerne twiden wolde. Dar de
                                        stede synen gnaden othmodichliken unde hochliken&lt;n&gt;
                                        umme dankeden unde myt erme denste umme syne gnade
                                        allewegene to vordenende.</p>
        <p n="a#26">25.Unde dar mede schededen se van dem heren koning in
                                        den ersten deghedinghe. Unde de here koning schickede
                                        dosulves ute syme rade ichteswelke prelaten unde ryddere,
                                        myt den steden de mynne to vorsokende unde to sprekende.
                                        Unde alse van dem koning schededen, ghinghen des koninghes
                                        rad unde stede samentliken overen, unde spreken dar umme,
                                        wor mede dat me der vruntscop vorsoken scholde unde de
                                        deghedinghe beghynnen.</p>
        <p n="a#27">26.Dar up de prelaten unde ryddere ute des koninghes
                                        rade segheden, dat des koninghes menynghe also stu{e}nde:
                                        konde me dat handelen, dat de olde rad van Lubeke
                                        wedde&lt;r&gt; inqweme to Lubeke, to sittende in eren
                                        sta{e}d unde gud, dar se inne gheseeten hadden, alse en dat
                                        van dem <placeName>Romeschen ryke</placeName> togedelet
                                        were; wan dat gescheen were unde de olde rad dem heren
                                        koningh toscreve eder enboden, dat se to sittende komen
                                        weren, dat en genoghede, so wolde he umme den unwillen, den
                                        he myd den van Lubeke hedde, sik myd en na der stede
                                        beseghende wol vorliken; und vordmer umme de vangenen unde
                                        ere gud wolde he den steden ok denne wol horen, wes se ene
                                        dar umme seden unde reden to donde.</p>
        <p n="a#28">27.Alse dit gehandelt was in der wise, alse vor geroret
                                        is, leten de stede de van Lubeke bydden, dat se wolden wesen
                                        to den monneke&lt;n&gt; in der kerken, wan de seygher hadde
                                        ve{e}r slaghen; so wolden se en to irkennende gheven, wes en
                                        van dem heren koninghe weddervaren were. Unde also qwemen de
                                        stede unde de van Lubeke up der vorscreven tiid tosamende to
                                        den monneken in dat revente{e}r; unde de stede gheven en dar
                                        to irkennende alle stucke, alse en de weddervaren weren van
                                        dem heren koninghe unde van synem rade, alse vor screven
                                        is.</p>
        <p n="a#29">28.Alse de vorbenomeden van Lubeke desse vorgerorden
                                        deghedinghe, umme de mynne na des koning&lt;es&gt; willen to
                                        vorsokende, van den steden ghehort hadden, beden se umme
                                        besprekend, unde andwerdeden den steden na eren besprekende
                                        in desser wise: Also de here koning syne begheringhe utesed
                                        hadde, van dem olden rade wedder intonemende, unde dar up de
                                        mynne vord to handelende, moghe gii, leven vrunde, wol
                                        sulven průven, dat uns dat nicht moghelik is to donde ane
                                        sulven průven, dat uns dat nicht moghelik is to donde ane
                                        unsen rad unde de stad to Lubeke; wente alse gii juw wol
                                        vordenken moghen, so ward dat to velen tiiden overwegen, do
                                        gii to uns latest bynnen unser stad weren, dat wii der zake
                                        myt dem olden rade nicht vor uns setten mochten, na deme dat
                                        de sake in unses gnedighen heren, des <persName>Romesschen
                                                koninghes</persName>, handen hanghed. Ok so hebbe wy
                                        nynerleye bevel van unsem rade, dar ane ichtes to
                                        handelende. Men, leven vrunde, konde gy vorarbeyden by dem
                                        heren koninge, dat unse vanghene borgere unde ere gud loes
                                        worde up ene tiid, dat wy de mochte&lt;n&gt; mede over nemen
                                        in unse stad, unde den dar ichtes van to handelende na des
                                        heren koninghes beghere, dar wolde wy gherne to arbeyden,
                                        alse wii vordest mochten; konde dat over nicht ga{e}n, so
                                        syn wii yo hir ghekomen, rechtes to wardende, na deme alse
                                        wii uns in unsem breve vorscreven hebben.</p>
        <p n="a#30">29.Hir up antwerdeden de stede in desser wiise: Wy
                                        hebben myt grotem bede vorarbeydet, dat wii des mechtich
                                        warden mochten, umme de mynne to vorsokende, dar umme dat
                                        uns nicht nutte duchte dem rechte to volghende; wente wii
                                        uns vrochten, wan id to rechte ga{e}n scholde, dat dar van
                                        qweme mennigerleye argh, unde vorlust lyves, gudes unde ere
                                        unde blo{e}tghetent dar van komen mochte, dat men altemale
                                        myt mynne unde vruntscop bewaren mochte, dat des nicht en
                                        scheghe.</p>
        <p n="a#31">30.Desse unde vele anderer solker rede seden de stede
                                        dar vor den van Lubeke, dar mede se gherne se to vruntscop
                                        unde redelicheyt getoghen hedden, unde beden se to lesten,
                                        dat se dar up vordacht wolden sin, dar umme under sik to
                                        sprekende unde en wat wedder to seggende des anderen
                                        daghes.</p>
        <p n="a#32">31.Des sonnavendes vor palmen qwemen de stede unde de
                                        van Lubeke wedder tosamende in der monnike revente{e}r, unde
                                        weren in deghedinghen den gantzen vormiddagh over den
                                        vorscrevenen stucken; to lesten dat de stede den van Lubeke
                                        segheden, se wolden ere meninghe gherne vor des koninges rad
                                        wedder bringhen, dat se vorsochten bii eren heren, deme
                                        koninge, efte he dat so wolde gan laten, umme de vruntscop
                                        to vorsokende, alse se dat vornomen hadden.</p>
        <p n="a#33">32.Unde also ghinghen de stede to des heren koninghes
                                        rade, unde gheven en to irkennende der van Lubeke meninghe,
                                        unde bede&lt;n&gt; se, dat to handelende unde vordsettende
                                        bii des heren koninghes gnaden. Dat des koninges rad also
                                        annamede to donde up en antwerde wedder to segghende; dat
                                        des koninghes rad den steden wedder seden in desser wise: de
                                        here koningh wolde myt syme rade dar umme spreken unde en in
                                        palmedaghe under myssen unde vor etende wat wedder segghen
                                        laten.</p>
        <p n="a#34">33.In palmedaghe le{e}t de here koning vor sik vorboden
                                        vor synen sael up des biscopes van Roschilde hoff de stede
                                        unde de vanghenen, de bynnen Copenhaven weren, unde de van
                                        Lubeke, beyde de olden unde de nyen, unde leet dar segghen
                                        openbar vor allen luden, wo he den steden umme bede willen
                                        hadde over togheven, to vorsokende myt syme rade, de he dar
                                        to schicket hadde, umme vruntlike deghedinghe to handelende
                                        twisschen em unde den van Lubeke, dar mede men bylegghen
                                        mochte den unwillen, dar he myt en ynne sete umme des
                                        oversegghendes willen, dat em scheen were vor des heren
                                        Romisschen koninghes rade; nu des nicht scheen konde in
                                        sodaner vruntscop, alse de here koning begherende were, nu
                                        begherede he rechtes van den steden; unde leet de stede
                                        bydden, dat se em rechtes helpen wolden in der wise, alse he
                                        sik vorbaden hadde na lude sines breves unde na dem, alse
                                        dat annamet hadden, dat &lt;se:gt eme recht scheden wolden,
                                        des he dar warden wolde; unde leet dar lesen overal enen
                                        breff, ludende, alse &lt;he&gt; den vamme Sunde screven
                                        hedde, dar ynne he sik vorboden hadde.</p>
        <p n="a#35">34.Hir up antwerdeden de van Lubeke: de stede weren erer
                                        ok al mechtich in allen saken, alse se dat vorscreven unde
                                        besegheld hadden; unde beghereden van den steden, dat se en
                                        rechtes dar up behulpen wolden wesen.</p>
        <p n="a#36">35.Hir spreken de stede aldus in: de here koningh unde
                                        de van Lubeke weren rechtes to beyden siden bii en
                                        ghebleven, men nicht in ener wise; wente &lt;de&gt; koningh
                                        wolde synen rad dar mede by hebben, in schedinge to
                                        sprekende, unde de van Lubeke wolden des koninges rad vor
                                        ere schedeslude nicht tolaten; hir umme dat se eres
                                        blyvendes also nicht eyns en weren, so konden se ok to der
                                        rechtesschedinge nicht komen.</p>
        <p n="a#37">36.To desser sulven tiid vellen vele scharper rede
                                        twisschen den here koninghe unde den van Lubeke; besunderen
                                        sede de koning den van Lubeke, dat se overdechten, wo unde
                                        myt welken eren se ere herscop hedden, eer he also en here
                                        wesen wolde, so wolde he lever enem vromen manne syne
                                        pryveten bewaren.</p>
        <p n="a#38">37.Aldus schededen de van Lubeke do van dar myt grotem
                                        unwillen, unde de koningh ghink tornes modes up synen
                                        sa{e}l; yodoch leet he de stede vor sik ropen unde behelt se
                                        dar, dat se vor en eten mosten.</p>
        <p n="a#39">38.Alse de konyngh hadde ghegeten, begu{v}nde he aver
                                        myt den steden to segghende van syner sake myt den van
                                        Lubeke. Under welken deghedinghen de stede aver den heren
                                        koning beden, dat he noch syne gnade dar to kerede unde
                                        gu{v}nde en, dat se vruntliker deghedinghe noch myt den van
                                        Lubeke vordan handelen mochten, uppe een vorsokent, eff se
                                        noch wes gudes dar to vinden konden, dat id to strengem
                                        rechte nicht en qweme; dar de here koning doch node to
                                        ga{e}n wolde. Over welken deghedingen de here koning den
                                        steden seghede: up dat id recht vor sik ga{e}n mochte, so
                                        wolde he ute syme rade dar to voghen enen ta{e}l vromer
                                        lude; unde wo vele der were, so scholden se doch nicht
                                        me{e}r hebben der stempnen in dat recht to sprekende, wen
                                        alse e{e}n der stede, alse dat de 7 stede unde syn rad
                                        tosamende makeden 8 stempnen; unde wat vere der stede
                                        sloten, dar syn rad med tovelle, dar scholden de anderen
                                        mede volgen; wurden ok der vyve enes dynges een, dar
                                        scholden de anderen stede twe unde sin rad ok mede volghen.
                                        Myt dissen deghedinghen schededen aver de stede van dem
                                        heren koninghe.</p>
        <p n="a#40">39.Des mandaghes na palmedaghe leten de stede vorboden
                                        de van Lubeke to den monniken in den reventer, unde gheven
                                        en to irkennende, wo de koningh synen rad to den steden
                                        schicken wolde, in dat recht to sprekende, also vor screven
                                        is, unde beden de van Lubeke, dat se dat mede vulborden
                                        wolden, uppe dat id to eme ende komen mochte.</p>
        <p n="a#41">40.Hir antwerdeden de van Lubeke to in desser wise, dat
                                        en dat nicht stunde overtoghevende ane vulbord eres rades,
                                        unde spreken: Leven vrundes; helpet uns dat besorghen unde
                                        overweghen to unsem besten, wer wy dat do{e}n mochten; wente
                                        uns du{v}nket, dat wy des nenewiis sunder vare, in nod dar
                                        umme to komende, overgheven moghen, unde der sake vurder bii
                                        weme to blyvende unde dar anders yemende mede intostedende,
                                        wen alse unse rad sik vorscreven unde vorboden heft.</p>
        <p n="a#42">41.Dar de stede to antwerdeden in desser wise: Wy menen,
                                        dat juw dar nicht &lt;an&gt; ligghen scholde, na deme dat wy
                                        doch wol mechtich weren, to radfragende unde to sprekende in
                                        den saken, myt weme unde wůr &lt;uns&gt; des duchte
                                        den saken, myt weme unde wůr &lt;uns&gt; des duchte
                                        behoff wesen.</p>
        <p n="a#43">42.Dar antwerdeden de van Lubeke to: Leven vrundes; wat
                                        gy des don willen, dar moghe gy op proven; aver wy willen
                                        dat nynerleye wiis overgheven, dat de yenen scholen unse
                                        richtere wesen, de de menen aver uns to klaghende, unde
                                        bidden juw, leven vrundes, dat gy dat by dem heren koning
                                        vorarbeyden willen, dat he synen rad dar avelate unde blyve
                                        des rechten bii juw, alze wii des ghebleven sint; dat
                                        důnket uns wol redelik wesen. Dat de stede
                                        důnket uns wol redelik wesen. Dat de stede
                                        annamede&lt;n&gt; vor den heren koning to brynghende; doch
                                        seden se, se vruchteden, dat he dat nynerleye wiis en dede,
                                        dat he synen rad dar avelete.</p>
        <p n="a#44">43.Unde also ghinghen de stede to ichteswelken van des
                                        koninghes rade, unde leten en desse deghedinghe vorsta{e}n,
                                        unde beden se, dat bii dem heren koninghe
                                        vor&lt;t&gt;osettende, up dat se to der rechtesschedinge
                                        komen mochten. Dat des konynghes rad also annamede, vor den
                                        heren koning to brynghende: dat se dat beste, dat se do{e}n
                                        mochten, dar gerne to do{e}n wolden; men se wolden des
                                        sulven nicht brynghen vor den heren koning, wente id duchte
                                        en nicht nutte unde beqweme wesen.</p>
        <p n="a#45">44.Des dinxtedaghes vor middaghe leet de here koning vor
                                        sik vorboden vor synen sa{e}l de stede unde de vanghenen
                                        unde de van Lubeke, beyde nye unde olde, unde de sendebaden
                                        ute den Pomereschen steden. Alse de vorscreven alle in
                                        yeghenwardicheyd des koningh&lt;es&gt; unde syner prelaten
                                        unde man vorgaddert weren, bat de koning, dat se wolden
                                        horen unde in dechtnisse nemen alsodane stucke, also he en
                                        dar wolde lesen unde openbaren laten, up dat se dat mochten
                                        vordan naseghen, wor se qwemen.</p>
        <p n="a#46">45.Unde also vraghede do de here koning her
                                        Schonenberghe, wer em dar ichtes van witlik were, alse he
                                        van der Lubeschen wegen vor des Romisschen koninghes rade
                                        beseghet were myt unrechte, dat he de stad Lubeke ute des
                                        rykes handen vorraden wolde. Dar her Schonenberg to
                                        antwerdede, dat em dat unwitlik were.</p>
        <p n="a#47">46.Alse de stede do vornemen, dat de here koningh
                                        alsodane deghedinghe, dar vorsprekent unde scheldeword van
                                        komen mochte, handelen wolde, spreken se dar in desser wise:
                                        Gnedighe here; de van Lubeke sint up unse seghend myt uns
                                        hir ghekomen, alse wy en hebben gheseght gheleyde unde
                                        velicheyt van juwer koningliken gnade wegen; hir umme bydde
                                        wy juwe gnade othmodichliken, dat gy uns dar ane besorgen,
                                        also dat wy dar nyen naseggent liden dorven.</p>
        <p n="a#48">47.Do antwerdede de koningh: he wolde se wol in dem
                                        gheleyde bewaren; men he wolde dar witlik don den yenen, de
                                        dar yeghenwardich weren, des em van sinen vrunden toscreven
                                        were; unde bat, dat dat en yewelk wolde in dechtnisse
                                        nemen.</p>
        <p n="a#49">48.Unde also leet de here koning dar lesen en
                                        instru{v}ment, dar ynne begrepen &lt;was&gt; alsolk
                                        handelinghe.</p>
        <p n="a#50">49.Also bat her Schonenberg, dat he sik vorantwerden
                                        mochte; men he konde dar nicht &lt;to&gt; komen van
                                        mennigerleye worden, de tiighen em gheseght worden; dar he
                                        sik vaste tiighen vorantwerdede; doch bekande he alse vele,
                                        dat he alsodaner rede wat hadde secht vor deme
                                                <placeName>biscope van Sleswik</placeName> etc..</p>
        <p n="a#51">50.Alse her aver vele word ghevallen weren, bat de here
                                        koningh umme rechtes beschedinghe, alse he sik vorbaden
                                        hadde; unde de van Lubeke beden ok also. Dar de stede to
                                        antwerdeden, alse er gescreven, dat se to der rechtschedinge
                                        nicht komen konden ummer der twiidractht eres blyvendes
                                        &lt;willen&gt;. Aldus endeden sik over de
                                        degh&lt;ed&gt;inghe myt groten unwillen.</p>
        <p n="a#52">51.Des mydwekens vor paschen leet de here koning den
                                        steden gheven to irkennende, wo he untfanghen hadde etlike
                                        breve van en, dar se ynne schreven hedden, wo de
                                        Holstesschen heren den steden schreven hadden, swa{e}rlike
                                        claghende over em unde over syne man, dat se unde ere man in
                                        deme lande to <placeName>Holsten</placeName> berovet unde
                                        ghebrant sint in eme velighen vrede van syner manscop nach
                                        des heren koninges ghehete unde bode. Hir antwerdede de here
                                        koning unde sprak, dat de synen nicht gherovet unde brant
                                        hedden in dem lant to Holsten, men in syme eghenen lande,
                                        alse in dem <placeName>hertochomme to Sleswik</placeName>,
                                        dat sine rechte le{e}ngud is unde des rykes to Dennemarken;
                                        dat sin moder, konynghinne Margrete, boden hedde to lenende
                                        greve Clawese unde sines broder kinderen, greve Hinrikes,
                                        dat se dat to lene entfanghen scholden van dem heren koning
                                                <persName>Erike, koning to Dennemarken</persName>;
                                        hir up antwerdede <persName>greve Clawes</persName> unde
                                        sede, dat se dat hertochdu{v}m to Sleswik nicht to lene
                                        entfanghen wolden van eme Pomerschen heren. Do bewisede de
                                        here koning myd eme breve, den em synes rykes rad dar up
                                        gheven hedde, myt 16 ingeseghelen, unde dat were sche{e}n
                                        aver 24 jaren. Dar na so were he myd en ghekomen to kryghe,
                                        also langhe, dat hertoch <persName>Hinrik van
                                                Lunenborch</persName> dar to qwam unde se do des een
                                        worden, dat se sik myd rechte wolden vorscheden laten; do se
                                        qweme&lt;n&gt; vor dat recht, do schůwede hertoch Hinrik
                                        qweme&lt;n&gt; vor dat recht, do schůwede hertoch Hinrik
                                        dat recht, unde wolde dar ny{e}n recht annamen vor des heren
                                        koninghes rade; do hedde dat recht allike wol synen gank;
                                        also wart dar do dem heren koning dat hertochdům todelt
                                        also wart dar do dem heren koning dat hertochdům todelt
                                        unde rychtet nach Denschem rechte; unde dat sulve recht
                                        scre{e}ff de here koning up vor des Romesschen koninghes
                                        ho{e}ffrichter; dar em dat sulve hertochdům torychtet
                                        ho{e}ffrichter; dar em dat sulve hertochdům torychtet
                                        wart myt ordele unde rechte. Dar he up hedde enen strenghen
                                        breff, den he den stede&lt;n&gt; lesen leet; dar he to
                                        esschen le{e}t de sendebaden van Lubeke, alse her Hinrik
                                        Schonenbergh myd synen medekumpanen.</p>
        <p n="a#53">52.Do de breff ghelesen was, do sprak de here koningh:
                                        Gii leven stede; nu hebbe gii unse bewisinghe wolle hort, de
                                        wii hebben to deme hertochdumme to Sleswik; hir baven hebbet
                                        uns <persName>de Holsten</persName> bedychtet unde
                                        besůnghen unde unsen rad myd uneren, dat ok to Lubeke med
                                        besůnghen unde unsen rad myd uneren, dat ok to Lubeke med
                                        stemppet is.</p>
        <p n="a#54">53.Hir up antwerdede her Schonenberch, dat de stede der
                                        van Lubeke weren mechtich to eren unde to rechte.</p>
        <p n="a#55">54.Do wart de here koning tornech unde qwat uppe her
                                        Schonenberghe unde vorsprak ene myt mennigherleye harden
                                        reden. Do beden en de stede, dat he yo besorghede syn
                                        leyde.</p>
        <p n="a#56">55.Vortmer leet uns de here koning lesen enen breff, den
                                        ein <persName>greve Alf</persName> besegheld hedde, wo he
                                                <placeName>Vemeren</placeName> hedde untfangen to
                                        le{e}ngude van den heren koning Volmere, dar he em aff denen
                                        scholde myt 50 mannen myd helmen; des were Vemeren komen van
                                        der kronen unde were noch syn rechte le{e}ngud.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1"> Efter Guds fødsel i det 1416. år søndag før palmesøndag
                                        var disse efterskrevne rådssendebude fra hansestæderne
                                        forsamlet i København til møde angående sagen mellem hr.
                                        kongen af Danmark på den ene side og det nye råd i staden
                                        Lübeck på den anden, nemlig hr. Johan Lüneburg og hr.
                                        Heinrich von dem Berg fra Hamburg, hr. Johan Odbrecht og hr.
                                        Godeke Lange fra Rostock, hr. Simon von Urden, hr. Johan
                                        Burow og hr. Arnd Brandenburg fra Stralsund, hr. Albert von
                                        der Molen og hr. Heinrich Viscule fra Lüneburg, hr. Evert
                                        Groteek og hr. Herman Weseböm fra Wismar, hr. Jacob von
                                        Grulle fra Stettin, hr. Nicolaus Below fra Greifswald, hr.
                                        Johan Warnow fra Stargard, hr. Heinrich og hr. Frolich
                                        Westfal fra Stolp, hr. Johan Berndes fra Treptow og hr.
                                        Slaweke Rosenow fra Wollin.</p>
        <p n="b#2"> 1.Da disse førnævnte rådssendebude var samlet, kom hr.
                                        Heinrich Schönberg, hr Tideman Sten, hr. Markvard Schutte og
                                        hr. Meleberg fra det nye råd i Lübeck frem for dem og bad
                                        dem om at arbejde for og udvirke hos hr. kongen af Danmark,
                                        at de fik lejde og sikkerhed af ham på en sådan måde, som
                                        det synes dem at de havde behov for og bedst var sikret
                                        ved.</p>
        <p n="b#3">2.Og da disse førnævnte rådssendebude kom til København,
                                        da fandt de der sendebude fra rådet i Stralsund, som havde
                                        været der 14 dage efter anmodning fra de førnævnte stæder
                                        for at bringe deres budskab til den førnævnte herre kongen,
                                        hvilket de førnævnte fra Stralsund gerne havde gjort, og for
                                        hvilket de førnævnte stæders sendebude højligen og
                                        venskabeligt takkede dem. Og det ærinde, som de førnævnte
                                        fra Stralsund havde udført, før de andre stæder kom, er
                                        indeholdt i disse breve, som herefter står skrevet.</p>
        <p n="b#4">3.Til hr. kongen af Danmark etc. <ref>= Hanserec. nr.
                                                244</ref>.</p>
        <p n="b#5">4.Svar fra hr. kongen på dette førnævnte brev <ref>=
                                                Hanserec. nr. 245</ref>.</p>
        <p n="b#6">5.Efter anmodningen fra de førnævnte fra det nye råd i
                                        Lübeck om at skaffe dem sikkerhed og lejde fra den førnævnte
                                        hr. konge lod de fra Stralsund i overværelse af de andre
                                        stæder disse førnævnte to breve læse op. Disse breve og
                                        lejdet var de førnævnte, de fra Lübeck, tilfredse med og
                                        taknemmelige for.</p>
        <p n="b#7">6.På samme tid, da rådssendebudene fra de tyske
                                        hansestæder var samlet til møde i København, bekendtgjorde
                                        rådssendebudene fra Stralsund for de andre stæder, der var
                                        samlet til samme møde, et brev fra rådet i Stralsund med en
                                        indlagt kopi. Den kopi lød fra ord til andet, som herefter
                                        står skrevet: <ref>= Hanserec. nr. 251</ref>.</p>
        <p n="b#8">7.Ordlyden af den indlagte kopi <ref>= Hanserec. nr.
                                                229</ref>.</p>
        <p n="b#9">8.Ved disse førskrevne forhandlinger blev det aftalt af
                                        de førnævnte stæder at skrive til de livlandske stæder og
                                        til købmanden i Nowgorod på den måde, som herefter står
                                        skrevet: For det første er det aftalt at skrive således til
                                        de livlandske stæder <ref>= Hanserec. nr. 249</ref>). Til
                                        købmanden i Nowgorod er det aftalt at skrive på den måde,
                                        som herefter står skrevet <ref>Hanserec. nr. 250</ref>).</p>
        <p n="b#10">9.Onsdag for palmesøndag efter middag kom den
                                        allerhøjeste fyrste og herre konge ridende til København. Og
                                        da han var kommet og havde erfaret, at de førnævnte stæder
                                        var forsamlede der, lod han give besked med befaling om, at
                                        de samme stæder skulle komme og spise med ham den næste dag.
                                        Det efterkom alle de førnævnte stæder og de gamle herrer fra
                                        Lübeck, men de fra det nye råd i Lübeck kom ikke til kongen
                                        for at spise, thi de var ikke bedt eller indbudt.</p>
        <p n="b#11">10.Torsdag, da de førnævnte stæders sendebude havde
                                        spist med hr. kongen, da talte hr. kongen med dem om, på
                                        hvilken måde det syntes dem nyttigt og godt at begynde
                                        forhandlingerne angående sagen mellem lübeckerne og ham. Det
                                        talte stæderne meget med hr. kongen om. Til sidst sagde hr.
                                        kongen til dem, at han ville vente på dem næste dag, nemlig
                                        fredag før palmesøndag, når klokken havde slået 10. De
                                        skulle så igen komme til ham og gøre ham bekendt med deres
                                        ærinde, så ville han gerne høre på dem.</p>
        <p n="b#12">11.Fredag på det aftalte tidspunkt var hr. kongen af
                                        Danmark i en sal på hr. biskoppen af Roskildes gård, og der
                                        var sammen med ham i hans råd de ærværdige herrer fædre,
                                        ærkebiskoppen af Lund og den førnævnte biskop af Roskilde,
                                        biskopperne af Vesterås og Ribe og de tapre riddere hr.
                                        Klaus von Vitzen, hr. Predbjørn Podebusk, hr. Axel von
                                        Pedersen, hr. Trued Has, hr. Benedikt Pogwisch, hr. Henrik
                                        von Alen og andre af kongens kapellaner og skrivere.
                                        Fremdeles fra det gamle råd i Lübeck hr. Jordan Pleskow, hr.
                                        Tideman Junge, hr. Reimer von Calven, hr. Johan Crispin og
                                        hr. Nikolaus von Stiten. Fremdeles de førnævnte
                                        rådssendebude fra Stargard, Stolp, Treptow og Wollin.</p>
        <p n="b#13">12.Da hr. kongen, de førnævnte prælater, de tapre
                                        riddere og hæderværdige folk var samlet der, kom stædernes
                                        rådssendebude frem for dem og tilkendegav, på hvilken måde
                                        de førnævnte stæder, der sidst var samlet til møde i Wismar
                                        til fastelavn, havde modtaget et brev, skrevet af hans nåde
                                        til dem fra Stralsund som svar på det ærinde, som hr. Johan
                                        Goldenitz havde udført hos hans nåde på anmodning fra de
                                        førnævnte stæder; dette brev havde de førnævnte sendebude
                                        fra rådet i Stralsund overdraget dem lukket, de havde åbnet
                                        det, læst det og visselig forstået det. Og da de deri blandt
                                        andre ord havde fundet, at de altid ville være ham mægtig
                                        til ære og ret mod dem fra Lübeck etc., så takkede de hans
                                        kongelige nåde højligen og ville til alle tider gerne gøre
                                        sig fortjent til hans nåde.</p>
        <p n="b#14">13.Til denne tale sagde hr. kongen således: kære herrer
                                        og venner, vores liv, ære, gods og alt, hvad vi er mægtig,
                                        vil vi betro Eder kære venner, og vi stoler visselig på
                                        Eder. Men med hensyn til sagen mellem os og dem fra Lübeck,
                                        så mener vi ikke, at vi så helt har overladt den til Eder,
                                        at vi dermed er faldet fra vore venner og rigets råd. Og vi
                                        påberåber os vores brev, som vi har sendt derom til rådet i
                                        Stralsund. Dette brev indeholder, det ved vi med sikkerhed,
                                        at vi i den førnævnte sag ikke vil undlade at høre Eder og
                                        Eders venner.</p>
        <p n="b#15">14.Da kongen havde sagt disse ord, takkede stæderne ham
                                        højligen og sagde: da de havde læst og overvejet det
                                        føromtalte brev, så havde de anset det for det bedste at
                                        ride til Lübeck og gøre dem fra Lübeck bekendt med det samme
                                        brev og hans vilje. Det havde de gjort og med stor møje
                                        bragt det så vidt, at de også blev lübeckerne fuldmægtige
                                        til ære og ret. Efter rådslagning lod kongen spørge, om de
                                        havde sådanne garantier, hvorved han var sikret. Da lod
                                        stæderne ham læse et brev, der lød, som herefter står
                                        skrevet: <ref>= Hanserec. nr. 242</ref>.</p>
        <p n="b#16">15.Efter rådslagning lod hr. kongen give svar til
                                        stæderne på dette føromtalte brev ved en af sine mænd
                                        således: kære venner, da min nådige herre kongen har sat sin
                                        lid til Eder og sit riges råd efter ordlyden i hans
                                        føromtalte brev, som han ville påberåbe sig, og de fra
                                        Lübeck har sat deres lid til Eder og ikke hans venner, hans
                                        riges råd, at I, hvis garantierne fra dem fra Lübeck er
                                        tilstrækkelige, så man kan gennemføre forhandlinger, vil
                                        tænke på og overveje det til min herres bedste, det begærer
                                        min herre højligen af Eder.</p>
        <p n="b#17">16.Herpå holdt stæderne rådslagning og kom igen til hr.
                                        kongen og svarede ved den førnævnte hr. Johan Lüneburg, at
                                        de havde fået brevet fra dem fra Lübeck med stort besvær, og
                                        at de havde forhandlet det således med dem fra Lübeck, det
                                        havde de gjort på hr. kongens nåde. Hertil forlod de sig
                                        helt på, at når han havde erfaret, at de var dem fra Lübeck
                                        mægtige, så ville han ikke undlade at høre på stæderne, men
                                        han ville visselig tilstå dem, at de kunne henlægge og
                                        afgøre sagen i redeligt venskab; og de bad hr. kongen om, at
                                        han ville berede sig på og tilstå dem, at de kunne forsøge
                                        at finde venskab mellem ham og dem fra Lübeck.</p>
        <p n="b#18">17.Herpå lod kongen svare: at stæderne først skulle sige
                                        ham, om lübeckernes forsikring om at blive ved retten var
                                        tilstrækkelig, som forskrevet; og når det var sket, så ville
                                        han igen tilkendegive sin hensigt for stæderne, nemlig at
                                        forsøge at forlige i mindelighed.</p>
        <p n="b#19">18.Herom holdt stæderne rådslagning, og efter deres
                                        rådslagning kom de tilbage for at forsøge at nå forlig i
                                        mindelighed, som skrevet ovenfor, idet de ydmygt bad hr.
                                        kongens nåde. Kongen var stærkt imod det og sagde: han havde
                                        tiltroet dem og sine venner ære og ret og ville gerne holde
                                        ved det efter ordlyden i sit brev og ville gerne give agt på
                                        det; hvis det var, at de også var dem fra Lübeck mægtige, så
                                        skulle de hjælpe ham til retten. Derpå kom stæderne igen
                                        efter deres rådslagning og bad hr. kongens nåde forsøge at
                                        nå forlig i mindelighed, som skrevet ovenfor.</p>
        <p n="b#20">19.Da stæderne således pressede hr. kongen for at
                                        forsøge forlig i mindelighed og venskab, svarede han selv og
                                        sagde: om de ville råde ham til at gøre det, som hans råd
                                        ikke ville råde ham til at gøre. Efter deres rådslagning bad
                                        de igen om at forsøge forlig i mindelighed, som
                                        forskrevet.</p>
        <p n="b#21">20.Ved disse forhandlinger faldt mange ord for og imod
                                        så længe, til kongen vredt talte således: han var gammel nok
                                        til at sige, hvornår de var kloge nok til at høre og forstå.
                                        Og han sagde videre, at når de ville bede ham om det, som
                                        hans råd ikke turde råde ham til, så mente han ikke, at de
                                        havde hans bedste for øje.</p>
        <p n="b#22">21.Herpå faldt stæderne ydmygt på knæ og bad hr. kongen,
                                        at han ikke ville tage dem det ilde op, thi de ville altid
                                        stræbe efter det bedste for ham og ikke gøre ham skade.</p>
        <p n="b#23">22.Da sagde hr. Klaus von Vitzen til dem, at de skulle
                                        overveje, om de ville råde hans herre til at forsøge forlig
                                        i mindelighed eller ej; hvis de ville råde ham til det, at
                                        de så sagde deres mening dertil, så skulle hans råd tale for
                                        det, det bedste de kunne.</p>
        <p n="b#24">23.Herpå holdt stæderne rådslagning og kom tilbage og
                                        bad igen ydmygt på deres knæ, som de tidligere tit og ofte
                                        havde gjort, om at han vendte sin nåde dertil og tillod, at
                                        de kunne forsøge mindelighed og venskab mellem hans nåde og
                                        dem fra Lübeck, og de sagde, at de visseligt turde råde ham
                                        dertil, og det synes dem at være tilrådeligt for at undgå
                                        meget ondt og tab af liv og blodsudgydelse. Derpå svarede
                                        hr. kongen, at det ikke tilkom ham at gøre det, men han
                                        ville da gerne tale med sit råd derom.</p>
        <p n="b#25">24.Da han så havde rådført sig, sagde hr. Klaus von
                                        Vitzen igen til stæderne, at hr. kongen efter bøn, anvisning
                                        og rykning fra sine prælater og sit tro råd ikke ville
                                        undlade at høre deres råd og gerne ville efterkomme deres
                                        bøn og begæring derom. Stæderne takkede hans nåde ydmygt og
                                        højligen derfor, og de ville med deres tjeneste altid gøre
                                        sig fortjent til hans nåde.</p>
        <p n="b#26">25.Og dermed skiltes de fra hr. kongen til den første
                                        forhandling. Og hr. kongen sendte fra sit råd nogle prælater
                                        og riddere for at forsøge at tale om mindelighed med
                                        stæderne. Og da de skiltes fra kongen, enedes kongens råd og
                                        stæderne og talte sammen om, hvormed man skulle forsøge
                                        venskab og begynde forhandlingerne.</p>
        <p n="b#27">26.Derpå sagde prælaterne og ridderne fra kongens råd,
                                        at kongens mening var således: kunne man nå frem til, at de
                                        gamle rådsmedlemmer i Lübeck atter indsattes for at sidde i
                                        deres embede, som de havde siddet i, som det var tildelt dem
                                        fra det romerske rige, så ville han, når det var sket og det
                                        gamle råd skrev til hr. kongen eller lod sende bud til ham,
                                        at de var genindsat, hvilket de var tilfredse med, i den
                                        strid han havde med dem fra Lübeck indgå forlig med dem
                                        efter stædernes afgørelse; og fremdeles angående fangerne og
                                        deres gods ville han visselig også høre på stæderne, hvad de
                                        sagde til ham derom, og hvad de ville gøre.</p>
        <p n="b#28">27.Da det var forhandlet på den måde, som tidligere er
                                        omtalt, lod stæderne dem fra Lübeck bede om, at de ville
                                        være hos munkene i kirken, når uret havde slået fire; så
                                        ville de tilkendegive for dem, hvad der var vederfaret dem
                                        fra hr. kongen. Og således mødtes stæderne og de fra Lübeck
                                        til den aftalte tid hos munkene i refektoriet; og stæderne
                                        gjorde dem bekendt med alle punkter, som var vederfaret dem
                                        fra kongen og hans råd, som forskrevet.</p>
        <p n="b#29">28.Da de førnævnte fra Lübeck havde hørt fra stæderne om
                                        disse føromtalte forhandlinger med henblik på at forsøge
                                        mindelighed efter kongens vilje, bad de om en rådslagning og
                                        svarede efter deres rådslagning stæderne på denne måde:
                                        kongen havde fremsat sin begæring om at genindsætte det
                                        gamle råd og derpå fastsætte forliget i mindelighed, men I,
                                        kære venner, kan visselig selv påvise, at det ikke er muligt
                                        for os at gøre det uden vort råd og staden Lübeck; thi som I
                                        vel kan regne ud, så blev det mange gange overvejet, da I
                                        sidst var hos os i vor stad, at vi ikke kunne ordne sagen
                                        med det gamle råd, eftersom sagen lå i vor nådige herre, den
                                        romerske konges hænder. Yderligere har vi ingen befaling fra
                                        vort råd om at gøre noget i den sag. Men, kære venner, kunne
                                        I udvirke hos kongen, at vore fangne borgere og deres gods
                                        blev frigivet på én gang, så vi kunne tage dem med over til
                                        vor stad og så der gøre noget efter hr. kongens begæring,
                                        det ville vi gerne arbejde på, så godt vi kunne; men kunne
                                        det ikke gå, så er vi jo kommet hertil for at afvente retten
                                        efter det, som vi skriftligt har forpligtet os til i vort
                                        brev.</p>
        <p n="b#30">29.Hertil svarede stæderne på denne måde: Vi har med
                                        indtrængende bøn arbejdet på, at vi kunne blive
                                        befuldmægtigede til at forsøge forlig i mindelighed, fordi
                                        det ikke syntes os nyttigt at følge retten; thi vi frygter,
                                        at hvis det skulle gå til retten, så ville der deraf komme
                                        mangefold ondt og tab af liv, gods og ære, og blodsudgydelse
                                        kunne følge deraf, mens man helt og holdent med mindelighed
                                        og venskab kunne afværge, at dette skete.</p>
        <p n="b#31">30.Dette og mange andre sådanne ting sagde stæderne
                                        foran dem fra Lübeck, hvormed de gerne havde bragt dem til
                                        venskab og redelighed, og de bad til sidst, om de ville være
                                        betænkt på at tale om det indbyrdes og svare dem den næste
                                        dag.</p>
        <p n="b#32">31.Lørdag før palmesøndag kom stæderne og de fra Lübeck
                                        igen sammen i munkenes refektorium og var i forhandlinger om
                                        de føromtalte punkter hele formiddagen; til sidst sagde
                                        stæderne til dem fra Lübeck, at de gerne ville fremføre
                                        deres mening for kongens råd igen, så de forsøgte hos deres
                                        herre kongen, om han ville lade det gå sådan for at forsøge
                                        venskab, således som de havde erfaret.</p>
        <p n="b#33">32.Og således gik stæderne til hr. kongens råd og
                                        tilkendegav Lübeckernes mening for dem og bad dem forhandle
                                        om det og fremlægge det for hr. kongens nåde. Det påtog
                                        kongens råd sig at gøre for at komme tilbage med et svar:
                                        hvilket kongens råd sagde til stæderne på denne måde: hr.
                                        kongen ville tale med sit råd derom og give dem svar
                                        palmesøndag under messen og før maden.</p>
        <p n="b#34">33.Palmesøndag lod hr. kongen stæderne og fangerne, som
                                        var i København og dem fra Lübeck, både de gamle og de nye
                                        [rådsmedlemmer], kalde til sig i sin sal på biskoppen af
                                        Roskildes gård og lod der sige åbenbart foran alle folk, at
                                        han efter bøn havde overdraget stæderne at forsøge at
                                        forhandle med hans råd, som han havde sendt dertil med
                                        henblik en venskabelig aftale mellem ham og dem fra Lübeck,
                                        hvormed man kunne bilægge den strid, som han befandt sig i
                                        med dem angående den bagtalelse, som han havde været udsat
                                        for foran den romerske konges råd; når det ikke kunne ske i
                                        sådant venskab, som hr. kongen begærede, så begærede han nu
                                        retten fra stæderne; og han lod stæderne bede, om de ville
                                        hjælpe ham til retten på den måde, som han havde erklæret
                                        sig rede til efter ordlyden i sit brev og efter at de havde
                                        accepteret, at de ville tilkende ham retten, som han ville
                                        forvente; og han lod læse et brev, der lød, som han havde
                                        skrevet til dem fra Stralsund, hvori han havde erklæret sig
                                        rede.</p>
        <p n="b#35">34.Herpå svarede de fra Lübeck; stæderne var også
                                        mægtige i alle sager, som de havde skrevet og beseglet det;
                                        og de begærede fra stæderne, at de ville være dem
                                        behjælpelige til retten.</p>
        <p n="b#36">35.Her indvendte stæderne således: hr. kongen og de fra
                                        Lübeck havde begge budt sig til rette for dem, men ikke på
                                        samme måde, eftersom kongen ville have sit råd med til at
                                        afsige kendelsen, hvorimod de fra Lübeck ikke anerkendte
                                        kongens råd som deres forligsmænd. Således, eftersom de ikke
                                        var enige om proceduren, kunne de heller ikke komme til en
                                        retsafgørelse.</p>
        <p n="b#37">36.På samme tidspunkt faldt mange hårde ord mellem hr.
                                        kongen og dem fra Lübeck; i særdeleshed sagde kongen til dem
                                        fra Lübeck, at de skulle overveje, hvordan og med hvilken
                                        ære de havde deres herredømme; før han således ville være
                                        deres herre, så ville han hellere sikre en from mand hans
                                        lokum.</p>
        <p n="b#38">37.Således tog de fra Lübeck da af sted derfra med stor
                                        vrede, og kongen gik vredt op på sin sal; dog lod han
                                        stæderne kalde til sig og beholdt dem der, så de måtte spise
                                        med ham.</p>
        <p n="b#39">38.Da kongen havde spist, begyndte han igen at tale med
                                        stæderne om sin sag med dem fra Lübeck. Under disse
                                        forhandlinger bad stæderne igen hr. kongen, om han ville
                                        vende sin nåde til dem og tilstå dem, at de kunne forhandle
                                        videre med dem fra Lübeck til en venskabelig aftale i et
                                        forsøg på, om de kunne nå frem til en eller anden form for
                                        velvilje, således at det ikke kom til en egentlig
                                        rettergang, som kongen dog også nødigt ville lade skel.
                                        Angående disse forhandlinger sagde kongen til stæderne: for
                                        at det skulle gå retmæssigt for sig, ville han tilforordne
                                        et antal redelige mænd fra sit råd. Og hvor mange de end
                                        var, skulle de dog ikke have flere stemmer til at tale i
                                        retten end én fra stæderne, så at de 7 stæder og hans råd
                                        tilsammen udgjorde 8 stemmer. Og hvad 4 af stæderne
                                        besluttede, og som hans råd bifaldt, det skulle de andre
                                        dermed efterkomme. Blev 5 af stæderne enige, da skulle de
                                        andre 2 stæder og hans råd efterkomme det. Med disse aftaler
                                        drog stæderne atter fra hr. kongen.</p>
        <p n="b#40">39.Mandagen efter palmesøndag lod stæderne dem fra
                                        Lübeck kalde til munkene i refektoriet og tilkendegav for
                                        dem, at kongen ville sende sit råd til stæderne med henblik
                                        på en retsafgørelse, som før nævnt, og de bad dem fra Lübeck
                                        give samtykke til, at det kunne komme til en afgørelse.</p>
        <p n="b#41">40.Hertil svarede de fra Lübeck på denne måde, at det
                                        ikke tilkom dem at bevillige noget uden deres råds samtykke
                                        og de sagde: kære venner, hjælp os at drage omsorg for og
                                        overveje til vort bedste, om vi kunne gøre det; thi det
                                        synes os, at vi ikke uden fare for at komme i vanskeligheder
                                        herfor kan bevillige dette og fremdeles byde os til rette
                                        hos nogen og dermed tillade noget andet, end vort råd har
                                        forpligtet sig til og erklæret sig rede til.</p>
        <p n="b#42">41.Dertil svarede stæderne på denne måde: Vi mener, at I
                                        ikke skal bekymre Eder derom, eftersom vi var
                                        befuldmægtigede til i sagen at rådspørge og tale med hvem,
                                        det passer os, og hvor det synes os at være nødvendigt.</p>
        <p n="b#43">42.Dertil svarede de fra Lübeck: Kære venner; hvad I vil
                                        gøre i denne sag, det må I vurdere. Dog vil vi på ingen måde
                                        tillade, at nogen, som mener at have noget at påklage os
                                        for, skal være dommere, og vi beder Eder, kære venner, om I
                                        hos hr. kongen vil arbejde for, at han undlader at stille
                                        sig til rette hos sit råd og holder sig til Eder i denne
                                        henseende. Dette synes os at være redeligt. Dette påtog
                                        stæderne sig at bringe for hr. kongen. Dog sagde de, at de
                                        frygtede, at han på ingen måde ville afstå fra sit råd.</p>
        <p n="b#44">43.Og således gik stæderne til nogen fra kongens råd og
                                        oplyste dem om denne aftale og bad dem om at forelægge det
                                        for hr. kongen, så at de kunne komme til en retsafgørelse.
                                        Det påtog kongens råd sig således at bringe for hr. kongen.
                                        De ville bestræbe sig på at gøre det bedste, de formåede.
                                        Men de ville ikke selv bringe det for kongen, idet dette
                                        ikke syntes dem at være passende og til nytte.</p>
        <p n="b#45">44.Tirsdag før middag lod kongen til sig i sin sal
                                        indbyde stæderne og fangerne og dem fra Lübeck, både nye og
                                        gamle [rådsmedlemmer], og sendebudene fra de pommerske
                                        stæder. Da alle var samlet i nærvær af kongen og hans
                                        prælater og mænd, bad kongen dem høre og huske på sådanne
                                        punkter, som han der ville læse for dem og lade bekendtgøre,
                                        for at de fremtidig kunne meddele det, hvor de kom.</p>
        <p n="b#46">45.Og således spurgte kongen da hr. Schöneberg, om han
                                        vidste noget om, at han på vegne af dem fra Lübeck foran den
                                        romerske konges råd var blevet beskyldt for at ville
                                        fravriste riget staden Lübeck med urette. Dertil svarede hr.
                                        Schöneberg, at det var ham ukendt.</p>
        <p n="b#47">46.Da stæderne da erfarede, at hr. kongen ville
                                        forhandle sådanne aftaler, hvoraf der kunne komme bagtalelse
                                        og skældsord, sagde de følgende: Nådige herre, de fra Lübeck
                                        er på vor befaling kommet hertil med os, da vi har tilsagt
                                        dem lejde og sikkerhed på Eders kongelige nådes vegne.
                                        Derfor beder vi ydmygt Eders nåde om at drage omsorg for, at
                                        vi ikke skal tåle at få et dårligt rygte.</p>
        <p n="b#48">47.Da svarede kongen; han ville visselig sikre dem
                                        lejde, men han ville gøre vitterligt for dem, som var
                                        tilstede der, hvad der var tilskrevet ham fra hans venner;
                                        og han bad om, at enhver ville huske derpå.</p>
        <p n="b#49">48.Og således lod kongen da læse et instrument, hvori
                                        sådanne forhandlinger var skrevet ned.</p>
        <p n="b#50">49.Så bad hr. Schöneberg, om han måtte forsvare sig; men
                                        han kunne ikke komme til det på grund af mange ord, som blev
                                        sagt imod ham; han forsvarede sig heftigt derimod; men han
                                        bekendte så meget, at han havde sagt noget sådant foran
                                        biskoppen af Slesvig etc.</p>
        <p n="b#51">50.Da der igen var faldet mange ord, bad hr. kongen om
                                        en retsafgørelse, som han havde erklæret sig rede til, og de
                                        fra Lübeck bad også derom. Dertil svarede stæderne, som
                                        skrevet tidligere, at de ikke kunne komme til retsafgørelsen
                                        på grund af den strid om, hvordan de skulle stille sig til
                                        rette. Således endte forhandlingerne igen med stor
                                        uenighed.</p>
        <p n="b#52">51.Onsdag før påske lod hr. kongen tilkendegive for
                                        stæderne, at han havde modtaget nogle breve fra dem, hvori
                                        de havde skrevet, at de holstenske herrer havde skrevet til
                                        stæderne og klaget heftigt over ham og over hans mænd, at de
                                        og deres folk i landet Holsten under en våbenstilstand var
                                        blevet udplyndret og udsat for brand fra hans mandskab efter
                                        hr. kongens bud og befaling. Hertil svarede kongen og sagde,
                                        at hans folk ikke havde røvet og brændt i landet Holsten,
                                        men i hans eget land, nemlig i hertugdømmet Slesvig, som er
                                        hans og Danmarks riges retmæssige lensgods; det havde hans
                                        moder dronning Margrete tilbudt som len til greve Klaus og
                                        hans broders, greve Henriks, børn, at de skulle modtage det
                                        som len fra hr. kong Erik, konge af Danmark; dertil svarede
                                        greve Klaus og sagde, at han ikke ville modtage hertugdømmet
                                        Slesvig som len fra en pommersk herre. Da beviste hr. kongen
                                        det med et brev, som hans riges råd havde givet ham derpå
                                        med 16 segl, og det var sket for 24 år siden. Derefter var
                                        han kommet i krig med dem så længe, at hertug Henrik af
                                        Lüneburg kom til og de da blev enige om, at de ville lade
                                        sig forsone med rette; da de kom til retten da skyede hertug
                                        Henrik retten og ville ikke acceptere nogen ret foran hr.
                                        kongens råd; da gik retten alligevel sin gang; således fik
                                        da hr. kongen hertugdømmet tildelt og dømt efter dansk ret;
                                        og samme ret skrev kongen op for den romerske konges
                                        hofdommer, hvor det samme hertugdømme blev tilkendt ham med
                                        dom og ret. Derpå havde han et skarpt brev, som han lod
                                        stæderne læse; da lod han sendebudene fra Lübeck kalde til
                                        stede, nemlig hr. Hinrik Schöneberg med hans fæller.</p>
        <p n="b#53">52.Da brevet var læst, så sagde hr. kongen: I kære
                                        stæder, nu har I visselig hørt vort bevis, som vi har
                                        angående hertugdømmet Slesvig. Herudover har holstenerne
                                        bagtalt os og vort råd med vanære, som også er anstiftet i
                                        Lübeck.</p>
        <p n="b#54">53.Herpå svarede hr. Schöneberg, at stæderne var mægtige
                                        over dem fra Lübeck til ære og ret.</p>
        <p n="b#55">54.Da blev hr. kongen særdeles vred på hr. Schöneberg og
                                        dadlede ham med mange hårde ord. Da bad stæderne ham om han
                                        ville sørge for hans lejde.</p>
        <p n="b#56">55.Fremdeles lod hr. kongen et brev læse for os, som en
                                        grev Adolf havde beseglet, at han havde modtaget Fehmarn som
                                        lensgods fra hr. kong Volmer, hvortil han som modydelse
                                        skulle tjene med 50 mand med hjelme. Således var Fehmarn
                                        kommet fra kronen og var endnu hans retmæssige lensgods.
                                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
