<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">424</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">14</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14180709001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Adresse: <q>Den erbaren mannen, bm. u. rm. der stad to Revel, kome desser breff
        mit werdicheit. Dentur haec litterae</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Est.- u. Curländ. Urkundenb. V, nr. MMCCLVII, sp. 393-395 (Reg. nr.
      2694)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4445</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Bunge l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-07-09"
                  notBefore="1418-07-09"
                  notAfter="1418-07-09"
                  cert="empty">1418. 9. juli</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Richard Lange meddeler rådet i Reval, hvorledes hansestæderne og de holstenske grever
      forgæves har ventet på kong Erik 7. af Pommern ved det møde, som var berammet til Slesvig
      by.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-03" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-03. </change>
         <change when="2020-11-25" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-11-25. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Vruntlike grote vorgescreven, mit alle deme, dat ik gudes vormach.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wetet, leven heren und guden vrunde, dat wi daling sin gekomen to hus van
        <placeName>Sleswyk</placeName> to <placeName>Lubeke</placeName>, und dar en hebbe wi leider
      nicht bedreven, men dat wi grot gelt und gud to spilde gebrocht hebben und vorteerd.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">De heren van Holsten weren dar mit eren landesheren, de se dar hebben solden, und vorbeiden
      dar des heren koninges.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Do se dar dre dage gelegen hadden na deme rechten dage, do beden de Holsten heren de stede to
      gaste, und geven en do to kennende, dat se dar gelegen hedden dre dage nach dem rechten dage,
      und hedden vorbeidet des heren koninges, und se hedden deme dage vul gedan, und se hopeden des
      vorsten und heren stede und alle guden lude mochten dat kennen, dat se recht weren in eren
      saken, na dem male dat de konig des dages nicht geholden hedde, alse he dat selven bebrevet
      und besegelt hedde, den dag to holdene und vul to donde; vort so legen se mit groter swaren
      koste, und ere landesheren de wolden riden to hus, se en kunden dar nicht lenger getoven.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Nu beden de stede, dat se wol deden und toveden noch enen dach ofte twe. Dit beleveden
      se.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Do der here konig do nicht en quam, do to reden de heren des anderen dages dar na.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Do quam den steden en breff van deme heren koninge, dar he inne schreff, dat se wol deden und
      leten sik des legers nicht vordreten, he wolde des andern dages selven bi se wesen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Dit warde des enen dages, des andern, des derden, des verden; des veften dages do schreff de
      here konig den steden enen bref, dat em sin rat afgeraden hedde, dat he to
        <placeName>Sleswik</placeName> nicht komen solde, wente her hedde wol vornomen, dat de heren
      entreden weren; doch so wolde he dar senden hertoge <persName>Alberte</persName> van
        <placeName>Mekellenborghe</placeName>, de solde spreken mit den steden van siner wegen.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Hir beiden de stede na den enen dach und den anderen, doch mit korte de hertoge und de konig
      quemen beide allike vele.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Do wordens de stede ens, dat se wedder to <placeName>Lubeke</placeName> vort togen, und wi
      hebben wol vornomen, dat de Holsten heran morgen hir to <placeName>Lubeke</placeName> in
      komen, und wes er werf is, de en wet noch numment.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Item so en hebben de stede hir noch nicht to hope gewesen up dem huse, alse dat se nenerleige
      sake vorder gehanterd en hebben; dar umme en kan ik ju dar vorder nicht van schriven.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Geschreven VIII dage na unser leven vrouwen dage divisitatio.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Richerd Langhe.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
