<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14111125001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-095</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">328</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">95</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2319</idno><msName> tidl. Store Heddinge 1</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>19.0 (plica: 3.2)</height><width>38.0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden med hånd fra omkr. 1500: <q>pathet uicaria i Hadinge m cd
                                 xi</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Niels Almarsens segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 377</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>seglrest i perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Dansk oversættelse på papir tilsyneladende skrevet 1539. København,
                           Rigsarkivet, Personalhistorisk samling, Bjørn</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Store Heddinge 1 = ny kronol. rk. 2319. Perg. 38 × 19 (plica
                  3,2). Segl. 1: Niels Almarsens segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 377. 2:
                  seglrest i perg.rem. 3: perg.rem. 4: perg.rem.. På bagsiden med hånd fra omkr.
                  1500 . Dansk oversættelse på papir tilsyneladende skrevet 1539. RA.
                  Personalhistorisk saml., Bjørn. Rep. nr. 5172 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5172 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-11-25" notAfter="1411-11-25">1411. 25. november</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Niels Almarsen, sognepræst i Store Heddinge bekendtgør, at hr. Jens
                           Olufsen (Bjørn), ridder, har oprettet en evig vikarie sammesteds til frelse for
                           sin egen, sin hustrus, sine forældre og slægtninges sjæle.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:34:24.932+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:24.932+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicolaus Almari presbiter ac rector ecclesie
               Heddynghe maglæ. salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et
               futuri quod dominus Iohannes Olaui miles de Seeholm fecerat perpetuam uicariam in
               ecclesia mea Heddinhe. in honorem domini nostri Ihesu Cristi. et sancte Marie matris
               eius et aliorum sanctorum in remedium et salutem anime sue. uxoris sue dilecte.
               Ingeborgis Petersdotter bone memorie ac parentum ac consanguinorum suorum. ad quam
               uicariam bona sua infrascipta. uidelicet. duas curias in uilla Klyppynghe per dominum
                  Hey<ex>n</ex>ricum. Iensson militem emptas et scotatas unam curiam in Heddynghe
               maglæ sitam de quodam Andrea Rws legaliter emptam. et eciam in eadem uilla Heddynghe
               terras et alia bona sibi per Iohannem Gyrstynghe uendita et scotata. quondam cuidam
               Yngemaro de <app><lem>Fledye</lem><rdg><q>y</q> tilf. o.l. A</rdg></app> attinencia. item unam curiam per dominum Nicolaum Thygesson presbiterum sibi
               uenditam in uilla Hogorp. sitam. sibi prius per Andream Petersson inpingnoratam<app><lem/><rdg> impingnoratam = inpignoratam</rdg></app>. item in eadem uilla Høgorp unam curiam sibi per Iohannem Gyrstynghe uenditam
               de qua unus solidus grossorum annuatim racione pensionis erogatur. et omnia alia bona
               sua ibidem sita per Petrum Mortensson sibi uendita et scotata et duas curias suas in
               uilla Warpeløwæ sitas. uidelicet. unam edificatam in qua quidam Matheus Magnesson
               habitat. et alteram desolatam cum ipsorum bonorum pertinenciis uniuersis nullis
               exceptis. uidelicet. agris pratis pascuis humidis et siccis cum litteris apertis et
               cum omni iure et condicionibus sibi super ipsa bona datis et confectis ad utilitatem
               et ad mensam sacerdotis in Heddynghe maglæ dederat scotauerat ac assignauerat
               perpetue possidenda absque reclamacione et contradictione heredum suorum seu
               cognatorum quorumcumque tali condicione adiecta quod sacerdos et rector ipsius
               ecclesie omni die unam missam in honorem domini nostri Ihesu Christi et sanctorum
               eius. uidelicet in dominica die de sancta trinitate. in secunda feria pro defunctis
               in tercia feria de sancta Gerdrude. in quarta feria de sancto Erasmo. in quinta feria
               de sancto spiritu. in sexta feria de sancta cruce. in sabbato de beata Maria <app><lem>uirgine que</lem><rdg>tilf. senere med samme hånd ved linjeskifte A</rdg></app> sollempniter cantetur faciat perpetuis temporibus in ipsa ecclesia<app><lem>ecclesia</lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app> celebrari. ♦ Si autem hoc neglectum fuerit quod ipsa missa continuata non
               fuerit celebrata tunc collacio predicte uicarie suis ueris heredibus uacabit post
               mortem ipsius domini Iohannis militis ut ipsi habeant potestatem ipsam uicariam
               conferendi. hoc tamen adiecto quod ipsi heredes non habeant postestatem intromittere
               se de bonis ad predictam uicariam concessis abstrahere alienare uel usurpare. set si
               ipsius ecclesie rector et sacerdos ipsas missas celebrauerit uel ut premittitur
               fecerit celebrari ipsam uicariam cum bonis predictis sub ordinacione sua libere et
               firmiter habeat absque contradiccione quorumcumque. ♦ In cuius rei testimonium.
               sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum. uidelicet. domini Iacobi de
               Holtøwæ domini Esberni de Hawe<ex>n</ex>lowæ domini Petri Saxs<ex>on</ex> de
               Lyleheddynghe sacerdotum presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m° cd° xi°
               <app><lem>in festo sancte Katherine uirginis</lem><rdg>tilf. senere med samme hd. A</rdg></app>. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Niels Almarsen, præst og sognepræst ved Store Heddinge kirke, til alle, der ser
               dette brev, hilsen evindelig med Gud Alle, nulevende og tilkommende, skal vide, at
               hr. Jens Olufsen, ridder af Søholm, har indstiftet et bestandigt vikariat i min kirke
               i Heddinge til ære for vor herre Jesus Kristus og hans moder jomfru Maria og andre
               helgene til bod og frelse for sin, sin elskede hustru Ingeborg Pedersdatters - god
               ihukommelse - og sine forældres og slægtninges sjæle. Til dette vikariat har han til
               nytte for præsten i Store Heddinge og til hans bord givet, skødet og overgivet til
               evig besiddelse sit nedenfor nævnte gods, nemlig to gårde i Klippinge by, købt og
               tilskødet ham af hr. Henrik Jensen, ridder, en gård i Store Heddinge, lovmæssigt købt
               af en vis Anders Rus, og endvidere i samme Heddinge by jorder og andet gods, solgt og
               tilskødet ham af Jens Gyrstinge, men forhen tilhørende en vis Ingemar af Fledegard,
               fremdeles en gård i Højerup by, solgt til ham af hr. Niels Tygesen, præst, efter at
               den tidligere var pantsat til ham af en vis Anders Pedersen, fremdeles i samme
               Højerup by en gård, solgt ham af Jens Gyrstinge, af hvilken der årligt i landgilde
               betales en skilling grot, og alt hans andet gods sammesteds, solgt og tilskødet ham
               af Peder Mortensen, og to gårde tilhørende ham i Varpelev, nemlig en bebygget, hvorpå
               en vis Mads Mogensen bor, den anden øde, med alle tilliggender til dette gods, intet
               undtaget, nemlig marker, enge, græsgange, vådt og tørt, med de til ham angående dette
               gods udstedte og affattede åbne breve, og med alle rettigheder og vilkår, uden
               indsigelse eller modsigelse fra nogen som helst af hans arvingers eller slægtninges
               side, med den tilføjede betingelse, at præsten og sognepræsten ved nævnte kirke til
               evig tid hver dag skal lade afholde i kirken en messe til ære for vor herre Jesus
               Kristus og hans hellige, nemlig på søndagene for den hellige treenighed, på mandagene
               for de afdøde, på tirsdagene for Sankt Gertrud, på onsdagene for Sankt Erasmus, på
               torsdagene for den helligånd, på fredagene for det hellige kors, på lørdagene for den
               hellige jomfru Maria, hvilken messe højtideligt skal synges. Men hvis dette
               forsømmes, hvis denne fortløbende messe ikke afholdes, da skal overdragelsen af
               fornævnte vikariat efter ridderen hr. Jens' død tilkomme hans rette arvinger, så at
               de skal have lov til at overdrage dette vikariat, dog med den tilføjelse, at
               arvingerne ikke må have lov til at befatte sig med det til fornævnte vikariat
               afståede gods hverken for at fratage, afhænde eller bemægtige sig det, men hvis
               præsten, kirkens sognepræst, afholder messerne eller som ovenfor nævnt lader dem
               afholde, da skal han frit og sikkert have vikariatet med fornævnte gods til sin
               rådighed uden modsigelse fra nogen som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl
               tillige med de gode mænds segl, nemlig hr. Jakob af Holtug, hr. Esbern af Havnelev,
               hr. Peder Saksesen af Lille Heddinge, præster, hængt under dette brev. Givet i det
               Herrens år 1411 på jomfruen Sankt Katerines dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
