<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12111231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12111231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">5</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 43v. med overskriften:
                     <hi rend="italic">Pr&lt;i&gt;uilegium domini Petri Roskildensis ecclesie episcopi de
                     possessionibus supradictis. et decimis in Esbiornthorp</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Ærkebiskop Absalon af Lund for Esrom kloster [1178] (Nielsen,
                  Codex Esromensis, 54). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 90; Nielsen, Codex Esromensis, 57. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 593; Rep. Danicum I:1 s, 16. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231106" type="link">7</ref>. Niels Grevesøn for Esrom kloster [1211-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474719.webp">1. rk. V nr. 5</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509117.webp">I:5 nr. 5</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 5. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1211-12-31"> 1211 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4474720"/> Privilegiet er ligesom nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231104" type="link">6</ref>, <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231106" type="link">7</ref> og <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231107" type="link">8</ref> ført i pennen af
                  en bestemt dictator fra Esrom kloster, Det repræsenterer således en
                  modtagerudfærdigelse. Om privilegiets forhold til sit forlæg af [1178] og om dets
                  videre benyttelse ved affattelsen af andre dokumenter, se nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231106" type="link">7</ref>. </p>
                  <p> Overensstemmelser med diplomforlægget er angivet med petit. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Grønsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder Sunesen af Roskilde tager Esrom kloster under sin beskyttelse og
                  stadfæster en række særligt nævnte besiddelser, heriblandt en del forsvundne
                  landsbyer, (Nørre-)Herlev ifølge Ebbe Sunesens gave og en trediedel af tienden fra
                  Esbønderup sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego Petrus dei gratia Roskildensis
                  ecclesie episcopus. regis Danorum cancellarius. omnibus Christi fidelibus tam
                  posteris quam present&lt;ibus&gt;. </p>
            <p> Ad hoc maiorum facta scripto mandantur/ ne uel obliuione. uel hominum inpiorum.
                  sinistris incursionibus infirmentur/ qui solis calumpniis innituntur. Cum autem
                  auctoritas instrumentorum. et testium idoneorum. annotatio rei geste seriem
                  protestatur/ malignantium presumptuosa temeritas deprehensa conquiescit. ne
                  stultorum uota. contra iustitiam expleantur. Nos igitur scientes multam hominum
                  esse maliciam. simplicium et religiosorum talem uolumus inesse cautelam. ut
                  quidquit ad honorem dei et religionis augmentum. per nos senserimus effectui
                  mancipari. omni precauentes uigilantia. ne qua possit illud prauorum astutia
                  deprauari. Nouerint ergo tam posteri quam presentes. quod uenerabilis Eskillus
                  abbas de Esrom in tantum dilectionis nostre gratiam est assecutus. quatinus diuine
                  remuneracionis intuitu. cenobio cui preesse dinoscitur ita gratie nostre fauor
                  accederet. ut super omnibus possessionibus et terminis suis. uel a conferentibus
                  in elemosinaS. uel a uenditoribus prefixis. auctoritatis nostre priuilegio
                  congauderet. Nos igitur predicti abbatis iustis desideriis benignum impertientes
                  assensum ob reuerentiam et honorem omnium <pb facs="4474721"/> conditoris dei et
                  salutem anime nostre. quod religiosorum expetebant uota libenter annuimus. et
                  ecclesiam eandem cum omnibus possessionibus suis. et terminis eisdem prefixis. sub
                  nostra protectione suscepimus. et presenti pagina nominis nostri prefixo.
                  karactere. comuniri mandauimus. possessionum eiusdem ecclesie subterannotatis
                  nominibus Esrom in quo ipsum cenobium est constitutum. et locum in quo uilla que
                  quondam uocabatur Tanga erat. et Dauisthorp. cum pratis. siluis. piscacionibus et
                  ceteris appenditiis suis. Withlingruth. ubi quondam fuerant uillule. Eskilsholm.
                  Langholm. et terras quas dedit ue&lt;ne&gt;randus rex Waldemarus trans Getewas.
                  Haffreholm. cum terra in qua quondam fuerat uilla dicta Aholm. et terras in quibus
                  erant uille. Roka. et Bouethorp. Birgisholm. et Horseruth/ cum eorum appenditiis.
                  Tomethorp. cum suis appenditiis siluis et pratis. et aquis. et omnibus appenditiis
                  harum uillarum. Karlsthorp. Hiorteholm. Bothorp. Toteholt. Retherstorp. Stenhas.
                  Flunnerthorp. Rørtange; Bouethorp. Arnbiorkiep. cum attinentiis suis. Høcsaker.
                  Sande. Nuthorp. Dowerholt. cum siluis. pratis. aquis. et omnibus attinentiis suis.
                  Crakedal Saxolstorp. Thorthethorp. Kidisthorp. Sibbethorp. Sletteholt. Stenholt.
                  cum uillis suis. Mulneholt. Birsethorp cum siluis. pratis. et aquis. grangia que
                  dicitur Halos. cum omnibus appenditiis suis. Herleff ex donatione domini Ebbonis.
                  et partem in Witteleff. grangia Mothorp in Hallandia. cum siluis. pratis. aquis.
                  et piscacionibus. et omnibus attinentiis in terra. et circa mare. iuxta
                  Glumstenuuit et quicquid ibidem habituri sunt. iustis emptionibus. uel fidelium
                  largicionibus. Skielsholm. Heluesio. Weling. Sineruth. tercia pars decime tocius
                  parrochie Esbiornthorp. quam nos eis perpetualiter dedimus. Si quis igitur sciens
                  hanc nostre constitucionis paginam contraire temptauerit. si non proprie
                  temeritatis audatiam corrigere condigna satisfactione uoluerit. tranquillitatis et
                  pacis religiosorum fratrum perturbator extiterit. excommunicacciyonis uinculis.
                  innodatus. sancti spiritus mucrone confossus. intereat. atque cum iudicii dies
                  aduenerit, extreme dampnacioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura
                  seruantibus. sit pax domini nostri Ihesu Christi. quatinus et hic fructum bone
                  actionis percipiant, et apud districtum iudicem premia pacis eterne inueniant
                  Amen. </p>
            <p> Datum in Grønesund anno uerbi incarnati/ m.cc.xi. pontificatus nostri anno
                  uicesimo. </p>
            <p>
               <pb facs="4474722"/> Ego prepositus Ako .ss.</p>
            <p rend="center"> Ego Iordanus ss. </p>
            <p rend="center"> Ego Petrus prepositus .ss.</p>
            <p rend="center"> Ego Ioseph capellanus ss. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Prwiyuilegium] Pruilegium a. </p>
               <p> 31 in] over linien a. </p>
               <p> 13 present&lt;ibus&gt;] presentes a, måske en afskriverfejl, måske et udtryk for
                  dictatorens forkærlighed for meningsforstyrrende præsens participier, se
                  indledningen til nr. 7. </p>
               <p> 18 simplicium] forlægget har her operibus simplicium og dermed en akceptabel
                  konstruktion. Men man kan næppe se bort fra, at dictatoren i nr. 6, der ligeledes
                  er affattet af ham, også udelader operibus og altså har tilsigtet at give
                  sætningen den os foreliggende form. </p>
               <p> 19-20 per nos] Nielsen, Codex Esromensis, 58 restituerer uel per alios fra
                  forlægget. Rettelsen kan ikke godkendes, da forlægget har to disjunktive
                  konjunktioner uel per nos uel per alios, hvor vores text har per nos alene. Også i
                  nr. 6 har den tilsvarende sætning det samme enkle præpositionsled, hvorfor dette
                  må antages at være dictatorens egen formulering. </p>
               <p> 20 precauentes] en rettelse til precaueamus som foretaget af Nielsen, Codex
                  Esromensis, 58 var ønskelig af syntaktiske grunde, men den vilde udslette
                  dictatens særegenheder, jf. indledningen til nr. 7. </p>
               <p> 7 uillule] med forkortelsesstreg, skønt ordet er uforkortet a. </p>
               <p> — ue&lt;ne&gt;randus] uerandus a.</p>
               <p> 24 excommunicac&lt;i&gt;onis] excommunicaconis a.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Peder, af Guds nåde
                  Roskildekirkens biskop, kansler hos de Danskes konge, sender hilsen til alle
                  troende i Kristus, så vel tilkommende som nulevende. </p>
            <p> Forfædrenes handlinger betros til breve, for at de ikke skal blive afkræftet,
                  enten fordi de går i glemme eller som følge af overgreb fra onde og ugudelige
                  menneskers side, der alene er opsat på at rejse trætte. Men når breve autoritativt
                  og ved at meddele troværdige vidner giver underretning <pb facs="4509118"/> om,
                  hvad der er sket, så standses de nederdrægtige menneskers frækhed og forvovenhed,
                  idet de bliver afsløret, og tåbernes ønsker, der strider mod al retfærd, går ikke
                  i opfyldelse. Da vi nu ved, at der er megen ondskab hos menneskene, ønsker vi, at
                  der skal være en sådan sikkerhed for de enfoldige klostergivne, at vi ved al vor
                  årvågenhed afvender, at det, som vi mener, skal virkeliggøres gennem os til ære
                  for Gud og til styrkelse af klosterlivet, nogensinde forringes ved nogen som helst
                  forslagenhed fra nedrige menneskers side. Så vel tilkommende som nulevende skal
                  altså vide, at den ærværdige abbed Eskil af Esrom er kommet i så stor og kærlig
                  gunst hos os, at vi med henblik på en gengældelse fra Gud har omfattet det
                  kloster, som han jo står i spidsen for, med nåde og gunst, således at han kan
                  glæde sig over vor myndigheds privilegium vedrørende alle besiddelser og de
                  grænser, der er fastsat herfor enten af almissegiverne eller af sælgerne. Vi har
                  altså velvilligt givet vort samtykke til førnævnte abbeds rimelige ønsker og af
                  ærbødighed og til hæder for Gud, der har skabt alt, og til frelse for vor sjæl,
                  villigt imødekommet de ønsker, som de klostergivne fremsatte, og taget samme kirke
                  tillige med alle dens besiddelser inden for disses bestemte grænser under vor
                  beskyttelse, og vi har påbudt, at de skulde bestyrkes ved dette brev, indledt med
                  vort navnetræk, og ladet navnene på samme kirkes besiddelser antegne nedenfor:
                  Esrom, hvor klostret selv er beliggende, og det sted, hvor der engang var en
                  landsby, som kaldtes *Tanga<ref target="drb1"/>, og *Dauisthorp<ref target="drb1"/> med enge, skove, fiskevande og dets øvrige tilliggender, Villingerød, hvor der
                  engang var de mindre landsbyer *Eskilsholm<ref target="drb1"/>, *Langholm<ref target="drb2"/>, og de jorder på den anden side Gedevase, som den hæderværdige
                  kong Valdemar gav, Havreholm med den jord, hvor landsbyen *Aholm<ref target="drb3"/> engang lå, og de jorder, hvor landsbyen *Roka<ref target="drb4"/> og
                     *Bouethorp<ref target="drb5"/> lå, Borsholm og Horserød med deres tilliggender,
                     *Tomethorp<ref target="drb5"/> med dets tilliggender, skove og enge og vande og
                  alle tilliggender til landsbyerne *Karlsthorp<ref target="drb1"/>, *Hiorteholm<ref target="drb2"/>, Borupgård, Toelt, Reerstrup, *Stenhas?), Flynderup, Rørtang,
                  *Bouethorps), *Arnbiornkiep<ref target="drb5"/> med dets tilliggender, Højsager,
                  Såne, Nyrup, Dagerød med skove, enge, vande og alle dets tilliggender, Krogdal,
                     *Saxolstorp<ref target="drb2"/>, Torup, Kistrup, *Sibbethorp<ref target="drb2"/>, Sletelte, Stenholt<ref target="drb7"/> med sine landsbyer *Mulneholt<ref target="drb7"/> og *Birsethorp<ref target="drb6"/> med skove, enge og vande,
                  ladegården, som hedder Holløse, med alle dens tilliggender, (Nørre-)Herlev ifølge
                  hr. Ebbes<ref target="drb8"/> gave og en andel i Veddelev, ladegården Morup i
                  Halland med skove, enge, vande og fiskevande og alle tilliggender i land og ved
                     <pb facs="4509119"/> hav nær ved *Glumstenuuit<ref target="drb9"/>, og alt,
                  hvad de sammesteds kan få ved retmæssige køb eller de troendes gavmildhed,
                  *Skielsholm, *Heluesio, *Weling, *Sineruth<ref target="drb10"/>, en trediedel af
                  tienden fra hele Esbønderup sogn, som vi<ref target="drb11"/> har givet dem til
                  evig tid. Hvis altså nogen med viden og vilje forsøger at handle mod
                  bestemmelserne i dette vort brev og optræder som forstyrrer af de klostergivne
                  brødres fred og ro, skal han, med mindre han ved en passende bod vil gøre sin egen
                  dristige forvovenhed god igen, gå til grunde, ramt og bundet af bandlysning og
                  gennemboret af den Helligånds sværd, og når dommens dag kommer, ligge under for
                  den sidste fordømmelse. Men vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer
                  denne stiftelses rettigheder, så at de både her kan nyde frugten af deres gode
                  gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige freds løn. Amen. </p>
            <p> Givet i Grønsund år 1211, efter at Ordet blev kød, i vort bispedømmes tyvende år. </p>
            <p> Jeg Åge, provst, har skrevet under.</p>
            <p> Jeg Jordan har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Peder, provst, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Josef, kapellan, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forsvunden bebyggelse i Holbo herred. </p>
                  <p n="drb2"> forsvunden bebyggelse i Esbønderup sogn, Holbo herred. </p>
                  <p n="drb3"> forsvunden bebyggelse i Hornbæk sogn, Lynge-Kronborg herred. </p>
                  <p n="drb4"> forsvunden bebyggelse i Vejby sogn, Holbo herred. Se nærmere
                  Frederiksborg Amts Stednavne 65. </p>
                  <p n="drb5"> forsvunden bebyggelse i Tikøb sogn, Lynge-Kronborg herred. </p>
                  <p n="drb6"> forsvunden bebyggelse i Asminderød sogn, Lynge-Kronborg herred. </p>
                  <p n="drb7"> forsvunden bebyggelse i Nøddebo sogn, Holbo herred. </p>
                  <p n="drb8"> Ebbe Sunesen. </p>
                  <p n="drb9"> utvivlsomt identisk med _Glumstenschog_, som nævnes i et diplom,
                  der er udstedt af kong Valdemar I til fordel for Esrom kloster og rettet til
                  Faurås herred i Halland (Nielsen, Codex Esromensis, nr. 218). Glumstenen omtales
                  af S. P. Bexell 1817-19 (Hallands historia, II 90, ny udg. 328) som en stor og
                  mærkværdig sten, liggende på kysten ved Långaveka by, i Morups sogn. </p>
                  <p n="drb10"> disse 4 stednavne kan ikke identificeres, og det vides end ikke, om de
                  har ligget i Halland eller på Sjælland. </p>
                  <p n="drb11"> »vi« er overført fra ærkebiskop Absalons privilegium for Esrom kloster
                  fra [1178] og går altså tilbage til denne, mens biskop Peder Sunesen blot vedstår
                  gaven. Det nævnte Absalondiplom har dannet forlæg for store partier af den
                  foreliggende text. Jævnfør iøvrigt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231106'&gt;7&lt;/a&gt;, note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
