<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12111231106</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12111231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">7</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 129r. med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium
                     domini Nicolai Niclassun super bonis Huseby et Schethæruth</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231103" type="link">5</ref>. Biskop Peder Sunesen af Roskilde for Esrom kloster 1211
                  u.d. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 113; Nielsen, Codex Esromensis, 157. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 243; Knudsen, Danmark i Middelalderen, I 44; Reg. Danica nr.
                  514* ; Rep. Danicum I:1 s. 413. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 346; Suhm IX 243, 596; Daugaard, Om de
                  danske Klostre i Middelalderen, 225, 274; Knudsen, Danmark i Middelalderen, I 44,
                  note 3.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474724.webp">1. rk. V nr. 7</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509121.webp">I:5 nr. 7</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 7. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1211-12-31"> [1211-1214] <note>
                  <p> Niels Grevesøns diplom er blevet dateret til august 1230, omkring 1230,
                  1225-1231, 1214, 1211-1214, 1211-1231 og 1202-1214. Diplomet hører sammen med tre
                  andre udaterede dokumenter for Esrom kloster <pb facs="4474725"/> vedrørende samme
                  gods, to kongelige stadfæstelser herpå og een biskoppelig. Det ene af
                  kongediplomerne har Valdemar II som udsteder og meddeler, at overgivelsen af
                  godset fandt sted i dennes nærværelse (nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231107" type="link">8</ref>). Herefter hører
                  Niels Grevesøns disposition og hans derom affattede dokument hjemme i samme konges
                  regeringstid, 1202-1241. Der spores indflydelse fra nævnte diplom i Valdemar II's
                  stadfæstelse, og denne har igen dannet forlæg for det andet kongebrev, udstedt af
                  medregenten Valdemar III (nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231105" type="link">164</ref>) — dette fremgår klart af den ordrette overensstemmelse
                  de to dokumenter imellem. Da Valdemar den Unge afgik ved døden 1231 28. november,
                  bliver dette tidspunkt terminus ante quem for alle tre diplomer. </p>
                  <p> Ved den nærmere datering spiller det fjerde og sidste diplom ind. Det er en
                  bekræftelse på klostrets besiddelse af godset, udstedt af biskop Peder af Roskilde
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231108" type="link">9</ref>). Dette
                  stykke omtaler udtrykkeligt <hi rend="italic">littere sigillo domni nostri regis roborate</hi>.
                  Der kan med dette næppe sigtes til Valdemar den Unges stadfæstelse. Den vigtigste
                  kongelige bekræftelse, Valdemar II's, forelå forinden og måtte naturligvis også
                  være omtalt. Derimod kan det modsatte meget vel være tilfældet, således at den
                  anførte vending refererer sig alene til Valdemar Sejrs diplom. I så fald er
                  biskoppens udfærdiget efter kongens, og det er dermed også fra en senere dato end
                  Niels Grevesøns dokument. I årene 1191-1225 var den sjællandske bispestol beklædt
                  af biskopper med navnet Peder. De to sidstnævnte dokumenter, der er ældre end den
                  biskoppelige stadfæstelse, er da udgået inden 1225. Men dette år sad kongen som
                  fange. Begge de to stykker har herefter som terminus ante quem 1223 6./7. maj, da
                  tilfangetagelsen fandt sted. Denne datering støttes af, at Huseby 1223 23. oktober
                  anføres som værende i Esrom klosters besiddelse (nr. <ref target="/books/dipdan/1223/dd_12231023001" type="link">219</ref>). Niels
                  Grevesøns diplom må således under alle omstændigheder ligge forud herfor. </p>
                  <p> For at kunne nå længere er det nødvendigt at klargøre sig, hvilken Roskildebisp,
                  der har udstedt stadfæstelsen. Er det Peder Sunesen, som var biskop 1191-1214,
                  eller Peder Jakobsen fra 1218 til 1225? Det eneste holdepunkt ved afgørelsen af
                  dette er at finde i et mandat, udfærdiget af Erik IV Plovpenning i 1249 (Nielsen,
                  Codex Esromensis, 160). Heri gøres der rede for Esrom klosters adkomst til Huseby
                  og Skærød. Det omtales, at klostret har breve derpå fra kongens fader, Valdemar
                  II, hans broder, Valdemar III, samt fra <hi rend="italic">Roskildensis episcopus Petrus
                     Senior</hi>. Denne biskop kan kun være Peder Sunesen, der også andetsteds kaldes
                  for »den gamle« (se Dipl. Dan.cum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011231102" type="link">41</ref> under
                     <hi rend="italic">Reg.</hi> og ibid. nr. <ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231104" type="link">104</ref>, begge texter hentet fra Sorø gavebog, samt denne selv
                  SS. rerum Danicarum IV 478). Da de to udaterede kongebreve henføres til deres
                  rette udstedere i mandatet af 1249, synes man at kunne stole på dets oplysning om,
                  hvilken biskop det var, som stod for stadfæstelsen. Peder Sunesen afgik ved døden
                     <pb facs="4474726"/> 1214 29. oktober. Dette bliver da — under det anførte
                  forbehold — den endelige terminus ante quem for såvel hans som Valdemar II's og
                  Niels Grevesøns diplomer. </p>
                  <p> Det eneste,»som taler imod denne tidlige datering, er de titler, som kongen fører
                  i sit stadfæstelsesbrev. Valdemar II fremtræder i sine diplomer som dux Iutie,
                  dominus Nordalbingie til og med 1214 (se Dipl. Dan.cum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>). Men begge
                  disse titler mangler i det her omhandlede Esromdiplom. Denne vanskelighed lader
                  sig dog forklare på tilfredsstillende måde. I et andet Valdemardiplom for et af
                  rigets klostre er der også uregelmæssigheder i tituleringen af kongen (ibid. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref>). Det
                  pågældende privilegium kan antages at hidrøre fra klostret selv, og denne samme
                  mulighed foreligger ved den kongelige bekræftelse for munkene i Esrom. For at
                  godtgøre dette må vi drøfte problemet om, hvem der har fungeret som dictator. </p>
                  <p> En gennemgang af Esrombogens dokumenter bringer særegenheder for dagen, som synes
                  at vise, at en ganske bestemt dictator har været i virksomhed i klostret i denne
                  tid. Det første dokument, han har affattet, er formodentlig biskop Peder Sunesens
                  store privilegium af 1214 u.d. (nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231103" type="link">5</ref>). Han har som
                  forlæg hertil benyttet ærkebiskop Absalons tilsvarende privilegium af [1178],
                  Nielsen, Codex Esromensis, 54. Ved en sammenligning af disse to stykker ses det,
                  at dictatoren i Peder Sunesen-diplomet kopierer store dele af sit forlæg. Dette
                  gælder de afsluttende straf- og præmieformler i deres helhed, men også arenga og
                  narratio. Det er værd at mærke sig, at der i disse indledende partier fremtræder
                  en tydelig tilbøjelighed hos dictatoren til at korte af og forenkle i forlæggets
                  text. Ved siden af dette fristes man næsten til at tale om, at dictatoren har
                  efterladt sit fingeraftryk inde i texten. I forlægget er hovedverbet i en
                  konsekutiv ut-sætning følgerigtigt sat i præsens konjunktiv: precaueamus. I kopien
                  derimod, som er udgået under Peder Sunesens navn, ændrer dictatoren til
                  precauentes. En tidligere udgiver har anholdt dette brud på syntaxen og rettet
                  participiumsformen. Rettelsen er nok nødvendig ud fra et vist synspunkt. Men den
                  er uheldig, da den fjerner sporene af dictatorens personlige stil, som viser sig
                  også i det følgende i en besynderlig forkærlighed for konstruktioner med præsens
                  participium. </p>
                  <p> Esrom-dictatorens næste arbejde er ærkebiskop Anders Sunesens privilegium af 1211
                  u.d. (nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231104" type="link">6</ref>).
                  Foran sig har han i dette tilfælde haft Roskildebispens diplom af samme dato. Det
                  fremgår af, at netop den overarbejdelse af Absalons text, han har foretaget på
                  nævnte biskops vegne, rundt om har sat sig spor i Anders Sunesens. I dette sidste
                  fremtræder begge de to ovenfor anførte særegenheder hos dictatoren. Han skærer ned
                  i den blomstrende veltalenhed, der findes i forlægget, så at sige med stadig
                  friere hånd. Også hans forkærlighed for præsens participium lægger sig for dagen i
                  Anders Sunesen-diplomet, her i et meningsødelæggende indskud i narratio,
                     <hi rend="italic">scientes quod</hi>. Tillige <pb facs="4474727"/> dukker et nyt karakteristisk
                  træk op i det ærkebiskoppelige privilegium af 1211: arenga-formlerne fordobles.
                  Allerforrest placeres en for meningen helt fremmed formel, og først derefter
                  følger den udførlige, men logisk sammenhængende arenga, som går tilbage til
                  Absalons diplom. Den fremmede arenga, <hi rend="italic">Religiosam uitam agentibus</hi>, har
                  dictatoren hentet fra pavelige privilegier, som allerede da fandtes i flere
                  exemplarer i klostrets brevkiste (Nielsen, Codex Esromensis, 5, 7, 10, 13). Derfra
                  har han rimeligvis også lånt sine participialkonstruktioner — sådanne er
                  almindelige i pavebuller, omend de forvaltes på en mere skolet måde, end
                  Esrom-dictatoren har formået. </p>
                  <p> Denne samme dictator har været virksom ved affattelsen af Niels Grevesøns diplom
                  — således opretholdes den ejendommelige konstruktion med <hi rend="italic">precauentes</hi>,
                  ligesom andre svagheder og besynderligheder gør sig gældende i den latinske
                  sprogform. Endvidere stemmer de indledende dele overens med arengaen i de tre
                  omtalte biskoppelige privilegier. Som det fremgår af det foranstående, er der
                  imidlertid visse forskelle de tre texter imellem. En jævnførelse viser nu, at de
                  nuancer, som findes i Niels Grevesøns diplom, går tilbage på Peder Sunesens, ikke
                  på noget af de andre. Denne kendsgerning er af betydning. Den giver os en terminus
                  post quem, året 1211, da Peder Sunesen foretog udstedelsen. Efter dette tidspunkt
                  må Niels Grevesøn have udfærdiget sit dokument. De af dette afhængige diplomer,
                  kong Valdemar II's og nævnte Roskildebiskops stadfæstelser, kan ligeledes tidligst
                  være fra dette år. For kongediplomets vedkommende kan dette yderligere underbygges
                  derved, at det også har lånt fra det ærkebiskoppelige privilegium af 1211, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231104" type="link">6</ref>. Og da alle
                  tre diplomer er udgået senest 1214, er dateringen for dem alle hermed fastsat til
                  [1211-1214]. </p>
                  <p> Tidsfæstelsen er et resultat af dictatundersøgelsen, men denne tog sit
                  udgangspunkt et andet sted: i et forsøg på at forklare, at Valdemar II's
                  bekræftelse på Esromklosters ret til Niels Grevesøns gods (nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231107" type="link">8</ref>) godt kan være
                  udstedt før 1214 til trods for, at den i så fald ikke er kancellimæssig, hvad
                  angår de titler, den tillægger kongen. Vi kan nu med større udbytte gennemgå
                  dictaten i kongebrevet. Påfaldende er strax den dobbelte arenga, både
                     <hi rend="italic">Religiosam uitam eligentibus</hi> og <hi rend="italic">Quotiens ... a nobis illud</hi>. Begge
                  formler hører hjemme i pavelige buller, og de er begge let omskrevne.
                  Bemærkelsesværdigt er det imidlertid, at de aldrig findes sammen i pavebuller, den
                  ene udelukker altid den anden. Men dictatoren har fundet det passende at
                  sammenstille dem. Også en forkærlighed for participialkonstruktioner spores i
                  kongediplomet. Her er resultatet blevet et umuligt <hi rend="italic">cupientes. ut</hi>. At vi har
                  den ofte omtalte Esrom-dictator for os er givet. Diplomet er en
                  modtagerudfærdigelse. Af denne grund stemmer dictaten ikke med kancelliets
                  sædvane. Der er herefter intet til hinder for, at også den kongelige stadfæstelse
                  er udstedt mellem 1211 og 1214. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4474728"/>Med petit er angivet overensstemmelser med diplomforlægget,
                  nr. 5. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> For at kunne drage på pilgrimsfærd overgiver Niels, søn af vicegrev Niels, med
                  sin moders tilladelse sit fædrene gods i Huseby og Skærød til Esrom kloster for en
                  salgspris af 20 mark guld. Ni mark er udbetalt ham i heste og penge, tre har Niels
                  skænket klostret for at løse sin hovedlod sammen med en mark til hans værnehelgens
                  alter. Fire mark skal hans brud have, om han dør, to mark fordeles mellem en række
                  klostre og kirker, og een mark bruges ved hans amindelse. Hvis Niels vender
                  tilbage, skal han have ret til den del af godset, som står for klostrets udlæg,
                  dog forudsat at disse godtgøres. Indtil da skal klostret oppebære samtlige
                  indtægter uden fradrag i hovedstolen og, hvis han afgår ved døden, indtræde i
                  arvelig besiddelse af godset. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In no&lt;m&gt;ine patris et filii et spiritus sancti. Ego Nicolaus filius domini
                  Nicolai uicecomitis. omnibus Christi fidelibus hec scripta cernentibus tam
                  posteris quam presentibus. </p>
            <p> Ad hoc maiorum facta scripto mandantur. ne uel obliuione uel hominum prauorum
                  dolo infirmentur. qui solis calumpniarum ambagibus innituntur. Cum autem
                  instrumentorum auctoritas. et testium idoneorum adnotatio. rei geste seriem
                  protestatur. presumptuosa malignantium deprehensa temeritas confunditur. ne
                  malorum uota contra iustitiam compleantur/ Scientes igitur multam hominum prauorum
                  esse malitiam. talem huic nostro operi inesse uolumus cautelam. ut quod in honorem
                  dei. et ad remedium anime mee. spiritu sancto inspirante effectui mancipari
                  uolumus. omni precauentes circumspectionis uigilantia. ne qua in perpetuum illud
                  possit deprauari. prauorum astucia. Nouerint quapropter tam posteri quam
                  presentes. quod ego Nicolaus inspiracionis diuine gratia preuentus et domini mei
                  regis consilio et licentia roboratus. necnon et matris mee. aliorumque
                  propinquorum meorum instinctu animatus. iter peregrinacionis propter delenda
                  commissa aripere disposui. Ad huius itaque iteneris sustentacionem. in expensarum
                  copia propter uarias rerum necessitates minus sufficientem me esse considerans.
                  nec tamen quemquam amicorum in racione mutuandi propter hoc grauare uolens. sed ut
                  magis acceptus deo sit laboris mei profectus. si de proprio potius quam de alieno
                  perficeretur. dilectam pre omnibus michi paternam hereditatem ab auis et proauis
                  nobis derelictam. dilectis fratribus meis in Esrom deo famulantibus uendendo
                  contradidi pretio .xxt!, marcharum auri. coram domino rege. permittente pariter et
                  presente dilecta matre mea. plurimisque aliis nobilibus et barronibus terre
                  presentibus. Et ut cunctis liquido manifestum fiat. nomen possessionis huius est
                  Huseby. cum omnibus attinentiis suis. siluis. pratis. piscacionibus. pascuis.
                  molendino. domibus. ceterisque mobilibus et immobilibus. Sketherut. cum omnibus
                  pertinentiis suis. siluis. agris. pratis. pascuis. piscationibus colonis. et
                  redditibus. Si uero uita comite in pace reuersus fuero. quecunque predictis
                  fratribus quasi <pb facs="4474729"/> uendendo contradidi. ill&lt;i&gt;bata michi
                  mea permaneant. ita tamen ut prius persoluam quicquid mutuo acceperim in argento
                  et in equis. et interim predictas possideant possessiones sine omni contradictione
                  et prouentus omnes sine mutuati computacione percipiant. Sin autem uiam uniuerse
                  carnis ingressus interim fuero predictas possessiones perpetuo possideant iure
                  hereditario. et sub interminacione excommunicacionis. et anathematis interdicimus
                  ut nulli liceat in perpetuum predictas possessiones a claustro alienare uel
                  uendere. aut in alias commutare. Decetero ut notum fiat scire uolentibus de
                  conuencionis nostre dispositione. qualiter empcionis huius pretium persolutum sit.
                  uel persoluendum. subiectis breuiter animum accommodet. Inprimis persoluerunt
                  michi .ix. marchas. auri. in equis et argento. reliquas tres. dedi eis pro
                  solucione capitalis partis mee. quartam insuper addidi eis in ornamentorum
                  prepa&lt;ra&gt;tione altaris sancti Nicolai. patroni mei. Item alias .iii<hi rend="sup">o</hi>
               <hi rend="sup">or</hi>. marchas auri. persoluent sponse mee dilecte. ita dumtaxat
                  cum certum mortis mee intellexerint nuntium. Quod si ipsa interim obierit. hec
                  dona heredes ipsius sponse mee in argento percipient. Insuper contuli de his pro
                  redemptione anime mee. duas marchas singulis claustris et ecclesiis. quas ipsi
                  persoluent. hoc est Eplaholt .i.<hi rend="sup">a</hi> Slangethorp .i.<hi rend="sup">a</hi> monialibus Roskildis .i.<hi rend="sup">a</hi> Ringstadis
                     .i.<hi rend="sup">a</hi> Nestwet .i.<hi rend="sup">a</hi> Soræ .i.<hi rend="sup">a</hi> Handuuortscoht .i.<hi rend="sup">a</hi> hospitali Roskildis
                     .i.<hi rend="sup">a</hi> ecclesiis Ramløs i.<hi rend="sup">a</hi> Annes .i.<hi rend="sup">a</hi> Skeping .i.<hi rend="sup">a</hi> Crocstorp .i.<hi rend="sup">a</hi> Iarløs 1.<hi rend="sup">a</hi> Horsleuff .i.<hi rend="sup">a</hi>
                  Akethorp .i.? ecclesie sancti Clementis i.<hi rend="sup">a</hi> in Slagløs. Unam
                  que superest ut eis disposui distribuant sacerdotibus et pauperibus. primo et
                  .xxx.? die obitus mei cum nuntium audierint et in anniuersario. Sed de domibus et
                  rerum omnium mobilibus. hoc est in uestibus et pecudibus ita disposui. ut ex his
                  fiat altare in Esrom in honore sanctorum. uidelicet. Iacobi apostoli. Nicolai
                  episcopi. Olaui regis. sanctarum uirginum Gertrudis et Iuliane. Insuper annuatim
                  fiat pitantia conuentui in pane triticeo et medone ut melius fieri potest. Quod si
                  deo protegente reuersus fuero. hec omnia per me ipsum fideliter complebo. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 no&lt;m&gt;ine] nonine a. </p>
               <p> — sancti] herefter tegnene: —, som udfylder resten af første linie a. </p>
               <p> — Nicolai] Nico (herefter hul før) lai a. </p>
               <p> 11 precauentes] se apparatet til nr. 5. </p>
               <p> 16 iteneris=itineris. </p>
               <p> 1 ill&lt;i&gt;bata] illabata a. </p>
               <p> 13 prepa&lt;ra&gt;tione] prepatione a. </p>
               <p> 27 conuentui] med e rettet a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29 Gen. 18, 10, 14: uita comite.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligånds navn. Jeg Niels, søn af hr. vicegrev Niels,
                  sender hilsen til alle troende i Kristus, der ser dette brev, så vel tilkommende
                  som nulevende<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Forfædrenes handlinger betros til breve, for at de ikke skal blive afkræftet,
                  enten fordi de går i glemme eller som følge af nedrighed og svig hos de mennesker,
                  der alene er opsat på at gå krogveje og rejse trætte. Men når breve autoritativt
                  og ved at meddele troværdige vidner giver underretning om, hvad der er sket, så
                  tilintetgøres de nederdrægtige menneskers frækhed og forvovenhed ved at blive
                  afsløret, og de ondes ønsker, der strider mod al retfærd, går ikke i opfyldelse.
                  Da vi nu ved, at der er megen ondskab hos nedrige mennesker, ønsker vi, at der
                  skal være en sådan sikkerhed for dette vort forehavende, at vi ved al vor
                  årvågenhed omsigtsfuldt afvender, at det, som vi under den Helligånds tilskyndelse
                  ønsker virkeliggjort til ære for Gud og til bod for min sjæl, nogensinde kan
                  forringes ved nogen som helst forslagenhed fra nedrige menneskers side. Derfor
                  skal så vel tilkommende som nulevende vide, at jeg Niels, efter hvad den
                  guddommelige nåde har indgivet mig, har besluttet at begive mig på pilgrimsfærd
                  for at sone, hvad jeg har begået, og jeg er blevet bestyrket heri ved min herre
                  kongens råd og tilladelse, samt sindet hertil gennem min moders og mine andre
                  slægtninges tilskyndelse. Idet jeg da anså mig selv for at være ude af stand til
                  at bekoste denne rejse, fordi der var så mange udgifter til forskellige
                  fornødenheder, og dog ikke ved at optage lån hertil vilde ligge nogen af mine
                  venner til byrde, har jeg, for at målet for min møje kan være Gud mere
                  velbehageligt, hvis det nås på bekostning af det, der tilhører mig selv og ikke
                  fremmede, i nærværelse af min herre kongen, i lige måde af min elskede moder, der
                  har givet sin tilladelse, og mange andre velbyrdige mænd og landets stormænd<ref target="drb2"/> overgivet <pb facs="4509123"/> mine elskede brødre, der tjener
                  Gud i Esrom, min fædrene arv, der er mig kær frem for noget og efterladt os af
                  bedstefædre og oldefædre, til salg for en pris af tyve mark guld. Og for at det
                  kan blive klart og tydeligt for alle, er Huseby navnet på denne min besiddelse med
                  alle dens tilliggender, skove, enge, fiskevande, græsgange, med mølle, huse og alt
                  andet rørligt og urørligt, Skærød med alle dens tilliggender, skove, agre, enge,
                  græsgange, fiskevande, landboer og indtægter. Men hvis jeg vender tilbage i fred
                  med livet i behold<ref target="drb3"/>, skal alt, hvad jeg har overgivet førnævnte
                  brødre ligesom til salg, ubeskåret forblive mit og tilhøre mig, dog således at jeg
                  først skal betale, hvad jeg har modtaget som lån i sølv og i heste, og i
                  mellemtiden skal de besidde førnævnte besiddelser uden nogen indsigelse og
                  oppebære alle indtægter uden fradrag i hovedstolen. Men hvis jeg i mellemtiden går
                  al kødets gang, skal de besidde førnævnte besiddelser med arvelig ret til evig
                  tid, og vi forbyder under trusel om bandlysning og anathema<ref target="drb4"/>,
                  at det nogen sinde skal være nogen tilladt at afhænde førnævnte besiddelser fra
                  klostret eller sælge eller mageskifte dem med andre. For at det iøvrigt kan være
                  bekendt for dem, der ønsker at vide, hvad vi har bestemt i vor overenskomst —
                  hvorledes denne købssum er betalt eller skal betales — lad ham blot rette
                  opmærksomheden mod det nedenfor anførte. De har først udbetalt mig ni mark guld i
                  heste og sølv, de resterende tre har jeg givet dem som betaling for at løse min
                  hovedlod, den fjerde har jeg desuden tillagt dem til at tilvejebringe prydelserne
                  for min værnehelgen Skt. Niels' alter. Fremdeles skal de videre betale fire mark
                  guld til min elskede brud, dog først når de får sikkert budskab om min død. Men
                  hvis hun dør i mellemtiden, skal arvingerne efter min brud oppebære disse gaver i
                  sølv. Desuden har jeg til bod for min sjæl overdraget to mark af disse<ref target="drb5"/> til enkelte klostre og kirker, som samme<ref target="drb6"/>
                  skal udbetale, det vil sige Æbelholt<ref target="drb7"/> en, Slangerup en,
                  nonnerne i Roskilde en, Ringsted en, Næstved en, Sorø en, Antvorskov en,
                  hospitalet i Roskilde en, kirkerne i Ramløse en, Annisse en, Skævinge en,
                  Krogstrup en, Jærnløse en, *Horsleuff<ref target="drb8"/> en, Ågerup en, Skt.
                  Clemens kirke i Slagelse en. Den ene<ref target="drb9"/>, der er til overs, skal
                  de, som jeg har fastsat for dem, fordele til præster og fattige på den første og
                  tredivte dag for min død, når de får bud herom, og ved årtiden. Men jeg har
                  bestemt således om mine huse og alle rørlige ting, det vil sige klæder og kvæg, at
                  der af dette skal rejses et alter i Esrom til ære for følgende helgener: apostlen
                  Jakob, biskop Niels, kong Olav og de hellige jomfruer Gertrud og Juliana. Desuden
                  skal konventet hvert år bespises <pb facs="4509124"/> med hvedebrød og mjød så
                  godt som muligt. Men hvis jeg, om Gud beskytter mig, vender tilbage, vil jeg i
                  troskab udføre alt dette selv.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Niels Grevesøns diplom hører sammen med tre andre udaterede dokumenter
                  for Esrom kloster vedrørende samme gods, to kongelige stadfæstelser og een
                  biskoppelig (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231107'&gt;8&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231108'&gt;9&lt;/a&gt; og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231105'&gt;164&lt;/a&gt;). De to
                  kongebreve er udstedt af Valdemar II Sejr og Valdemar III, kaldet den Unge. Et af
                  disse kongebreve, utvivlsomt Valdenar II's, omtales i den biskoppelige bekræftelse
                  og er altså udfærdiget forinden. Nu fremgår det af et kongeligt mandat fra 1249,
                  at den Roskildebiskop, som stadfæstede godset, var Peder Sunesen. Denne beklædte
                  den sjællandske bispestol 1191-1214. Valdemar Sejrs diplom og biskoppens eget er
                  altså udstedt senest 1214. Da nævnte kongediplom viser indflydelse fra Niels
                  Grevesøns, må også dette have foreligget i hvert fald i dette år. For at kunne
                  fastsætte hvornår disse tre sidstnævnte dokumenter tidligst kan være udgået, er
                  det nødvendigt at undersøge affattelsen af dem. En sådan undersøgelse hviler helt
                  og holdent på den latinske text, og hvad angår den nærmere bevisførelse, må derfor
                  henvises til indledningen til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231106'&gt;7&lt;/a&gt; i Diplomatarium Danicum I:5, hvor også dateringsproblemerne
                  er genstand for en mere udførlig behandling. Her kan kun resultatet lægges frem.
                  Det viser sig, at en bestemt dictator har været i virksomhed i Esrom kloster i
                  disse år. Han har dicteret både Peder Sunesens og hans broder Anders Sunesens
                  store privilegier for klostret af 1211 u.d. (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231104'&gt;6&lt;/a&gt;). Som grundlag
                  for det sidstnævnte har han benyttet Peder Sunesens privilegium, og det kan
                  godtgøres, at dette også er brugt som forlæg af ham ved affattelsen af Niels
                  Grevesøns diplom. Dette er ensbetydende med, at samme diplom tidligst kan være
                  udstedt i 1211. Herefter kan det tidsfæstes til [1211-1214]. Denne datering har
                  gyldighed også for de af Niels Grevesøns dokument afhængige stadfæstelser, både
                  Valdemar Sejrs og Peder Sunesens. Det eneste, som taler imod denne tidlige
                  datering af de tre diplomer, er de titler, som kongen fører i sit
                  bekræftelsesbrev. Da han hverken fremtræder som 'hertug af Jylland' eller 'herre
                  over Nordalbingien', måtte man vente, at udstedelsen havde fundet sted efter år
                  1214, da han ophører med at bruge de nævnte titler, jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;, note 1.
                  Imidlertid viser formuleringen af kongebrevet, at også dette er ført i pennen af
                  den ovenfor omtalte Esromdictator. Der er efter alt at dømme tale om en
                  modtagerudfærdigelse, og dette bliver da forklaringen på, at stadfæstelsen for
                  Esrom ikke er kancellimæssig i sin udformning. Der er herefter intet til hinder
                  for, at også denne tilhører tiden [1211-1214]. </p>
                  <p n="drb2"> det skete i Vordingborg, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231107'&gt;8&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3">1\\. Mosebog 18, 10, 14. </p>
                  <p n="drb4"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb5"> af de tyve mark. </p>
                  <p n="drb6"> munkene i Esrom. </p>
                  <p n="drb7"> her og i det følgende menes en øre. </p>
                  <p n="drb8"> forsvunden bebyggelse, der er gået ind under Slagelse. Jf. _Hosløff Mark_, nævnt som overdrev til Slagelse by 1490 og 1492 (Rep. Danicum II:4
                  nr. 6658, 7257) samt 'Aasløv Gadekær' på et bykort fra 1765 (Trap<hi rend="sup">4</hi>, III 69). </p>
                  <p n="drb9"> nl. mark. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
