<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12111231104</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12111231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 42r, med overskriften: <hi rend="italic">Idem
                     priuilegium domini Andree archiepiscopi Lundensis super possessionibus
                     monasterii Esromensis ecclesie</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231103" type="link">5</ref>. Biskop Peder Sunesen af Roskilde for Esrom kloster 1211
                  u.d. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 92; Nielsen, Codex Esromensis, 55. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 592; Rep. Danicum I:1 s. 16. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for domkirken i Lund [1202 25. december] - 1203 [24. december]; nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231106" type="link">7</ref>. Niels Grevesøn
                  for Esrom kloster [1211-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474722.webp">1. rk. V nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509119.webp">I:5 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 6. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1211-12-31"> 1211 
               <note>
                  <p> Niels Grevesøn for Esrom kloster [1211-1214].Anders Sunesens privilegium tilhører
                  en gruppe af dokumenter, som er affattet af en dictator fra Esrom kloster, og det
                  er således en modtagerudfærdigelse. Om privilegiets plads i nævnte gruppe og om
                  dets dictat se nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231106" type="link">7</ref>. </p>
                  <p> Petitsatsen markerer, hvad der er lånt fra diplomforlægget, nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231103" type="link">5</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Grønsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund tager Esrom kloster under sin beskyttelse og
                  stadfæster en række særligt nævnte besiddelser, heriblandt en del forsvundne
                  landsbyer, (Nørre-)Herlev ifølge Ebbe Sunesens gave og en trediedel af tienden fra
                  Esbønderup sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego Andreas dei gratia. sancte
                  Lundensis ecclesie archiepiscopus. Swetieque primas omnibus Christi fidelibus tam
                  presentibus quam futuris. </p>
            <p> Religiosam uitam agentibus episcopale conuenit adesse presidium\ ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus aut eos a proposito reuocet/ aut robur quod absit
                  sacre religionis infringat/ Ad hoc maiorum facta scripto mandantur. ne uel
                  obliuione uel hominum sinistris incursionibus infirmentur/ Cum autem auctoritas
                  instrumentorum/ et testium ydoneorum annotatio rei geste seriem protestatur.
                  malignantium presumptuosa temeritas deprehensa confunditur\ Nos igitur scientes
                  multam esse hominum maliciam ta<pb facs="4474723"/>lem uolumus simplitium et
                  religiosorum inesse cautelam/ ut quod ad honorem dei et religionis augmentum per
                  nos senserimus effectui mancipari. omni precauentes uigilantia ne qua possit illud
                  prauorum astutia deprauari. Eapropter dilecti in domino filii. ✝ scientes. quod ✝
                  uenerabilis abbatis Eskilli. acreligiosorum fratrum nostrorum iustis
                  postulacionibus clementer annuimus. et carum nobis monasterium de Esrom in quo
                  diuino sunt mancipati obsequio. sub beate Marie. beatique Laurentii et nostra
                  protectione suscepimus. et presentis scripti priuilegio communimus. Inprimis
                  siquidem statuentes. ut ordo monasticus qui secundum deum et beati
                  Benedictiregulam in prefato monasterio. institutus esse dinoscitur/ perpetuis
                  ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur/ Preterea quascunque possessiones.
                  quecunque bona/ idem monasterium iuste et canonice inpresentiarum possidet/ aut in
                  futurum concessione pontificum largi&lt;ci&gt;one regum uel principum. oblatione
                  fidelium seu aliis iustis modis. siue emptionibus prestante deo poterit adipisci.
                  firma uobis uestrisque successoribus et illibata permaneant. In quibus hec
                  propriis duximus exprimenda uocabulis. locum ipsum in quo prefatum monasterium
                  situm est Esrom. loca uillarum que quondam uocabantur. Tanga. Dauisthorp. cum
                  omnibus attinenciis suis. siluis. pratis aquis. pascuis piscacionibus et
                  molendinis. Withlingeruth. Haffraholm. Birgisholm. Sande. Toteholth. Tummethorp.
                  Arnbiornkiøp. cum omnibus pertinentiis suis. siluis. aquis. pratis. piscacionibus
                  et uillis. Haholm. Roka. Bouethorp. Eskilsholm. Langaholm. et terra quam dedit
                  uenerandus rex Waldemarus. trans Getewas. Horseholm. cum siluis. aquis. et pratis.
                  Horseruth. Rørtange. Flunrethorp. Karlstorp. Hiorteholm. Bouethorp. Rethærstorp.
                  Stenhas. Dowertholt. Høcksaker. cum siluis. aquis pratis. et pascuis. Cracadal.
                  Saxolstorp. Thorthethorp. Kidisthorp. Sibbethorp. Stenholt. Birsethorp. Mulneholt.
                  cum siluis pratis et pascuis. grangia. Haløs cum omnibus attinentiis suis.
                  Herløff. ex donacione domini Ebbonis partem in Witheløff. in Hallandia Mothorp.
                  cum siluis. aquis. pratis. et pascuis. et Glumstenuit cum omnibus pertinentiis
                  suis ; Skiesholm. Heluesio. Weling. Sineruth. tercia pars totius decime
                  Esbernthorp. Si quis igitur sciens hanc nostre constitucionis paginam contraire
                  temptauerit. si non proprie temeritatis audatiam digna satisfactione correxerit.
                  excommunicacionis uinculis innodatus. sancti spiritus mucrone confossus intereat/
                  atque extreme dampnacio<pb facs="4474724"/>nis ultioni in perpetuum subiaceat.
                  Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus. sit pax domini nostri Ihesu
                  Christi. quatinus et hic fructum bone actionis percipiant/ et apud districtum
                  iudicem premia pacis eterne percipiant Amen. </p>
            <p> Datum in Gronesund. anno domini/ m\ cc. xi. pontificatus nostri. anno </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Idem] en henvisning til det i Esrombogen foranstående privilegium af
                  ærkebiskop Absalon fra [1178]. </p>
               <p> 25 agentibus] muligvis fejl for eligentibus, jf. Nielsen, Codex Esromensis, s. 5,
                  7, 10, 13. </p>
               <p> 1 simplitium] se apparatet til nr. 5, forlægget for nærværende privilegium. </p>
               <p> 2 per nos] se apparatet til nr. 5. </p>
               <p> — precauentes] se apparatet til nr. 5. </p>
               <p> 3 † scientes. quod †] dette led, som helt bryder konstruktionen, er et
                  karakteristisk udtryk for dictatorens forkærlighed for præsens participium, jf.
                  indledningen til nr. 7. </p>
               <p> 6 mancipati] ser ud som mantipati a. </p>
               <p> 12 largi&lt;ci&gt;one] largione a. </p>
               <p> 22 Hiorteholm) e over linien a.</p>
               <p> 4 Ærkebispeåret er ikke anført. 1217 faldt i Anders Sunesens 9.—10. embedsår.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Anders, af Guds nåde den hellige
                  Lundekirkes ærkebiskop, Sverrigs primas, sender hilsen til alle troende i Kristus,
                  så vel nulevende som tilkommende. </p>
            <p> De, der lever<ref target="drb1"/> klosterlivet, bør støttes og beskyttes af
                  biskoppen, for at ikke nogen i had og frækhed enten skal drage dem bort fra deres
                  forsæt eller, hvad Gud forbyde, svække dem i den hellige tros kraft. Forfædrenes
                  handlinger betros til breve, for at de ikke skal blive afkræftet, enten fordi de
                  går i glemme eller som følge af onde menneskers overgreb. Men når breve
                  autoritativt og ved at meddele troværdige vidner giver underretning om, hvad der
                  er sket, så tilintetgøres de nederdrægtige menneskers frækhed og forvovenhed ved
                  at blive afsløret. Da vi nu ved, at der er megen ondskab hos menneskene, ønsker
                  vi, at der skal være en sådan sikkerhed for de enfoldige klostergivne, at vi ved
                  al vor årvågenhed afvender, at det, som vi mener, skal virkeliggøres gennem os til
                  ære for Gud og til styrkelse af klosterlivet, nogensinde kan forringes ved nogen
                  som helst forslagenhed fra nedrige menneskers side. Derfor, elskede sønner i
                     Herren<ref target="drb2"/>, har vi nådigt bevilget den ærværdige abbed Eskils
                  og vore klostergivne brødres rimelige forlangender og taget det for os kære Esrom
                  kloster, hvor de tjener Gud, under Skt. Marias og Skt. Laurentius' og vor
                  beskyttelse, og vi bestyrker det ved dette brevs privilegium. Vi fastsætter nu for
                  det første, at den klosterorden, der er indrettet i samme kloster med Guds vilje
                  og efter Skt. Benedikts regel, til evige tider ubrødeligt skal overholdes der.
                  Endvidere skal alle besiddelser og alt gods, som samme kloster for øjeblikket
                  besidder på retmæssig og kanonisk vis eller med Herrens bistand i fremtiden vil
                  kunne erhverve gennem pavelig bevilling, kongelig eller fyrstelig gave, de
                  troendes skænk eller på andre retmæssige måder eller ved køb, forblive urokket og
                  urørt i jeres og jeres efterfølgeres eje. Heriblandt har vi ment særlig at burde
                  nævne selve stedet Esrom, hvor førnævnte kloster er beliggende, de steder, hvor
                  der engang var de landsbyer, som hed *Tanga<ref target="drb3"/> og *Dauisthorp<ref target="drb3"/>, med alle deres tilliggender, skove, enge, vande, græsgange,
                  fiskevande og møller, Villingerød, Havreholm, Borsholm, Såne, Toelt,
                     *Tummethorp<ref target="drb4"/>, *Arnbiornkiøp<ref target="drb4"/> med alle
                  dets tilliggender, skove, vande, enge, fiskevande, og landsbyerne *Haholm<ref target="drb5"/>, *Roka<ref target="drb6"/>, *Boue<pb facs="4509121"/>thorp<ref target="drb4"/>, *Eskilsholm<ref target="drb3"/>, *Langaholm<ref target="drb7"/> og den jord på den anden side Gedevase, som den hæderværdige kong Valdemar gav,
                     *Horseholm<ref target="drb7"/> med skove, vande og enge, Horserød, Rørtang,
                  Flynderup, *Karlstorp<ref target="drb3"/>, *Hiorteholm<ref target="drb7"/>,
                     *Bouethorp<ref target="drb4"/>, Reerstrup, *Stenhas<ref target="drb8"/>,
                  Dagerød, Højsager med skove, vande, enge og græsgange, Krogdal, *Saxolsthorp<ref target="drb7"/>, Torup, Kistrup, *Sibbethorp<ref target="drb7"/>, *Stenholt<ref target="drb9"/>, *Birsethorp<ref target="drb8"/>, *Mulneholt<ref target="drb9"/> med skove, enge og græsgange, ladegården Holløse med alle dens tilliggender,
                  (Nørre-)Herlev ifølge hr. Ebbes'<ref target="drb10"/> gave, en andel i Veddelev,
                  Morup i Halland med skove, vande, enge og græsgange, og *Glumstenuit<ref target="drb11"/> med alle dens tilliggender, *Skiesholm<ref target="drb12"/>,
                  *Heluesio, *Weling, *Sineruth<ref target="drb13"/>, en trediedel af hele tienden
                  fra Esbønderup. Hvis altså nogen med viden og vilje forsøger at handle mod
                  bestemmelserne i dette vort brev, skal han, med mindre han ved en passende bod gør
                  sin egen dristige forvovenhed god igen, omkomme, ramt og bundet af bandlysning og
                  gennemboret af den Helligånds sværd, og ligge under for den sidste fordømmelses
                  hævn. Men vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer denne stiftelses
                  rettigheder, så at de både her kan nyde frugten af deres gode gerninger og hos den
                  strenge dommer modtage den evige freds løn. Amen. </p>
            <p> Givet i Grønsund i det Herrens år 1211 i vort bispedømmes     år!<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske text har _agentibus_, som antagelig er fejl for det i
                  denne arengaformel faste udtryk _eligentibus_. Oversættelsen bliver herefter
                  'vælger' i stedet for 'lever'. </p>
                  <p n="drb2"> ordene _scientes quod_, som findes i texten, er ikke oversat.
                  Grunden er, at de helt bryder konstruktionen og ikke lader sig forlige med denne.
                  De står iøvrigt som et tydeligt udtryk for dictatorens forkærlighed for præsens
                  participium, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231106'&gt;7&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb4"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb5"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb6"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb7"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb8"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 6. </p>
                  <p n="drb9"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 7. </p>
                  <p n="drb10"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 8. </p>
                  <p n="drb11"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 9. </p>
                  <p n="drb12"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;
                  har den rigtigere form _Skielsholm_. </p>
                  <p n="drb13"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;, note 10. </p>
                  <p n="drb14"> årsangivelsen mangler i texten. 1211 faldt i Anders Sunesens 9.—10.
                  ærkebispeår, jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt;, note 6. Det foreliggende diplom er for store stykkers
                  vedkommende kopieret efter Peder Sunesens privilegium for Esrom kloster, udstedt
                  samme tid og sted, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231103'&gt;5&lt;/a&gt;. Se iøvrigt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231106'&gt;7&lt;/a&gt;, note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
