<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13891125001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13891125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Hannover Staatsarchiv. Celle orig. 8 nr. 275. Perg. 27 × 18 (plica 3,2).
                  3 vokssegl i perg.remme, beskadiget og restaurerede. 1: Hertug Gerhard, ikke
                  omtalt, men = DKS. 148. 2: Grev Albrecht. 3: Grev Henrik. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sudendorf, UB. VI 293 nr. 272, herefter Mekl. UB. XXI 355 nr. 12150 —
                  Reg. Dan. nr. *3331; Jahrb. d. Ver. f. mekl. Gesch. u. Alterthumsk. 50 182;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 598 nr. 849.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505027.webp">4. rk. IV nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658429.webp">IV:4 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 134. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-11-25">
                   1389. 25. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Gerhard 6. af Jylland og greverne Albrecht og Henrik 3. af Holsten
                  pantsætter Kværn sogn til hertuginde Elisabeth for 400 mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W{ye} Gherd van godes gnadin. hertoge th{uv}. I{uv}tlande. vnd gre{uv}e th{uv}
                  Holtsten. vnd th{uv} Stormeren. vnd w{ye} Albert. vnd Hinric brodere der suluen
                  gnadin gre{uv}en to Holtsten vnd to Stormeren. bekennen vnd betugen openbore in
                  disseme bre{uv}e. dat wy der dorchluchtegen vorstinnen vrowen Elizabeth.
                  hertoginnen to Mekleborch vnser leuen suster/ schuldich sind veer h{uv}ndert mark
                  pennige als in deme lande to Holtsten genge vnd gheue sind. dar en iewelik bederte
                  man deme anderen wl. mede don mach. ♦ Vor dissen vorbenomeden summen gheldes.
                  hebbe wy. ere ghesat vnd setten dat kerspel to Q{uv}erne myt alle syner
                  tobehoringe also als dat binnen alle siner schede belegen is nichtes vt ghenomen
                  brukliken to besittende myt aller vryheit nutticheit. vnd rechthicheit ♦ Were
                  o{uv}er dat vnse vorbenomede suster eneme heren beraden worde na ereme willen vnd
                  s{ye} beliftuchet worde van deme suluen heren myt alsodanegem lifgedinge dar s{ye}
                  wol ane vorwaret were/ so schal dit vorbenoomede kerspel weder in vns. vnd in
                  vnsen er{uv}en vallen. ♦ Alle disse vorscre{uv}enen stucke lo{uv}e wy hertoge
                  Gherd. Albert vnd Hinric greuen. brodere vorbenomet <app>
                  <lem>vnser</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> vnsen <q>ved tilføjelse af</q> r <q>uden slettelse af
                           forkortelsen for</q> n <q>A</q>.</rdg>
               </app> le{uv}en suster/ Elizabeth hertoginnen vorbenomet vnd to erer truwen hant
                  vnsem leuen vedderen gre{uv}en Clawes gre{uv}e to Holtsten vnd to Stormeren. her
                  Benedictus van Aleuelde. her Iohanne van Tynen. her Claweze Keerle. her Bories
                  Krummedike riddere. Henneken Leembeken. vnd Luder Krummedike knapen stede vnd vast
                  to holdende sunder ienegerleie argelist. vnde hebben des to t{uv}ge vnse
                  ingezegele myt willen ghehenget laten an dessen bref de ghe{uv}en is na godes bort
                  dritteynhundert iare. dar na in deme negen vnd achtentigesten iare in deme dage
                  der hilegen iuncvrowen sunte Katherinen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658430"/> Vi Gerhard, af Guds nåde hertug af Jylland og greve af
                  Holsten og Stormarn, og vi Albrecht og Henrik, af samme nåde grever af Holsten og
                  Stormarn, brødre, erkender og bevidner åbent med dette brev, at vi skylder den
                  høje fyrstinde, fru Elisabeth, hertuginde af Mecklenburg, vor kære søster<ref target="drb1"/>, 400 mark penge, sådan som de er gængse og gæve i landet
                  Holsten, og som enhver brav mand kan gøre den anden fyldest med. For denne
                  fornævnte pengesum har vi pantsat og pantsætter sognet Kværn til hende med alt
                  dets tilbehør, sådan som det er beliggende inden for dets grænser, intet undtaget,
                  at besidde som uindskrænket pant<ref target="drb2"/> med al frihed, nytte og
                  rettighed. Men hvis vor fornævnte søster bliver gift med en herre efter sin vilje
                  og hun bliver forlenet af den samme herre med sådant livgeding, at hun er vel
                  sikret derved, så skal dette fornævnte sogn atter tilfalde os og vore arvinger.
                  Alle disse forskrevne punkter lover vi fornævnte brødre, hertug Gerhard, Albrecht
                  og Henrik, grever, at overholde stadig og fast uden nogen argelist over for vor
                  fornævnte kære søster hertuginde Elisabeth og til hendes tro hånd over for vor
                  kære fætter<ref target="drb3"/>, grev Klaus, greve af Holsten og Stormarn, hr.
                  Benedikt v. Ahlefeld, hr. Johan v. Thienen, hr. Klaus Kerle, hr. Liborius
                  Krummedige, riddere, Henneke Limbæk og Lyder Krummedige, væbnere, og har til
                  vidnesbyrd derom med vilje ladet vore segl hænge under dette brev, der er givet i
                  året 1389 efter Guds byrd på den hellige jomfru sankt Katharinas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> her i betydningen kusine. Elisabeth var datter af grev Klaus af Holsten
                  og enke efter hertug Albrecht 4. af Mecklenburg. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760121004'&gt;9&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb3"> her i betydningen farbroder. Grev Klaus var broder til grev Henrik 2. af
                  Holsten, der var fader til Gerhard, Albrecht og Henrik. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
