<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890629003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890629003</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. D9 = ny kronol. rk. 1443. Perg., pletvis påført en brunlig væske,
                  antagelig garvesyre, 29 × 16,8 (plica 1,4). 20 segl af ufarvet voks i perg.remme,
                  norske. 1: Ærkebiskop Vinald. 2: Henrik Sinclair. 3: Biskop Jakob. 4: Biskop
                  Øystein. 5: Biskop Olav. 6: Malis Sparre. 7: Håkon Jonssen. 8: Otto Rømer. 9:
                  Erland Filipsen. 10: Gaute Eriksen. 11: Bent Nielsen. 12: Ogmund Bolt. 13: Jon
                  Darre. 14: Niels Galle. 15: Peder Nielsen. 16: Fin Gjurdsen. 17: Thorald
                  Sigvardsen. 18: Gudbrand Ellingsen. 19: Herlek Asulfsen. 20: Svale Rømer. Seglene
                  konserveret 1969. På bagsiden <hi rend="italic">Righens radh i Norghe anamer min here konung Erik
                     / oc at hans ærffuinge ære rætte arffue til Norgis rike</hi> — <hi rend="italic">B:</hi> RA. D9
                  = ny kronol. rk. 1442. Perg. 34 × 14 (plica 1). 19 segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, norske. 1: Ærkebiskop Vinald. 2: Henrik Sinclair. 3: Biskop Jakob. 4:
                  Biskop Øystein. 5: Biskop Olav. 6: Håkon Jonssen. 7: Otto Rømer. 8: Erland
                  Filipsen. 9: Gaute Eriksen. 10: Bent Nielsen. 11: Ogmund Bolt. 12: Jon Darre. 13:
                  Niels Galle. 14: Peder Nielsen. 15: Fin Gjurdsen. 16: Thorald Sigvardsen. 17:
                  Gudbrand Ellingsen. 18: Herlek Asulfsen. 19: Seglsnit, som ikke er benyttet. 20:
                  Svale Rømer. Seglene konserveret 1969. På bagsiden <hi rend="italic">Rikens radh oc men i Noreghe
                     witna oc betyghe at min here konung Erik ær rætter erfuingie till riket
                     Noreghe</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 74. Perg.rem.
                  nr. 1-8, 13-15 og 20 udskåret af et brev, hvis ordlyd er identisk med <hi rend="italic">Bs</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4504951"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld IV 51, fol. 577 (<hi rend="italic">efter B</hi>) og IV 78, fol. 587
                     (<hi rend="italic">dansk overs. efter A</hi>); Pontan., Rer. Dan. Hist. IX 515 (<hi rend="italic">efter
                  B</hi>); Suhm XIV 235 (<hi rend="italic">efter A</hi>), Barthold, Gesch. v. Rügen u. Pommern III
                  527 (<hi rend="italic">efter A i udtog</hi>); Paludan-Müller, De foedere 108 (<hi rend="italic">efter A</hi>);
                  Dipl. Norv. III 362 nr. 484 (<hi rend="italic">efter B</hi>); Sverges Traktater II 650 nr. IV
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>) og 652 (<hi rend="italic">efter B</hi>); Norges gl. Love 2. rk. I 13 nr. 8
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>), herefter Norske middelalderdokumenter 372 nr. 99; Dipl. Norv.
                  XVIII 31 nr. 34 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Reg. Dan. nr. 2838* = *3304 (<hi rend="italic">efter A</hi>) og
                  2826* = 3303* (<hi rend="italic">efter B</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504950.webp">4. rk. IV nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658365.webp">IV:4 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 52. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A og B i halvspalter: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-06-29"> 1389. [Omkring 29. juni] <note>
                  <p> Brevet mangler dagsangivelse. Da kong Erik første gang optræder som medbesegler
                  29. juni, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890629002" type="link">51</ref>, må nærværende brev som allerede anført af P.A. Munch, Det norske
                  Folks Hist. 2. Afd. II 320 antages at være udstedt omkring denne dato. Dateringen
                  tiltrædes ligeledes af Johan Schreiner i Hyllingsbrevene fra 1389 (Norsk Historisk
                  Tidsskrift 37 (1954-56) p. 333-46) p. 337-38. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Vinald af Nidaros, Henrik Sinclair, jarl af Orkneyøerne, biskopperne
                  Jakob af Bergen, Øystein af Oslo og Olav af Stavanger samt ridderen Malis Sparre
                  og 14 væbnere erklærer efter gennemgang af Norges love, at kong Erik, hertug
                  Vartislav 7. af Pommerns søn, er ret arving til Norges rige og antager ham under
                  fastlæggelse af arvefølgen til konge, således at dronning Margrete skal lede
                  styret, indtilkong Erik bliver myndig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">A:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Winalder meth gudhz naadkh erkibiscop innan Nitharos Hinrik Zinkler iarl i
                     Orknøyom Iacop i Bergwin Øystein i Oslo Olaf i Stawanger meth thæn samæ naath
                     biscopæ herre Malis Sparre riddere Hakon Ionsson Otte Rømer Erlend Philipusson
                     Gauti Eriksson Beynt Niclsson Amund Bolt Ion Darre Niclis Galle Pæthær
                     Niclisson Fin Gyurtzson Thorald Sighurthason Gudbrand Ellingsson Hærleik <app>
                     <lem>Ausulfson</lem>
                     <rdg>
                        <q>kan også læses </q> Ansulfson <q> A.</q>
                     </rdg>
                  </app> ok Swale Rømer senda allum mannum them ther thætte bref se eller høyra
                     quedio gudhs ok sina ♦ Wer kænnetz ther meth thætte waart opnæ bref thet wer
                     hawa skodhat ok seet ok granligha ifuir leseth loghbøkennæ i Norighe æftir thy
                     som Noren logh vt wisæ at konung Erik hertigh Wartzlefs son af Pomeren ær
                     retter ærfwinge til at wæra kung ifuir rikit i Norighe ok ther at besitiæ ok
                     aghæ ok beholdæ merh allom ræt som konungæ innan Norighe bør ok høyrir at
                     besitiæ ok aghæ ther før<pb facs="4504952"/>nefndæ riki Norighe/ ok som konunga
                     i Norighe foræ hanom beseteth ok aat hawæ ok naar thæn førnefnde konung Erik
                     dør tha bør hans son at ærwa rikit Norighe æder ok førnefnda konungs brother vm
                     hans son ey til waræ ellegher ok thæsse førnefndæ konungs Eriks fadhur brother
                     vm engin ær til af thæssom førnefndom tweim/ ♦ Ær ok ey thæsse førnefnda konung
                     Eriks son eder brother ellegha fatherbrother liwande tel tha erfwæ thæn rikit
                     Norighæ æftir thøm som tha ær nestæ frænde æftir thæn optnefnda konung Erik ok
                     af hans slekt nestæ frændæ ær at reiknæ fra adhernefndom kung Erik vm ey ær son
                     æder brother eder fathurbrother hans liwandæ til som førre skriwet staar ♦ Ok
                     all thæsse foræ skrifnæ stykke ok artikel stadhfæsta vi førnefndæ erkibiscop ok
                     iarl biscopæ ok ridderæ ok swenæ rikisins mæn i Norighe ok samthykkæ vppa allæ
                     waræ wæghna ok vppa ganzæ rikisins wæghnæ i Norighe ok vppa thæssen foræ
                     skriwen stykke tha anama wi ok vnfangæ thænne førnefndæ konung Erik ok hans
                     rette erfwingiæ eftir hanom som foræ skriwet staar til alla waara ogh rikisins
                     i Norighe kung ok rettæ herra æftir ther at waare logh met allom ret hafua os
                     ok rikit i Norighe til thænne førnefnda konung Erik ok til hans rettæ arfwæ
                     eftir hanom som fore skriwet staar wisath ♦ Ok skal waar kæræ frw drotning
                        Mar<pb facs="4504953"/>gret al hænne ræt innan rikit i Norighe vforsymeth
                     wæræ ok nyuta hwath hon ræt tel hawer ogh serligha ok synderlighæ at besitiæ ok
                     beholdæ hænne morghongafwæ i Norighe som ær Bahus ok alt som ther tel ligger
                     som hænne bref ther vm luthæ ther hun thær vppa hafuer ♦ Ok ther testament som
                     waar kæræ fru drotning Margret giort hafuer thet skal holdæs ogh with sinæ
                     fulle makt bliwæ i allæ matæ som ther luther ♦ Ok skal waar kæræ frw drotning
                     Margret radhæ ifuir rikit i Norighe bathæ hus ok festæ ok land ende lankt yfuir
                     alt Norigh ok foghittæ ok syslomæn vp ok af at sætiæ ok fyrnefnd rike Norighe
                     at skipæ æfter hænne wiliæ til thæs at waar førnefndæ konung Erik eder hans
                     rettær erfwingiæ koma tel theræ rettæ laghæ alder vtan al reikningskap ♦ Ok
                     æftir ther at allæ forskrefnæ stykke so fulbordat ok samthykt æræ at the sculo
                     stadhugh ok fast bliwæ i allæ matæ som foræ skriwet staar vppa waræ wæghnæ ok
                     vppa rikisins wæghna i Norighe tha hafwæ wi førnefndæ Winalder erkibiscop
                     Hinrik Zinkler iarl Iacop i Bergwin Østen i Oslo Olaf i Stawangar biscopæ Malis
                     Sparre riddæræ Hakon Ionsson Otte Rømer Erlend Philipusson Gauti Eriksson Beynt
                     Niclisson Amund Bolt Ion Darre Niclis Galle Pæther Niclisson Fin Gyurdhzson
                     Thorald Sighurdhason Gudbrand Ellingsson Hærleik <pb facs="4504954"/>
                  <app>
                     <lem>Ausulfsson</lem>
                     <rdg>
                        <q>kan også læses </q> Ausulfsson <q>A.</q>
                     </rdg>
                  </app> ok Swale Rømer vppa waræ wæghna ok vppa rikisins wæghnæ i Norighe meth
                     godh wiliæ hængt waar inzighli foræ thætte bref ther giwet ogh skriwet ær æftir
                     gudhz fødhelsæaar thusend aar thry hundrit aar attatiu aar vpa thet niende.</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">B:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Winoldus dei et apostolice sedis gracia archiepiscopus Nidrosiensis/ Hinricus
                     de Sancto Claro comes Orcadensis/ necnon Iacobus Bergensis/ Augustinus
                     Asloensis et Olauus Stawangarensis eadem gracia/ ecclesiarum episcopi/ Haquinus
                     Ionsson/ Otto Rømer/ Erlandus Philippesson/ Gouto Ericsson/ Benedictus
                     Nielsson/ Amundus Bolt/ Iohannes Darræ/ Nicolaus Gallæ/ Petrus Nielsson Fynno
                     Giorthsson/ Thoralldus Sivertsson/ Gudhbrandus Ellingsson/ Herlagus Asulfsson/
                     et Swalæ Rømer armigeri/ omnibus presens scriptum cernentibus/ salutem in
                     domino sempiternam ♦ Palam uniuersis presentibus et futuris recognoscimus et
                     publice protestamur. in hiis scriptis. nos legisteria nostra uidelicet libros
                     legum nostrarum et regni Norwegie/ ac quam plures eiusdem regni constituciones
                     sufficienter examinasse/ articulatim inspexisse/ ac ipsis inquisicione
                     diligenti perlectis ue<pb facs="4504952"/>raciter inuenisse/ quod
                     illustrissimus princeps et dominus noster dilectus dominus Ericus rex Norwegie/
                     filius domini Wartislaui ducis Pomerensis. secundum certam et totalem Noricarum
                     legum expressionem/ uerus est heres/ regem esse in ipso regno Norwegie
                     antedicto/ ac ipsum idem regnum retinere dominari uti et cum omni plenipotencia
                     iure et auctoritate regiis/ prout et quantis/ reges Norwegie/ ante eum perusi
                     fuerant dicto regno/ sicuti eciam/ uerum Norwegie regem oportuerit et decuerit/
                     omnibus modis possidere/ hoc eciam preuiso quod quando dominum nostrum dilectum
                     dominum Eri cum regem predictum ab hac mundi uita decedere contigerit/ extunc
                     filius dicti domini nostri Erici regis post eum tunc superuiuens/ aut frater
                     huius domini Erici regis/ filio suo non uiuenti/ siue frater patris/ eiusdem
                     domini nostri Erici regis/ predictis filio dicti regis Erici et fratre regis
                     eiusdem non existentibus uiuis. horum quilibet uidelicet unus qui post alterum
                     sicut dictum est superuixerit dictum regnum Norwegie cum omnimodo iure regali
                     hereditare et debite succedere teneatur/ ♦ Uerum eciam si nullus istorum
                     uidelicet filius regis Erici predicti aut frater regis huius uel frater patris
                     ipsius domini nostri regis Erici post eiusdem regis obitum foret uiuus/ extunc
                     memorati domini nostri regis Erici cognatus/ <pb facs="4504953"/> post illos
                     predictos filium dicti domini regis Erici/ fratrem eius et fratrem patris.
                     domini regis Erici sepedicti/ de istius regis generis linea. ab hoc domino
                     nostro Erico rege inceptiue numeranda proximus dictum regnum Norwegie cum omni
                     ueri successoris et regis iure et auctoritate tamquam rex hereditabit/ in suam
                     generacionem. successiuam/ possidendum/ dummodo horum nemo uidelicet filius
                     domini regis Erici sepescripti uel frater suus/ aut frater patris regis Erici
                     eiusdem post mortem huius regis Erici/ ut suprascriptum est/ sit superstes/ ♦
                     Omnia igitur et singula suprascripta et ipsorum articulos quoscumque/ nos
                     archiepiscopus comes et episcopi ac armigeri supradicti. ex parte omnium
                     nostrorum/ ac ex parte tocius regni Norwegie et ex parte omnium huius regni
                     incolarum et intraneorum. ratificamus et consentimus tota fide \ ac uero/
                     memoratum dominum nostrum dilectum. dominum Ericum Norwegie regem. ac suos
                     ueros heredes ad quem eciam et quos pro ueris nostris et tocius regni Norwegie
                     regibus habendos et debite retinendos/ certum Norice legis documentum nos
                     induxit/ in uerum et ueros reges nostrorum omnium et tocius regni Norwegie et
                     regni huius inhabitatorum/ uoce consonanti tam huius regni quam nostrorum
                     singulorum recolligimus et acceptamus uidelicet unum post alium uicibus ut <pb facs="4504954"/> prefertur successiuis/ cum singulis iuribus suprascriptis
                     dicto regno Norwegie tototenus fruituros/ aliqua iuris uel legum excepcione
                     contra ulla premissorum non obstante/ ♦ Unde uero. in cautelam et recognicionem
                     firmiorem. quod omnia et singula suprascripta. omnimodo prout articulatim
                     expressa et scripta sunt. fideliter absque omni excusacione. obseruentur/ nos
                     Winaldus. archiepiscopus Nidrosiensis. Hinricus comes Orcadensis/ Iacobus
                     Bergensis/ Augustinus Asloensis et Olaus Stawangarensis episcopi/ Haquinus
                     Ionsson/ Otto Rømer/ Erlandus Philippeson/ Gouto Ericson/ Benedictus Nielsson/
                     Amundus Bolt/ Iohannes Darræ/ Nicolaus Gallæ/ Petrus Nielson Fynno Giortson/
                     Thoralldus Siuertson/ Gudhbrandus Ellingsson/ Herlagus Asulfsson et Swalæ
                     Rømer/ sigilla nostra/ scitu et uoluntate bona presentibus duximus apponenda ♦
                     Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> octogesimo <app>
                     <lem>&lt;nono&gt;</lem>
                     <rdg>
                        <q>mgl. B.</q>
                     </rdg>
                  </app>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">A (på norsk):</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Vinald, med Guds nåde ærkebiskop af Nidaros, Henrik Sinclair, jarl af
                     Orkneyøerne, Jakob af Bergen, Øystein af Oslo, Olav af Stavanger, af samme nåde
                     biskopper, herr Malis Sparre, ridder, Håkon Jonssen, Otto Rømer, Erland
                     Filipsen, Gaute Eriksen, Bent Nielsen, Ogmund Bolt, Jon Darre, Niels Galle,
                     Peder Nielsen, Fin Gjurdsen, Thorald Sigvardsen, Gudbrand Ellingsen, Herlek
                     Asulfsen og Svale Rømer sender alle de mænd, der ser eller hører dette brev,
                     Guds og deres hilsen. </p>
               <p> Vi erklærer med dette vort åbne brev, at vi har skuet og set og <pb facs="4658366"/> omhyggeligt gennemlæst lovbøgerne i Norge, eftersom de
                     udviser som norsk lov, at kong Erik, hertug Vartislav af Pommerns søn, er ret
                     arving til at være konge over Norges rige og besidde, eje og beholde det med al
                     den ret, som det sig hør og bør for en konge i Norge, til at besidde og eje det
                     førnævnte rige Norge, og som kongerne i Norge før ham har besiddet og ejet, og
                     når den førnævnte kong Erik dør, da bør hans søn arve riget Norge eller også
                     førnævnte konges broder, hvis hans søn ikke eksisterede, eller også denne
                     førnævnte kong Eriks farbroder, hvis ingen af disse førnævnte to eksisterer. Er
                     ej heller denne førnævnte kong Eriks søn eller broder eller farbroder i live,
                     da arver den riget Norge efter dem, som da er nærmeste frænde efter den ofte
                     nævnte kong Erik, og nærmeste frænde af hans slægt er at regne fra førnævnte
                     kong Erik, hvis hans søn eller broder eller farbroder ikke er i live, som
                     ovenfor står skrevet. Og alle disse ovenfor anførte stykker og artikler
                     stadfæster vi førnævnte ærkebiskop og jarl, biskopper og ridder og væbnere,
                     rigets mænd i Norge, og giver vort samtykke på alle vores vegne og på hele
                     Norges riges vegne, og under disse fornævnte betingelser antager og modtager vi
                     denne førnævnte kong Erik og <pb facs="4658367"/> hans rette arvinger efter ham
                     som ovenfor anført til konge og ret herre over os alle og Norges rige, eftersom
                     vor lov med al ret har anvist os og Norges rige til denne førnævnte kong Erik
                     og til hans rette arvinger efter ham som ovenfor anført. Fremdeles skal vor
                     kære frue dronning Margrete være ukrænket i al sin ret i Norges rige og nyde,
                     hvad hun har ret til, og særligt og navnlig at besidde og beholde sin
                     morgengave i Norge, som er Bohus og alt, som ligger dertil, som hendes brev
                     derom lyder, som hun har derpå. Og det testamente, som vor kære frue dronning
                     Margrete har gjort, skal holdes og blive ved sin fulde magt i alle måder, som
                     det lyder. Fremdeles skal vor kære frue dronning Margrete råde over Norges rige
                     både borg, fæstning og land overalt i Norge og ind- og afsætte fogeder og
                     sysselmænd og ordne førnævnte rige Norge efter sin vilje uden noget regnskab,
                     indtil vor førnævnte kong Erik eller hans rette arvinger når deres rette
                     lavalder. Og efter at alle fornævnte stykker med samtykke er fuldbyrdet
                     således, og at de skal forblive stadige og faste i enhver henseende som ovenfor
                     anført på vore vegne og på riget i Norges vegne, da har vi førnævnte Vinald,
                     ærkebiskop, Henrik Sinclair, jarl, Jakob i Bergen, Øystein i Oslo, Olav i
                     Stavanger, biskopper, Malis Sparre, ridder, Håkon Jonssen, Otto Rømer, Erland
                     Filipsen, Gaute Eriksen, Bent Nielsen, Ogmund Bolt, Jon Darre, Niels Galle,
                     Peder Nielsen, Fin Gjurdsen, Thorald Sigvardsen, Gudbrand Ellingsen, Herlek
                     Asulfsen og Svale Rømer på vore vegne og på riget Norges vegne med god vilje
                     hængt vore segl under dette brev, som er givet og skrevet år 1389 efter Guds
                     fødselsår. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">B (på latin):</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Vinald, af Guds nåde og det apostoliske sædes nåde ærke biskop af Nidaros,
                     Henrik af Sinclair, jarl af Orkneyøerne, og desuden Jakob, Øystein og Olav, af
                     samme nåde biskopper ved kirkerne i Bergen, Oslo og Stavanger, Håkon Jonssen,
                     Otto Rømer, Erland Filipsen, Gaute Eriksen, Bent Nielsen, Ogmund Bolt, Jon
                     Darre, Niels Galle, Peder Nielsen, Fin Gjurdsen, Thorald Sigvardsen, Gudbrand
                     Ellingsen, Herlek Asulfsen og Svale Rømer, væbnere, til alle, der ser dette
                     brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
               <p> Vi erkender åbent over for alle nulevende og fremtidige og er<pb facs="4658366"/>klærer offentligt med dette brev, at vi på fyldestgørende
                     måde har undersøgt vore lovværker, nemlig vores og Norges rigers lovbøger og
                     adskillige af samme riges bestemmelser, gennemset dem artikel for artikel og
                     ved gennemlæsning af dem med en omhyggelig undersøgelse for øje i sandhed
                     fundet, at den såre berømmelige fyrste og vor elskede herre hr. Erik, Norges
                     konge, søn af hr. Vartislav, hertug af Pommern, ifølge de norske loves visse og
                     fuldstændige udtryk er ret arving til at være konge i dette fornævnte Norges
                     rige og til at beholde, beherske og nyde dette samme rige og på alle måder
                     besidde det med al kongelig fuldmagt, ret og myndighed, således som og i samme
                     grad som Norges konger før ham havde nydt nævnte rige, således som det
                     ligeledes bør sig og sømmer sig for Norges rette konge, ligeledes under denne
                     forudsætning, at når vor elskede herre, fornævnte hr. kong Erik måtte afgå ved
                     døden, da skal nævnte vor herre kong Eriks søn, som da overlever ham, eller
                     denne herre konge Eriks broder, hvis hans søn ikke er i live, eller samme vor
                     herre kong Eriks farbroder, hvis fornævnte nævnte kong Eriks søn og samme
                     konges broder ikke er i live, — enhver af disse, nemlig den ene, som overlever
                     den anden som nævnt — arve nævnte Norges <pb facs="4658367"/> rige med enhver
                     kongelig ret og følge efter på tilbørlig vis. Men hvis fremdeles ingen af
                     disse, nemlig fornævnte kong Eriks søn eller denne konges broder eller denne
                     vor herre kong Eriks farbroder måtte være i live efter samme konges død, da
                     skal den nærmeste slægtning af vor omtalte herre kong Erik efter de fornævnte
                     nævnte hr. kong Eriks søn, hans broder og ofte nævnte hr. kong Eriks farbroder
                     af denne konges slægtslinie, hvis begyndelse skal regnes fra denne vor herre
                     kong Erik, arve nævnte Norges rige som konge med al den rette efterfølgers og
                     konges ret og myndighed, at besidde i sin efterfølgende slægt, når blot ingen
                     af disse, nemlig ofte anførte hr. kong Eriks søn eller hans broder eller samme
                     kong Eriks farbroder efter denne kong Eriks død som ovenanført er i live. Vi
                     ovennævnte ærkebiskop, jarl og biskopper og væbnere godkender og samtykker
                     altså med fuld troskab i alt det ovennævnte og alle disse artikler på alle
                     vores vegne og på dette Norges riges vegne og på alle dette riges indbyggere og
                     hele befolknings vegne, og i sandhed modtager og godkender vi med samstemmende
                     røst af såvel dette rige som af hver enkelt af os vor omtalte elskede herre hr.
                     kong Erik af Norge og hans rette arvinger, hvem den norske lovs visse vidnes<pb facs="4658368"/>byrd ligeledes har ført os til at anse for og tilbørligt
                     beholde som vore og hele riget Norges rette konger, som alle vore og hele riget
                     Norges og dette riges indbyggeres rette konger, nemlig den ene efter den anden,
                     som omtalt i rækkefølge efter hinanden, idet de skal nyde nævnte Norges rige i
                     dets helhed med alle de ovenanførte rettigheder, uanset nogen som helst
                     undtagelse i ret eller lovene, der strider mod noget af det fornævnte. Af den
                     grund har vi Vinald, ærkebiskop af Nidaros, Henrik, jarl af Orkneyøerne, Jakob
                     af Bergen, Øystein af Oslo og Olav af Stavanger, biskopper, Håkon Jonssen, Otto
                     Rømer, Erland Filipsen, Gaute Eriksen, Bent Nielsen, Ogmund Bolt, Jon Darre,
                     Niels Galle, Peder Nielsen, Fin Gjurdsen, Thorald Sigvardsen, Gudbrand
                     Ellingsen, Herlek Asulfsen og Svale Rømer i sandhed til fastere sikkerhed og
                     anerkendelse af, at alt det ovenanførte på enhver måde, således som det artikel
                     for artikel er udtrykt og skrevet, trofast uden enhver undskyldning skal
                     overholdes, med viden og god vilje ladet vore segl hænge under dette brev.
                     Givet i det Herrens år 138&lt;9&gt;<ref target="drb2"/>. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Brevet mangler dagsangivelse. Da kong Erik første gang optræder som
                     medbesegler 29. juni, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890629002" type="link">51</ref>, må nærværende brev som allerede anført af P.A. Munch,
                     Det norske Folks Hist. 2. Afd. II 320 antages at være udstedt omkring denne
                     dato. </p>
               <p n="drb2"> B-udfærdigelsen har den ufuldstændige årsangivelse 1380. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet mangler dagsangivelse. Da kong Erik første gang optræder som
                     medbesegler 29. juni, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890629002'&gt;51&lt;/a&gt;, må nærværende brev som allerede anført af P.A. Munch,
                     Det norske Folks Hist. 2. Afd. II 320 antages at være udstedt omkring denne
                     dato. </p>
                  <p n="drb2"> B-udfærdigelsen har den ufuldstændige årsangivelse 1380. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
