<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890914001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890914001</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Dueholm kl. reg. (1591), trykt ÆA. III 202 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Dueholm klosters brevbog I f. 52v med overskrift <hi rend="italic">Petrus
                     Magnsson</hi>. Afskrift fra slutn. af 15. årh. 20. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Pontoppidan, Annales II 235; Dueholms Dipl. 48 nr. 79 — Reg. Dan. nr.
                  2834*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504973.webp">4. rk. IV nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658384.webp">IV:4 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 74. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-09-14"> 1389. 14. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Mogensen, væbner, testamenterer en gård i Lødderup sogn til
                  johanniterbrødrene i Dueholm til bod for sin og sin hustrus sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Magnsson armiger salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri me incolomi corpore et
                  liberato animo cum consensu amicorum meorum uiris religiosis dominis fratribus
                  ordinis sancti Iohannis Iherosolemitani in Dwholm in insula Morsæ domus sancti
                  Iohannis eiusdem ordinis commorantibus unam curiam meam in parrochia Ludrwp <app>
                  <lem>scitam</lem>
                  <rdg>= sitam.</rdg>
               </app> in qua Iohannes dictus Been pronunc inhabitat in remedium anime mee et
                  dilecte uxoris mee Elene in redditibus trium pund annone et estimacionibus
                  infrascriptis uidelicet tribus pund annone et uno sue cum duobus anceribus et <pb facs="4504974"/> cum omnibus suis pertinenciis nullis penitus exceptis
                  totaliter legasse et condonasse tali condicione prehabita quod cum nos uiam
                  uniuersi carnis ingressi fuerimus si sepulturam nostram ab ipsos eligerimus cum
                  missis et psalteriis <app>
                  <lem>nos*</lem>
                  <rdg>nos faciant <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> quanto perfectius cum sacerdotibus pluribus quos habere tunc temporis
                  poterint solempniter faciant sepeliri ♦ Si autem sepulturam nostram non eligerimus
                  extunc cum eidem fratres mortem nostram cicius audierint aut unius nostrum uel
                  amborum extunc nostram commemoracionem cum missis et psalteriis ut prefertur
                  largissime faciant celebrari et nomina nostra in festiuitatibus illorum inter
                  nomina defunctorum et benefactorum eorum memoraliter publice in ecclesiis suis
                  annuatim promulgari ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est
                  appensum cum sigillis uirorum <app>
                  <lem>discretorum</lem>
                  <rdg>dis-scretorum <q>ved linieskifte Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> uidelicet domini Nicolai prepositi in Thydh Magns Magnsson Michaelis Petri
                  et Nicolai Iacobi ♦ Datum anno domini mccclxxx nono in die exaltacionis sancte
                  crucis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Mogensen, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg sund og karsk på legemet
                  og med befriet sjæl med samtykke af mine venner til de fromme mænd, de herrer
                  brødre af sankt Johannes Jerusalemitanerens orden i Dueholm på øen Mors, der bor i
                  sankt Johannes' hus af samme orden, helt og fuldt har testamenteret og skænket en
                  gård, som jeg har i Lødderup sogn, i hvilken Jens, kaldet Ben, for tiden bor, til
                  bod for min sjæl og min elskede hustru Elenes, med afgifter på tre pund korn og
                  med nedenfor anførte virning<ref target="drb1"/>, nemlig tre pund korn, et svin og
                  to gæs og med alle dens tilliggender, aldeles intet undtaget, med denne aftalte
                  betingelse, at når vi går al kødets gang, så skal de, hvis vi vælger vor
                  begravelse hos dem, lade os <pb facs="4658385"/> begrave på højtidelig vis med
                  messer og salmer, jo mere fuldkomment med des flere præster, som de på det
                  tidspunkt kan få. Men hvis vi ikke vælger vor begravelse der, da skal samme
                  brødre, når de kort efter hører om vor død, enten den ene af os eller begges, såre
                  righoldigt som fornævnt lade højtideligholde vor ihukommelse med messer og salmer
                  og hvert år til erindring offentligt kundgøre vore navne i deres kirker ved deres
                  festligheder blandt navnene på deres afdøde og velgørere. Til vidnesbyrd herom er
                  mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de gode mænd, nemlig
                  hr. Niels, provst i Thy, Mogens Mogensen, Mikkel Pedersen og Niels Jakobsen. Givet
                  i det Herrens år 1389 på dagen for det hellige kors' ophøjelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. 333 note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
