<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890321001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 18,7-19,7 × 8,1 (plica 1,5). På plica t.h. <hi rend="italic">Orate pro
                     procuratore</hi>. Ærkebiskop Mogens' sekret af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 22
                  og Svenska medeltida biskopssigil I nr. 26. På bagsiden <hi rend="italic">Kas</hi>
                           <pb facs="4504917"/>
                           <hi rend="italic">bæyrriæ</hi> og derunder med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Non est registrata quia
                     constat de non iure</hi>. Registreret Sv.RA, B 30 f. 37r nr. 210 samt ÅE Reg. f.
                  100r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3685 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref II 159 nr. 2386;
                  Reg. Dan. nr. *3295.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504916.webp">4. rk. IV nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658338.webp">IV:4 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 12. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-03-21"> 1389. 21. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund bevidner, at Karl Nielsen har afstået det gods i
                  Kastberga, han i sin tid rejste krav på, til nonnernes bord i Bosjø kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie primas ac apostolice
                  sedis legatus ♦ Constare uolumus uniuersis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> nono dominica qua
                  cantatur Oculi Lundis in camera nostra coram nobis presentibus Iacobo Absolonis ac
                  pluribus aliis clericis et laycis fidedignis Karolus Nicholai personaliter
                  constitutus. bona in Kasebyergh situata in parochia Saxildorp Væstra. dudum per
                  ipsum impetita monasterio Bosø ad mensam monialium ibidem sponte et beneuole
                  resignauit et libere dimisit iure perpetuo possidenda. promittens se sub bona
                  fide. cum bonis ipsis aut suis adiacenciis quibuscumque nullo quouis tempore
                  debere intromittere contra prioris et priorisse dicti monasterii uoluntatem et
                  consensum ♦ In cuius rei testimonium secretum nostrum presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno et die et loco ubi supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, at i det Herrens år 1389 den søndag, da
                  man synger Oculi, fremstod Karl Nielsen personligt for os i vort kammer i Lund i
                  nærværelse af Jakob Absalonsen og mange andre troværdige mænd, gejstlige og læge,
                  og til Bosjø kloster til nonnernes bord sammesteds af egen drift og godvilligt
                  oplod og frit overlod det gods i Stora Kastberga i Västra Sallerup sogn, som han i
                  sin tid havde rejst krav om, at besidde med rette evindelig, idet han lovede på
                  sin tro, at han ikke på noget som helst tidspunkt må befatte sig med dette gods
                  eller alle dets tilliggender mod prioren og priorinden i nævnte klosters vilje
                  eller uden deres samtykke. Til vidnesbyrd herom er vort sekret hængt under dette
                  brev. Givet år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
