<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890809001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">68</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504968"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Niels Hak, enke = ny kronol. rk. 1431. Perg., pletvis påført en
                  brunlig væske, antagelig garvesyre, 22 × 9,5 (plica 1,5). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit
                  — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1768 med bemærkning
                     <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3707 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504967.webp">4. rk. IV nr. 68</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658380.webp">IV:4 nr. 68</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 68. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-08-09"> 1389. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund bevidner, at hr. Jakob Mus, ridder, har kvitteret fru
                  Marina Jensdatter, enke efter ridderen Niels Hak af Hyby, for 120 mark sølv, for
                  hvilke han havde Hyby og Hyby fang i pant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie primas et apostolice
                  sedis legatus omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam ♦
                  Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod sub anno domini mccclxxx<hi rend="sup">o</hi> nono uigilia beati Laurencii martiris coram nobis Lundis
                  constitutus dominus Iacobus Mws <app>
                  <lem>miles*</lem>
                  <rdg>miles qui <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> recognouit se de nobili domina domina Marina Iønissædater relicta domini
                  Nicholai Haak militis de Høyby centum et uiginti marchas argenti prout se
                  contentum reddidit de eadem subleuasse et integraliter percepisse pro quibus
                  denariis Høyby et Høybyfang loco pignoris habuit pro qua quidem pecunie summa
                  antedictus dominus Iacobus Mws antedictam dominam Marinam Iønissædater et suas
                  heredes per se et per suos heredes in presencia nostra quittam dimisit et penitus
                  excusatam ♦ In cuius quittacionis testimonium secretum nostrum una cum sigillo
                  domini Iacobi Mws presentibus est appensum ♦ Datum anno die et loco supradictis.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart for alle, nulevende og fremtidige, at hr. Jakob
                  Mus, ridder, i det Herrens år 1389 dagen før martyren sankt Laurentius' dag i vor
                  nærværelse i Lund erkendte, at han af den velbyrdige frue, fru Marina Jensdatter,
                  enke efter hr. Niels Hak, ridder, af Hyby, havde oppebåret og fuldt ud modtaget
                  120 mark sølv, således som han viste sig tilfreds med samme, for hvilke penge han
                  havde Hyby og Hyby fang i pants sted. For den sum penge erklærede fornævnte hr.
                  Jakob Mus fornævnte fru Marina Jensdatter og hendes arvinger kvit og fuldstændigt
                  undskyldt på sine og sine arvingers vegne i vor nærværelse. Til vidnesbyrd om
                  denne kvittering er vort sekret sammen med hr. Jakob Mus' segl hængt under dette
                  brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
