<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890104001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv.RA. Perg. 33,8 × 18-17,5 (plica 3,5). 1: Seglsnit. 2: Albert Nielsens
                  segl, beskadiget, af brunt voks i perg.rem. ...CLE... om skjold med
                  Rosensparrevåbnet. 3: Perg.rem. 4-5: Perg.remme med spor af rødt voks. På bagsiden
                  med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Pro una curia in Malmøghe ad antifonam Aue beatissime</hi>
                  ♦ <hi rend="italic">Ciuitas etcetera</hi>. Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 108, E 102a
                  Sextern 8 nr. 201 og 23 nr. 41 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. Dansk oversættelse fra omkr.
                  1500. Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 108 bis. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Meddelanden från svenska riks-archivet III, fasc. XI 113 nr. 76 (<hi rend="italic">i
                     udtog på svensk efter Aa</hi>); Rep. nr. 3680 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Svenska RA.s
                  Perg.bref II 158 nr. 2382; Reg. Dan. nr. *3294.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504909.webp">4. rk. IV nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658332.webp">IV:4 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 1. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-01-04">
                   1389. 4. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund bevidner, at Albert Nielsen, borgmester i byen Malmø,
                  har skødet sin gård i Malmø til ærkedegnedømmet efter først at have solgt den til
                  ærkebispen, som annekterer den til ærkedegnedømmet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Magnus</lem>
                  <rdg>M er udsmykket i rødt og blåt som fleuronnéinitial A. Endvidere er en
                        række af de store bogstaver i det følgende forsynet med røde
                        konturstreger.</rdg>
               </app> diuina miseracione archiepiscopus Lundensis. Swecie primas et apostolice
                  sedis legatus uniuersis ad quos presentes littere peruenerint salutem et sinceram
                  in domino karitatem. ♦ Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod sub
                  anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx nono. octaua
                  sanctorum innocencium coram nobis in camera nostra Lundis in presencia plurium
                  fidedignorum honorabilis uir. Albertus Nicholai proconsul opidi Malmøghæ
                  personaliter constitutus. quandam curiam suam cum suis pertinenciis ibidem extra
                  fossata in parte australi situatam. habentem ab occidente curiam Olaui <app>
                  <lem>K[orre]bondæ</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg.; navnet udfyldt efter 1381 30. november, Dipl. Dan. 4. rk. II
                           nr. <ref target="_13811130002" type="link">177</ref>.</q>
                  </rdg>
               </app> contiguam. quam a quodam Iacobo Gothrikson armigero iusto empcionis titulo
                  acquisiuit. quam eciam nuper ab eodem Alberto emimus. et ad laudem intemerate
                  uirginis Marie ymagini eius in medio pauimenti ecclesie nostre Lundensis sedenti
                  ymo uerius archidiaconatui Lundensi sincera deuocione offerimus. et perpetua
                  donacione annectimus per presentes. <pb facs="4504910"/> prefate ymagini ymo
                  uerius predicto archidiaconatui. in sinum uenerabilis uiri domini Petri Frost
                  archidiaconi nostri Lundensis scotauit. alienauit et ad manus libere assignauit
                  iure perpetuo possidendam. ita tamen quod idem Albertus quam diu sibi placuerit.
                  eandem curiam pro annua pensione uiginti solidorum grossorum et solucione onerum
                  occurrencium habeat in conductu. ♦ In quarum oblacionis scotacionis. alienacionis
                  et assignacionis testimonium sigillum nostrum una cum sigillis honorabilium
                  uirorum. Alberti Nicholai. Iacobi Godrikson predictorum. Andree Martini
                  proconsulis et Yuari Nicholai armigeri opidanorum ibidem presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle, hvem dette brev når, hilsen og oprigtig kærlighed i Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens
                  år 1389 ottendedagen efter de uskyldige børns dag fremstod personligt for os i
                  vort kammer i Lund i mange troværdige mænds nærværelse den hæderværdige mand
                  Albert Nielsen, borgmester i byen Malmø, og skødede i skødet på den ærværdige mand
                  hr. Peder Frost, vor ærkedegn i Lund, afhændede og til frit at besidde med rette
                  evindeligt ihændegav en ham tilhørende gård, som han med retmæssig købs adkomst
                  erhvervede af en Jakob Gøtriksen, væbner, tillige med dens tilliggender
                  sammesteds, mod syd uden for gravene, mod vest stødende op til Oluf Korrebondes
                  gård, hvilken gård vi ligeledes for nylig har købt af samme Albert og til
                  lovprisning for den ubesmittede jomfru Maria med oprigtig fromhed skænker til det
                  billede af hende siddende, der står midt på gulvet i vor kirke i Lund, eller
                  rettere til ærkedegnedømmet i Lund, og som evig gave med dette brev henlægger til
                  fornævnte billede eller rettere til fornævnte ærkedegnedømme, dog således at samme
                  Albert, så længe han ønsker, skal have samme gård til leje mod en årlig afgift af
                  20 skilling grot og mod at betale de påløbende afgifter. Til vidnesbyrd om denne
                  gave, skødning, afhændelse og overgivelse har vi ladet vort segl tillige med segl
                  tilhørende de hæderværdige mænd Albert Nielsen, Jakob Gøtriksen, som nævnt
                  ovenfor, Anders Mortensen, borgmester, og Ivar Nielsen, væbner, indbyggere
                  sammesteds, hænge under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
