<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890914002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890914002</idno>
            <idno type="dd_serialno">75</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Dueholm klosters brevbog II f. 41v med overskrift
                     <hi rend="italic">Nota herre Ebbe Strangesson for<hi rend="sup">ne</hi> frw Elnæ husbundhe
                     køpthæ Rolstrop aff herre Saxe Petherssons efftherleffuerske frwæ Catherina</hi>
                  ♦ <hi rend="italic">Littera sequitur</hi>. Afskrift fra omkr. 1527. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dueholms Dipl. 108 nr. 172 — Reg. Dan. nr. *3313.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504974.webp">4. rk. IV nr. 75</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658385.webp">IV:4 nr. 75</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 75. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-09-14"> 1389. 14. september Morsø Nørre-herredsting <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Morsø Nørre-herredsting om, at fru Elene, enke efter ridderen hr.
                  Ebbe Strangesen, har ført bevis for, at fru Katerine, enke efter ridderen hr.
                  Sakse Pedersen, på samme ting har skødet gården Rolstrup til Ebbe Strangesen, og
                  at fru Elisabeth Buggesdatter, enke efter Godskalk Skarpenberg, erklærer ingen ret
                  at have i denne gård. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Hennickinus Skapenbiegh Iohannes Pauli
                  sacerdos Petrus Magni Nicolaus Strangesson Micael Petri Nicolaus Iacobi Iohan Kalæ
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi nos sub anno domini mccclxxx
                  nono die exaltacionis sancte crucis in placito Nørherritt Morsæ presentes fuisse
                  uidisse et audiuisse quod coram nobis et aliis plurimis fidedignis ibidem
                  placitantibus domina Elena relicta domini Ebbonis Strangesson militis personaliter
                  constituta pleno testimonio et sufficienti edocuit et probauit quod domina Catheri
                     <pb facs="4504975"/>na relicta domini Saxonis Petri militis domino Ebboni
                  Strangesson militi curiam Rolstrop cum omnibus pertinentiis nichil exceptis eodem
                  placito scotauit et omnino alienauit recognoscens se plenum precium ad uelle suum
                  subleuasse ♦ Insuper obligauit se uel suos heredes dicto domino Ebboni uel suis
                  heredibus dictam curiam coram omnibus se apropriare et liberare ♦ In eodem die
                  eodem placito domina Elsæ Buggisdatter relicta Gotskalci Skarpenbierg constituta
                  protestans se ex uera sua fide numquam aliquam iusticiam in eadem curia habuisse
                  nec fratres aut sorores eius maxime quia pater eius condonauit domino Saxoni
                  Pethersson cum uxore sua domina Catherina filia sororis domini Buggy per lxix
                  annos ♦ Quod uidimus et audiuimus hoc testamur in uerbo ueritatis in hiis scriptis
                  ♦ Datum anno die loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henneke Skarpenberg, Jens Povlsen, præst, Peder Mogensen, Niels Strangesen,
                  Mikkel Pedersen, Niels Jakobsen og Johan Kale, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi i det Herrens år 1389 på dagen for det hellige kors'
                  ophøjelse var til stede på Nørre herredsting på Mors, så og hørte, at fru Elene,
                  enke efter hr. Ebbe Strangesen, ridder, personligt fremstod for os og såre mange
                  andre troværdige mænd, som søgte tinget sammesteds, og ved et fuldt og
                  tilfredsstillende vidnesbyrd belærte og beviste, at fru Katerine, enke efter hr.
                  Sakse Pedersen, ridder, på det samme ting skødede og i det hele taget afhændede
                  gården Rolstrup med alle dens tilliggender, intet undtaget, til hr. Ebbe
                  Strangesen, ridder, idet hun erkendte, at hun havde oppebåret fuld betaling efter
                  sit ønske. Ydermere forpligtede hun sig eller sine arvinger til at hjemle og
                  frigøre nævnte hr. Ebbe eller hans arvinger nævnte gård over for alle. På samme
                  dag på samme ting fremstod fru Elisabeth Buggesdatter, enke efter Godskalk
                  Skarpenberg, og erklærede på sin sandfærdige ed, at hun aldrig havde haft nogen
                  rettighed i samme <pb facs="4658386"/> gård, og heller ikke hendes brødre eller
                  søstre, i særdeleshed fordi hendes fader for 69 år siden gav den til hr. Sakse
                  Pedersen tillige med hans hustru, fru Katerine, hr. Bugges søsterdatter. Hvad vi
                  har set og hørt, det bevidner vi med sandfærdige ord med dette brev. Givet
                  ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
