<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13891130001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13891130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. Udat. vidisse af biskop Nils af Linköping og
                  ridderen Erengisl Suneson. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Sv. RA.s Perg.bref. II 178 nr. 2443; Reg. Dan. nr. *3332.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505030.webp">4. rk. IV nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658432.webp">IV:4 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 137. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-11-30"> 1389. 30. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vadstena </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete tager Vadstena kloster og dets gods i Sverige, Danmark og Norge
                  under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vi Margareta meth gudz nadh drotning Swerikis. oc Norikis. oc rættir ærfuinge oc
                  førstinna rikesins i Danmark. gørom vitirlikit oc kunnokt allom mannom meth thesso
                  varo næruarande opno brefue. swa eptekomandom som them nu æru. at vi hauum takit i
                  vara enkannelica værn. fridh. oc hægnadh. Varfru klostir i Vazstenom meth allo thy
                  som ther vndir liggir. swasom siæluan byn i Vazstenom oc klostir gardhin ther sama
                  stadh/ al thera landbo. goz. oc hion. oc alla thera æghor æhwar the hælzt liggia i
                  varom landom. Swerike. Danmark. oc Norike \ ♦ Ok ther meth vnnom vi/ gifuom. oc
                  stadhfæstom thesso sama Varfru klostre. oc allo thy ther rættelika tilhøre. badhe
                  folke gozom. oc æghom alla the frihet. frælse. oc nadher. ther andra kirkior oc
                  kloster i Swerike af aldir haua haft oc nutit. ok vi kirkiom oc klostrom. før vnt/
                  giuit oc stadhfæst hauum i rikeno æuærdhelica blifuaskolande. ♦ Ok for thy
                  forbiudhom vi allom mannom høghom oc laghom. vidher nampn allom varom æmbitz
                  mannom. foghatom oc lænsmannom hardhelica vidher vara hyllist oc nadher nakan tima
                  tildyrfuas ther fornæpnda kloster. ælla nakat ther thy tilhøre som før ær sakt.
                  skatta/ ofridha. ælla nakrom lundom orættelika hindra. ælla sik mote thera vilia
                  nakraledhis meth thera beuara. ælla them ther vppa vmaka ælla oforrætta. mote
                  thesse vare nadh oc frælse som vi them vnt hafuom vppa ther at the gørin gudz
                  thiænist swa mykyt bætir at the maghen fridhelica lifua/ oc sit vppehælle haua. ♦
                  Vare thet at nakar man af darscap ælla ondzsco hær amote giordhe. thet viliom vi
                  swa taka som han os ther siælue hafdhe giort. ♦ Datum Vazstena anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx nono. die beati Andree apostoli.
                  sub secreto nostro. presentibus appenso. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658433"/> Vi Margrete, af Guds nåde Sveriges og Norges dronning og ret
                  arving til og fyrstinde af Danmarks rige, gør vitterligt og bekendt for alle
                  mennesker, såvel efterkommende som nulevende, med dette vort nærværende åbne brev,
                  at vi har taget Vor Frue kloster i Vadstena med alt det, som ligger derunder,
                  nemlig selve byen Vadstena og klostergården sammesteds, alt deres landbogods og
                  undergivne og alle deres besiddelser, hvor som helst de ligger i vore lande
                  Sverige, Danmark og Norge, under vort særlige værn, vor fred og beskyttelse. Og
                  dermed under, giver og stadfæster vi for dette samme Vor Frue kloster og alt, der
                  retteligt hører dertil, både folk, godsbesiddelser, al den frihed, frelse og de
                  nådesbevisninger, som andre kirker og klostre i Sverige har haft og nydt fra
                  arilds tid, og som vi før har undt, givet og stadfæstet for kirker og klostre,
                  evigt at stå ved magt i rigerne. Og derfor forbyder vi alle mænd, høje og lave,
                  nemlig alle vore embedsmænd, fogeder og lensmænd på det strengeste på noget
                  tidspunkt mod vor gunst og nåde at driste sig til uretmæssigt at lægge hindringer
                  i vejen for det fornævnte kloster eller noget, som tilhører dem som fornævnt, med
                  skatter, ufred eller noget andet eller mod deres vilje befatte sig med deres eller
                  skade eller forurette dem desangående i modstrid med denne vor nådesbevisning og
                  frihed, som vi har undt dem, for at de kan leve i fred og have deres underhold, så
                  at de kan gøre Guds tjeneste så meget bedre. Skulde det ske, at nogen mand af
                  afsindighed eller ondskab handlede herimod, vil vi tage os af det, som havde han
                  gjort det samme mod os. Givet i Vadstena i det Herrens år 1389 på apostlen sankt
                  Andreas' dag under vort sekret, der er hængt under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
