<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890411003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890411003</idno>
            <idno type="dd_serialno">24</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Vallø stifts arkiv. Perg., beskadiget, 26,5 × 12,5 (plica 1,5). 1:
                  Perg.rem. 2: Seglsnit. 3: Perg.rem. 4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr.
                  1500 <hi rend="italic">Poo Raaris.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3693 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504928.webp">4. rk. IV nr. 24</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658347.webp">IV:4 nr. 24</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 24. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-04-11"> 1389. 11. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Larsen Rårise, væbner, pantsætter sit gods i Rårise til fru Kristine
                  Evertsdatter i Vallø, enke efter Eskil Falk, for ti mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504928"/> [Omnibus] presens scriptum cernentibus Petrus Laurencii
                  dictus Rariis armiger salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes
                  et futuri [quod reco]gnosco me cum meis heredibus nobili domine et honeste domine
                  Cristine in Walløf et suis heredibus in decem marcis argenti. uidelicet in albis
                  denariis bonis. et datiuis pronunc currentibus. ita quod quilibet albus denarius
                  ualet iiii<hi rend="sup">or</hi> Lybicenses teneri et esse ueraciter obligatum pro
                  quibus eidem domine Cristine bona mea in Rariis sita. uidelicet unam curiam
                  principalem in qua habitat Kanutus Benedicti cum una curia coloniaria. uidelicet
                  cum agris. pratis. siluis. pascuis. piscaturis. humidis et siccis. mobilibus. et
                  immobilibus ad quatuor fines camporum nullis exceptis. a festo pasce proximo usque
                  ad idem festum pasce. per tres annos continuos inmediate subsequentes impignero
                  per presentes ♦ Item finitis proximis tribus annis et reuolutis et ego uel mei
                  heredes ipsa bona ab eadem domina Cristina uel suis heredibus redimere uolunt
                  extunc ego uel mei heredes eidem domine Cristine Ewærsdoter relicte Eskilli Falk
                  uel suis heredibus in die sancti Michaelis intimemus et sic postmodum in proximo
                  placito Byæwærskouheret ante diem sancte Walburgis pro dicta summa pecunie
                  redimantur. ♦ Preterea eadem domina Cristina uel sui heredes fructus et redditus
                  de eisdem bonis leuabunt annuatim donec predicta bona ab ipsa domina Cristina uel
                  suis heredibus per me uel per meos heredes legittime redimantur et ad debitum
                  capitale minime computantur ♦ Item confero eidem domine Cristine et heredibus suis
                  facultatem eadem bona ad usus suos disponendi/ ♦ Insuper si dicta bona eidem
                  domine Cristine uel suis heredibus secundum leges terre euincantur racione
                  appropriacionis mee siue heredum meorum extunc obligo me et meos heredes eandem
                  dominam Cristinam et suos heredes indempnes penitus conseruare ♦ Item anno quo
                  redimantur fructus et redditus eorundem bonorum pecuniam consequantur ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium uidelicet domini
                  Petri Offonis militis in Egethæ. Thwræ Thwræson in Siærsløf et Magni <pb facs="4504929"/> Petri in Ionstorp armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi> nono dominica palmarum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658348"/> Peder Larsen, kaldet Rårise, væbner, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg sammen med mine
                  arvinger i sandhed står i skyld og gæld til den velbyrdige og agtværdige frue fru
                  Kristine i Vallø og hendes arvinger for ti mark sølv, nemlig i gode og gangbare
                  hvide penninge, der nu er gængse, således at enhver hvid penning er fire lybske
                  værd, for hvilke jeg med dette brev pantsætter samme fru Kristine mit gods i
                  Rårise, nemlig en hovedgård, på hvilken Knud Bentsen bor, tillige med en
                  landbogård, nemlig med agre, enge, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt,
                  rørligt og urørligt, inden for de fire markeskel, intet undtaget, fra næste
                  påskedag gennem de tre umiddelbart påfølgende fulde år indtil samme påskedag. Når
                  fremdeles de tre næste år er gået til ende og forløbet, og jeg eller mine arvinger
                  vil indløse dette gods fra samme fru Kristine eller hendes arvinger, da skal jeg
                  eller mine arvinger på mikkelsdag underrette samme fru Kristine Evertsdatter, enke
                  efter Eskil Falk, eller hendes arvinger, og så skal det senere indløses på sidste
                  Bjæverskov herredsting før sankt Valborgs dag<ref target="drb1"/> for nævnte sum
                  penge. Ydermere skal samme fru Kristine eller hendes arvinger hvert år oppebære
                  afkastninger og afgifter af samme gods, indtil fornævnte gods lovformeligt
                  indløses af mig eller mine arvinger fra denne fru Kristine eller hendes arvinger,
                  og det skal på ingen måde afregnes i gældens hovedstol. Fremdeles overdrager jeg
                  samme fru Kristine og hendes arvinger adgang til at træffe bestemmelse om samme
                  gods efter deres tarv. Hvis nævnte gods desuden fravindes samme fru Kristine eller
                  hendes arvinger i overensstemmelse med landets love i medfør af min eller mine
                  arvingers hjemling, da forpligter jeg mig og mine arvinger til fuldstændigt at
                  holde samme fru Kristine og hendes arvinger skadesløse. Fremdeles skal de modtage
                  penge i det år, da afkastninger og afgifter af samme gods indløses. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de velbyrdige
                  mænd, nemlig hr. Peder Uffesen, ridder, i Egede, Ture Turesen i Sigerslev og
                  Mogens Pedersen i Jonstrup, væbnere. Givet i det Herrens år 1389 palmesøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
