<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890312001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">8</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XXII, 13. Perg. 25,5 × 7,6 (plica 1). 1-3: Perg.remme. 4: Ebbe
                  Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem. S'....IACOBI. om skjold med 3
                  liljer med spidserne vendt mod hverandre. På bagsiden <hi rend="italic">Littera Syersløff</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3684 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504914.webp">4. rk. IV nr. 8</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658336.webp">IV:4 nr. 8</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 8. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-03-12"> 1389. 12. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Pedersen af Holme sælger en gård i Sigerslev tillige med 4 stykker
                  stufjord til Henneke Reisere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Petri de Holmæ salutem in domino ♦
                  Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uiro discreto et honesto
                  Hennekino Reyæsere latori presencium bona mea uidelicet unam curi<pb facs="4504915"/>am in Syerscløf sitam in qua Nicholaus Hævræ nunc inhabitat
                  michi de quodam Iohanne Niclesson dicto Grubbæ iusto empcionis titulo acquisitam
                  cum pertinenciis suis uniuersis nullis exceptis et cum quatuor fundis dictis
                  stuvæioorth uendidisse scotasse ac ueraciter assignasse unde obligo me et meos
                  heredes ipsi Hennekino predicto et suis heredibus dicta bona cum uniuersis suis
                  pertinenciis ad apropriandum absque reclamacione quorumcumque et firmiter
                  disbrigandum ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum uidelicet domini Nicolai Almari presbiteri Hemingi Tuæson Thuronis
                  Thureson <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> Ebbonis Iacobi presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> nono die beati
                  Gregorii pape. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Pedersen af Holme til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud.</p>
            <p>Alle nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, jeg til den gode og
                  hæderlige mand Henneke Reisere, nærværende brevviser, har solgt, skødet og i
                  sandhed overgivet mit gods, nemlig en gård i Sigerslev, i <pb facs="4658337"/>
                  hvilken Niels Hævre nu bor, og som jeg har erhvervet med retmæssig købs adkomst af
                  en Jens Nielsen, kaldet Grubbe, med alle dens tilliggender, intet undtaget, og med
                  fire grundstykker, kaldet 'stufjord'<ref target="drb1"/>, hvorfor jeg forpligter
                  mig og mine arvinger til uden indsigelse fra nogen som helst at hjemle og fast at
                  frigøre denne fornævnte Henneke og hans arvinger nævnte gods med alle dets
                  tilliggender. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med
                  segl tilhørende de gode mænd hr. Niels Almarsen, præst, Hemming Tuesen, Ture
                  Turesen og Ebbe Jakobsen. Givet i det Herrens år 1389 på den hellige pave Gregors
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. Om 'stuf' se P.J. Jørgensen, Dansk
                  Retshistorie s. 181 og DRB. II 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1279/dd_12791205001'&gt;388&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
