<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890622001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890622001</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Esrombogen f. 138r med overskrift <hi rend="italic">Super
                     Tiswillæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Aarsberetn. fra Geheimearch. IV Tillæg 3; Nielsen, Cod. Esrom. 169
                  nr. 156 — Reg. Dan. nr. 2831*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504946.webp">4. rk. IV nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658361.webp">IV:4 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 47. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-06-22"> 1389. 22. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Margretor, bymand i Helsingør, overdrager Esrom kloster al den ret, der
                  tilkommer hans hustru Kristine Frændesdatter til en gård i Tisvilde, pantsat til
                  klostret af hendes fader, til bod for deres og deres forfædres sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum uisuris seu audituris Henricus dictus Margretor uil
                  lanus in Hælsyngør salutem in domino sempiternam. ♦ Ne gestarum rerum memoria
                  processu temporis penitus euanescat. et pereat. litterarum testimonio solet
                  perhennari. ut igitur desinit litis occasio successori. ♦ Sciant uniuersi tam
                  posteri quam moderni me non persuasum nec sinistre introductum. sed mera
                  deliberacione prehabita. et diuine remuneracionis ob respectum cum uoluntate et
                  consensu dilecte uxoris mee. Cristine Frendesdotter. religiosis et deo deuotis
                  dominis abbati et conuentui in Esrom. omne ius quod michi ex parte predicte uxoris
                  mee. in quadam curia in Tiswillæ sita. dictis dominis per patrem predicte uxoris.
                  mee. impignerata. pro octo marchis puri argenti competebat in placito <app>
                  <lem>prouintiali</lem>
                  <rdg>= prouinciali.</rdg>
               </app> Holmboheret dicta coniuge mea presente et donacionem uiua uoce affirmante.
                  in remedium animarum nostrarum ac progenitorum nostrorum contulisse. scotasse. et
                  apropriasse iure perpetuo possidendum. renuntians tenore presencium pro me et
                  uxore mea sepedicta. necnon heredibus nostris quibuscumque presentibus et futuris.
                  omni. accioni. doli mali. fraudis. ac omni auxilio iuris tam canonici quam ciuilis
                  quod nobis uel heredibus nostris antedictis prodesse. et dictis dominis nocere
                  poterit in premissis uel aliquo premissorum. ♦ Si quis autem hominum cuiuscumque
                  condicionis existat hanc no<pb facs="4504947"/>stram donacionem immutauerit aut
                  dictos dominos hiis de causis inquietauerit. nisi digne penituerit et
                  satisfecerit. deus omnipotens auferat partem eius de regno suo. et tradat eum
                  penis <app>
                  <lem>iehennalibus</lem>
                  <rdg>= gehennalibus.</rdg>
               </app> perpetuo cruciandum. ♦ Ne igitur per exortam obliuionis caliginem dictis
                  dominis super huius donacionis beneficia molestia aliqua uel calumpnia poterit in
                  posterum <app>
                  <lem>suborriri</lem>
                  <rdg>= suboriri.</rdg>
               </app>. eis presentes litteras sigilli mei appensione una cum sigillis discretorum
                  uirorum. Nicolai Iohannis sacerdotis in Hælsyngøør et Iohannis rectoris ecclesie
                  Tydekøph curatorum animarum roboratas contuli in premissorum testimonium et
                  tutelam. ♦ Datum ibidem sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. nono. tercia feria ante festum beati
                  Iohannis baptiste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658362"/> Henrik, kaldet Margretor, bymand i Helsingør, til alle, der
                  får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> For at ikke erindringen om begivenheder i tidens løb fuldstændigt skal svinde hen
                  og gå til grunde, plejer man at forevige dem ved brevenes vidnesbyrd, da jo i så
                  fald enhver anledning til strid for den efterkommende falder bort. Alle, såvel
                  efterkommere som nutidige, skal vide, at jeg uden at være overtalt eller ført
                  dertil på underfundig vis, men efter forudgående moden overvejelse og af hensyn
                  til den guddommelige gengældelse med vilje og samtykke af min elskede hustru
                  Kristine Frændesdatter til de regelbundne og gudhengivne herrer abbed og menige
                  konvent i Esrom på Holbo herredsting, idet min nævnte hustru var til stede og med
                  levende røst bekræftede gaven, til bod for vore og vore forfædres sjæle har
                  overdraget, skødet og hjemlet al den ret, der tilkom mig på min fornævnte hustrus
                  vegne i en gård i Tisvilde, pantsat til nævnte herrer af min fornævnte hustrus
                  fader for otte mark lødigt sølv<ref target="drb1"/>, at besidde med rette til evig
                  tid, idet jeg med dette brev på mine og min ofte nævnte hustrus og desuden alle
                  vore nulevende og fremtidige arvingers vegne giver afkald på enhver klage over ond
                  list, svig og enhver hjælp fra såvel kanonisk som romersk ret, som med hensyn til
                  fornævnte eller noget af det fornævnte vil kunne gavne os eller vore fornævnte
                  arvinger og skade nævnte herrer. Men hvis noget menneske, hvilken stilling han end
                  indtager, forandrer denne vor gave eller foruroliger nævnte herrer af disse
                  grunde, skal den almægtige Gud fjerne hans lod fra sit rige og overgive ham til
                  evig pinsel med helvedes straf, medmindre han på passende måde angrer og gør
                  fyldest. For at der altså ikke i fremtiden ved en opstået glemselens tåge skal
                  opkomme nogen forulempelse eller trætte for nævnte herrer angående denne
                  befordrende gave, har jeg til vidnesbyrd om og opretholdelse af det fornævnte
                  overdraget dem dette brev og til bekræftelse hængt mit segl under tillige med segl
                  tilhørende de gode mænd sjælesørgerne Niels Jensen, præst i Helsingør, og Jens,
                  sognepræst i Tikøb. Givet sammesteds i det Herrens år 1389 tirsdag før sankt Hans
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1355 10. august, DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1355/dd_13550810001'&gt;282&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
