<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890915004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890915004</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 28,5-29,5 × 23 (plica 1,3). 1-2: Seglsnit, det sidste
                  udrevet. På bagsiden med blyant »Skänkt till Arkivet år 1858 af
                  Domkyrkosyslomannen i Skara ...« </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Handl. rör. Skand. Hist. XVII 61 (<hi rend="italic">med dato 16. september</hi>) —
                  Sv. RA.s Perg.bref II 171 nr. 2423; Reg. Dan. nr. *3314; Mekl. UB. XXI 338 nr.
                  12132.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504978.webp">4. rk. IV nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658388.webp">IV:4 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 79. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-09-15">
                   1389. 15. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Heine Snakenborg, ridder, erkender, at dronning Margrete har gjort ham fyldest
                  for hans gods i Västergötland, skønt han havde været i kong Albrechts tjeneste.
                  Det opregnede gods var hustruens morgengave. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alla the mæn thetta bref høra eller se helser iac Heyne Snakenborgh riddare
                  æwerdhelika meth warom herra. ♦ Æphter thy then stridh war tappat som min herra
                  kunung Albricht innan fangin blef. oc iac hans thiænare oc hielpare war. amot
                  erlike frw oc førstinno. Margarete meth guz nath drøtning Swerikis Norikes oc
                  Danmark. oc amot riket i Swerike. tha giorthe the erlika førstinna. nath meth mik
                  fore sina dyghd oc gothuilia skuld. meer æn fore ræt skuld. oc hauer mik giuit
                  fult fore thessin min goz. som her efter nempnas. som ær minna husfru Birghitto
                  Laurinzdotter morghengaua. først swa mange gardha som iac hauer i Øghislundum.
                  Osquern. oc alafiskit/ ther næst ligger osit swa mykit som iak hauer i Wighn oc i
                  Wighn sokn meth allom thera tillaghum. som ær aker. æng. skogh. fiskewatn. qwern.
                  qwernæstrøma. ingerdhis ok wtgerthis. nær by. oc fierren. i wato oc thørro. engo
                  vndan takno. hwolchen førnempd goz oc tillaghor. iac førnempde Heyne Snakenborgh
                  riddare. kennis meth thesso mino opno bref \ ther iak saalt hauer. førnempde
                  erlike førstinno. meth ia gothuilia oc berathno mothe. efter wina oc frenda radhe.
                  meth minna førnempda husfru ia oc gothuilia. oc enkannelika meth mins brothers
                  herra Gerard Snakenborgh. herra Iohan Snakenborgh. herra Mathis Gøzstafson. oc
                  Bendict Laurinzson rathe. meth allom thøm ræt som iak thet goz fik oc erfdhe efter
                  mina førmer husfru Bendicto Gøzstafsdotter. oc meth allom thøm ræt <app>
                  <lem>&lt;oc&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A, men cf. tilsvarende formulering i nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890915005" type="link"> 80</ref>.</q>
                  </rdg>
               </app> bref som iak thet fik af Algot Magnusson efter førnemda minna husfru
                  Bendicto døth. oc framdelis meth allom thøm ræt som iak eller mine eruingia haua
                  til ther førnempda goz. hwolchen goz oc tillaghur iak mik oc minom arwm afhender.
                  meth allom thøm ræt som wi ther til hawm. oc eghnar oc vplater thom erlike
                  førstinno drøtning Margarete. oc thøm som hon the goz vnna wil. til æwerdhelika
                  ægho. fri oc oqwalat behalda skulande fore alla <pb facs="4504979"/> manna
                  tiltalan ok aterkallan meth wærelzlikom ræt. oc andelikom. ♦ Item skulu the
                  førnempda goz. førnemda drøtning Margarete. eller thøm som hon thøm vnna wil bliua
                  nw her efter swa egholik. som thet the warom thinglyst oc skaftførdh efter
                  Swerikis laghum. meth the fulcompnilikhet som ther bør til wara a minna førnemda
                  husfru weghna B Laurinzdotter. ♦ Item binder iak mik til. førnempde Heyne
                  Snakenborgh meth thessins brefs macht. thet iac erlike førstinno førnempde. eller
                  thøm som hon ther befala wil. the. førnempda goz oc tillaghur wil lata thinglysa
                  oc skaftføra. oc meth allom Swenskom ræt fulcompna lata a retto hærezthinge oc
                  thingsdagh. førnempde minne husfru B a scafte haldaskulande som lagh ær i Swerike.
                  efter thet at thet henna morghengaua ær. hwolcha iac henne witherleggia wil. swa
                  at henne. oc henna nesta frendom nøghia scal. ♦ Item kan swa henda at førnempd frw
                  oc førstinna drøtning M. wil eet annat bref haua vp a the førnempda goz. ther
                  henne thycker sik wara innan bæter forwarat æn i thesso. eller them hon thet vnna
                  wil. tha scal iac thet henne eller honum giua vtan alla neseghn \ ♦ Item at thesse
                  førscrifne articuli skulu haldas oc fulcompnas vtan alla argha list oc al
                  hielparæthe. the førnempde drøtning M. eller thøm som hon førnempd goz vnna wil
                  til scatha kunna koma. oc mik eller minom arwm til froma. ther lowm wi førnempde.
                  Gerard Snakenborgh. Iohan Snakenborgh. Mathis Gøzstafson riddara. oc Bendict
                  Laurinzson knape meth warom æruingiom meth sampnadha hand. meth her Heyne
                  Snakenborgh ♦ Item bidher iac førnempd Heyna Snakenborgh riddara/ til witnisbyrdh
                  thessa førscrifna styckia. ærlika mæn. her Anund Ioanson. her Geward Bydelsbak.
                  her Fikka van Ficzen. her Ioan Hierna. riddara. Magnus Petherson. Staffan
                  Gøzstafson. oc Thorsten Sigmundson. at hengia thera insighle fore thetta bref meth
                  førscrifna louanzmanna insighle oc mino eghno. ♦ Scriptum Calmarnie anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi> nono
                  feria iiii<hi rend="sup">a</hi> proxima post exaltacionem sancte crucis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Heine Snakenborg, ridder, hilser alle, som hører eller ser dette brev,
                  evindelig med Vor Herre. </p>
            <p> Eftersom den strid tabtes, som min herre kong Albrecht blev fanget i, og jeg var
                  hans tjener og hjælper mod den ærlige frue og fyrstinde Margrete, af Guds nåde
                  Sveriges, Norges og Danmarks dronning, og mod riget i Sverige, da viste den ærlige
                  fyrstinde mig nåde for sin dyd og velviljes skyld mere end for rettens skyld og
                  har givet mig fuldt ud for dette mit gods, som nævnes herefter, hvilket er min
                  hustru Birgitta Larsdotters morgengave: først så mange gårde, som jeg har i
                  Ekeslunda, Os mølle og ålefiskeriet, som ligger nærmest mundingen, så meget, som
                  jeg har i Ving og i Ving sogn med alle deres tilliggender, som er ager, eng, skov,
                  fiskevand, mølle, møllestrømme, inden og uden for hegn, nær ved og fjernt fra by,
                  vådt og tørt, intet undtaget, hvilket fornævnte gods og tilliggender jeg fornævnte
                  Heine Snakenborg, ridder, erkender med dette mit åbne brev, at jeg har solgt til
                  fornævnte ærlige fyrstinde med ja, velvilje og velberåd hu efter venner og
                  frænders råd med min fornævnte hustrus ja og velvilje og i særdeleshed med min
                  broder hr. Gerhard Snakenborg, hr. Johan Snakenborg, hr. Mathias Götstavsson og
                  Bengt Larssons råd med al den ret, hvormed jeg fik og arvede det gods efter min
                  tidligere hustru Benedikte Götstavsdotter, og med al den ret og de breve, hvormed
                  jeg fik det af Algot Magnus<pb facs="4658389"/>son efter min fornævnte hustru
                  Benediktes død, og fremdeles med al den ret, som jeg eller mine arvinger har til
                  det fornævnte gods, hvilket gods og tilliggender jeg afhænder fra mig og mine
                  arvinger med al den ret, som vi har dertil, og overdrager og oplader til den
                  ærlige fyrstinde dronning Margrete og dem, som hun vil give de godser, til
                  evindelig ejendom, at måtte beholde frit og ukæret for enhvers tiltale og
                  tilbagekaldelse ved romersk og kanonisk ret. Fremdeles skal de fornævnte godser nu
                  herefter forblive hos fornævnte dronning Margrete eller dem, som hun vil give dem,
                  hvad det ejendomsmæssige angår, som om de var tinglyst og ført til skaft efter
                  Sveriges love<ref target="drb1"/>, med den fuldstændighed, som der bør være til på
                  min fornævnte hustru Birgitta Larsdotters vegne. Fremdeles forpligter jeg
                  fornævnte Heine Snakenborg mig til i kraft af dette brev, at jeg vil lade de
                  fornævnte godser og tilliggender tinglyse og føre til skaft for den fornævnte
                  ærlige fyrstinde eller dem, som hun vil befale det til, og med al svensk ret lade
                  det fuldkomme på det rette herredsting og den rette tingdag, idet min fornævnte
                  hustru Birgitta skal holde ved skaftet<ref target="drb1"/>, som det er lov i
                  Sverige, fordi det er hendes morgengave, og de godser vil jeg erstatte hende,
                  således at hun og hendes nærmeste frænder vil være tilfredse. Kan det fremdeles gå
                  således, at fornævnte frue og fyrstinde dronning Margrete vil have et andet brev
                  på de fornævnte godser, hvori hun synes at være bedre sikret end i dette, eller
                  de, som hun vil give det, da skal jeg give hende eller ham det uden nogen som
                  helst indsigelse. Fremdeles at alle disse fornævnte artikler skal holdes og
                  fuldkommes uden al argelist og uden enhver udflugt, som kunde komme til skade for
                  den fornævnte dronning Margrete eller dem, som hun vil give fornævnte gods, og mig
                  eller mine arvinger til gavn, det lover vi fornævnte Gerhard Snakenborg, Johan
                  Snakenborg, Mathias Götstavsson, riddere, og Bengt Larsson, væbner, tillige med
                  vore arvinger med samlet hånd tillige med hr. Heine Snakenborg. Fremdeles beder
                  jeg fornævnte Heine Snakenborg, ridder, til vidnesbyrd om disse fornævnte punkter
                  de ærlige mænd hr. Anund Jonsson, hr. Gevert Bydelsbak,hr. Fikke van Vitzen, hr.
                  Jon Hjärne, riddere, Magnus Petersson, Staffan Götstavsson og Torsten Sigmundsson
                  hænge deres segl under dette brev tillige med fornævnte medloveres segl og mit
                  eget. Skrevet i Kalmar i det Herrens år 1389 onsdagen næst efter det hellige kors'
                     ophøjelsesdag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> til bekræftelse på godstransaktionen skulde begge parter holde fast i et
                  spydskaft, jf. hertil Kult. leks. XV 382-84. </p>
                  <p n="drb2"> 14\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
