<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890527004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890527004</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 166r
                  — <hi rend="italic">B:</hi> Bremen Stadtarchiv. Vol. I f. 1-4. »Lage von 4 Blättern, fol. 3b-4b
                  unbeschrieben, mit Einschnitten für das Siegelband, Falz und Spuren eines
                  briefschliessenden Siegels. Auf fol. 4v: <hi rend="italic">Honorabilibus et industriosis dominis,
                     proconsulibus et consulibus ciuitatis Bremensis, dominis meis benignis, detur
                     reuerenter</hi>.« (Hanserecesse) — <hi rend="italic">C:</hi> tabt — <hi rend="italic">Ca:</hi> Köln Stadtarchiv.
                  Vol. I f. 10. Udtog fra 15. årh. omfattende §§ 4-6 — <hi rend="italic">D:</hi> tabt — <hi rend="italic">Da:</hi>
                  Danzig departementsarchiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«) p. 57 (= gl. p. 41). Udtog
                  omfattende § 5, overstreget — <hi rend="italic">Da1:</hi> Ibid. 300 D/ Schieblade XXVI nr. 2 —
                     <hi rend="italic">Db:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 66r. Udtog som i <hi rend="italic">Da</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 438 nr. 424, herefter Mekl. UB. XXI 301 nr. 12090 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *3300.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504941.webp">4. rk. IV nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658358.webp">IV:4 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 40. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-05-27">
                   1389. [e.] 27. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxxix<hi rend="sup">o</hi> in ascensione domini Lubeke ad placita congregati domini nuncii
                  consulares ciuitatum infrascriptarum. <app>
                  <lem>uidelicet</lem>
                  <rdg>
                     <q>B, Ca, mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> de Hamborch domini Kerstianus Miles Iohannes Hoyeri et Marquardus Screye.
                  de Bremen Wynandus de Reuele et Arnoldus <app>
                  <lem>Doneldey</lem>
                  <rdg>
                     <q>B,</q> Douendey <q>Aa, Ca.</q>
                  </rdg>
               </app>. de Rozstok Lodewicus Cruse et Gerhardus Grentze de Stralessundis Gregorius
                  Swerting et Arnoldus de Sozato de Wismaria Marquardus Bantzecowe et Iohannes
                  Tzurowe de Luneborch Didericus Springincgut et Iohannes Lange de Prussia
                  Tydemannus Hinxteberch et Gerhardus Munter de Tremonia Tidemannus de Houele de
                  Lubeke domini Gerhardus de Attendorn Thomas Murkerke Iohannes Pertzeual Bruno
                  Warendorp <app>
                  <lem>Gotfridus Travelman</lem>
                  <rdg>
                     <q>B, Ca, mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> et Hinricus Westhoff hec infrascripta pertractauerunt negocia </p>
            <p> &lt;1&gt; ..... </p>
            <p> &lt;2&gt; <app>
                  <lem>Tenor littere misse domine regine Dacie Norwegie</lem>
                  <rdg>
                     <q>B, mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. ♦ Klare vorstynne (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890527005" type="link">41</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;3&gt; Item. so hebben de stede ouerengedregen dat men schal breue senden an
                  de stede Colberg <app>
                  <lem>Trepetowe</lem>
                  <rdg>
                     <q>B, mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Cosselin</lem>
                  <rdg>
                     <q>B</q>, Cosschin <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Belgarde Stolpe Ruenwold Wolin vnd an de andren stede belegen in
                  Pomerenssiden en tho openbarende wo dat vele vorlopener knechte werden vntholden
                  in den houen in den dorpen vnd in clenen steden by der heyde de dar valsch
                  tunnenwerk maken vnd schal bidden de stede dat se dar mit vlite vore wezen dat des
                  nicht en sche vnd it also bestellen dat men mit den haringtunnen dar volghe dem
                  bande der van Rozstok ♦ Ok schullen der stede vogede vppe Schone <pb facs="4504942"/> nemande tosteden dar tunnenwerk to makende edder eghene boden
                  to hebbende he en moghe dat bewysen dat he borger edder borgerknecht sy in den
                  steden ♦ Vnd werit also dat sulke lude de in den steden nene borger en weren
                  leghen vp der Denschen erden so schullen de vogede van den steden dat by den
                  Denschen vogeden bearbeyden dat men en des nicht en stede.</p>
            <p>&lt;4&gt; .....</p>
            <p>&lt;5&gt; <app>
                  <lem>Item. so hebben</lem>
                  <rdg>Dit is thu wetende so dat hebben <q>Da-b.</q>
                  </rdg>
               </app> vor <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>den gemeynen <q>Da-b.</q>
                  </rdg>
               </app> steden gewesen sendeboden des gemeynen kopmans <app>
                  <lem>van Dordrecht</lem>
                  <rdg>nu tho Dordrecht wezende <q>Da-b.</q>
                  </rdg>
               </app> mit someliken artikelen ..... de hir na screuen stan &lt;1-9&gt; .....
                     (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890527006" type="link">42</ref>
               </hi>)</p>
            <p>&lt;6&gt; .....</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1389 på Kristi himmelfartsdag forsamledes de herrer
                  rådsudsendinge fra nedenfor anførte stæder i Lübeck til forhandlinger, nemlig fra
                  Hamburg de herrer Kristian Ritter, Johan Hoyers og Markvard Screye, fra Bremen
                  Winand v. Reval og Arnold Doneldey, fra Rostock Ludvig Kruse og Gerhard Grenze,
                  fra Stralsund Gregor Swerting og Arnold v. Soest, fra Wismar Markvard Bantzekow og
                  Johan Zurow, fra Lüneburg Didrik Springintgud og Johan Lange, fra Preussen Tideman
                  Hingsteberg og Gerhard Munter, fra Dortmund Tideman v. Hovele, fra Lübeck de
                  herrer Gerhard v. Attendorn, Thomas Morkerke, Johan Pertzeval, Bruno Warendorp,
                  Gotfred Travelman og Henrik Westhof, og gennemdrøftede disse nedenfor anførte
                  sager. </p>
            <p> &lt;1&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;2&gt; Ordlyden af et brev, sendt til fru dronningen af Danmark og Norge.
                  Berømmelige fyrstinde (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890527005" type="link">41</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles er stæderne kommet overens om, at man skal sende breve til
                  stæderne Kolberg, Treptow, Köslin, Belgard, Stolp, Rügenwalde, Wollin og til de
                  andre stæder, der er beliggende ved Pommerns kyst, for at <pb facs="4658359"/>
                  meddele dem, at der på gårdene, i landsbyerne og i små byer ved heden bliver huset
                  mange forløbne karle, der laver falsk bødkerarbejde, og man skal bede stæderne om,
                  at de med flid hindrer, at det sker, og indretter det således, at man med
                  sildetønderne dér følger de fra Rostocks båndmål. Desuden skal stædernes fogeder i
                  Skåne ikke tillade nogen at arbejde som bødker eller have egne boder der,
                  medmindre han kan bevise, at han er borger eller borgersvend i stæderne. Og hvis
                  sådanne folk, der ikke er borgere i stæderne, ligger på danskernes jord, så skal
                  fogederne fra stæderne udvirke det hos de danske fogeder, at man ikke tilsteder
                  dem det. </p>
            <p> &lt;4&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles har der for stæderne været sendebud fra hansekøbmanden i
                  Dordrecht med nogle artikler ...... der står skrevet herefter: &lt;1-9&gt; .....
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890527006" type="link">42</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;6&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> § 1 indeholder et brev, sendt til Braunschweig om forlig i en strid med
                  Lüneburg. </p>
                  <p n="drb2"> handler om hansekøbmandens tab i Flandern. </p>
                  <p n="drb3"> indeholder et brev til de nederlandske stæder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
