<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13891221001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13891221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">144</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 25 × 11,7 (plica 1,5). 1-3: Perg.rem. På bagsiden med hånd
                  fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Olff Twuesons breff om gotz i Sønder Halland han solde her
                     Abraam Broderson</hi>. Registreret Sv. RA., C 5 f. 4v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3726 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref II 179 nr. 2448;
                  Reg. Dan. nr. *3334.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505034.webp">4. rk. IV nr. 144</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658436.webp">IV:4 nr. 144</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 144. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505035"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-12-21"> 1389. 21. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Tuesen af Ekeby, væbner, pantsætter alt sit gods i Höks, Tönnersjö og
                  Halmstad herreder til hr. Abraham Brodersen, ridder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Olaws Tuwesson de Eghby armiger/ salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me in
                  hiis scriptis uiro nobili et discreto domino Abrahe Brodersson militi exhibitori
                  presencium in uiginti marchis argenti. uidelicet in prompta pecunia. bona et
                  datiua et nullo alio ualore. teneri et esse ueraciter obligatum pro quibus quidem
                  uiginti marchis sibi omnia bona mea et singula. constructa et desolata. in
                  Høghshereth/ Tundersæhereth/ et Halmstadhæhereth/ Syndræhallænd sita cum omnibus
                  et singulis. ipsis bonis attinentibus nullis exceptis inpignero per presentes.
                  tali racione prehabita. quod ipse dominus Abram et sui heredes fructus redditus et
                  seruicia ac alia quecumque quocumque modo censeantur quousque ipsa pecunie summa
                  persoluta fuerit annuatim subleuent in sortem principalis debiti minime
                  computandos ista eciam condicione adiecta quod quandocumque predicta pecunie
                  summa. antedicto domino Abrahe uel suis heredibus per me et meos heredes penitus
                  persoluta fuerit/ extunc bona memorata una cum edificiis et colonis in prescriptis
                  bonis residentibus ad me et ad meos heredes libera redeant et inconcussa. prefati
                  domini Abrahe et suorum heredum contradiccione postposita uniuersa pensiones
                  attamen omnium bonorum tantummodo sicut premissum <app>
                  <lem>est</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> que ex ipsis bonis erogentur/ sepedicto domino Abrahe et suis heredibus
                  libere cedant. ipso anno solummodo proxime subsequente et non pluribus postquam
                  prescripta bona legitime redempta fuerint et antedicte pecunie summa penitus ut
                  premittitur fuerit exsoluta. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis uirorum discretorum. uidelicet. Petri Bondæ et Henrici Barsebek
                  armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum Helsingburgh anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> nono die
                  beati Thome apostoli \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658437"/> Oluf Tuesen af Ekeby, væbner, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg med dette brev
                  i sandhed står i skyld og gæld til den velbyrdige og gode mand hr. Abraham
                  Brodersen, ridder, nærværende brevviser, for tyve mark sølv nemlig i gode og
                  gængse rede penge og ikke i nogen anden værdi. For disse tyve mark pantsætter jeg
                  til ham med dette brev alt mit gods, bebygget og øde, i Håks herred, Tonnersjé
                  herred og Halmstad herred i Sønderhalland med alle tilliggender til dette gods, på
                  den aftalte betingelse, at denne hr. Abraham og hans arvinger hvert år skal
                  oppebære afkastningerne, afgifterne og tjenesteydelserne og alt andet uanset dets
                  benævnelse, indtil denne pengesum bliver betalt, uden at de på nogen måde
                  fraregnes i gældens hovedstol. Der blev ligeledes tilføjet den betingelse, at når
                  fornævnte pengesum fuldstændig betales fornævnte hr. Abraham eller hans arvinger
                  af mig eller mine arvinger, da skal omtalte gods tillige med bygningerne og de på
                  foranførte gods boende landboer frit og uanfægtet vende tilbage til mig eller til
                  mine arvinger under tilsidesættelse af enhver indsigelse fra fornævnte hr.
                  Abrahams og hans arvingers side. Dog skal afgifterne af alt godset og som ovenfor
                  anført kun de, der svares af selve godset, frit tilfalde oftenævnte hr. Abraham og
                  hans arvinger, men blot for det umiddelbart efterfølgende år, og ikke for flere,
                  efter at ovennævnte gods er blevet indløst og fornævnte pengesum som ovenfor
                  omtalt fuldstændig er blevet udbetalt. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige
                  med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Peder Bonde og Henrik Barsebek, væbnere,
                  hængt under dette brev. Givet i Helsingborg i det Herrens år 1389 på apostlen
                  sankt Thomas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
