<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13891008001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13891008001</idno>
            <idno type="dd_serialno">90</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/2 (»Stadtbuch I«)
                  gl. p. 203. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 448 nr. 434 — Reg. Dan. nr. *3337.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504991.webp">4. rk. IV nr. 90</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658398.webp">IV:4 nr. 90</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 90. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-10-08"> [1389. f. 8. oktober] <note>
                  <p> Arnold van Herford nævnes første og eneste gang som de preussiske stæders foged i
                  Skåne, 1389 13. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890713001" type="link">55</ref>, medens Everhard Segefrid beklædte denne post i 1392, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13921124002" type="link">632</ref>, og forud
                  Herman Hermanstorp i 1388, cf. Dipl. Dan. 4. rk. III nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910106001" type="link">349</ref>, samme år som
                  hansestædernes klage til dronning Margrete over overgreb mod de preussiske stæders
                  fed, cf. ibid. nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910406002" type="link">380</ref>, og ligelydende til fogeden på Skanør og Falsterbo, cf. ibid. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910412001" type="link">381</ref>. Klagen
                  må være taget til følge, men tilbagegivelsen samtidig ledsaget af krav om
                  dokumentation, cf. [1389] 19. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890719001" type="link">56</ref>. Sideløbende er
                  der opstået stridigheder med Lübeck om grænseskellene, som beskrevet her af Arnold
                  van Herford, og i nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891008002" type="link">91</ref> af Johan Horborg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder klager til Lübeck over Johan Horborg, stadens foged i Skåne,
                  som egenmægtigt har ladet grænsemærkerne mellem det lybske og det preussiske fed
                  flytte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Salutacione obsequiosa cum beniuola amicicie et dilectionis conplacencia
                  reuerenter premissa. ♦ Leuen heren sundergen vrundes ♦ Vns heft vorgelecht her
                  Arnold van Heruorde de dit iar vnse voget gewesed is vppe Schone van des landes
                  wegen van <pb facs="4504992"/> Prussen alze he <app>
                  <lem>iuw</lem>
                  <rdg>
                     <q>med skråstreg gennem</q> w <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ok suluen thu geschreuen heft alze wy vns wol vurmůden wo dat en cruce
                  stund dat ene schedinge was t{ue}schen iuwer vitte vnde vnser witte uppe Schone
                  dat de sulue vnse voget dar gesettet hadde nach anwisinge der eldesten vppe deme
                  lande do vns de voget van deme h{ue}s vnse witte wedder geantwordet hadde van der
                  konynginne wegene de vns vore vntweldigert was ♦ Des quam Iohan <app>
                  <lem>Herborg</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Hanserec. vil rette til Horborg.</q>
                  </rdg>
               </app> iuwer stad voget vnde sprak he wolde ein cruce laten vpgrauen ♦ Des bat en
                  vnse voget vnde sande ok twe erbare man thu en van iuweren borgeren dat he dat
                  lete bestan bette ouer een iaar dat de eldesten van beiden siden vppe dat lant
                  quemen hadde he iid vnrechte setted. he wolde iid setten dar iid van rechte stan
                  solde wente he hadde angest dat dar kyf/ vnde vngemak thu beyden syden van komen
                  mochte/ ♦ Do antwordede <app>
                  <lem>Herborg</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Hanserec. vil rette til Horborg.</q>
                  </rdg>
               </app> he wolde is nicht d{ue}n dat he dar vmme dat beste dede dat he konde wente
                  der scape meer <app>
                  <lem>were&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>were <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> wenne der wulue vnde leet dat cruce vpgrauen mit groteme ouerm{ue}de vnde
                  settede id van der stede wol xxvi v{ue}te inte vnser vitten ♦ Dat vurdrugh vnser
                  voget mit groter bequemecheit wente wy em anders nicht beuolen hadden/ ♦ War vmme
                  leuen heren vnde vrundes wy bidden iuwe grote wisheit dat gy den suluen Iohan <app>
                  <lem>Herborg</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Hanserec. vil rette til Horborg.</q>
                  </rdg>
               </app> wnderwisen dat he alzedanen wreuel vnde ouerm{ue}d vnderwegen late vnde
                  schikke dat alzo/ dat dat wedder dan werde. wente dar grot vngemak van komen
                  mochte vnde wente wy anders nicht en weten mit <app>
                  <lem>iuw</lem>
                  <rdg>
                     <q>med skråstreg gennem</q> w <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> men leue vnde vruntscop \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658399"/> Underdanig hilsen med velvilligt ønske om at være til behag i
                  venskab og kærlighed i ærbødighed forudskikket. </p>
            <p> Kære herrer, særlige venner. Hr. Arnold van Herford, der i år har været vor foged
                  i Skåne på landet Preussens vegne, har forelagt os, ligesom han også, hvad vi
                  sikkert formoder, har skrevet det til Eder selv, at der stod et kors, der var en
                  adskillelse mellem Eders fed og vort fed i Skåne, som samme vor foged havde sat
                  dér efter anvisning af de ældste i landet, dengang da fogeden fra borgen på
                  dronningens vegne havde tilbagegivet os vort fed, der tidligere var frataget os.
                  Så kom Johan Horborg, Eders stads foged, og sagde, han vilde lade korset grave op.
                  Så bad vor foged ham og sendte også to ærlige mænd af Eders borgere til ham om, at
                  han skulde lade det blive stående indtil om et år, så at de ældste på begge sider
                  kunde komme til landet; havde han sat det med urette, vilde han sætte det der,
                  hvor det med rette skulde stå, for han var bange for, at der kunde komme kiv og
                  ubehagelighed deraf på begge sider. Da svarede Horborg, at det vilde han ikke, men
                  at han gjorde det bedste derved, som han kunde, da der var flere får end ulve, og
                  lod korset grave op med stort overmod og satte det omkring 26 fod fra stedet ind i
                  vort fed. Det tålte vor foged med stor føjelighed, da vi ikke havde befalet ham
                  anderledes. Derfor, kære herrer og venner, beder vi Eder i Eders store visdom om,
                  at I belærer den samme Johan Horborg om, at han undlader sådan formastelighed og
                  overmod og mager det så, at det bliver gjort godt igen, da der kan komme stor
                  ubehagelighed af det, og da vi ikke ved af andet end kærlighed og venskab over for
                  Eder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet mangler datering. Arnold van Herford nævnes første og eneste gang
                  som preussisk foged i Skåne 1389 13. juli, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890713001'&gt;55&lt;/a&gt;, medens
                  Everhard Segefrid beklædte denne post i 1392, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13921124002'&gt;632&lt;/a&gt;, og forud
                  Herman Hermanstorp i 1388, jf. DRB. IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880226001'&gt;349&lt;/a&gt;, samme år som
                  hansestædernes klager til dronning Margrete over overgreb mod dette fed, jf.
                  smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880501003'&gt;380&lt;/a&gt;,
                  og ligelydende til fogeden på Skanør og Falsterbo, jf. smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880501004'&gt;381&lt;/a&gt;. Klagerne må
                  være taget til følge, men tilbagegivelsen af fedet samtidig ledsaget af krav om
                  dokumentation, jf. [1389] 19. juli, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890719001'&gt;56&lt;/a&gt;. Sideløbende er
                  der opstået stridigheder med Lübeck om grænseskellene, som beskrevet her og i nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13891008002'&gt;91&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
