<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890108001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Klement Hage = ny kronol. rk. 1420. Perg. 23,5 × 12,7 (plica 3,9).
                  1-4: Seglsnit. På indersiden af plica med hånd fra 18. årh. Foræret mig af <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi>. Gram</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Sonethorp</hi> og med hånd fra
                  18. årh. <hi rend="italic">Foræret af conferentzraad Rostgaard 1745</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3682 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504911.webp">4. rk. IV nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658333.webp">IV:4 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 3. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-01-08"> 1389. 8. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ove Steg, væbner, sælger alt sit gods i Lille-Sonnerup til væbneren Klement Hage.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Awo dictus Steek armiger salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uiro
                  discreto et honesto latori presencium Clementi dicto Hakæ armigero omnia bona mea
                  in Lilæsonathorp in parochia Hwalsæ in Walburshereth situata que bona de domina
                  Margareta sorore matris mee relicta domini Kwnzæ Milwgh militis iusto empcionis
                  titulo legaliter habui cum omnibus ipsorum bonorum pertinenciis uidelicet agris
                  pratis pascuis siluis humidis et siccis mobilibus et immobilibus nullis exceptis
                  quocumque nomine censentur uendidisse scotasse ac ad manus suas cum omni iure et
                  iuribus quod uel que in predictis bonis habui. libere assignasse iure perpetuo
                  possidenda obligans me et heredes meos ad apropriandum liberandum et disbrigandum
                  predicto Clementi Hakæ et heredibus suis prescripta bona cum pertinenciis suis
                  uniuersis secundum leges terre ab impeticione quorumcumque necnon ad obseruandum
                  dictum Clementem Hakæ et heredes. suos indempnem uel indempnes et ad reddendum
                  sibi sue summam pecunie si prefata bona propter defectum mee apropria<pb facs="4504912"/>cionis uel meorum heredum de prescripto Clemente Hakæ uel
                  heredibus suis aliqualiter euincantur ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una
                  cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Iohannis. dicti Smith cellerarii domini
                  episcopi Roskildensis Mathei Ruddæ preuisoris claustri sancte Agnetis Roskildis et
                  Petri Magni ciuis Roskildensis presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> nono feria
                  sexta proxima post epyphaniam domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>Ove, kaldet Steg, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.
                  Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg til den gode og hæderlige mand,
                  nærværende brevviser, Klement, kaldet Hage, væbner, har solgt, <pb facs="4658334"/> skødet og frit ihændegivet alt mit gods i Lille-Sonnerup i Kirke-Hvalsø sogn i
                  Volborg herred, hvilket gods jeg lovligt med købs adkomst har erhvervet af fru
                  Margrete, min moster, enke efter ridderen hr. Konrad Milow, tillige med alle
                  tilliggender til dette gods, nemlig agre, enge, græsgange, skove, vådt og tørt,
                  rørligt og urørligt, intet undtaget, med hvilket navn det end betegnes, og med al
                  ret og alle rettigheder, som jeg har haft til fornævnte gods, at besidde med evig
                  ret, idet jeg forpligter mig og mine arvinger til at hjemle, frigøre og fri
                  fornævnte Klement Hage og hans arvinger fornævnte gods med alle dets tilliggender
                  efter landets love fra krav fra hvem som helst samt at holde nævnte Klement og
                  hans arvinger skadesløse og at tilbagegive ham hans penge, hvis fornævnte gods på
                  grund af mangelfuld hjemling fra min eller mine arvingers side på en eller anden
                  måde fravindes fornævnte Klement eller hans arvinger. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Jens,
                  kaldet Smed, hr. biskoppen af Roskildes kældermester, Mads Rudde, forstander for
                  sankt Agnete kloster i Roskilde, og Peder Mogensen, borger i Roskilde. Givet i det
                  Herrens år 1389 fredagen efter helligtrekongers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
