<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890719001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890719001</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2a p. 7 (= gl. p. 37) med overskrift
                     <hi rend="italic">Littera regine Dacie etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. IV 427 nr. 977 — Hanserec. III 448 nr. 433 med tilf. VIII
                  609; Reg. Dan. nr. *3307; D. Kausche, Putbusser Regesten 143 nr. 522.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504956.webp">4. rk. IV nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658370.webp">IV:4 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 56. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-07-19"> [1389]. 19. juli 
               <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890713001" type="link">55</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden meddeler dronning Margrete, at han har ladet
                  undersøge vidisser af de preussiske stæders breve på feddet i Falsterbo og fundet
                  dem i overensstemmelse med originalerne, og sender dem til hende med bøn om, at
                  stæderne må beholde, hvad de har opnået. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Serenissima. princeps. magnifica domina. ♦ Uestre serenitati presentibus
                  significamus/ quod in presencia nostra/ et quamplurium aliorum fidedignorum
                     trans<pb facs="4504957"/>sumpta litterarum/ ciuitatibus nostris in Pruscia/
                  super <app>
                  <lem>uitta&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg>uitta <q>Aa, men cf.</q> constructam <q>ndf.</q>
                  </rdg>
               </app> in campo regni uestri. Dacie. constructam <app>
                  <lem>Valsterbud</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. oven over teksten med henvisningstegn Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> datarum secundum ordinem. ut in pergameno sunt transscripte. cum litteris.
                  originalibus. fecimus diligenter. angustiose et fideliter examinare. quarum prima<ref target="dd1"/> est <app>
                  <lem>serenissimi</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> regis <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. principis. domini. Woldemari. Danorum Sclauorum. Gotthorumque regis diuine
                  memorie. secunda<ref target="dd2"/> strennui uiri domini. Henningi de Podbuski militis \ regni Dacie.
                  capitanei/ tercia<ref target="dd3"/>. serenissimi. principis. domini Olaui. Danorum Sclauorum. Gotthorumque
                  regis \ quarta<ref target="dd4"/> Theutonica cuiusdam Petri dicti Hordegesson/ demum. alia<ref target="dd5"/>. in pergameno transscripta serenissimi principis. domini. Woldemari
                  supradicti \ ♦ Que transsumpta ut eo. coram maiestate uestra. maiorem facerent
                  fidem/ per reuerendum in Christo. patrem. dominum Hinricum Warmiensem episcopum.
                  sunt sigillata/ et ipsa. de uerbo ad uerbum. cum litteris originalibus per
                  serenissimos principes predictos. diuine memorie. reges. uestros predecessores. et
                  per alios ut premittitur sigillatis. concordare sunt inuenta/ ♦ Originalia uero
                  propter maris intranquillitatem et uiarum discrimina ad uestre. commode. deduci
                  non possunt. presenciam maiestatis/ ♦ Quare serenitatem uestram. studiose rogamus.
                  quatenus mercatores. et ciuitates. nostre terre. Pruscie/ iuxta continenciam.
                  earundem litterarum transsumptarum. a predecessoribus uestris. et ab aliis sicut
                  premittitur datarum. uestra. dignetur serenitas ad instanciam precum nostrarum.
                  pleniter conseruare quod. in simili uicissitudine erga uestros dum tempus exigit.
                  uolumus. remereri. nobis. semper precipientes. ♦ Datum etcetera xix<hi rend="sup">a</hi>. die. iulii. in Marienburg. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Såre høje fyrstinde, stormægtige frue. </p>
            <p> Vi meddeler Eder, høje frue, med dette brev, at vi i vor og adskillige andre
                  troværdige mænds nærværelse omhyggeligt, koncentreret og trofast har ladet
                  undersøge vidisser af de breve, der er givet vore stæder i Preussen angående et
                  fed, indrettet på Eders rige Danmarks mark i Falsterbo, i overensstemmelse med den
                  rækkefølge, som de er vidimeret i på pergamentet, sammen med originalbrevene, af
                  hvilke det første<ref target="drb2"/> er den høje fyrste hr. Valdemar, de Danskes,
                  Venders og Goters konges — guddommelig ihukommelse —, det andet<ref target="drb3"/> den strenge mand hr. Henning Podebusk, ridder, Danmarks riges høvedsmands, det
                     tredie<ref target="drb4"/> den høje fyrste hr. Oluf, de Danskes, Venders og
                  Goters konges, det fjerde<ref target="drb5"/> på tysk en Peder, kaldet Herlugsens,
                  endelig en anden vidisse på pergament af den høje fyrste ovennævnte hr.
                     Valdemars<ref target="drb6"/>. For at disse vidisser over for Eders majestæt
                  skulde vække desto større tiltro, er de beseglet af den ærværdige fader i Kristus
                  hr. biskop Henrik af Ermland, og disse fandtes at stemme overens ord til andet med
                  de originalbreve, der er beseglet af de høje fyrster, for<pb facs="4658371"/>nævnte konger — guddommelig ihukommelse — Eders forgængere og af andre som
                  fornævnt. Men originalerne kan ikke bekvemt føres til Eders majestæt personlig på
                  grund af det urolige hav og de farlige veje. Derfor beder vi Eder, høje dronning,
                  indtrængende om, at I, høje dronning, skal værdiges på vore indtrængende bønner
                  fuldstændigt at værne om vort land Preussens købmænd og stæder i overensstemmelse
                  med indholdet af samme vidimerede breve, der er givet af Eders forgængere og af
                  andre som fornævnt, hvilket vi vil gøre os fortjent til ved lignende gengæld over
                  for Eders, når tiden kræver det, idet de skal byde over os. Givet o.s.v. den 19.
                  juli i Marienburg. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående dateringen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890713001'&gt;55&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 1370 28. januar, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700128001'&gt;401&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> 1370 29. maj, DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1375/dd_13751231125'&gt;572&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> 1378 12. november, DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13781112001'&gt;444&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> 1382 29. august, DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820829001'&gt;258&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> 1370 17. februar, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700217001'&gt;412&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> de til dronning Margrete oversendte vidisser er tabt, men af brevet 1370
                  17. februar, jf. note 6, kendes en lignende vidisse fra 1386, jf. DRB. IV 3 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860705001'&gt;57&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
