<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890523001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt. — <hi rend="italic">Aa:</hi>Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2a p. 1 med overskrift <hi rend="italic">Littera missa
                     Czabel Helpdhe</hi>. Øverst på siden med samme hånd <hi rend="italic">Anno lxxx ix<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504935.webp">4. rk. IV nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658353.webp">IV:4 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 33. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-05-23"> [1389]. 23.-27. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Danzig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden svarer Zabel Helpte, der har anmodet om at låne
                  30 læster rug, at det på grund af landets nødstilstand kun er muligt at sende otte
                  læster korn, og at han i øvrigt lever i venskab med arvingen til Norge og Danmark.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Edeler liber frund. ♦ Wir danken uch. mit grosem flise von uwir czeldel pherden
                  dy ir vns vnd vnserm groskumpture gesandt habt/ dy vns Hannes Bubbe frisch vnd
                  gesund geantwort hat von uwir wegen dy wir mit grosen danken vnd liplichin han <pb facs="4504936"/>
               <app>
                  <lem>entphangen</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> t <q>tilf. o. l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>/ vnd alz ir von vns begerende s{ye}t das w[ir] uch lenten xxx leste
                  rogg[en] czu vnsers herren des kunningis notdorfft so wisset/ das wir vmb vnsers
                  herren des kunninges libe alle cz{ie}t gerne thun wellen/ was siner durluchtikeit/
                  anneme ist vnd beheglich noch vnserm vormogen. sunder. durch vnser armen luten
                  wille. moge wir keyn korn vs vnserm lande lasen furen. wanne. vnser land selben.
                  gebrechin lyden. vm korn/ vnd czumol tuwir cz{ie}t. hie ist also das wirs mit
                  fuge. nicht mogen thun. noch en kunnen/ ♦ Idoch so sende wir uch viii lest korns/
                  bittnde begerlichin/ das ir sy von vnser vnd vnsers groskumptures wegen. gutlichin
                  annemet/ vnd lasit es uch nicht vorsmahen/ ♦ Wir kunnen uff disse cz{ie}t nicht me
                  roggen vs vnserm lande lasen furen/ ♦ Ouch lieber frund alz ir vns sundirlich
                  geschreben hat von den slossen/ dy ir vns ingebin wellet/ das wir uch redten vor
                  den Sweden/ wir thun uch czu wissen/ das wir mit der ereue czu Norwegen vnd
                  Denmarken andirs nicht enwissen dan libe vnd fruntschaft/ also das vns nicht
                  enfuget. mit eren/ das wir dy slos innemen vnd dy hillden wider dy/ mit den wir
                  nicht andirs wissen dan libe vnd fruntschaft. ♦ Gegeuen zcu Dancke in der
                  cruczwochen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658354"/> Kære ædle ven. </p>
            <p> Vi takker Eder med stor flid for Eders pasgængerheste, som I har sendt os og vor
                  storkommendator, og som Hannes Bubbe på Eders vegne har udleveret til os friske og
                  sunde, og som vi med megen tak og med glæde har modtaget, og når I begærer af os,
                  at vi låner Eder 30 læster rug til vor herre kongens behov<ref target="drb2"/>, så
                  vid, at vi af kærlighed til vor herre kongen altid gerne efter vor evne vil gøre,
                  hvad der er hans herlighed tilpas og behageligt, men for vore arme folks skyld kan
                  vi ikke lade noget korn føre ud af vort land, da vort land selv lider under mangel
                  på korn, og der i høj grad er dyrtid her, således at vi ikke med føje kan eller
                  formår at gøre det. Dog sender vi Eder otte læster korn, idet vi indstændigt beder
                  om, at I tager venligt imod dem på vore og vor storkommendators vegne, og lad det
                  ikke være Eder imod. Vi kan for tiden ikke lade mere rug føre ud af vort land.
                  Desuden, kære ven, når I særskilt har skrevet til os om borgene, som I vil
                  overlade os, så at vi kan redde Eder for svenskerne, så kundgør vi for Eder, at vi
                  over for den kvindelige arving til Norge og Danmark ikke ved andet end kærlighed
                  og venskab, således at det ikke anstår os med ære, at vi tager borgene i
                  besiddelse og holder dem mod dem, som vi ikke ved andet end kærlighed og venskab
                  overfor. Givet i Danzig i himmelfartsugen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> årstallet står øverst på siden i håndskriftet. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. kong Albrecht af Sverige. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
