<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890915007</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890915007</idno>
            <idno type="dd_serialno">82</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1433. Perg. 28 × 10 (plica 1,4). 1:
                  Katerines segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 914 (. KATE ERI.E ...DER.). 2:
                  Valdemar Eriksens segl (Sappi) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 915. 3: Abel
                  Eriksens segl (Sappi) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 916. 4: Seglsnit. 5: Jens
                  Pedersens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 845 (S' IOHIS WI[THORP] CANONICI
                  RIPENSIS). 6: Lave Madsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 852. 7: Seglsnit.
                  På bagsiden <hi rend="italic">Super curia Vrnegardh et alia curia in Garthsleff</hi>, derefter
                  tilf. med senere hånd <hi rend="italic">uidelicet inpigneratio</hi>; samme hd. tilf. o. l. efter
                  Vrnegarth: <hi rend="italic">in Mørcholt</hi>. Perg. og segl konserveret 1958. Registreret Ribe
                  kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 367. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3711 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende arkivreg. XVIII 261 nr.
                  198.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504982.webp">4. rk. IV nr. 82</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658392.webp">IV:4 nr. 82</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 82. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504983"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-09-15"> 1389. 15. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Katerine, enke efter Erik Rind, pantsætter alt sit gods i Gårslev sogn til
                  væbneren Niels Jensen Tennik for 12 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Katerina relicta Erici Ryynd salutem in
                  domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me in
                  hiis scriptis exhibitori presencium Nicholai Iohannis alias dicto Tennyk armigero
                  in duodecim marchis argenti in moneta Lubycensi uel equiualente bona et datiua
                  michi in prompta et numerata pecunia/ tradita/ teneri et esse ueraciter obligatam
                  pro quibus eidem Nicholao omnia bona mea in parochia Garthzløøf uidelicet curiam
                  desolatam Vrnægaarth in uilla Myrkholt et curiam in uilla Garthzløøf <app>
                  <lem>sit&lt;a&gt;s</lem>
                  <rdg>sitis <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> in qua residet Thoorth Sebbyson cum omnibus suis pertinenciis uidelicet
                  agris pratis siluis pascuis piscaturis humidis et siccis nil excepto inpignero et
                  pigneri firmiter obligo per presentes tali condicione quod sibi pro melioracione
                  structure uel fabrice ipsorum bonorum per ipsum Nicholaum facte uel faciende
                  secundum arbitrium quatuor amicorum nostrorum ex utraque parte eligendorum ante
                  redempcionem ipsorum bonorum satisfaciam cum effectu/ hac eciam condicione adiecta
                  quod ipsa bona ad manus aliquorum nisi heredum meorum redimam nullo modo/ ♦
                  Insuper me obligo ad intimandum sibi in proximo placito Holmbromoothzhæreth ante
                  festum beati Iohannis baptiste redempcionem ipsorum bonorum quando michi placuerit
                  ipsa bona redimere in festo beati Michaelis proximo subsequente/ ita tamen quod
                  redditus et fructus illius anni sicut in prioribus annis ex illis bonis percipiat
                  in sortem principalis debiti minime computandos/ ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis Waldemari Erici. Abel Erici. dilectorum filiorum
                  meorum. Cristierni Vrn. fratris mei. dominorum Iohannis Petri cantoris ecclesie
                  Ripensis. Laghonis Mathie eiusdem ecclesie canonici. et Iacobi Wilson armigeri.
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> nono in octaua natiuitatis beate
                  Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Katerine, enke efter Erik Rind, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg med dette brev erkender, at jeg
                  i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser Niels Jensen, også kaldet
                  Tennik, væbner, for 12 mark sølv i lybsk mønt eller tilsvarende værdi, god og
                  gangbar, der er overgivet mig i rede og aftalte penge, for hvil<pb facs="4658393"/>ke jeg til samme Niels med dette brev pantsætter og fast stiller alt mit gods i
                  Gårslev sogn i pant, nemlig en ødegård Urnegård i landsbyen Mørkholt og en gård i
                  landbyen Gårslev, i hvilken Tord Sebbesen bor, tillige med alle dets tilliggender,
                  nemlig agre, enge, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, på
                  denne betingelse, at jeg før indløsningen af dette gods virkningsfuldt skal gøre
                  ham fyldest for forbedring af bygninger eller bygværker på dette gods, som er
                  foretaget eller skal foretages af denne Niels, i overensstemmelse med skøn af fire
                  af vore venner, der skal udvælges fra begge sider, ligeledes under denne tilføjede
                  betingelse, at jeg på ingen måde må indløse dette gods til nogen andens hånd end
                  til mine arvingers. Ydermere forpligter jeg mig til på det nærmeste Holmans
                  herredsting før sankt Hans dag at underrette ham om indløsningen af dette gods,
                  når det passer mig at indløse dette gods til den nærmest følgende mikkelsdag, dog
                  således, at han skal oppebære afgifterne og afkastningerne af det gods i det år
                  ligesom i de foregående år, uden at disse på nogen måde skal afregnes i gældens
                  hovedstol. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med
                  segl tilhørende Valdemar Eriksen og Abel Eriksen, mine elskede sønner, Kristian
                  Urne, min broder, og herrerne Jens Pedersen, kantor ved kirken i Ribe, Lave
                  Madsen, kannik ved samme kirke, og Jacob Willesen, væbner. Givet i det Herrens år
                  1389 på ottendedagen efter den hellige jomfru Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
