<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890915002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890915002</idno>
            <idno type="dd_serialno">77</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2a p. 13 (= gl. p. 53) med overskrift
                     <hi rend="italic">Duci Gerhardo/ Sleswig etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Hanserec. III 454 nr. 441; Reg. Dan. nr. *3316;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 589 nr. 833.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504976.webp">4. rk. IV nr. 77</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658386.webp">IV:4 nr. 77</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 77. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-09-15"> [1389]. 15. september 
               <note>
                  <p> Brevet er indført blandt brevene for 1389. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rheden </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden meddeler hertug Gerhard af Slesvig, hvorledes han
                  har svaret Henneke Limbæk, der har klaget over, at hans skib og gods er blevet
                  frarøvet ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Irluchter furste grosmechtiger herre/ ♦ Als vns uwer grosmechtikeit/ geschrehben
                  hat von Lembeke wegen/ wy das her vor uch gewest sy<hi rend="sup">e</hi>/ vnd. uch
                  swerlich geclagt/ das ym dy vnsern. sin schiff. vnd sin gut. genomen han/ vnd weg.
                  gefuret/ vff den rame/ das si<hi rend="sup">e</hi> meynten. her wer ein zerowber
                  etcetera wir thun. uch zcu wissen das wir. von der sachin nicht gewust han/ sunder
                  vnsir schaffer. den wir dorumbe gefregit habin vns hat. vndirrichtet/ vnd von des
                  gemeinen kowffmans wegin. den <pb facs="4504977"/> dy selbe sache anruret vns.
                  hat. dy sache vorgelegit/ als ir das wol vornomen mogt. in desir. ingeslossenen
                  czedel. etcetera vnd mit rate. vnsir mitgebitiger/ so habe wir dem selbin Lembeke
                  bescheiden. vor den gemeinen kowfman. nu vff sinthe Michels tag. nestkomende. ken
                  Lubeke/ dar wirt der gemeine kowfman zcu samen komen/ vnd so sullen vnsir
                  sendebotin/ von. Prussin. ouch. do vff di selbe zc{ie}t sin/ den habe wir bepfolen
                  dy sache zcu vorantwurtin/ vnd das her do. dem gemeinen kowffmanne. sine schelunge
                  vorlege/ was. der gemeyne kowffman.. beiden teilen. noch clage/ vnd noch antwurt.
                  vor ein recht vindet/ das her ym dorane lase genugen/ vnd vor in do recht gebe vnd
                  neme/ ♦ Wir han. ym ouch geschrehen/ wůrde. ym dy zc{ie}t zcu kurcz vnd zcu swere/
                  das her nicht. dar komen mochte so habe wir ym bescheiden. vff vnser frowin tag.
                  lichtmesse. in vnser land. Prussin. zcu komen/ vnd han. ym sichern geleidt. in sym
                  bref. fri<hi rend="sup">e</hi>, vs vnd yn. zcu czien gegebin vor all den ienen dy
                  vmb vnsern. willen thun vnd lasen wellin/ vnd das her noch vnsers landes gewonheit
                  sin gut mit rechte vordere/ do zcu welle wir ym volkomens rechtis beholffin sin/
                  ken allen den her dorumb zcu spricht/ ab si in vnsern lande sint besessin/ doch
                  also bescheidlich/ das her recht gebe/ vnd neme/ ♦ Gegeuen. zcum Reden. crastino
                  exaltacionis crucis/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658387"/> Høje fyrste, stormægtige herre. </p>
            <p> Da I, stormægtige herre, har skrevet til os om Limbæk, at han har været for Eder
                  og har klaget meget over, at vore folk har taget hans skib og hans gods fra ham og
                  ført det bort, i den tanke, at de mente, han var sørøver o.s.v.<ref target="drb2"/>, kundgør vi for Eder, at vi ikke har kendt til sagen, men at vor skaffer, som
                  vi har spurgt derom, har underrettet os, og på hansekøbmandens vegne, som samme
                  sag vedrører, har forelagt os sagen, som I klart kan se i dette vedlagte brev
                     o.s.v.<ref target="drb2"/>, og efter råd fra vore medadministratorer<ref target="drb3"/> har vi stævnet samme Limbæk for hansekøbmanden til nu
                  førstkommende sankt Mikkelsdag i Lübeck, dér vil hansekøbmændene komme sammen<ref target="drb4"/>, og så skal vore sendebud fra Preussen også være dér på samme
                  tid, dem har vi befalet at varetage sagen og (har meddelt ham) at han da skal
                  forelægge hansekøbmanden sit stridsspørgsmål, og at han lader sig stille tilfreds
                  med, hvad hansekøbmanden over for begge parter efter klage og efter svar finder
                  for ret, og da for dem giver og tager ret. Vi har også skrevet til ham, at hvis
                  tiden bliver ham for kort eller for svær, så han ikke kan komme derhen, så har vi
                  stævnet ham til at komme til vort land Preussen på Vor Frues kyndelmissedag<ref target="drb5"/> og har i et brev til ham givet ham sikkert lejde til at drage
                  frit ud og ind, hvad angår alle dem, der vil gøre og undlade at gøre noget for vor
                  skyld, og (har meddelt ham,) at han skal kræve sit gods med rette efter vort lands
                  sædvane, deri vil vi være ham behjælpelig til fuld ret mod alle dem, som han
                  anklager derfor, hvis de er bosiddende i vort land, dog på den betingelse, at han
                  giver og tager ret. Givet i Rheden dagen efter korsets ophøjelse<ref target="drb6"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er indført umiddelbart forud for nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890915001'&gt;76&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890915001'&gt;76&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _gebietiger_, dvs. ordenskommendatorerne. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890915001'&gt;76&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb5"> 2\\. februar. </p>
                  <p n="drb6"> 14\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
