<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890405002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890405002</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504925"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henrik Altena Walsrode = ny kronol. rk. 1424. Perg. 24,2 × 12,1
                  (plica 1,7). 1: Perg.rem. Henning Bergs tabte segl, DAS. 872, aftegnet i
                  Klevenfeldts sigilsamling, Berg. 2: Lars Hvidsens bomærke af brunt voks i perg.rem
                  med omskrift LA. RI HWIETS. 3: Provst Timmes segl af brunt voks i perg.rem, DGS.
                  553. 4: Perg.rem. 5: Unker Jensens segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 907: 6:
                  Henneke Rønnows segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 908. 7-8: Seglsnit. 9: Peder
                  Madsens bomærke af brunt voks i perg.rem. Omskriften utydelig og beskadiget. 10:
                  Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Flemløse</hi>, derefter tilf. i 15. årh. <hi rend="italic">heret wydtnæ
                     mccelxxxix</hi>. Nogle af perg.remmene skåret ud af et brev: (rem nr. 4:)
                     <hi rend="italic">Omnibus presens scriptum cernentibus</hi>. <hi rend="italic">Albertus Sandberch salutem in
                     domino sempiternam</hi>. ♦ <hi rend="italic">Nouerint uniuersi presen</hi>[<hi rend="italic">tes</hi>] (rem nr.
                  5:) <hi rend="italic">obligat pro quibus sibi curiam meam in</hi> (seglet) ... (rem nr. 9:)
                  (seglet) <hi rend="italic">meos ueros heredes discreto uiro et honesto</hi> (seglet) .....
                  (seglet) [<hi rend="italic">u</hi>]<hi rend="italic">eris heredibus in quatuordecim marchis Lyb</hi>.... (seglet).
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3690 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504924.webp">4. rk. IV nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658345.webp">IV:4 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 20. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-04-05"> 1389. 5. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Båg herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Båg herredsting om, at Ivar Kristiansen og Ivar Knudsen sammen med
                  deres hustruer Ingeborg og Elisabeth Nielsdatter har solgt deres gods i Flemløse,
                  kaldet Lales jord, til Henrik Walsrode Altena. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Henninghus Bergh capitaneus castri
                  Hakenskowe Laurencius Hwithsson aduocatus in Bokhereth Iohannes Stolte prepositus
                  Thoftensis Tymmo prepositus in <app>
                  <lem>Hæsleager</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> a <q>tilf. o. l. i stedet for et forskrevet bogstav A.</q>
                  </rdg>
               </app> Vnkarus Ilensson de Ørsted Hennekinus Rennowe Andreas Paulsson Andreas
                  Nielsson Petrus Mattesson et Ascerus Iensson ceterique meliores placitum Bokhereth
                  uisitantes salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri
                  nos presentes fuisse uidisse pariter et audisse quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. nono
                  secunda feria post dominicam qua cantatur Iudica etcetera in placito nostro
                  Bokhereth personaliter constituti uiri discreti uidelicet Iuarus Cristiernsson et
                  Iuarus Knutsson bona sua in parrochia et uilla Flemeløse sita Lales iorth dicta
                  ipsis cum eorum uxoribus uidelicet Ingeburgh Nielsdoter et Elizabeth Nielsdoter
                  iure hereditario habencia et adueniencia. cum consensu et speciali uoluntate
                  dictarum Ingeburgh et Elizabeth legaliter exibita pro prie laghebodet discreto
                  uiro Hinrico Walsroden dicto Altena latori presencium et suis heredibus cum
                  omnibus et singulis iuribus et pertinenciis humidis et siccis nil exceptis
                  uendiderunt resignauerunt ad manus assignauerunt et debita skotacione ac legali
                  scotauerunt recognoscentes se et suos heredes a dicto Hinrico et suis heredibus
                  plenum et sufficiens pro eisdem bonis precium integraliter subleuasse ♦ Item
                  obligauerunt se et suos heredes dicto <app>
                  <lem>Hinrico</lem>
                  <rdg>Hinrico Hinrico <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> et suis heredibus predicta bona apropriare et liberare ab inpeticione et
                  allocucione secundum leges terre quorumcumque ♦ In testimonium premissorum nostra
                  sigilla presentibus sunt appensa anno die et loco quibus supra \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henning Berg, høvedsmand på borgen Hagenskov, Lars Hvidsen, foged i Båg herred,
                  Jens Stolte, provst i Gamtofte, Timme, provst i Hesselager, Unker Jensen af
                  Ørsted, Henneke Rønnow, Anders Povlsen, Anders Nielsen, Peder Madsen og Asser
                  Jensen og de øvrige bedste mænd, tingsøgende til Båg herredsting, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi var til stede, i lige måde så og
                  hørte, at i det Herrens år 1389 mandagen efter søndagen, på hvilken der synges
                  Iudica o.s.v., fremstod personligt på vort Båg herredsting de gode mænd, nemlig
                  Ivar Kristiansen og Ivar Knudsen og solgte, oplod, ihændegav og skødede med
                  pligtig og lovlig skødning deres gods i Flemløse sogn og by, kaldet Lales jord,
                  som de har fået, og som er tilfaldet dem ifølge arveretten med deres hustruer,
                  nemlig Ingeborg og Elisabeth Nielsdatter, med nævnte Ingeborgs og Elisabeths
                  samtykke og særlige billigelse, efter at det på lovlig vis var lovbudt<ref target="drb1"/>, egentlig 'laghebodet'<ref target="drb2"/>, til den gode mand
                  Henrik Walsrode, kaldet Altena, nærværende brevviser, og hans arvinger med alle
                  rettigheder og tilliggender, vådt og tørt, intet undtaget, idet de erkendte, at de
                  og deres arvinger fuldt ud havde oppebåret den fulde og tilstrækkelige betaling
                  for samme gods af nævnte Henrik og hans arvinger. Fremdeles forpligtede de sig og
                  deres arvinger til efter landets love at hjemle og frigøre nævnte Henrik og hans
                  arvinger fornævnte gods fra krav og tiltale fra hvem som helst. Til vidnesbyrd om
                  ovennævnte er vore segl hængt under dette brev år, dag og sted som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230629001'&gt;31&lt;/a&gt; note 1. Et eksempel på lovbydelse findes i DRB. II 4 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950201001'&gt;157&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
