<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890902001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890902001</idno>
            <idno type="dd_serialno">71</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde bisp = ny kronol. rk. 1432. Perg. 26,5 × 11,5 (plica 1,5).
                  1: Bernhard Klinges bomærke af brunt voks i perg.rem. 2: Dibbalt Norsches bomærke
                  af brunt voks i perg.rem. 3: Gerrit Wittes bomærke af brunt voks i perg.rem. 4:
                  Hermann Styremans bomærke af brunt voks i perg.rem. 5: Perg.rem. 6: Elias
                  Hoppenberchs bomærke i skjold af brunt voks i perg.rem. 7: Krabbes bomærke i
                  skjold af brunt voks i perg.rem med omskrift S' WILLEM CRABE. 8: Klaus Kowolds
                  bomærke af brunt voks i perg.rem. 9: Detmar Langes bomærke af brunt voks i
                  perg.rem. 10: Godskalk Wikkes bomærke af brunt voks i perg.rem. 11: Perg.rem. 12:
                  Tile Woghets bomærke af brunt voks i perg.rem. 13: Wineke van Affens bomærke af
                  brunt voks i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Littera testimonialis super bonis cuiusdam
                     Anglici episcopo Roskildensi prope Saltholm iuste aduolutis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3708 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Hans. UB. IV 427 nr. 979.— L. de
                  Thurah, Omstændelig ..... Beskrivelse over Amager 60; Vejledende Arkivreg. XVII 78
                  nr. 157.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504971.webp">4. rk. IV nr. 71</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658382.webp">IV:4 nr. 71</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 71. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-09-02">
                   1389. 2. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tretten borgere fra Kampen, Zutphen, Zierikzee, Stralsund, Wismar og Stettin
                  erklærer at have påhørt, at Klaus Skeel, borger i Stralsund, klagede til Jens
                  Absalonsen, høvedsmand på borgen København, og Anders Holbæk, foged på markedet i
                  Dragør, over, at han med vold var blevet tvunget til hemmeligt at føre godset fra
                  et ved Saltholm strandet engelsk skib til havnen Høl ved Skanør, for at
                  englænderne kunne undgå at betale told til Saltholms ejer, biskoppen af Roskilde.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Bernardus Klinghe. Dibbalt Norsche et
                  Gerardus Witte burgenses in Campen. Hermannus Styreman. et Reynolt Banink
                  burgenses in Zutphen. Elias Hoppenbeerch et Krabbe burgenses in Cirkesee. Clawus
                  Kowold et Ditmarus Langge burgenses in Sundis. Gotscalcus Wikke et Hannes Kalsow
                  burgenses in Wismar. Tile Woghet et Wineke wan Affen burgenses in Stetyn. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. nos omnes et
                  singulos supradictos una cum aliis pluribus fidedignis. clericis et laicis.
                  presentes fuisse et audiuisse. quod quidam. Clauus Skeel burgensis in Sundis.
                  coram nobili uiro. Iohanne Absolonis capitaneo castri Hafnensis. et Andrea Holbek
                  aduocato nundinarum Draghøør. quantum grauius potuit. publice et expresse.
                  conquerebatur. quod ipse ueniens et transiens cum naui sua. circa insulam
                  Saltholmen. a quodam Anglico nauta et suis sociis quorum nauis. protunc erat et
                  iacuit contigue in terra ipsius insule siue extremitatibus dictis grunnæ. coactus
                  fuit et ui compulsus ad recipiendum et ponendum in naui sua. bona in naui prefati
                  Anglici naute et sociorum eius. in dictis Saltholmsgrunne iacenti. exsistencia. ut
                  ipsa ad portum prope nundinas Skanhør situm. dictum Høøl. duceret secrete.
                  thelonio. domino episcopo Roskildensi. propter hoc. tamquam dicte insule domino et
                  possessori. debito. nullatenus sibi. <pb facs="4504972"/> siue suo cuicumque
                  aduocato exhibito. siue erogato. ♦ Scimus enim quod dicta nauis prefati Anglici
                  naute et sociorum suorum. cum omnibus in ipsa inuentis. ex iusta causa. et pleno
                  iure. ad manus domini episcopi Roskildensis. prescripti racionabiliter deuenerunt.
                  ♦ In quorum omnium euidens testimonium. sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> nono crastino sancti Egidii abbatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bernhard Klinge, Dibbalt Norsche og Gerrit Witte, borgere i Kampen, Herman
                  Styreman og Reinold Banink, borgere i Zutphen, Elias Hoppenberch og Krabbe,
                  borgere i Zierikzee, Klaus Kowold og Detmar Lange, borgere i Stralsund, Godskalk
                  Wikke og Hannes Kalsow, borgere i Wismar, <pb facs="4658383"/> Tile Woghet og
                  Wineke van Affen, borgere i Stettin, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi alle og enhver
                  ovennævnte var til stede sammen med flere andre troværdige mænd, gejstlige og
                  læge, og hørte, at en Klaus Skeel, borger i Stralsund, i nærværelse af den
                  velbyrdige mand Jens Absalonsen, høvedsmand på borgen København, og Anders Holbæk,
                  foged på markederne i Dragør, offentligt og tydeligt, så alvorligt han kunde,
                  klagede over, at han, der kom og sejlede igennem med sit skib, ved øen Saltholm
                  blev tvunget og drevet med magt af en engelsk skipper og hans fæller, hvis skib da
                  var og lå nær ved denne øs land eller dens udløbere, kaldet 'grunde'<ref target="drb1"/>, til i sit skib at modtage og indlade det gods, der fandtes i
                  det skib, der tilhørte fornævnte engelske skipper og hans fæller, og som lå på
                  nævnte Saltholmsgrunde, for hemmeligt at føre dette til en havn nær markederne i
                  Skanør, kaldet Høl, idet den told, der skyldtes hr. biskoppen af Roskilde herfor
                  som nævnte øs herre og ejer, på ingen måde blev udredt eller betalt til ham eller
                  nogen af hans fogeder. Thi vi ved, at nævnte skib, tilhørende fornævnte engelske
                  skipper og hans fæller, med alt, hvad der fandtes i dette, ifølge den retfærdige
                  sag og med fuld ret på gyldig vis tilkom fornævnte hr. biskop af Roskildes hånd.
                  Til klart vidnesbyrd om alt dette er vore segl hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1389 dagen efter abbeden sankt Egidius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
