<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890411001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XLII, 3 (Magni alter). Perg. 26 × 13,5 (plica 2,5). 1: Gyncelin
                  Gyncekesens segl af rødt voks i perg.rem. SIGIYNSLIN GIYNCEKES om skjold med to
                  krydslagte ørnekløer (Mule af Falkendal). 2: Jakob Gyncekesens segl af rødt voks i
                  perg.rem. S' JACOBI GYNCEKEN om skjold med to krydslagte ørnekløer (Mule af
                  Falkendal). 3: Vilhelm Hemmingsens segl af rødt voks i perg.rem, DGS. 233. 4:
                  Brynnekes bomærke i skjold af rødt voks i perg.rem med omskrift S' BRINIKINI CIVIS
                  ROSKILDENS'. 5: Tue Lidens bomærke af rødt voks i perg.rem. med omskrift S'
                  TVCONIS IONSS'. På bagsiden <hi rend="italic">Super i curia in Isøwe impignerata</hi>, derefter
                  med anden hånd <hi rend="italic">pro xv marcis argenti</hi>. Herunder <hi rend="italic">C</hi> (d.v.s. for Magni
                  alter, cf. Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. I 150 note 54). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3691 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 78 nr.
                  155.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504926.webp">4. rk. IV nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658346.webp">IV:4 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 22. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-04-11"> 1389. 11. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gyncelin Gyncekesen af Falkendal pantsætter sin gård i Ishøj til Jakob
                  Hennekesen, provst i Roskilde, for 15 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gyncelinus Gyncekesson de Falkendalæ salutem
                  in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod recognosco me. honorabili
                  uiro domino. Iacobo Hennichini preposito Roskildensi/ plenam et liberam dedisse
                  potestatem curiam meam in Ysøwæ in Litlæhereth sitam. in censu sedecim solidos
                  terrarum habentem. in qua pronunc Petrus Booson habitat de domino 25 Iohanne
                  Booson. redimendam. eidem domino Iohanni nomine et ex parte perpetuorum uicariorum
                  ecclesie Roskildensis. per me pro decem marchis argenti in alba moneta.
                  impigneratam festo sancti Martini redimendi ♦ Insuper recognosco me dicto domino
                  Iacobo Hennichini in quinque marchis argenti in alba moneta bona et datiua. ita
                  quod quilibet albus ualeat quatuor Lubicenses. racione ueri mutui michi per ipsum
                  facti. teneri ueraciter obligatum. proximo futuro festo beati Martini sibi uel
                  illis. quos ad hoc deputauerit. per me. uel meos heredes in prompta pecunia et
                  nullo alio ualore. una cum decem marchis argenti per ipsum predicto domino Iohanni
                  Booson pro predicta curia nomine meo solutis integraliter persoluendis pro quibus
                     <pb facs="4504927"/> quindecim marchis argenti. prefato domino Iacobo
                  Hennichini predictam curiam meam in Ysøwæ cum omnibus suis pertinenciis. impignero
                  per presentes in hunc modum quod si in dicto termino solucionis in soluendo
                  defecero extunc ipse dominus Iacobus Hennichini. uel illi quos ad hoc deputauerit.
                  fructus redditus. et omnes obuenciones dictorum bonorum racione dampni et
                  interesse. deinceps subleuabunt. in sortem principalis debiti. minime computandos.
                  donec predicta curia cum suis pertinenciis. pro quindecim marchis argenti in alba
                  moneta. ita quod quilibet albus ualeat quatuor Lubicenses. die sancti Martini
                  legitime redimatur. ♦ Item obligo me et heredes meos ipsum dominum Iacobum
                  Hennichini. uel quos ad hoc deputauerit indempnes penitus conseruare. si dicta
                  bona propter defectum apropriacionis mee. uel heredum meorum racione
                  impigneracionis mee sibi facte. in parte uel in toto aliqualiter euincantur. ♦ In
                  cuius rei ratificacionem sigillum meum et sigillum fratris mei Iacobi Gyncekesson
                  una in testimonium cum sigillis uirorum discretorum domini Willelmi Hemmingsson
                  canonici Roskildensis. Brynekini et Tuvonis dicti Liden ciuium Roskildensium.
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">mo</hi>.
                  trecentesimo octogesimo nono dominica palmarum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gyncelin Gyncekesen af Falkendal til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide at jeg erkender, at jeg har givet den
                  hæderværdige mand hr. Jakob Hennekesen, provst i Roskilde, fuld og fri
                  bemyndigelse til på sankt Mortensdag at indløse min gård i Ishøj i Lille herred på
                  16 ørtug skyldjord, i hvilken Peder Bosen for tiden bor, og som skal indløses fra
                  hr. Jens Bosen, da den i de evige vikarers ved Roskildekirkens navn og på deres
                  vegne er pantsat til samme hr. Jens af mig for ti mark sølv i hvid mønt til
                  indløsning til sankt Mortens dag. Ydermere erkender jeg, at jeg i medfør af et ret
                  lån, som nævnte hr. Jakob Hennekesen har ydet mig, i sandhed står i skyld og gæld
                  til ham for fem mark sølv i gode og gangbare hvide, således at hver hvid har en
                  værdi af fire lybske penninge, som til den næstkommende sankt Mortens dag fuldt ud
                  skal betales ham eller dem, som han udpeger hertil, af mig eller mine arvinger i
                  rede penge og ikke i nogen anden værdi, tillige med de ti mark sølv, som af samme
                  er betalt fornævnte hr. Jens Bosen i mit navn for fornævnte gård, for hvilke 15
                  mark sølv jeg med dette brev til fornævnte hr. Jakob Hennekesen pantsætter min
                  fornævnte gård i Ishøj med alle dens tilliggender på denne måde, at hvis jeg til
                  nævnte betalingstermin svigter med betalingen, da skal hr. Jakob Hennekesen selv
                  eller de, som han udpeger hertil, derefter oppebære afkastningerne, afgifterne og
                  alle oppebørslerne af nævnte gods i medfør <pb facs="4658347"/> af tab og
                  interesse, uden at det på nogen måde skal fradrages i gældens hovedstol, indtil
                  fornævnte gård med dens tilliggender på sankt Mortens dag indløses på lovlig vis
                  for 15 mark sølv i hvid mønt, således at hver hvid har en værdi af fire lybske.
                  Fremdeles forpligter jeg mig og mine arvinger til at holde samme hr. Jakob
                  Hennekesen eller dem, som han udpeger hertil, fuldstændigt skadesløse, hvis nævnte
                  gods på nogen måde delvis eller helt fravindes ham på grund af en fejl ved min
                  eller mine arvingers hjemling, der er foretaget for ham i medfør af min
                  pantsættelse. Til bekræftelse af dette er mit segl og min broder Jakob Gyncekesens
                  segl hængt under dette brev til vidnesbyrd tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd hr. Vilhelm Hemmingsen, kannik i Roskilde, Brynneke og Tue, kaldet Liden,
                  borgere i Roskilde. Givet i det Herrens år 1389 på palmesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
