<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890730002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890730002</idno>
            <idno type="dd_serialno">64</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1430. Perg., stærkt beskadiget, plica
                  delvis tabt, 27 × 24 (plica 2). 2 seglsnit bevaret. På bagsiden <hi rend="italic">Contra dominum
                     Henningum Meynstorp</hi> og derover med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Super bonis in
                     Madom</hi>. Perg. nu restaureret og plica udglattet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3705 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende arkivreg. XVIII 261 nr.
                  197 (<hi rend="italic">under 23. el. 30. juli</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504963.webp">4. rk. IV nr. 64</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658376.webp">IV:4 nr. 64</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 64. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-07-30"> 1389. 30. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund pålægger alle sognepræster i kirkeprovinsen at bandlyse
                  Henning Meinerstorp og hans medskyldige, der, mens denne var høvedsmand på borgen
                  Kolding, har plyndret gods i Madum, tilhørende Pughus i Ribe, medmindre de
                  forinden giver det røvede tilbage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus miseracione diuina archiepiscopus Lundensis Swecie primas et apostolice
                  sedis legatus uniuersis et singulis ecclesiarum rectoribus uel eorum uices
                  gerentibus. per suam Lundensem prouinciam constitutis. salutem in domino. ♦ Sua
                  nobis dilectus filius dominus Nicolaus Krok canonicus ecclesie Ripensis et
                  prouisor pauperum scolarium in <app>
                  <lem>[domo]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksten afslidt A.</q>
                  </rdg>
               </app> Pukhus Ripis conquestione monstrauit quod iam <pb facs="4504964"/> dudum
                  quidam dominus Henningus Meyenstorp miles tunc capitaneus castri Kaldingh nunc
                  uero in Lalandia Othoniensis dyocesis moram trahens assumptis secum nonnullis
                  aliis suis in hac parte complicibus bona in parrochia Mathum in Harthsysl Ripensis
                  diocesis ad eosdem pauperes scolares in domo Pukhus supradicta spectancia armatis
                  manibus hostiliter inuadens pecora. iumenta <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter spatium på ca. 6 bogstaver A.</q>
                  </rdg>
               </app> alia bona mobilia ad familiam dicte domus Pukhus pertinencia spoliare
                  presumpsit. propter quod spolium eadem bona fuerunt prout adhuc sunt totaliter
                  desolata. unde iidem scolares propter dictorum bonorum destructionem et fructuum
                  ac reddituum carenciam non modicum passi sunt et adhuc paciuntur dispendium et
                  iacturam. propter quod non est dubium eundem dominum Henningum Meyenstorp et omnes
                  suos in hac parte complices sentenciam excommunicacionis <app>
                  <lem>incidisse</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> latam in nostris statutis<ref target="dd1"/> prouincialibus contra spoliatores et inuasores bonorum ecclesiasticorum. ♦
                  Uos igitur omnes et singulos suprascriptos qui ad infrascripta fueritis requisiti
                  seu fuerit requisitus primo. secundo. tercio et quarto peremptorie communiter et
                  diuisim requirimus et monemus. uobisque ulterius et uestrum singulis in uirtute
                  sancte obediencie et sub excommunicacionis pena quam in necligentem <app>
                  <lem>seu*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> necligente <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> recusantem et necligentes seu recusantes huiusmodi nostra mandata adimplere
                  trium tamen dierum spacio pro trina ac canonica monicione premissis in nomine
                  domini ferimus in hiis scriptis firmiter precipiendo mandamus quatinus accedentes
                  quo propter h[oc fu]erit [accedendum] uel ad eiusdem domini Henningi militis
                  presenciam propter eius contumaciam notoriam accedere non uidetur. saltem in <app>
                  <lem>eccle[siis .....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab på ca. 65 bogstaver ved beskadigelse langs midterfolden A.</q>
                  </rdg>
               </app> domicilium predictus dominus <app>
                  <lem>H[e]nn[in]gus*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> domicilium <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> habere <app>
                  <lem>din[o]sci[tur .....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab på ca. 35 bogstaver A.</q>
                  </rdg>
               </app> ad eius et s[uorum com]pli[cum] notoriam <app>
                  <lem>[.....] p[rese]n[cia]m [.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab på ca. 10 og 5 bogstaver A.</q>
                  </rdg>
               </app> dictum [dominum He]nning[um] Meyenstorp et omnes et [sin]gulos suos in hac
                  parte <app>
                  <lem>[complices .....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab på ca. 35 bogstaver A.</q>
                  </rdg>
               </app> de dicto spolio participantes auctoritate nostra moneatis quem et [quos
                  om]nes tenore presencium a[d]m[o]nemus ut eidem domino Nicolao [Krok] aut alteri
                  dicte domus prouisori [he]c spoliata reddant et restituant <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab på ca. 10 bogstaver A.</q>
                  </rdg>
               </app> exstant alioquin equiualencia sgiti non exstant una cum [damp]nis et
                  interesse que idem dominus Nicolaus propter huiusmodi spolium subierit <app>
                  <lem>[..... a]mittendo</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 4 bogstaver A.</q>
                  </rdg>
               </app> annuos de bonis antedictis ex hoc inf[ra x]xx. dies quos eidem domino
                  Henningo et suis complicibus in hac parte [pro] certo et peremptorio termi<pb facs="4504965"/>no ac monicione canonica ad hoc specialiter [pre]figimus ac
                  eciam assignamus. uel infra eosdem xxx. dies coram nobis aut officiali curie
                  nostre Lundensis. Lundis sufficienter compareat et quilibet suorum in hac parte
                  complicum compareat ad dicendum. allegandum et probandum causam racionabilem si
                  quam habet et habent quare ad predicta minime teneantur. ♦ Alioquin si dictus
                  dominus Henningus et sui in hac parte complices infra predictum terminum eidem
                  domino Nicolao Krook aut alteri dicte domus prouisori spoliata per eos restituere.
                  aut coram nobis aut officiali curie nostre Lundensis Lundis comparere et
                  racionabilem causam allegare et probare non curauerit seu non curauerint extunc
                  elapsis ipsis xxx. diebus non exspectato alio a nobis nouo mandato e[undem]
                  dominum Henningum Meyenstorp militem et omnes ac singulos suos in <app>
                  <lem>&lt;hac&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A.</q>
                  </rdg>
               </app> parte conplices. quem et quos et [quo]rum quemlibet propter predict[um]
                  spol[ium et] rapinam commissum ac commissam in bonis ecclesiasticis declaramus in
                  hiis scriptis in excommunicacionis sentenciam in statutis nostris<ref target="dd2"/> prouincialibus latam contra [bo]norum ecclesiasticorum inuasores
                  dampnabiliter incidisse in ecclesiis uestris singulis diebus dominicis et festiuis
                  pulsatis campanis et candelis acc[ensis] excommunicatum et excommunicatos publice
                  nuncietis ♦ Si uero huiusmodi excommunicacionis sentenciam per alios .xxx. dies
                  primos .xxx. dies inmediate sequentes animo quod absit. sustinuerit indurato.
                  extunc quia crescente ipsius militis contumacia crescere debet et pena mandamus ut
                  in parrochia [in qua predictus] miles castrum seu domicilium habuerit u[el] in
                  locis per que notori[u]m [tr]a[n]sit[um] fecerit et eciam post suum exinde
                  recessum per triduum sileatur [a diuinis ♦ D]ignum est enim ut q[u]os tim[o]r dei
                  a malo non [r]euocat. seueritas saltim ecclesiastice coherceat discipline ♦ In
                  sig[num a]utem [e]xequcionis per uos facte [uo]s qui requisiti [fueri]tis
                  presentes l[ittera]s uestris sigillis et cedulis presentibus affixis remittite
                  sigillatas ♦ [Datum Nyborgis anno d[omini m]ccc lxxx. ix<hi rend="sup">o</hi>
                  feria sexta [pro]xima p[os]t [di]em beati Iacobi apostoli nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle sognepræster eller deres stedfortrædere i hans kirkeprovins
                  Lund hilsen med Gud. </p>
            <p> Den for os elskede søn hr. Niels Krog, kannik ved kirken i Ribe og forstander for
                  de fattige peblinge i huset Pughus i Ribe, har ved sin klage godtgjort, at en hr.
                  Henning Meinerstorp, ridder, dengang høvedsmand på borgen Kolding, men som nu
                  opholder sig på Lolland, Odense stift, i sin tid, idet han tog nogle andre med
                  sig, hans medskyldige i denne sag, med væbnet hånd fjendtligt brød ind på gods i
                  Madum sogn i Harsyssel, Ribe stift, hvilket tilhører samme fattige peblinge i
                  ovennævnte hus Pughus, og dristede sig til at røve kvæg, øg og<ref target="drb1"/>
                  andet rørligt gods, der tilhører nævnte hus Pughus' husstand, på grund af hvilket
                  røveri samme gods blev fuldstændigt øde, som det stadig er, af hvilken grund samme
                  peblinge som følge af ødelæggelsen af nævnte gods og manglen på afkastninger og
                  afgifter har lidt og stadig lider ikke ringe skade og afbræk. Derfor er der ikke
                  tvivl om, at samme hr. Henning Meinerstorp og alle hans medskyldige i denne sag er
                  ifaldet den bandlysningsdom, der er fældet i bestemmelserne for vor kirkeprovins
                  mod dem, der røver og bryder ind på kirkeligt gods<ref target="drb2"/>. Vi
                  opfordrer og påminder derfor Eder alle ovennævnte i fællesskab og hver for sig, I,
                  som bliver opfordret til det nedenfor anførte første, <pb facs="4658377"/> anden,
                  tredie og fjerde gang peremptorisk, og påbyder Eder og hver enkelt af Eder
                  yderligere fast som vor befaling i kraft af den hellige lydighed og under trussel
                  om den bandlysnings straf, som vi i Guds navn med dette brev fælder mod den eller
                  dem, der forsømmer eller afslår at opfylde disse vore befalinger, dog med et
                  tidsrum af tre dage som forudgående tredie og kanonisk påmindelse, at idet I skal
                  skride til det, som der skal skrides til på grund af dette, eller det ser ud til,
                  at I ikke kan komme til samme hr. Henning, ridder, personlig på grund af hans
                  notoriske trodsighed, skal I i det mindste i de kirker .....<ref target="drb3"/>
                  (hvor) fornævnte hr. Henning vides at have bopæl .....<ref target="drb3"/> til
                  hans og hans medskyldiges notoriske tilstedeværelse, med vor myndighed påminde
                  nævnte hr. Henning Meinerstorp og alle hans medskyldige i denne sag .....<ref target="drb3"/>, og som er delagtige i nævnte røveri .....<ref target="drb3"/>,
                  hvem og hvilke alle vi med dette brev formaner til, at de til samme hr. Niels Krog
                  eller en anden forstander for nævnte hus skal gengive og erstatte dette røvede,
                  (hvis det) .....<ref target="drb3"/> for hånden, ellers noget tilsvarende, hvis
                  det ikke er for hånden, tillige med de tab og den morarente, som samme hr. Niels
                  har udholdt på grund af dette røveri ved at miste de årlige afgifter af fornævnte
                  gods, inden de 30 dage, som vi hertil særligt fæster og ligeledes fastsætter for
                  samme hr. Henning og hans medskyldige i denne sag som fastsat og peremptorisk
                  termin og kanonisk påmindelse, eller at han inden samme 30 dage på fyldestgørende
                  måde skal give møde for os eller for officialen i vor Lundegård i Lund og enhver
                  af hans medskyldige i denne sag skal give møde for at tale, forebringe og godtgøre
                  deres rimelige sag, hvis han eller de har nogen, af hvilken grund de ikke skal
                  være forpligtet til det fornævnte. Hvis nævnte hr. Henning og hans medskyldige i
                  denne sag i modsat fald ikke sørger for inden fornævnte termin at erstatte samme
                  hr. Niels Krog eller en anden forstander for nævnte hus det af dem røvede eller at
                  give møde for os eller for officialen i vor Lundegård i Lund og at forebringe og
                  godtgøre en rimelig sag, da skal I, når disse 30 dage er forløbet, uden at afvente
                  en anden ny befaling af os offentligt forkynde samme hr. Henning Meinerstorp,
                  ridder, og alle hans medskyldige i denne sag, hvem og hver enkelt af hvem vi på
                  grund af fornævnte røveri og plyndring, der er begået på det kirkelige gods, med
                  dette brev erklærer er ifaldet den bandlysningsdom, der i bestemmelserne for vor
                     kirkeprovins<ref target="drb2"/> er fældet mod dem, der fordømmeligt bryder ind
                  på kirkeligt gods, for bandlyst i Eders kirker hver enkelt søn- og helligdag under
                  klokkeringning og med tændte lys. Men hvis han med forhærdet sind — det ske ikke —
                  udholder denne bandlysningsdom i andre 30 dage, der følger umiddelbart efter de
                  første <pb facs="4658378"/> 30 dage, da befaler vi, eftersom straffen også bør
                  vokse, når hans stædighed vokser, at man i det sogn, i hvilket fornævnte ridder
                  har borg eller bopæl, eller på de steder, som han notorisk rejser igennem, og
                  ligeledes efter hans afrejse derfra i tre dage skal ophøre med gudstjenesten. Thi
                  det sømmer sig, at kirketugtens strenghed tæmmer dem, som frygten for Gud ikke
                  holder tilbage fra det onde. Men til tegn på den udførelse, der er foretaget af
                  Eder, skal I, der bliver opfordret, sende dette brev tilbage, beseglet med Eders
                  segl og med Eders sedler, fæstet til dette brev. Givet i Nyborg i det Herrens år
                  1389 fredagen næst efter apostlen sankt Jakobs dag under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> herefter åben plads på ca. 6 bogstaver i originalen. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1383 25. april, DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1383/dd_13830425001'&gt;342&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> teksttab som følge af beskadigelser langs midterfolden på originalen.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
