<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13891206001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13891206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Hoorn. Gemeente-Archief. Perg. 32 × 14,8. Hertug Albrechts segl i
                  perg.flig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Handtvesten van Hoorn 81 — Poelman, Oostzeehandel I 131 nr. 519.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505032.webp">4. rk. IV nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658434.webp">IV:4 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 140. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-12-06"> 1389. 6. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Haag </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht af Bayern, greve af Hennegau, Holland og Zeeland, tilstår staden
                  Hoorn som belønning for tro tjeneste bl.a., at danskerne må besøge deres marked
                  med okser og heste mod en afgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Aelbrecht bi gods ghenaden palensgraue vpten Riin hertoghe in Beyeren graue van
                  Henegouwwen van Hollant van Zeelant ende here van Vrieslant doen cont allen luden
                  dat wi aenghezien hebben menighen trouwen dienst die onse lieue ende ghetrouwe
                  stede van Hoern onsen voervaders ende ons ghedaen heft ende noch doen sal/ ende
                  hebben hem ghegheuen sulke půnte van rechte als hier na ghescreuen staen ♦ In den
                  eersten dat die Denen hoer marct versoken moghen tot Hoern mit horen ossen ende
                  perden daer of te gheuen van elken sticke enen ouden groten ende niet meer ♦ Item
                  so wat bastaert sterft poerter binnen onser stede van Hoern sonder wittachtighen
                  gheboerte so sullen alle siin ghegheuen goede weder gaen van daen zi ghecomen
                  siin/ of op die rechte eruen waren zi doet/ ende alle ander goede sullen wi deylen
                  tieghens der moeder maghe ♦ Ende alle dese voerseiden půnten hebben wi gheloeft te
                  houden ende doen houden sonder verbreken voer ons ende voer onsen nacomelingen
                  onser stede van Hoern voerseid ende horen nacomelingen ende alle ding sonder
                  arghelist ♦ In orcunde desen brieue beseghelt mit onsen seghele ♦ Ghegheuen in den
                  Haghe op sinter Claes dach int iaer ons heren. m. ccc. neghen ende tachtich. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658435"/> Albrecht, af Guds nåde pfalzgreve ved Rhinen, hertug af
                  Bayern, greve af Hennegau, af Holland, af Zeeland og herre af Frisland, gør
                  vitterligt for alle folk, at vi i betragtning af de mange tro tjenester, som vor
                  kære og tro stad Hoorn har gjort vore forfædre og os og stadig vil gøre, har givet
                  dem sådanne enkeltrettigheder, som står skrevet herefter. For det første, at
                  danskerne kan opsøge deres marked i Hoorn med deres okser og heste og skal give
                  deraf for hvert stykke en gammel grot og ikke mere. Hvis ligeledes en bastard dør
                  som borger i vor stad Hoorn uden ægte fødsel, så skal alle de ejendele, der er
                  givet ham, gå tilbage til dem, fra hvem de er kommet, eller hvis de er døde, til
                  de rette arvinger, og alle andre ejendele skal vi lade tilfalde moderens
                  slægtninge. Og alle disse fornævnte punkter har vi for os og for vore efterkommere
                  lovet uden brud at overholde og lade overholde over for vor fornævnte stad Hoorn
                  og deres efterkommere, og alt dette uden argelist. Til vidnesbyrd (har vi)
                  beseglet dette brev med vort segl. Givet i Haag på sankt Nicolaus' dag i det
                  Herrens år 1389. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
