<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13891113003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13891113003</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 7 f. 27r. Angående taksten cf. registrators
                  bemærkning til nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891113002" type="link">115</ref>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Acta Pont. II 27 nr. 797.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505013.webp">4. rk. IV nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658417.webp">IV:4 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 116. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-11-13">
                   1389. 13. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Tuy, abbeden i Sorø og ærkedegnen ved
                  kirken i Roskilde at indføre Bo Lang i et kanonikat ved kirken i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Simili modo</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891113002" type="link">115</ref>.</q>
                  </rdg>
               </app> uenerabili fratri episcopo Tudensi et dilectis filiis abbati monasterii in
                  Sora Roskildensis diocesis ac archidiacono ecclesie Roskildensis salutem etcetera
                  ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super
                  quibus apud nos dilectus filius Boecius Lang canonicus Ripensis fidedigno <app>
                  <lem>etcetera</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891113002" type="link">115</ref>.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos
                  uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios eundem Boecium uel
                  procuratorem suum eius nomine exnunc auctoritate nostra in eadem ecclesia Ripensi
                  facientes in canonicum recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine <app>
                  <lem>assignatis</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> assignantes <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> prebendam huiusmodi per nos ut premittitur reseruatam si tempore
                  reseruacionis nostre huiusmodi uacabat uel postea uacauit aut cum uacauerit eidem
                  Boecio post acceptacionem predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eadem
                  auctoritate conferre et assignare curetis inducentes eum uel dictum procuratorem
                  pro eo in corporalem possessionem prebende iurium que et pertinenciarum
                  predictorum et defendentes inductum ac facientes sibi de ipsorum canonicatus et
                  prebende fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis
                  integre responderi non obstantibus omnibus supradictis aut si prefatis episcopo et
                  capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim <app>
                  <lem>a</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> ab <q>ved understregning af</q> b <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> predicta sede indultum existat quod interdici suspendi uel excommunicari
                  non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem contradictores auctoritate <app>
                  <lem>nostra (appellatione postposita compescendo)</lem>
                  <rdg>nostra etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>Datum ut supra</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891113002" type="link">115</ref>.</q>
                  </rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På lignende måde<ref target="drb1"/> til vor ærværdige broder, biskoppen af Tuy,
                  og vore elskede sønner, abbeden i klostret i Sorø, Roskilde stift, og ærkedegnen
                  ved kirken i Roskilde, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Bo Lang, kannik i
                  Ribe, anbefales til os ved troværdige mænds o.s.v.<ref target="drb1"/> Derfor
                  pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to eller
                  blot en af Eder personlig eller ved een eller flere andre med vor myndighed fra nu
                  af skal skaffe samme Bo eller hans befuldmægtigede i hans navn anerkendelse som
                  kannik og broder i samme kirke i Ribe, efter at I har anvist ham sæde i koret og
                  plads i kapitlet i denne kirke med fuld ret, som nævnt, og at I efter fornævnte
                  godtagelse med samme myndighed sørger for at overdrage og anvise samme Bo den
                  præbende med alle rettigheder og tilbehør, der af os som ovenfor omtalt er
                  reserveret ham, hvis en sådan, da vi foretog reservationen, var ledig eller fra da
                  af blev ledig, eller når den måtte blive ledig. I skal fremdeles indføre ham eller
                  nævnte befuldmægtigede for ham i faktisk besiddelse af fornævnte præbende og dens
                  omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at
                  der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger, afgifter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat og denne præbende, uanset alt det
                  ovenfor anførte, eller (uanset) om samme biskop og kapitel eller hvilke som helst
                  andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de
                  ikke skal kunne rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved et
                  apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og <pb facs="4658418"/> ord
                  til andet omtaler denne bevilling, idet I med vor myndighed skal tugte dem, der
                  sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13891113002'&gt;115&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
