<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13891011001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13891011001</idno>
            <idno type="dd_serialno">92</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. København, Tillæg = ny kronol. rk. 1435. Perg. 25 × 11,2 (plica 2).
                  1: Jakob Holbæks segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 340 (S' IACOBI
                  PETRI CANONICI). 2-3: Perg.rem med spor af grønt voks. De tabte bomærker nævnt i
                  Aa. 4: Niels Bosens bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem med omskrift S'
                  NECLIS [B]OSON. 5: Bo Jonsens bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem med
                  omskrift S' BOECII IONE. 6: Dionysius' bomærke af grønt voks i perg.rem med
                  omskrift S' DIONICII ANDREE. 7: Knud Skomagers bomærke af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem med omskrift S' KNVT IOHANNISSON. Perg. og segl konserveret 1958 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla
                     omnia adsunt, sed nullum nobile primo excepto</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kbh.s Dipl. I 127 nr. 88 — Reg. Dan. nr. *3323; Rep. nr. 3715; Kilder
                  til Danmarks møntvæsen II 65 nr. 536.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504993.webp">4. rk. IV nr. 92</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658400.webp">IV:4 nr. 92</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 92. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504994"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-10-11"> 1389. 11. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Københavns byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Københavns byting om, at Kristine, enke efter Peder Lindow,
                  pantsætter et grundstykke på Tyskemannegades nordside til hr. Niels Evertsen,
                  kannik i København, for et lån på 13 skilling grot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus Holbec presbiter canonicus
                  Hafnensis Rynyng aduocatus Iacobus Ostradi Nicolaus Boson consules Boecius Ionson
                  Dyonisius et Kanutus Sutor pariter ciues ibidem. salutem in domino ♦ Ex testimonio
                  placitali coram uniuersis ueraciter protestamur per presentes quod sub anno domini
                  millesimo triscentesimo octogesimonono secunda feria proxima ante festum sancti
                  Calixti pape et martyris in placito nostro ciuili propter hoc specialiter
                  constituta Cristina relicta Petri Lindow coram nobis et aliis pluribus fidedignis
                  recognouit se discreto uiro domino Nicolao Euerhardi canonico Hafnensi in tredecim
                  solidis grossorum in pecunia argentea bona et datiua et nullo alio ualore racione
                  ueri mutui sibi per eundem dominum Nicolaum amicabiliter facti teneri ueraciter
                  obligatam pro qua quidem summa pecunie predicta Cristina ipsi domino Nicolao
                  quendam suum fundum tam in longitudine quam latitudine sua apud fundum domini
                  episcopi in quo pronunc Barquardus Sutor residet in platea Thideskemannegadæ
                  borealiter situm a festo beati Michaelis proximo elapso usque ad idem festum per
                  decem continuos annos futurum penitus impingnerauit. tali condicione quod omnes
                  fructus et redditus de eodem fundo per eundem dominum Nicolaum uel suos heredes
                  interim subleuentur annuatim in sortem principalis debiti minime computandi.
                  insuper hoc addito quod quicquid edificii idem dominus Nicolaus in eodem fundo
                  construxerit uel heredes sui construxerint secundum arbitrium quatuor discretorum
                  utrimque sumendorum in prompta pecunia argentea et nullo alio ualore per eandem
                  Cristinam uel suos heredes ab ipso domino Nicolao uel suis heredibus post
                  transaccionem predictorum decem annorum integraliter redimatur antequam capitalis
                  summa pecunie et prescribitur aliqualiter <app>
                  <lem>exoluatur</lem>
                  <rdg>= exsoluatur.</rdg>
               </app> ♦ Terminus uero solucionis et redempcionis quolibet festo sancti Martini
                  post reuolucionem predictorum decem annorum specialiter sit acceptus et electus in
                  quo termino si predicta Cristina defecerit uel heredes sui defecerint in redimendo
                  edificium et eciam in soluendo capitalem summam pecunie extunc idem dominus
                  Nicolaus uel sui heredes omnes fructus et redditus de eodem fundo in posterum
                  sicud prius libere subleuabit uel subleuabunt donec idem fundus cum edificio eidem
                  imposito sub condicione prenotata legaliter redimatur. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Holbæk, præst, kannik i København, Rønning, foged, Jakob Åstredsen, Niels
                  Bosen, rådmænd, Bo Jonsen, Dines og Knud Skomager i lige måde borgere sammesteds,
                  til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Ifølge tingsvidne erklærer vi med dette brev sandfærdigt for alle, at i det
                  Herrens år 1389 mandagen før paven og martyren sankt Calixtus' dag<ref target="drb1"/> fremstod på vort byting af denne særlige grund Kristine, enke
                  efter Peder Lindow, og erkendte over for os og mange andre troværdige mænd, at hun
                     <pb facs="4658401"/> i sandhed stod i skyld og gæld til den gode mand hr. Niels
                  Evertsen, kannik i København, for tretten skilling grot i gode og gængse sølvpenge
                  og ikke i nogen anden værdi i medfør af et ret lån, der venskabeligt var ydet
                  hende af samme hr. Niels. For denne sum penge pantsatte fornævnte Kristine helt og
                  fuldt til denne hr. Niels et grundstykke tilhørende hende i Tyskemannegadens
                  nordre side, på hvilket Borkvard Skomager nu bor, såvel i sin længde som i sin
                  bredde stødende op til hr. bispens grundstykke, ti fulde år frem i tiden, regnet
                  fra sidste mikkelsdag indtil samme mikkelsdag, på følgende betingelse: Alle
                  afkastninger og afgifter af samme grundstykke skal så længe årligt oppebæres af
                  samme hr. Niels eller hans arvinger, uden at de på mindste måde må fradrages i
                  gældens hovedstol. Ydermere er der tilføjet dette, at hvad samme hr. Niels eller
                  hans arvinger opfører af bygninger på grundstykket, skal efter kendelse af fire
                  gode mænd, der skal udtages fra begge sider, fuldt ud indløses af samme Kristine
                  eller hendes arvinger fra denne hr. Niels eller hans arvinger i rede sølvpenge og
                  ikke i nogen anden værdi efter forløbet af de fornævnte ti år, før hovedsummen som
                  ovenfor anført på nogen måde betales. Til betalings- og indløsningstermin er i
                  dette tilfælde særligt antaget og valgt enhver sankt Mortens dag efter forløbet af
                  de ti år. Hvis fornævnte Kristine eller hendes arvinger til denne termin svigter
                  med indløsningen af bygningerne og også med betalingen af hovedsummen, da skal
                  samme hr. Niels eller hans arvinger frit oppebære alle afkastninger og afgifter af
                  samme grundstykke for fremtiden ligesom før, indtil samme grundstykke med de på
                  det rejste bygninger på lovlig vis indløses på fornævnte betingelse. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og
                  sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 14\\. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
