<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13891016006</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13891016006</idno>
            <idno type="dd_serialno">99</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Vat. 312 f. 70v. Efter teksten <hi rend="italic">De curia A. de
                     Portugruario</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504999.webp">4. rk. IV nr. 99</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658405.webp">IV:4 nr. 99</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 99. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, formlerne udfyldt efter tilsvarende breve f. 66v-67v samt
                  Monumenta Vaticana V nr. 192: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-10-16">
                   1389. 16. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinalkollegiet meddeler dronning Margrete, at pave Urban 6. er afgået ved
                  døden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Excellenti et magnifice principisse carissime in Christo Romane ecclesie filie
                  domine Margarete regine Norwegie illustri. <app>
                  <lem>miseracione (diuina episcopi presbyteri et diaconi eiusdem ecclesie
                        cardinales) salutem (in domino)</lem>
                  <rdg>miseracione etcetera salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>Superueniens (hesterna die iudicio diuino et naturali cursu labilis uite
                        transitus felicis recordacionis domini Urbani pape VI benignissimi patris et
                        domini nostri mentibus nostris amaritudinis calicem propinauit de quo
                        admixta solicitudine pro debito sensualitatis anxietatem et merorem
                        potauimus et potamus utpote tanti patris direccione et presidiis is
                        destituti ♦ Uerum cum ad nos dumtaxat una cum fratribus nostris absentibus
                        si adessent pertineat statui uniuersalis ecclesie prouidere ad quam quidem
                        prouisionem cum gracia sancti spiritus deo duce prout iura dictant congruis
                        modo loco et tempore procedemus)</lem>
                  <rdg>Superueniens etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> celsitudinem reginalem attente <app>
                  <lem>requirimus (monemus hortamur et obsecramus in domino Iesu Christo quatenus
                        excellencia regia una cum proceribus et populis sue dicioni subiectis
                        humiles ad deum et sedulas preces fundat aliis pietatis et misericordie
                        operibus insistendo ut si quid ipse dominus noster pro fragilitate
                        imbecillitatis humane dum presens uita eius corporis uegetauit arctus reatus
                        contraxit illud pie sibi remittat et eum collocet cum electis et nos rore
                        sue benediccionis aspergat nobisque concedat in talem uirum pro regimine
                        ecclesie sancte unanimiter dirigere uota nostra quod sit ad dei laudem et ad
                        restauracionem unitatem et bonum statum dicte ecclesie et rei publice ac
                        propagacionem et exaltacionem fidei sacrosancte.)</lem>
                  <rdg>requirimus etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum <app>
                  <lem>(Rome apud sanctum Petrum sub sigillis trium ex nobis suorum ordinum
                        priorum xvii. kalendas nouembris apostolica sede uacante)</lem>
                  <rdg>Datum etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den romerske kirkes kardinalbiskopper, -presbytere og -diakoner af Guds nåde til
                  den udmærkede og stormægtige fyrstinde, samme kirkes såre kære datter i Kristus,
                  fru Margrete, Norges berømmelige dronning, hilsen med Gud. </p>
            <p> Den såre velvillige fader og vor herre hr. pave Urban 6.s overraskende bortgang i
                  går — salig ihukommelse — som følge af Guds dom og det skrøbelige livs naturlige
                  forløb har for vore sind kredenset en sorgens kalk, af hvilken vi har drukket og
                  drikker følelsen af angst og sorg blandet med bekymring for vor pligt, nu da vi er
                  berøvet en så stor faders styre og værn. Men da det dog tilkommer os sammen med
                  vore fraværende brødre, når de måtte komme til stede, at drage omsorg for
                  verdenskirkens stilling, til hvilken omsorg vi jo på passende måde, sted og tid
                  skal tage skridt med den helligånds nåde under Guds førerskab, således som retten
                  foreskriver, opfordrer, påminder, anmoder og besværger vi Eder, høje dronning,
                  indtrængende med vor herre Jesus Kristus, at I, udmærkede dronning, sammen med de
                  bedste mænd og de folk, der er underkastet Eders herredøm<pb facs="4658406"/>me,
                  opsender ydmyge og oprigtige bønner til Gud og øver andre fromme og barmhjertige
                  gerninger, at Han, hvis denne vor herre, mens dette liv holdt hans legemes lemmer
                  i bevægelse, på grund af menneskelig svaghed og skrøbelighed har begået noget, han
                  må anklages for, fromt må tilgive ham det og anbringe ham sammen med de udvalgte
                  og bestænke os med sin velsignelses dug og tilstå os at lede vore stemmer
                  enstemmigt til en sådan mand til styret af den hellige kirke, at det kan blive til
                  pris for Gud og til nævnte kirkes og stats forbedring, enhed og gode tilstand og
                  til udbredelse og ophøjelse af den højhellige tro. Givet ved S. Pietro i Rom under
                  segl tilhørende tre af os, de første i deres rang, den 16. oktober, medens det
                  apostoliske sæde er ledigt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
