<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890806001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890806001</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. A 20. Vadstena klosters stora kopibok p. 96
                  med overskrift <hi rend="italic">Regina scribit pro quadam muliere ut credatur eius assercionibus
                     et uisionibus scilicet ut prelati regni Suecie laborarent pro conuertendis
                     Laponibus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 550; (Troil), Skrifter och handlingar I 368; E. Grönblad,
                  Nya källor 19 nr. 9 — Reg. Dan. nr. 2833*; Finlands Medeltidsurkunder I 421 nr.
                  981.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504967.webp">4. rk. IV nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658379.webp">IV:4 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 67. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-08-06">
                   1389. 6. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Malmø </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete og ærkebiskop Mogens af Lund opfordrer det lappiske folk, der
                  ifølge underretning fra kvinden Margrete fra Uppsala stift har udskudt antagelsen
                  af den rette tro, til at modtage den kristne dåb og beder ærkebiskop Henrik af
                  Uppsala og Filip Karlsson bistå i denne sag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Margareta dei gracia regina Norwegie et Swecie/ ac uera heres et princeps regni
                  Dacie et Magnus eiusdem miseracione archiepiscopus Lundensis. Swecie primas. et
                  apostolice sedis legatus uniuerso populo Lappenorum. et specialiter corone regni
                  Swecie subiecto salutem et relictis erroribus uiam agnoscere ueritatis. ♦ ..... ♦
                  Ceterum rogamus reuerendum in Christo patrem ac dominum dominum Hinricum dei
                  gracia archiepiscopum Upsalensem. necnon Philippum Karoli requirimus nobis sincere
                  dilectos. quatenus non que sua sunt<ref target="dd1"/>. sed que Ihesu Christi querentes/ sollicite laborare uelint quantum in eis
                  est ut huiusmodi negocium finem debitum sorciatur. ♦ Asscripturi nobis quidquid
                  fecerint in premissis ita quod eorum diligencia apud sedem apostolicam exinde
                  merito commendari ualeat tempore oportuno/ ♦ Datum Malmøghe nostris sub sigillis.
                  anno domini mccclxxx nono. die beati Sixti pape et martyris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges dronning og ret arving til og fyrstinde
                  af Danmarks rige, og Mogens, af samme miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges
                  primas og det apostoliske sædes legat, til alt Lappernes folk og særligt dem, der
                  er underkastet riget Sveriges krone, hilsen og, når vildfarelserne er opgivet,
                  erkendelse af sandhedens vej. </p>
            <p> ..... Men vi beder den ærværdige fader i Kristus og herre hr. Henrik, af Guds
                  nåde ærkebiskop af Uppsala, og opfordrer desuden Filip Karlsson, begge oprigtigt
                  elsket af os, til, at de — idet de ikke søger, hvad der er deres, men hvad der
                  hører Jesus Kristus til<ref target="drb1"/>, omsorgsfuldt vil arbejde på, så vidt
                     <pb facs="4658380"/> det står til dem, at denne sag får en tilbørlig
                  afslutning. De skal tilskrive os alt, hvad de foretager sig med hensyn til det
                  fornævnte, således at deres omhu derefter på et formålstjenligt tidspunkt med
                  rette kan anbefales ved det apostoliske sæde. Givet i Malmø under vore segl i det
                  Herrens år 1389 på den hellige pave og martyr Sixtus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Filipp. 2,21. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
