<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13890723001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13890723001</idno>
            <idno type="dd_serialno">58</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. E Pommern = ny kronol. rk. 1429. Perg. 26 × 12,7 (plica 1,2). 10
                  segl i perg.remme, 1 af sort i ufarvet voks, 2-9 af ufarvet voks. 1: Hertug
                  Bugislav. 2: Wedege Buggenhagen. 3: Albrecht v. Helpte. 4: Henrik Klotzow. 5:
                  Tideke van dem Borne. 6: Reimar Nienkerke. 7: Klaus van Emeren. 8: Martin Steding.
                  9: Lydeke Klotzow. 10: Michael Behr. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500
                     <hi rend="italic">Dægtinge emellom drotning Margrete och hertogen af Pomeren</hi>. Registreret
                  Ældste efterretninger om RA. indtil 1660, Rep. over breve fundne på sølvkammeret
                  (1524), trykt ÆA. IV 394 nr. 116. Perg.remme 1 og 3 beskrevet: (rem 1:)
                     .....<hi rend="italic">ghinnen Margreten</hi>/ <hi rend="italic">vnde</hi> .... <hi rend="italic">rike Denemarken</hi> (seglet)
                     ...<hi rend="italic">eden slote Sůluersborgh vnde landen ynde len</hi>..... (rem 3:)
                     <hi rend="italic">vorstinnen vnde vrouwe</hi> (seglet) <hi rend="italic">Margreten koninginnen vnde eren
                     nakømelingen vnde</hi> (seglet) <hi rend="italic">vnde vse eruen</hi> (seglet) .... <hi rend="italic">sc{ov}len
                     dat vorben</hi> ..... </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld IV 77, fol. 586 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>); Sverges Traktater
                  II 476 nr. 414; Mekl. UB. XIX 142 nr. 10935 noten (<hi rend="italic">udtog efter sekundær
                     afskrift med datering 1376 18. juli</hi>) — Reg. Dan. nr. *3308; Rep. nr. 3703.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4504958.webp">4. rk. IV nr. 58</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658371.webp">IV:4 nr. 58</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 58. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1389-07-23"> 1389. 23. juli 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet af samme skriver som nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890915009" type="link">84</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Bugislav 7. af Stettin går i Danmarks tjeneste og lover aldrig at yde
                  hjælp mod dronning Margrete og de tre riger Danmark, Norge og Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Bugzlaf van godes gnaden hertoghe to Stettyn vnde v{ov}rste to R{ue}yen
                  bekennen vnde bet{ue}ghen openbare in dessem breue. dat wi vs to des rikes to
                  Denemarken deneste vnde hůlpe zettet hebben/ also dat wi vnde vse eruen vnde vse
                  man scolen vnde willen nůmmer denen vnde helpen wedder vse leuen vrouwen vnde
                  m{ov}dderen vrouwen Margreten to Norweghen vnde to Sweden k{ov}ninghinnen vnde eyn
                  recht erue vnde v{ov}rstinne des rikes to Denemarken/ vnde teghen de rike
                  Denemarken Norweghen vnde Sweden/ ♦ Wolde och de vorbenomede v{ov}rstinne vrouwe
                  Margrete k{ov}ninghinne edder der vorbenomeden rike ienich v{ov}rder vs to deneste
                  hebben wolde. dar scolde men vs also vil vmme doen. als twe van der rike rade
                  seggen <pb facs="4504959"/> vnde twe van vsem rade. dat m{ov}ghelik is/ vnde wi
                  vnde vse eruen vnde man scolen der vorbenomeden v{ov}rstinnen k{ov}ninghinnen
                  Margreten/ <app>
                  <lem>vnde*</lem>
                  <rdg>vnder <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> der drier rike Denemarken Norweghen vnde Sweden vigent nůmmer meer werden
                  to ewighen tiden/ vnde de vangenen. de vs de vorbenomede v{ov}rstinne
                  k{ov}ninghinne Margrete nu vmme vse wille loos let de vse man sint/ scolen nůmmer
                  denen edder helpen dar it der vorbenomeden k{ov}ninginnen Margreten vnde den dren
                  riken Denemarken Norweghen vnde Sweden/ enteghen is/ ♦ Alle desse vorescreuenen
                  stůcke loue wi Bugzlaf hertoghe to Stettyn vorbenomet mit vsen rechten eruen/ der
                  vorbenomeden k{ov}ninghinne Margreten/ vnde eren nak{ov}melingen. vnde den dren
                  vorben{ov}meden riken Denemarken Norweghen vnde Sweden/ in guden truwen stede vnde
                  vast to holdende/ sůnder ienigherleye hůlperede vnde arghelist/ ♦ Vnde to
                  bekantnisse alle desser vorescreuenen stucke \ so hebbe wi Bugzlaf hertoghe
                  vorbenomet vse ingezeghel mit willen vnde mit witscap an dessen breff laten
                  hengen/ vnde to merer witlicheyt vnde to tůghe. so hebben vse truwen raet vnde man
                  de hir ouer wesen hebben ere ingezeghele an dessen breff och mit willen vnde erer
                  witscap laten hengen/ als is her Wedeghe Buggenhaghen ridder/ Albricht van
                  Helpten/ Hinric Clotzouwe/ Tideke van dem Borne/ Reymer Nienkerke Clauwes van
                  Emeren/ Merten Steding/ Lůdeke Clotzouwe/ vnde Micheel Bere/ ♦ Gheuen vnde screuen
                  to Valsterbode/ na godes bort drůtteynhundert iaar/ in deme neghen vnde
                  achtentighesten iaare/ des vridaghes vore sůnte Iacobes daghe des hilghen
                  aposteles. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658372"/> Vi Bugislav, af Guds nåde hertug af Stettin og fyrste af
                  Rigen, erkender og bevidner åbent med dette brev, at vi har givet os i Danmarks
                  riges tjeneste og hjælp, således at vi og vore arvinger og vore mænd aldrig skal
                  og vil tjene og hjælpe (nogen) mod vor kære frue og frænke<ref target="drb1"/>,
                  fru Margrete, dronning af Norge og Sverige og ret arving til og fyrstinde af
                  Danmarks rige, ej heller mod rigerne Danmark, Norge og Sverige. Hvis endvidere den
                  fornævnte fyrstinde fru Margrete, dronning, eller et af de fornævnte riger
                  derudover vil have os til tjeneste, det skal man give os så meget for, som to fra
                  rigernes råd og to fra vort råd siger er rimeligt, og vi og vore arvinger og mænd
                  skal aldrig mere til evige tider blive fjender af fornævnte fyrstinde, dronning
                  Margrete, og de tre riger Danmark, Norge og Sverige. Og de fanger, som fornævnte
                  fyrstinde, dronning Margrete, nu frigiver os for vor skyld, og som er vore mænd,
                  skal aldrig tjene eller hjælpe, hvor det er imod fornævnte dronning Margrete og de
                  tre riger Danmark, Norge og Sverige. Alle disse forskrevne punkter lover vi
                  fornævnte Bugislav, hertug af Stettin, sammen med vore rette arvinger på vor gode
                  tro at overholde stadig og fast uden nogen udflugt og argelist over for fornævnte
                  dronning Margrete og hendes efterkommere og de tre fornævnte riger Danmark, Norge
                  og Sverige. Og til erkendelse af alle disse forskrevne punkter har vi fornævnte
                  hertug Bugislav med vilje og vidende ladet vort segl hænge under dette brev, og
                  til yderligere vitterlighed og vidnesbyrd har vore tro råder og mænd, der var til
                  stede herved, med deres vilje og vidende også ladet deres segl hænge under dette
                  brev, nemlig hr. Wedege Buggenhagen, ridder, Albrecht van Helpte, Henrik Klotzow,
                  Tideke van dem Borne, Reimar Nienkerke, Klaus van Emeren, Martin Steding, Lydeke
                  Klotzow og Michael Behr. Givet og skrevet i Falsterbo år 1389 efter Guds byrd
                  fredagen før den hellige apostel sankt Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _m{ov}dderen_, her brugt i vid betydning; hertug
                  Bugislav 7. var søn af hertug Barnim 3., der var fætter til Kristoffer 2.s
                  dronning Eufemia, dronning Margretes bedstemoder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
