<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280627001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280627001</idno>
            <idno type="dd_serialno">35</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Verträge mit Pommern nr. 7. Hertug Barnims segl.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 564 nr. 4940 A; Pomm. UB. VII 207 nr. 4395 — Reg. Dan.
                  nr. 2046*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493269.webp">2. rk. X nr. 35</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513706.webp">II:10 nr. 35</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 35. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-06-27"> 1328. 27. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Brudersdorf </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Barnim 3. af Stettin slutter paa Danmarks riges, paa egne, paa hertug
                  Wartislaus 4. af Pommerns umyndige børns og paa stæderne Stralsunds, Greifswalds,
                  Anklams og Demmins vegne fred med fyrsterne Heinrich 2. af Mecklenburg og Johann
                  2. og Johann 3. af Werle i striden om arvefølgen paa Rügen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Barnim, van der godes gnade herthoge tu Stetin, bekennen openbare und bethugen
                  in dessen breven, dat wi vor dat rike tu Denemarke, vor uns und unse vedderen,
                  herthoge Wartzlawes kinderen, vor de man und stede <pb facs="4493270"/>
                  Stralessund, Gripeswold, Tanglim und Dymin und vor alle ere hulpere hebben
                  degedinget ene stede, ewige, vaste sone mitten edelen heren, hern Hinrike van
                  Meklenborch, hern Iohan und iuncheren Henninge van Werle, also hir na screven
                  steyt. ♦ Tu dem ersten male: dat wi van unser wegen und van unser vedderen wegen,
                  Buchgeszlawes, Barnim, Wartzlawes, der herthogen van Stetin, hebben sath und
                  settet in dessen breven vor eyn recht pant den vorbenomeden heren van Meklenborch
                  und van Werle und eren erven vor eynundetruttich dusent mark lodeges sulvers
                  Kolnescher wichit desse slote und land : Trubuses, Grimme und Barth mitten mannen
                  unde mit aller vrucht unde nut unde mitten ker&lt;c&gt;len, also se lichen unde
                  legen hebben in eren sceden bi hern Wizlawes unde hern Wartzlawes tiden, der
                  vorsten van Rügen. ♦ In dessen panden scal nen man desse vorsproken heren
                  hinderen, unde wi mogen se losen nu van sunte Niclaws dage, de nu negest cumt,
                  vorth over twelf iar unde binnen den twelf iaren, vanne wi willen. ♦ Wer over, dat
                  wi edder unse vorsprokenen vedderen unde unse erven unde ere desse pant nicht
                  loseden binnen den twelff iaren, so scullen se wesen vorstan den heren van
                  Meklenborch unde van Werle unde eren erven, unde scullen mit aller nut unde vrucht
                  ere unde ere erven rechte erve bliven. ♦ Se scolen oc legeren de vruwen van Rügen
                  vor er lifghedinge, dat se heft in deme slote unde lande tu Tribuses. ♦ Vortmer
                  dat hus, stat, land unde vogedige tu Lozitze, also de vogedige legen heft tu deme
                  hus unde tu der stat bi hern Wizlawes unde herthoge Wartzlawes tiden, unde oc de
                  Hertesborch, Dartz unde Arneshop mitten dorpen, de darup liegen, un&lt;de&gt; mit
                  aller vrucht unde mit allen scheden, unde de vogedige tu deme Stralessund, dar
                  desse kerspele inne bliven scullen: dat kerspel tu Putten, Nipritze, Mordorp unde
                  Peron, unde des hilghen gestes got tu Lubeke half scullen bliuen unde wesen der
                  vorbenomeden herthogen van Stetin unde erer rechten erven. ♦ Vortmer de man unde
                  denest desser driger vogedige Lozitze, Hertesborch un&lt;de&gt; Stralessund scal
                  men wedder wisen mit eren sloten in uns unde in unse vedderen, den herthogen van
                  Stetin, unde scullen bi en unde bi uns unde bi unsen erven bliven ewichliken. ♦
                  Kedinc unde sin broder mit sodanme gode, also se nu hebben, scullen bliven bi den
                  vorbenomeden heren van Meklenborch unde van Werle unde eren erven. ♦ Vortmer eyn
                  iewelik man, he si ridder edder cnape, leyge <pb facs="4493271"/> edder pape, de
                  scal wedder comen tu sineme rechte unde tu sime gode, id si len edder pant, dat he
                  bewisen mach mit breven edder anders redeliken ♦ By namen dat dorp tu der Sale,
                  dat scal beholden Bernart van Dorpen unde sine vrunt, alse se dat bewisen mogen
                  mit herthoge Wartzlawes breven, unde scolen dat hebben van den heren van
                  Meklenborch unde van Werle. ♦ Vortmer de borgere van Lozitze, de wedder in willen,
                  de scolen vorwissen, dat man erer velich sy, unde wene me nicht in tu wonende
                  hebben wil, de scal binnen iar unde dage dat sin vorkopen; mach he binnen der tit
                  nich vorkopen, men scal eme afghelden, also id redelich sy. ♦ Vor&lt;t&gt;mer we
                  in desseme orloge vrede ofte leyde broken heft, de scal dat wedderdon unde gelden
                  den scaden. ♦ Vortmer eyn iewelich here scal des anderen mannen unde luden rechte
                  richten. ♦ Vortmer alle nige hus, de buwet sin an desme orloge, scal men breken,
                  behalven dat overste hus tu deme Ekberghe, Lukutendorp unde Damgar, unde binnen
                  dessen twelf iaren scal neman in beident siden dem anderen neger buwen, denne nu
                  buwet is. ♦ Heft Henneke Bere Kedinge got gelaten vor sine vangenisse, dat scal
                  darbi bliven. ♦ Her Theze Stangenberg unde her Merten Rotermunt scolen den
                  ratmannen van deme Stralessunde tu rechte stan, oft se se sculdegen willen; dat
                  sulve scolen de ratmanne en wedder don, unde willen se bi ereme gode nicht bliven,
                  so mogen se id vorcopen, vorsetten unde vorweslen, wo it en enene cumt, dar scolen
                  de ratman van deme Sunde tu helpen. ♦ Vortmer de straten unde de wege scolen
                  velich unde vri wesen tu watere unde tu lande, also se bi olden tiden hebben
                  wesen. ♦ Vortmer de vangenen scal men bescatten up en lik an beydent siden, de
                  scolen bereden mit Hane, de beredinge unde de bescattinge scal stan uppe ver
                  riddere an beydent siden unde uppe mester Conrade. ♦ Vortmer, we dingenisce
                  bekant, de scal se geven; geve he er nicht, men scal dartu senden an beydent siden
                  unde scal se utpanden. ♦ We er nicht bekant, des here scal se beholden sulf trudde
                  an den hilgen; is id geystliker lude got, so scal se de burmester beholden an den
                  hilgen sulf vifte. ♦ Vortmer de vangenen, de truwelos worden sint unde eynes
                  innecomen sint, de scal men insenden, dar se lovet hebben, wan ment eschet, vort
                  over verteynacht. ♦ De nicht innecomen sint, de scolen sic afnemen sulf trudde an
                  den hilgen. ♦ Vortmer, wat greve Ghert van Holzsten den Denen mit breven unde
                  anders <pb facs="4493272"/> redeliken mach bewisen, dat scolen se em holden. ♦ Dat
                  sulve scal greve Ghert wedder don den Denen. ♦ Vortmer greve Ghert unde de ratman
                  van deme Sunde scolen des negesten sondages na sunte Iacopes dage tusamede comen
                  tu Nipritze edder tu Nyencampe, dar scal malik van dem anderen comen mit minne
                  edder mit rechte; were, dat greve Ghert tu der tit dar nicht comen mochte, so scal
                  men dar enen anderen dach spreken, umme de sulven stucke tu ennende. ♦ In deme
                  sulven sonendage scolen de heren van Meklenborch unde van Werle de man wisen an
                  uns unde an unse vedderen, also se beseten sin in den vorsprokenen dren vogedigen,
                  also hir vore bescreven is. ♦ Mit dessen vorsproken stucken unde mit der beredinge
                  scolen laten unde latit in desser scrift de vorsprokenen heren van Meklenborch
                  unde van Werle unde ere erven van dem vorstendome tu Rügen unde van aller
                  ansprake, de se darup hadden unde hebben mogen. ♦ Desse vorbenomeden heren van
                  Meklenborch unde van Werle nemet desse in ere sone: herthogen Albrecht van Sassen,
                  herthogen Otten van Lunenborch unde sine brodere, greve Gherde unde greve Johanne
                  van Holzsten, de greven van Lindowe, den biscop van Zwerin unde greven Hinrike van
                  Zwerin, hern Merten unde Adam Wintervelt, hern Niclaws unde Hinric Heyden, hern
                  Hinric van Zwerin unde sine kindere, hern Hardolve Buddesowe, Hinric unde
                  Seghebant Thun. ♦ Desse neme wi in unse sone: dat rike van Denemarken, herthoge
                  Knuth van Sampso unde Hallant, de greven van Gutzcowe, hern Hinrike Moltzan unde
                  sine vrunt, hern Johan Dotenberghe, Henneken Beren unde Henneken van Plone unde
                  anders alle unse unde der stede hulpere. ♦ Vor desse sone hebbe wi untruwen lovet,
                  unde hebbet mit uns gelovet: Hinric Moltzan, Reywart van Penitze, Vredric Post,
                  Henninc Wintervelt, Peter Karlessone, Wedeke van der Osten, Niclaws unde Henning
                  Luscowe, Rolef unde Peter van Elsholt, Niclaus Wintervelt, Henninc van Zwerin,
                  Hinric Heyden, Claus unde Henninc van Copperen, Conrat van Rethem, Lippolt Bere,
                  Degenart van Brusevitze, riddere, Ghise Locstede, Broker, Henninc Bugenhagen,
                  Ghert van Zwerin, Thideke Apenborch, Wedeke Slichte unde Ianeke Heyden, cnapen. ♦
                  Tu betuchinge desser sone so hebbe wi unse yngesegel hegget tu dessem breve. ♦ De
                  is ghegeven tu Broderstorpe na godes <pb facs="4493273"/> bort dusent ia&lt;r&gt;
                  drehundert iar in deme achtentwintigesteme iare, des mandages vo&lt;r&gt; sunte
                  Peters unde Pawels dage. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 ker(c)len] kerlen A. </p>
               <p> 23 un(de)] un A. </p>
               <p> 28 un(de)y) un A. </p>
               <p> 9 Vor(t)mer] Vormer A. </p>
               <p> 24 Hane] rettet fra Haver i A. </p>
               <p> 16 Holzsten) tilf. o. l. med samme haand i A. </p>
               <p> 26 Niclaws] herefter udraderet Peter i A. </p>
               <p> 1 ia(r)] ias A. </p>
               <p> 2 vo(r)] vos A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Barnim, af Guds Naade Hertug af Stettin, erklærer aabent og bevidner ved dette
                  Brev, at vi paa Riget Danmarks Vegne, paa vore egne og vore Frænder Hertug
                  Vartislaus' Børns Vegne og paa Borgerne og Stæderne Stralsunds, Greifswalds,
                  Anklams og Demmins og alle deres Hjælperes Vegne har sluttet en varig, evig og
                  fast Fred med de ædle Herrer Hr. Henrik af Mecklenburg og Hr. Johan og Junker
                  Henneke af Werle, saaledes som herefter staar skrevet: For det første at vi for os
                  selv og vore Frænder Hertugerne Bugislaus, Barnim og Vartislaus af Stettin har
                  pantsat og ved dette Brev pantsætter som et retmæssigt Pant for 31000 Mark lødigt
                  Sølv i kølnsk Vægt følgende Borge og Lande til nævnte Herrer af Mecklenburg og
                  Werle og deres Arvinger: Tribsees, Grimmen og Barth med Vasaller og med alle
                  Frugter og al Nytte, samt med Kirkelenene<ref target="drb1"/>, saaledes som de
                  ligger og har ligget med deres Grænser i Fyrsterne af Rügen Hr. Vizlaus' og Hr.
                  Vartislaus' Tid. Ingen skal lægge førnævnte Herrer Hindringer i Vejen med Hensyn
                  til disse Panter. Og vi maa indløse dem fra førstkommende St. Nikolaj Dag<ref target="drb2"/> og tolv Aar fremefter og inden for disse tolv Aar, naarsomhelst
                  vi vil. Men sker det, at vi eller vore førnævnte Frænder og vore og deres Arvinger
                  ikke indløser Panterne indenfor disse tolv Aar, skal de være hjemfaldne til
                  Herrerne af Mecklenburg og Werle og deres Arvinger og med alle Frugter og al Nytte
                  blive deres og deres Arvingers retmæssige Arv. De skal ogsaa give Erstatning til
                  Fyrstinden af Rügen for hendes Livgeding, som hun har i Borgen og Landet Tribsees.
                  Halvdelen af Borgen, Staden, Landet og Fogediet Loitz, saaledes som Fogediet har
                  ligget til Borgen og Staden i Hr. Vizlaus' og Hertug Vartislaus' Tid, og Halvdelen
                  af Hertzborch, Darss og Ahrenshoop med tilliggende Landsbyer og med alle Frugter
                  og alle Grænser, og Halvdelen af Fogediet Stralsund, hvor følgende Sogne skal
                  forblive: Pütte, Niepars, Mohrdorf og Prohn og Halvdelen af Helligaandshuset i
                  Lübecks Gods skal forblive hos og tilhøre førnævnte Hertuger af Stettin og deres
                  retmæssige Arvinger. Fremdeles skal man tilbagegive Vasallerne og <pb facs="4513707"/> Tjenesten af disse tre Fogedier Loitz, Hertzborch og Stralsund
                  med deres Borge til os og vore Frænder Hertugerne af Stettin, og de skal forblive
                  hos dem og hos os og vore Arvinger til evig Tid. Men Keding og hans Broder skal
                  forblive hos førnævnte Herrer til Mecklenburg og Werle og deres Arvinger med samt
                  det Gods, som De nu sidder inde med. Fremdeles skal enhver Mand, det være sig en
                  Ridder eller en Væbner, en Lægmand eller en Gejstlig, have sin Ret og sit Gods
                  igen — det være sig Len eller Pant — naar han med Brev eller paa anden hæderlig
                  Maade kan godtgøre sin Adkomst dertil. Hvad særligt Landsbyen Saal angaar, skal
                  Bernhard af Dörpen og hans Frænder beholde den, saaledes som de kan godtgøre deres
                  Adkomst med Hertug Vartislaus' Brev, og de skal have den i Forlening af Herrerne
                  til Mecklenburg og Werle. Fremdeles skal de Borgere fra Loitz, som vil genoptages
                  (i Borgersamfundet), stille Sikkerhed for, at man kan være sikker for dem, og den,
                  som man ikke vil have boende, skal inden Aar og Dag sælge sin Ejendom; kan han
                  ikke sælge indenfor dette Tidsrum, skal man give ham redelig Erstatning derfor.
                  Fremdeles skal den, der i denne Krig har brudt Fred eller Lejde, erstatte det og
                  betale Skaden. Fremdeles skal enhver Herre dømme den andens Vasaller og Folk
                  retfærdigt. Alle nye Borge, som er opført under denne Krig, skal rives ned med
                  Undtagelse af Højborgene i Ekbergh, Lukutendorp og Damgarten, og indenfor de tolv
                  Aar maa ingen af Parterne bygge Borge nærmere den anden, end det nu er Tilfældet.
                  Hvis Henneke Behr har givet Keding Gods for sit Fangenskab, skal det forblive
                  derved. Hr. Teze Stangenberg og Hr. Martin Rotermund skal staa til Rette for
                  Raadmændene i Stralsund, hvis de rejser Anklage imod dem; det samme skal
                  Raadmændene gøre overfor dem, og hvis de ikke vil beholde deres Gods, maa de
                  sælge, pantsætte og mageskifte det, naar det er bekvemt for dem; hertil skal
                  Raadmændene i Stralsund yde dem Bistand. Fremdeles skal Gader og Veje til Lands og
                  til Vands være sikre og frie, saaledes som de har været fra gammel Tid. Fremdeles
                  skal man vurdere Fangerne ensartet paa begge Sider; de (Fangerne) skal forhandle
                  herom med (Nikolaus) Hahn, og Aftalerne og Vurderingen skal ligge hos fire Riddere
                  fra hver Side og hos Magister Konrad. Fremdeles skal den, som har anerkendt en
                  Løsesum, betale den; hvis han ikke betaler den, skal man sende Folk fra begge
                  Parter og pante for den. Hvis nogen ikke har anerkendt en Løsesum, skal hans Herre
                  selv tredie med Ed paa Helgenrelikvierne bekræfte Sagen; er det gejstligt Gods,
                  skal Borgmesteren <pb facs="4513708"/> selv femte med Ed paa Helgenrelikvierne
                  bekræfte Sagen. Fremdeles skal man lade de Fanger, der har brudt deres Ord og
                  engang har været i Indlager, gaa i Indlager der, hvor de har lovet det, 14 Dage
                  efter at man har krævet det. De som ikke er gaaet i Indlager, skal fri sig selv
                  tredie med Ed paa Helgenrelikvierne. Hvad fremdeles Grev Gerhard af Holsten ærligt
                  kan godtgøre Danskerne med Breve og andet, det skal de holde overfor ham. Det
                  samme skal Grev Gerhard gøre overfor Danskerne. Fremdeles skal Grev Gerhard og
                  Raadmændene fra Stralsund første Søndag efter St. Jakobs Dag mødes i Niepars eller
                  Neuenkamp, hvor de skal komme overens med hinanden i Mindelighed eller efter
                  Retten; hvis Grev Gerhard ikke kan komme til den Tid, skal man der aftale en anden
                  Dag for at komme til en Afgørelse i den Sag. Den samme Søndag skal Herrerne til
                  Mecklenburg og Werle overdrage os og vore Frænder de Vasaller, som bor i førnævnte
                  tre Fogedier, saaledes som ovenfor er skrevet. Med disse førnævnte Artikler og
                  Aftaler har førnævnte Herrer til Mecklenburg og Werle og deres Arvinger givet
                  Afkald paa, og de giver ved dette Brev Afkald paa Fyrstendømmet Rügen og paa alle
                  de Krav, som de har og kan have derpaa. Førnævnte Herrer til Mecklenburg og Werle
                  indbefatter følgende i deres Fred: Hertug Albrecht af Sachsen, Hertug Otto af
                  Lüneburg og hans Brødre, Grev Gerhard og Grev Johan af Holsten, Greverne af
                  Lindow, Biskoppen af Schwerin og Grev Henrik af Schwerin, Hr. Martin og Adam
                  Winterfeld, Hr. Nikolaus og Henrik Heiden, Hr. Henrik af Schwerin og hans Børn,
                  Hr. Hardolf Bützow, Henrik og Segeband Thun. Følgende indbefatter vi i vor Fred:
                  Danmarks Rige, Hertug Knud af Halland og Samsø, Greverne af Gützkow, Hr. Henrik
                  Maltzahn og hans Frænder, Hr. Johan Dotenberg, Henneke Behr og Henneke af Plön og
                  alle andre af vore og Stædernes Hjælpere. For denne Fred har vi lovet paa Tro og
                  Love og med os har lovet: Henrik Maltzahn, Reinfred af Pentz, Frederik Post,
                  Henneke Winterfeld, Peder Karlsen, Wedeke v. d. Osten, Nikolaus og Henneke Liskow,
                  Rolef og Peter af Elsholz, Nikolaus Winterfeld, Henneke af Schwerin, Henrik
                  Heiden, Klaus og Henneke af Köppen, Konrad af Rethem, Lippold Behr, Degenhard af
                  Brüsewitz, Riddere, Gise Lockstädt, Bröker, Henneke Bugenhagen, Gerhard af
                  Schwerin, Tideke Abbenburg, Wedeke Schlicht og Janeke Heiden, Væbnere. Til
                  Vidnesbyrd om denne Fred har vi hængt vore Segl under dette Brev. Givet i
                  Brudersdorf i Aaret 1328 efter Guds Byrd, Mandagen før St. Peters og Paulus' Dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Patronatsrettigheder. </p>
                  <p n="drb2">6\\. December. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
