<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280922002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280922002</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 32 f.44r. med taksten XI — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.
                  Vat. 89 f. 41v. ep. 100. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Regest</hi>: Kirkeh. Saml. VI 202; Hasse III 374 nr.658; Acta Pont. I 70 nr.163;
                  Reg.Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat VIII 21 nr. 42898.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493310.webp">2. rk. X nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513742.webp">II:10 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 56. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-09-22"> 1328. 22. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager Navne Pedersen et kanonikat i Slesvig og giver ham
                  ventebrev paa et præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493311"/> Dilecto filio Nannoni nato dilecti filii Petri preconsulis
                  ciuitatis Sleswiccensis canonico Sleswiocensi salutem. ♦ Uite/ ac morum honestas/
                  et alia tue probitatis merita/ quibus personam tuam fidedignorum testimonio iuuari
                  percepimus/ nos inducunt ut tibi reddamur ad gratiam liberales. ♦ Uolentes itaque
                  tibi premissorum intuitu gratiam facere specialem/ canonicatum ecclesie
                  Sleswiocensis cum plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate
                  conferimus/ et de illo etiam prouidemus. ♦ Prebendam uero nulli alii de iure
                  debitam si qua in dicta ecclesia uacat ad presens/ uel cum uacauerit/ quam per te
                  uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spatium
                  postquam tibi uel eidem procuratori uacatio illius innotuerit/ duxeris acceptandam
                  conferrendam tibi post acceptationem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinentiis
                  suis donationi apostolice reseruamus. districtius inhibentes uenerabili fratri
                  nostro . . episcopo et dilectis filiis capitulo Sleswiocensibus/ seu illi uel
                  illis ad quem uel ad quos in eadem ecclesia/ prebendarum collatio prouisio/ seu
                  queuis alia disposito pertinet communiter uel diuisim/ ne de dicta prebenda
                  interim etiam ante acceptationem huiusmodi/ nisi postquam eis constiterit/ quod tu
                  uel procurator predictus illam nolueritis acceptare/ disponere quoquomodo
                  presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari. non obstantibus
                  de certo canonicorum numero/ et quibuslibet aliis statutis/ et consuetudinibus
                  eiusdem ecclesie contrariis iuramento/ confirmatione apostolica/ uel quacunque
                  firmitate alia roboratis\ aut si aliqui apostolica/ uel alia quauis auctoritate in
                  eadem ecclesia in canonicos sint recepti/ uel ut recipiantur insistant. seu si
                  super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis in dicta ecclesia
                  speciales/ uel de beneficiis ecclesiasticis/ in illis partibus generales/ nostras
                  uel predecessorum no-<pb facs="4493312"/>strorum Romanorum pontificum/ aut
                  legatorum sedis apostolice litteras impetrarint/ etiam si per eas ad inhibitionem/
                  reseruationem/ et decretum uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus
                  preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa receptis/ seu prebendas
                  expectantibus in eadem/ te in assecutione dicte prebende uolumus anteferri/ sed
                  nullum per hoc eis quo ad assecutionem prebendarum ac beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari. aut si prefatis episcopo et capitulo/ uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum/ quod ad receptionem/ uel
                  prouisionem alicuius minime teneantur/ et ad id compelli non possint/ quodque de
                  canonicatibus et prebendis/ ipsius ecclesie/ uel aliis beneficiis ecclesiasticis
                  ad collationem/ prouisionem/ uel quamcunque aliam dispositionem coniunctim uel
                  separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mentionem/ et qualibet alia dicte sedis indulgentia/ generali uel speciali/
                  cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non expressam/ uel totaliter non
                  insertam/ effectus huiusmodi gratie impediri ualeat quomodolibet uel differri/ et
                  de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mentio specialis. seu
                  si presens non fueris ad prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus
                  eiusdem ecclesie solitum iuramentum/ dummodo in absentia tua per procuratorem
                  ydoneum/ et cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud prestes. ♦ Nulli
                  ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre collationis/ prouisionis/
                  reseruationis/ inhibitionis/ et constitutionis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione. x. kalendas. octobris anno tertiodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 conferrandam=conferendam. </p>
               <p> 19 ..=Iohanni. </p>
               <p> 21 ergo (omnino ... paginam) nostre] ergo etcetera nostre Aa. </p>
               <p> 23-25 infringere (uel ... incursurum)] infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære Søn Nanne, Kannik i Slesvig, Søn af vor kære Søn Peder, Borgmester i
                  Slesvig Stad, Hilsen. </p>
            <p> Dit agtværdige Levned og Dine gode Sæder og andre brave Egenskaber, som vi af
                  troværdige Mænds Vidnesbyrd har erfaret, at Din Person er <pb facs="4513743"/>
                  udstyret med, har bevæget os til at vise os rundhaandede med Naade imod Dig. I
                  Betragtning heraf vil vi vise Dig en særlig Naade og overdrager Dig med apostolisk
                  Myndighed et Kanonikat ved Kirken i Slesvig med fuld kanonisk Ret og giver Dig det
                  ved Provision. Og et Præbende, som ingen anden med Rette har Krav paa — hvis der
                  er et saadant ledigt i nævnte Kirke for Tiden, eller naar det bliver ledigt, og
                  som Du vil modtage personligt eller ved Din dertil retmæssigt beskikkede
                  befuldmægtigede, inden der er gaaet en Maaned, efter at Du eller samme
                  befuldmægtigede har hørt, at det er ledigt — reserverer vi til apostolisk
                  Besættelse og Overdragelse til Dig, efter at Du saaledes har accepteret det, med
                  al dets Ret og Tilliggende, og vi forbyder strengt vor ærværdige Broder Biskop
                  Jens og vore kære Sønner Kapitlet i Slesvig eller den eller dem, under hvem
                  Overdragelsen af Provisionen med eller al anden Raadighed over Præbenderne i samme
                  Kirke hører i Fælleskab eller enkeltvis, at de paa nogen Maade fordrister sig til
                  i Mellemtiden, ogsaa inden Din Accept foreligger, at foretage sig noget med det
                  Præbende, uden at de først har faaet sikker Kundskab om, at Du eller Din nævnte
                  befuldmægtigede ikke har villet acceptere det, og vi erklærer det fra nu af for
                  ugyldigt og uden Kraft, om nogen uanset hans Myndighed, med eller uden Viden om
                  dette, skulde foretage sig noget andet i denne Sag, uanset Regler om et bestemt
                  Antal Kanniker og alle andre Bestemmelser og Sædvaner i samme Kirke, som er i
                  Strid hermed, selvom de er bestyrkede ved Ed, apostolisk Stadfæstelse eller nogen
                  anden Bekræftelse, eller om nogen med apostolisk eller nogen anden Myndighed er
                  blevet optaget eller kræver at blive optaget som Kanniker i samme Kirke, eller om
                  de angaaende Provisionen af Kanonikater og Præbender i samme Kirke har erhvervet
                  særlige eller angaaende kirkelige Beneficier i de Egne almindelige Breve fra os
                  eller vore Forgængere de romerske Paver eller det apostoliske Sædes Legater, selv
                  om man i Kraft af disse Breve er skredet til Forbud, Reservation og Afgørelse
                  eller har truffet andre Forholdsregler, thi det er vor Vilje, at Du i at opnaa
                  dette Præbende skal gaa forud for alle undtagen for dem, som i Kraft af vor
                  Myndighed er optaget som Kanniker i denne Kirke eller venter paa Præbender i
                  samme, dog at dette ikke maa skade dem i Opnaaelsen af andre Præbender og
                  Beneficier, og uanset om der er bevilget samme Biskop og Kapitel eller
                  nogensomhelst andre i Fællesskab eller enkeltvis af dette Sæde, at de ikke skal
                  være forpligtet til eller skal kunne tvinges til Optagelse eller Provision af <pb facs="4513744"/> nogen, og at ingen ved Provision skal kunne indsættes i
                  Kanonikater og Præbender ved denne Kirke eller andre kirkelige Beneficier, som i
                  Fællesskab eller enkeltvis hører under deres Besættelse, Provision eller anden
                  Raadighed, ved apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt og udtrykkeligt og Ord for
                  Ord omtaler denne Bevilling, og uanset enhver anden Bevilling af nævnte Sæde,
                  almindelig eller speciel, hvilken Ordlyd den end har, som, med mindre den
                  udtrykkeligt og fuldstændigt er indføjet i dette Brev, paa nogen Maade kan hindre
                  eller blot forhale Virkningen af denne Naadesbevisning, og af hvis fulde Ordlyd
                  der skal ske særlig Omtale i vort Brev, eller uanset om Du ikke kommer til Stede
                  for at aflægge den sædvanlige Ed paa at overholde samme Kirkes Bestemmelser og
                  Sædvaner, naar Eden i Din Fraværelse blot aflægges af en dertil egnet
                  befuldmægtiget, og Du selv personligt aflægger den, naar Du kommer til nævnte
                  Kirke. Intet Menneske maa bryde denne vor Overdragelse, Provision, Reservation,
                  Forbud og Bestemmelse eller dumdristigt handle herimod. Men hvis nogen fordrister
                  sig til at gøre det, skal han vide, at han vil paadrage sig Gud den Almægtiges og
                  hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Harme. Givet i Avignon 22. September i
                  vort 13. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
