<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13281101001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13281101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">65</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 533 med overskrift <hi rend="italic">Jet andet breff
                     paa then gaard Holbeck liggendis y Wodher soghen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 224 — Reg. Dan. nr. 2051.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493318.webp">2. rk. X nr. 65</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513748.webp">II:10 nr. 65</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 65. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-11-01"> 1328. f. 1. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Østerherredsting paa Før</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Østerherred paa Før, at Arnfast Harne har bemyndiget sin søn Navne
                  til at skøde Løgum kloster sin arvepart i gaarden Holbæk i Vodder sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus tota uniuersitas Øøsterherret in Føør
                  inhabitans salutem in domino. sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod Arnfastus
                  Harne compatriota noster prepediente inualitudine corporis et senio, non sufficit
                  extra terram nostram pro diuersis negotiis sibi incumbentibus proficissi, quare
                  filio Naffnoni in audientia placiti nostri commisit ac mandauit, quatenus sortem
                  hereditatis, que ei in curia Holbeck in Jucia in Hwyttingherret, parochia Otter
                  sita, ex parte uxoris sue, hereditario iure debetur, domino Henrico abbati de
                  Løgum et suo monasterio scotare deberet, iure perpetuo possidendam. recognoscens
                  se plenam recompensam bonorum habuisse in terra nostra, que dicto Arnfasto
                  assignantur et appropriantur in locis determinatis et certis, firmamento dicti
                  domini abbatis patentium literarum, ♦ Unde idem Arnfastus dictam scotationem,
                  domino abbati et monasterio per filium suum factam, ratam et firmam tenet, quod
                  presentibus protestamur. ♦ Datum sub sigillo nostri herreth anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxviii<hi rend="sup">o</hi> proximo
                  placito ante festum omnium sanctorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 proficissi = proficisci. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle Indbyggere i Østerherred paa Før til alle, som ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vor Landsmand Arnfast Harne som Følge af legemlig Svækkelse og
                  Alderdom er ude af Stand til at drage uden for vor Landsdel i de forskellige
                  Opgaver, som paahviler ham, hvorfor han i vort Tings Paahør har overdraget og
                  paalagt sin Søn Nanne at skøde den Arvelod, som tilkommer ham med Arveret paa hans
                  Hustrus Vegne i Gaarden Holbæk i Jylland i Hviding Herred, Vodder Sogn, til Hr.
                  Henrik, Abbed i Løgum, og hans Kloster til evigt Eje, idet han anerkendte at have
                  faaet fuld Erstatning i Gods i vor Landsdel, hvilket er overdraget og hjemlet
                  nævnte Arnfast paa visse bestemte Steder med nævnte Hr. Abbeds aabne Brev som
                  Bevis. Derfor stadfæster og bekræfter samme Arnfast sin Søns nævnte Skødning til
                  Hr. Abbeden og Klosteret, hvilket vi erklærer med dette Brev. Givet under vort
                  Herredssegl i det Herrens Aar 1328 Tingdagen før Allehelgens Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
