<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280831003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280831003</idno>
            <idno type="dd_serialno">50</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 31 f.176r. med taksten LXXX — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 88 f.53v. ep. 3141. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4493306"/>Registreret: Acta Pont. I 70 note; Jean XXII Lettres Communes
                  ed. Mollat VII 376 nr, 42312. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493305.webp">2. rk. X nr. 50</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513738.webp">II:10 nr. 50</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 50. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-08-31"> 1328. 31. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Karl at sørge for, efter at have modtaget
                  biskop Niels af Børglums resignation og efter at denne er indiraadt i
                  dominikanerordenen, at denne faar overdraget en passende del af Børglum kirkes
                  gods til sit underhold. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri . . archiepiscopo Lundensi salutem. ♦ Nuper ad audientiam
                  apostolatus nostri deducto/ quod uenerabilis frater noster Nicolaus episcopus
                  Burglanensis/ suffraganeus tuus/ qui diu laudabiliter/ ecclesie Burglanensi/
                  dicitur prefuisse/ cupiens sue quieti consulere et sub regulari habitu/ per tempus
                  residuum uite sue; domino famulari intendebat oneri et honori episcopalis cedere
                  dignitatis/ nos uotis eius in hac parte fauorabiliter annuentes/ tibi recipiendi
                  uice nostra/ ab eodem Nicolao episcopo cum ab eo super hoc fores humiliter
                  requisitus/ cessionem ipsius/ quo ad onus huiusmodi/ et honorem/ sibique/ quod ad
                  ordinem fratrum predicatorum post cessionem predictam intrare ualeret/ ad cuius
                  ingressum/ ut ibi in quiete spiritus quietis perpetuo famuletur auctori/ dicitur
                  aspirare/ eadem auctoritate/ licentiam tribuendi necnon ecclesie Burglanensi/ cum
                  eam siue per cessionem predictam/ siue per obitum eiusdem Nicolai episcopi/ uacare
                  contigerit/ hac uice auctoritate nostra/ de persona ydonea/ que tanto oneri et
                  honori congruat prouidendi/ eamque preficiendi/ eidem ecclesie in episcopum et
                  pastorem/ curam et administrationem ipsius ecclesie/ sibi in spiritualibus et
                  temporalibus committendo/ plenam et liberam per nostras certi tenoris litteras
                  concessimus facultatem. ♦ Cum autem ex eo quod sicut accepimus idem Nicolaus
                  episcopus in regimine eiusdem ecclesie/ retroactis temporibus/ laudabiliter
                  studuit se habere congruum extimemus/ quod eidem Nicolao/ de eiusdem ecclesie
                  prouentibus iuxta suarum exigentiam facultatum/ aliqua congrua prouisio
                  assignetur/ fraternitati tue/ de qua plenam in domino fiduciam gerimus/ per
                  apostolica scripta committimus et mandamus/ quatinus eidem Nicolao episcopo post
                  receptam ab eo huiusmodi cessionem/ ac postquam/ ad dictum ordinem predicatorum/
                  se duxerit conferendum/ ut onerosus dicto ordini non reddatur/ nec ipse rerum
                  prematur inopia/ sed habeat unde uiuat/ de fructibus aliquorum bonorum dicte
                  ecclesie prouisionem congruam/ pro sustentatione/ sua/ quoad uixerit facias
                  assignari/ ita quod post eius obitum eo ipso huiusmodi prouisio extinguatur/ nec
                  super ea prefata ecclesia amplius molestetur/ contradictores per censuram
                  ecclesiasticam/ appellatione post-<pb facs="4493307"/>posita compescendo/ non
                  obstantibus quibuscunque constitutionibus Romanorum pontificum predecessorum
                  nostrorum seu statutis/ uel consuetudinibus eiusdem ordinis et ecclesie contrariis
                  iuramento confirmatione apostolica/ uel quacunque alia firmitate uallatis et
                  qualibet dicte sedis indulgentia/ generali uel speciali/ cuiuscunque tenoris
                  existat/ per quam presentibus non expressam/ uel totaliter non insertam/ effectus
                  impediri ualeat/ quomodolibet/ uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore
                  habenda sit in nostris litteris mentio specialis. ♦ Datum Auinione. ii. kalendas.
                  septembris anno/ duodecimo/</p>
            <div type="app">
               <p> 3 .. = Karolo. </p>
               <p> 10 fores] foret Aa, rettet til fores; foret Aa1.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: cf. nr.8. </p>
               <p> 20: cf. nr. 49 .</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Karl, Ærkebiskop i Lund, Hilsen. Da det for nylig er
                  kommet vort Apostolat til Kundskab, at vor ærværdige Broder Niels, Biskop i
                  Børglum, din Lydbiskop, som siges i lang Tid paa rosværdig Maade at have
                  forestaaet Kirken i Børglum, ønsker at sørge for sit Otium og i Resten af sine
                  Levedage tjene Herren i Munkedragt og derfor agter at give Afkald paa
                  Bispeværdighedens Byrde og Ære, imødekommer vi naadigt hans Ønske i dette
                  Anliggende og har ved vort Brev af en bestemt Ordlyd meddelt dig Fuldmagt<ref target="drb1"/> til paa vore Vegne at modtage af samme Biskop Niels, naar han
                  ydmygt anmoder Dig derom, hans Afkald paa Embedet baade dets Byrde og dets Ære og
                  med samme Myndighed tillade ham at indtræde i Dominikanerordenen efter nævnte
                  Afkald, for, som det siges at være hans Ønske, med Fred i Sjælen at tjene den
                  evige Skaber af Fred der, og tillige til for denne Gang med vor Myndighed at sørge
                  for Børglum Kirke, naar den bliver ledig ved denne Embedsnedlæggelse eller ved
                  samme Biskop Niels' Død, med en egnet Person, som er den store Byrde og Ære
                  værdig, og indsætte ham som Biskop og Hyrde for samme Kirke, idet Du betror ham
                  Sjælesorgen og Forvaltningen i Kirken i aandelige og timelige Sager. Men da vi har
                  erfaret, at samme Biskop Niels ved Bestyrelsen af denne Kirke i den forløbne Tid
                  paa rosværdig Maade har anstrengt sig for at vise sig Opgaven voksen, og vi mener,
                  at der skal tildeles samme Niels en passende Forsorg af Kirkens Indtægter efter
                  deres Evne, paalægger og overdrager vi nu dig, Broder, til hvem vi har fuld Tillid
                  i Herren, ved denne apostoliske Skrivelse<ref target="drb2"/>, at Du, efter at
                  have modtaget samme Biskop Niels' Afkald paa Embedet og han er indtraadt i
                  Dominikanerordenen, for hans Livstid til Underhold for ham skal tildele ham en
                  passende Forsorg af Indtægterne af nogle af nævnte Kirkes Godser, for at han ikke
                  skal blive Ordenen til <pb facs="4513739"/> Besvær og selv lide Nød, men have
                  noget at leve af, saaledes at denne Forsorg efter hans Død holder op med det samme
                  og nævnte Kirke ikke yderligere skal besværes dermed, idet Du under Anvendelse af
                  Kirkens Straf tugter Overtrædere med Udelukkelse af Appel, uanset enhver
                  Forordning af vore Forgængere de romerske Paver eller Ordenens og Kirkens
                  Statutter og Sædvaner, som er i Modstrid hermed, selv om de er bekræftede med Ed,
                  pavelig Stadfæstelse eller enhver anden Bekræftelse, uanset ogsaa enhver anden
                  Begunstigelse af samme Sæde, almindelig eller speciel, hvilken Ordlyd den end har,
                  hvorved, naar den ikke er omtalt eller fuldt optaget i dette Brev, Virkningen paa
                  nogen Maade kan hindres eller blot sinkes, og af hvis fulde Ordlyd der bør ske
                  særlig Omtale i vort Brev. Givet i Avignon 31. August i vort 12. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13280831002'&gt;49&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13280212002'&gt;8&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
