<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280229001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280229001</idno>
            <idno type="dd_serialno">14</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Arch. Vat. Oblig. 9 f. 91r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 19 nr.5241.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493253.webp">2. rk. X nr. 14</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513692.webp">II:10 nr. 14</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 14. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-02-29"> 1328. 29. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester Gaspard kvitterer biskop Jens af Roskilde for
                  indbetaling af 500 guldfloriner til pavens kammer som afbetaling paa en gæld paa
                  7000 guldfloriner, som Roskildekirken skylder pavens kammer fra dengang
                  Roskildekirken var vakant og indtægterne reserveret paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis (presentes litteras inspecturis) Ga (permissione diuina Arelatensis
                  archiepiscopus domini pape camerarius salutem in domino). ♦ Ad uniuersitatis
                  uestre notitiam presentium tenore deducimus quod cum uenerabilis pater dominus
                  Iohannes episcopus Roskildensis pro fructibus redditibus et prouentibus ecclesie
                  Roskildensis per sanctissimum patrem et dominum nostrum dominum Iohannem papam
                  XXII pro oneribus sue camere facilius supportandis pro toto tempore uacationis
                  ipsius ecclesie antequam de eadem prefato domino episcopo prouisum per sedem
                  apostolicam extitisset specialiter reseruatis/ et per eundem dominum episcopum seu
                  alium eius nomine dicte uacationis tempore receptis/ summam septem milium
                  florenorum auri/ camere prefati domini nostri pape diu est soluere promisisset/ et
                  ad soluendum dictam summam florenorum auri/ se/ bona sua/ et bona dicte ecclesie
                  efficaciter obligasset/ pro complemento solutionis summe predicte quingentos
                  florenorum auri per manus discreti uiri magistri Bondonis canonici Roskildensis
                  die data presentium memorate domini pape camere assignauit. ♦ De quibus quingentis
                  florenis auri sicut premittitur assignatis ipsum dominum episcopum/ ecclesiam et
                  successores suos prefate camere nomine absoluimus et quitamus has sibi litteras
                  (sigillo cameriatus nostri munitas in pre- <pb facs="4493254"/> missorum
                  testimonium concedentes). ♦ Datum Auinione die ultima mensis februarii anno
                  indictione et pontificatu predictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Uniuersis (presentes ..... in domino)] Uniuersis etcetera Ga etcetera Aa. </p>
               <p> — Ga = Gasbertus. </p>
               <p> 30 litteras (sigillo ..... concedentes)] litteras etcetera Aa. </p>
               <p> 2 anno indictione et pontificatu predicti = anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xxviii<hi rend="sup">o</hi>. indictione xi.
                  pontificatus domini Iohannis diuina prouidentia pape xxii anno xii. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gaspard, af Guds Naade Ærkebiskop af Arles, den Herre Pavens Kammermester til
                  alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Med dette Brev bringer vi det til alles Kundskab, at den ærværdige Fader Hr.
                  Jens, Biskop af Roskilde, for Roskilde Kirkes Frugter, Indkomster og Afkastelser,
                  som vor hellige Fader og Herre Pave Johannes 22., førend samme Kirke af det
                  apostoliske Sæde var blevet beklædt med nævnte Hr. Biskop, særligt havde
                  forbeholdt sig for hele Vakancens Tidsrum for derved lettere at kunne bestride sit
                  Kammers Udgifter, og som under omtalte Vakance er oppebaaret af samme Hr. Biskop
                  eller en anden i hans Navn, for længe siden har lovet at betale en Sum paa 7000
                  Guldfloriner til vor førnævnte Herre Pavens Kammer og retsgyldigt forpligtet sig
                  selv, sine og Kirkens Godser til at betale denne Sum Guldfloriner, og at han Dags
                  Dato som Afdrag paa ovennævnte Sum har overgivet Hr. Pavens omtalte Kammer 500
                     Guldfloriner<ref target="drb1"/> gennem den gode Mand Magister Bonde, Kannik i
                  Roskilde. For disse 500 Guldfloriner, der er indbetalt som her anført, befrier og
                  kvitterer vi i nævnte Kammers Navn Hr. Biskoppen, hans Kirke og hans Efterfølgere,
                  og vi giver ham til Vidnesbyrd om foranstaaende dette Brev, forsynet med vort
                  Kammermesterembedes Segl. Givet i Avignon den sidste Dag i Maaneden Februar i
                  føromtalte Aar, Indiktion og Paveaar<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 9 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13251202002'&gt;230&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 1328, 11. Indiktion, 12. Paveaar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
