<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280807001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280807001</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 599 nr. 4959 — Reg. Dan. nr. *1481.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493298.webp">2. rk. X nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513732.webp">II:10 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 40. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-08-07"> 1328. 7. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sternberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg pantsætter slottet Eldenburg med landsbyen Lübz,
                  sin andel i Ture og 14 landsbyer i distriktet Sternberg til ridderen Johann v.
                  Plessen og dennes broder, væbneren Helmold v. Plessen for hele deres
                  tilgodehavende, dog med undtagelse af det tilgodehavende, for hvilket de har
                  Ribnitzer Heide, Gedser, Stegeborg, møllen i Wismar, gaarden i Mecklenburg og
                  skoven ved Grabow i pant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493299"/> Wy Hinrik, van der gnade godes eyn here to Mekelenborgh, to
                  Stargar. unde to Rozstok, bekennen vnde betughen openbare an dessem breue, dat wy
                  vnsen leuen truwen mannen her Johanne van Plesse, deme riddere, Helmolde van
                  Plesse, knechte, sinem brodere, vnde eren rechten eruen vor alle ere schuld, de vy
                  en schuldich sin, de se vns redelyken vnde reclyken bewyzen moghen mit vnsen
                  breuen, behaluen vor de schuld, dar wy en vor gheset hebben vnse heyde to
                  Ribbenisse, dat land Ghetzøre, Stekeborgh, de molen to der Wysmer, den hof to
                  Mekelenborgh vnde dat holt to Grabowe, dar ze andere vnse breue sunderlyken vp
                  hebben, ghelaten vnde gheset hebben to eneme rechten pande vnse hus to der
                  Eldeneborgh mit deme dorpe vnde vorwerke to Lubitze, mit vnseme dele der Thure,
                  mit . . . . . verteyn dorp in deme lande to deme Sterneberghe . . . . . ♦ Tu eneme
                  thughe vnde orkvnde desser dingh so hebbe wy dessen breef gheuen, bezeghelt mit
                  vnseme inghezeghele, vnde is dar to ghehenghet. ♦ Tughe desser dingh sunt: her
                  Wypert Lutzowe, her Tyderik Klawe, her Nicolaus van Helpede, her Eghert
                  Hardenacke, vnse riddere, vnde wol mer ludes, den men wol løwen mach. ♦ Desse
                  breef is gheschreuen vnde gheuen to deme Sterneberghe, na der bord godes dusent
                  iar drehundert iarin deme achtentwinteghesten iare, des neghesten sunnendaghes
                  sunte Peteres in der arne. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik af Guds Naade Herre til Mecklenburg, Stargard og Rostock erklærer og
                  bevidner aabent ved dette Brev, at vi som ret Pant har overladt og pantsat vore
                  kære trofaste Mænd Ridderen Hr. Johan af Plessen og hans Broder Væbneren Helmold
                  af Plessen og deres retmæssige Arvinger vor Borg Eldenburg med Landsbyen og
                  Ladegaarden Lübz med vor Andeli Ture og ..... 14 Landsbyer i Landet Sternberg
                  ..... for alt deres Tilgodehavende, som vi er dem skyldig, og som de redeligt og
                  retteligt kan godtgøre for os med vore Breve, med Undtagelse af den Gæld, for
                  hvilken vi har pantsat dem vor Hede i Ribnitz, Landet Gedser, Stegeborg, Møllen i
                  Wismar, Gaarden i Mecklenburg og Skoven i Grabow, hvorom de særskilt har Brev af
                  os. Til Vidnesbyrd og Vitterlighed herom har vi givet dette Brev, beseglet med
                  vort Segl, som er hængt derunder. Vidner er vore Riddere Hr. Vichbert Lützow, Hr.
                  Didrik Klawe, Hr. Nikolaus af Helpte, Hr. Eggert Hardenack og endnu flere Mænd,
                  som man tør stole vel paa. Dette Brev er skrevet og givet i Sternberg i Aaret 1328
                  efter Guds Byrd Søndag efter Petersdagen i Høsten<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. August. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
