<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13281130003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13281130003</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gem. Arch. XII, 3. Perg. 31,5 × 21,5 (plica 4,6). Kong Kristoffers
                  segl af ufarvet voks i blaa silkesnor, DKS. 30. Paa bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     Christoferi regis Dacie in qua recognoscit se teneri domino Iohanni comiti
                     Holtsatie in xx. milia marcarum puri argenti pro cuius summe medietate sibi et
                     heredibus suis terram Lalandie inpignorauit</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 798. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 356, fol. 442 (udtog paa dansk); Hasse III 378 nr. 667 —
                  Reg. Dan. nr. 1493; Rep. nr. 1540.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493324.webp">2. rk. X nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513753.webp">II:10 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 74. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-11-30"> 1328. 30. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. erklærer at have laant 20.000 mark sølv af grev Johann 3. af
                  Holsten og at have pantsat Lolland for halvdelen af denne sum, medens han lover at
                  tilbagebetale den anden halvdel i rater inden Mikkelsdag 1331. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493325"/> Cristophorus dei gracia Danorum Slauorum que rex dux Estonie
                  omnibus presens scriptum cernentibus. salutem in domino ♦ Tenore presencium
                  publice protestamur . . nos esse obligatos fratri nostro karissimo. nobili domino.
                  domino Iohanni. comiti Holtzacie et Stormarie. in uiginti milibus. marcarum puri
                  argenti Coloniensis ponderis. pro cuius debiti medietate. scilicet pro decem
                  milibus. marcarum puri argenti sibi recognoscimus impignorasse et dimisisse.
                  terram nostram. Lalandiam cum omnibus suis attinenciis. iuribus. iudiciis.
                  redditibus. prouentibus. libertatibus. uenacionibus et condicionibus singulis
                  prout nobis et nostris progenitoribus hactenus pertinebat/ ut ipse et sui heredes
                  ea sine quouis obstaculo pacifice et libere perfruantur/ donec eis de dictis.
                  decem milibus marcarum puri argenti ubi decreuerint in Lubeke uel Kylone plena
                  persolucione ad ipsorum placitum satisfiat/ sed medio tempore quo dicta. decem.
                  milia marcarum integraliter persoluta non fuerint nullum a nobis et nostris
                  heredibus in dicta terra impedimentum uel obstaculum pati debent. immo eos in
                  libera et quieta possessione et fruicione illius tenebimur pro omnibus defendere
                  fideliter et tueri. ♦ Eciam eis plenam damus auctoritatem monetandi in Saxkopinghe
                  et liberam faciendi cambium in Meonia. et Falstria. sine dacione precambii sicut
                  consuetum fuit ab antiquo/ ♦ In hiis omnibus premissis uel aliquo premissorum si
                  aliquid obstaculi uel brige passi fuerint/ nos illud totum tenebimur disbrigare. ♦
                  De aliis uero. decem milibus. marcarum puri argenti nos eidem nostro fratri
                  quingentas marcas. puri in carnispriuio proxime uenturo/ et. mille. ac quingentas.
                  marcas puri. quam cito in regnum Dacie peruenerimus de prima pecunia/ quam
                  qualicumque modo habere poterimus persoluemus/ ♦ Insuper in festo beati Michahelis
                  proxime futuro. duo milia. marcarum puri/ necnon in eodem festo anni postea
                  sequentis. tria milia marcarum puris et in ultimo termino qui erit. in anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo primo in dicto
                  festo beati Michahelis iterum tria milia marcarum omnium puri argenti finaliter
                  persoluemus/ ad ipsius nostri fratris beneplacitum et fauorem ♦ Pro quibus ad
                  rehabendum et recuperandum nostrum regnum. nos iuuabit cum. centum. uiris.
                  dextrariis et armis expeditis. uel cum pluribus si necesse fuerit. sed <pb facs="4493326"/> summa. necessitate nobis ingruente nos iuuabit toto posse suo
                  sub nostris periculis et expensis/ ♦ Et quicquid racione nostri seruicii ubicumque
                  locorum receperit periculi siue dampni in captiuitate hominum perdicione
                  castrorum. municionum. terrarum. equorum. aut qualiumcumque aliarum rerum/ quod
                  nobis racionabiliter poterit demonstrari. illud totum nos tenebimur refundere in
                  estimacione possibili loco et terminis satisfaciendo secundum quod diffiniendum et
                  arbitrandum duxerint milites. duo ex nostra. et duo. ex parte nostri fratris ad
                  hoc deputandi. ♦ Qui cum a fratre nostro requisiti fuerint in certo loco
                  conuenient et diffinient dolosa absentacione dilacione et excusacione exclusa
                  penitus et semota. ♦ In quorum omnium euidens testimonium presens scriptum nostro
                  sigillo fecimus roborari. ♦ Datum Lubeke anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo octauo in die beati Andree apostoli\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Hertug af Estland, til
                  alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi erklærer offentligt med dette Brev, at vi skylder vor kære Broder, den
                  velbyrdige Herre, Hr. Johan, Greve af Holsten og Stormarn, 20.000 Mark rent Sølv
                  kølnsk Vægt; for Halvdelen af denne Gæld, nemlig 10.000 Mark rent Sølv, anerkender
                  vi at have pantsat og overdraget ham vort Land Lolland med alle dets Tilliggender,
                  Rettigheder, Domsmyndighed, Indtægter, Oppebørsler, Friheder, Jagtrettigheder og
                  særlige Vilkaar, saaledes som det hidtil har tilhørt os og vore Forfædre, saaledes
                  at han selv <pb facs="4513754"/> og hans Arvinger uden nogen Hindring kan nyde det
                  uforstyrret og frit, indtil de bliver stillet tilfreds angaaende nævnte 10.000
                  Mark rent Sølv ved fuld Betaling i Lübeck eller Kiel, hvor de maatte bestemme det,
                  efter deres Forgodtbefindende; men i Mellemtiden, saalænge nævnte 10.000 Mark
                  endnu ikke er fuldtud betalte, skal de ikke fra vor eller vore Arvingers Side
                  udsættes for nogen Hindring eller Indskrænkning i nævnte Landsdel, tværtimod vil
                  vi være forpligtet til trofast at forsvare og beskytte dem i den frie og sikre
                  Besiddelse og Nydelse af dette Land overfor alle. Vi giver dem ogsaa Fuldmagt til
                  at slaa Mønt i Sakskøbing og til frit at veksle paa Møen og Falster, uden at give
                  Vekslingsafgift, som Skik har været fra gammel Tid af. Hvis de udsættes for nogen
                  Hindring eller noget Bryderi med Hensyn til alt det førnævnte eller paa noget
                  enkelt Punkt deraf, vil vi være forpligtede til fuldstændigt at befri dem derfor.
                  Med Hensyn til de andre 10.000 Mark rent Sølv vil vi betale samme vor Broder 500
                  Mark rent Sølv til førstkommende Fastelavn og 1500 Mark rent Sølv, saasnart vi er
                  kommet til Kongeriget Danmark, af de første Penge, som vi paa en eller anden Maade
                  kommer i Besiddelse af. Desuden vil vi til førstkommende Mikkelsdag betale 2.000
                  Mark rent Sølv, og 3.000 Mark rent Sølv til samme Dag det følgende Aar, og til den
                  sidste Frist, som vil være det Herrens Aar 1331 til samme Mikkelsdag, vil vi atter
                  og endeligt betale 3.000 Mark rent Sølv efter vor Broders gunstige
                  Forgodtbefindende. Til Gengæld herfor skal han hjælpe os med at genvinde og
                  generobre vort Rige med 100 Mand, forsynede med Stridsheste og Vaaben, eller med
                  flere, hvis det bliver nødvendigt; men hvis vi kommer i den yderste Nød, skal han
                  hjælpe os efter al sin Evne paa vor Risiko og Bekostning; og hvad Fare eller Tab
                  han nogetsteds maatte komme ud for i vor Tjeneste ved Mænds Tilfangetagelse,
                  Borges og Fæstningers Ødelæggelse, Tab af Land, Heste eller nogetsomhelst andet,
                  som med skellig Grund kan godtgøres for os, skal vi være forpligtede til fuldtud
                  at erstatte efter Vurdering paa rimelig Tid og Sted i Overensstemmelse med hvad to
                  dertil udpegede Riddere fra vor Side og to fra vor Broders bestemmer og skønner;
                  naar vor Broder kræver det, skal de indfinde sig paa et aftalt Sted og træffe
                  Afgørelse, idet svigagtig Udebliven, Udsættelse og Vægring skal være ganske
                  udelukket. Til sikkert Vidnesbyrd om alt dette har vi ladet dette Brev bekræfte
                  med vort Segl. Givet i Lübeck i det Herrens Aar 1328 paa Apostelen St. Andreas'
                  Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
