<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280410002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280410002</idno>
            <idno type="dd_serialno">24</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 438 nr. 492 — Reg. Dan. nr. *1472.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493259.webp">2. rk. X nr. 24</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513698.webp">II:10 nr. 24</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 24. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-04-10"> 1328. 10. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Gerhard 3., Johann 3. af Holsten og Adolf 7. af Schauenburg slutter
                  overenskomst med Lübeck og Hamburg om afgiften af varetrafikken mellem de to
                  stæder og lover at erstatte eventuelle tab eller gaa i indlager, grev Gerhard
                  saaledes i Rendsborg eller Haderslev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493260"/> Wi Gherard van godes ghenaden hertoghe to Jutlande, greue to
                  Holtsten vnde Stormaren, vormundere des rikes to Denemarken, Johan van der suluen
                  ghenade greue to Holtsten vnde to Stormaren, here der lande to Lalande vnde to
                  Vemeren, vnd Adolph van der suluen ghenade greue to Scowenborch vnde to Holtsten.
                  bekennet vnde tughet in dessen openen breuen, dat wi mit vsen sunderliken vrunden,
                  den ratmannen to Lubeke vnde to Hamborch, hebbet ghedeghedinghet vnde oueren
                  ghedreghen also, dat in vser herschap to lande vnde to watere aller leye gh{ov}d
                  scal tuschen den vorbenomeden steden Lubeke vnd Hamborch wesen vnde gan in vseme
                  veligheme leyde vnde bescherme. ♦ Wand, was vnde werk scal gheuen leyde penninghe,
                  jewelk waghen twe mark penninghe. ♦ Queme dar ienich schade to, den scole wi
                  wedder lecghen binnen sesteyn wekenen na der tyt, dat de schade schen is. ♦ Do wi
                  des nicht, so schole wi hertoghe Gherard mit hern Detleue van der Wensine to
                  Rendesborch eder to Hadersleue, vnde wi greue Iohan mit Echarde Borcdorpen to dem
                  Kyle eder to Plone, vnde wi greue Adolph to Hamborch eder to der Hatesborch in
                  riden, vnde scholen licghen, van dennen nicht to kerende bi vsen truwen, de schade
                  ne si to male wedder dan vnde legheret ♦ . . . . . ♦ De bref is gheschreuen vnde
                  gheuen na godes bord dusent drehundert achtevndetwintich iar, des achtendaghes to
                  paschen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Gerhard, af Guds Naade Hertug af Jylland, Greve af Holsten og Stormarn,
                  Danmarks Riges Formynder, og Johan af samme Naade Greve af Holsten og Stormarn,
                  Herre til Landene Lolland og Femern, og Adolf af samme Naade Greve af Schauenburg
                  og Holsten erkender og bevidner ved dette aabne Brev, at vi efter Forhandling har
                  sluttet følgende Overenskomst med vore særlige Venner, Raadmændene i Lübeck og
                  Hamburg: Indenfor vort Omraade skal alt Gods til Lands og til Vands mellem de
                  førnævnte Stæder Lübeck og Hamburg stables og transporteres under vort sikre Lejde
                  og Værn. Klæde, Voks og Pelsværk skal give Lejdepenge, hver Vogn to Mark Penge.
                  Sker der nogen Skade, skal vi give Erstatning for den inden 16 Uger, efter at det
                  er blevet bekendt, at Skaden er sket. Undlader vi det, saa skal vi Hertug Gerhard
                  sammen med Hr. Ditlev af Wensien gaa i Indlager<ref target="drb1"/> i Rendsburg
                  eller Haderslev, og vi Grev Johan sammen med Eggert Brockdorf gaa i Indlager i
                  Kiel eller Plön, og vi Grev Adolf gaa i Indlager i Hamburg eller Hatzburg og paa
                  Tro og Love ikke drage bort derfra, førend Skaden fuldt ud er erstattet og
                  udlignet. ..... Brevet er skrevet og givet i Aaret 1328 efter Guds Byrd
                  Ottendedagen efter Paaske. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13021120001'&gt;222&lt;/a&gt; Note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
