<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280817001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">43</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pomm. UB. VII 222 nr.4410 — Mekl. UB. VII 589 nr. 4947, 2; Reg. Dan.
                  nr. 2054*. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493300.webp">2. rk. X nr. 43</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513733.webp">II:10 nr. 43</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 43. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-08-17"> [1328. omkr. 17. august] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad, præst i Greifswald, og Paulus, præst i Stralsund, meddeler dekanen
                  Johannes i Verden, pavelig delegeret dommer i striden om bispen af Schwerins
                  lensoverhøjhed over Stralsund og Tribsees, at de ifølge hans befaling har stævnet
                  raadet i Stralsund og formynderne for hertug Wartislaus børn til Hamburg til den
                  fastsatte tid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493301"/> Uenerando domino Iohanni, decano ecclesie Verdensis, iudici
                  et conseruatori uenerabilis domini Iohannis, episcopi Zwerinensis, a sede
                  apostolica deputato una cum suis collegis nos Conradus, rector ecclesie in
                  Gripeswald, et Paulus, presbiter in Sundis, . . . . . ♦ Fecimus, quod potuimus. ♦
                  Primo ego Paulus, quia mandatum uestrum primo ad me peruenit, uidelicet feria
                  sexta ante beate uirginis assumpcionem, statim in crastino iui ad consistorium
                  iamdicti opidi, ubi consules seu rectores et magna pars uniuersitatis fuerunt
                  congregati, ibique consules seu rectores et uniuersitatem citaui per modum in
                  citatorio uestro expressum, dans eciam eis copiam citatorii. ♦ Citaui eciam uoce
                  tutores dictorum pupillorum, si qui essent. ♦ Sed nullum inueni, qui sibi huius
                  officium usurparet. ♦ Postmodum in crastino assumpcionis Marie uenit magister
                  Conradus Stralessundis, qui statim in crastino sui aduentus mecum iam dictum
                  consistorium adiit. ♦ Et sic ambo predictos consules seu rectores et uniuersitatem
                  burgensium predicti opidi et tutores dictorum pupillorum citauimus tempore et loco
                  in citatorio expresso, et ut prius nullus sibi nomen tutoris asscripsit, nec eciam
                  nos aliquem scimus preter regem Danorum, quem attingere in tam artato tempore, ut
                  uobis citatorium possemus ante terminum conferendi remittere, nobis erat
                  impossibile, ad quod nemo obligatur. ♦ Et sic in signum mandati per nos ambos
                  fideliter obsecuti sigilla nostra presentibus sunt appensa. </p>
            <div type="cit">
               <p> 9: cf. Pomm. UB. VII 214 nr.4400 (1328 5. juli). </p>
               <p> 15: 3. september 1328 — Hamburg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den ærværdige Herre Johannes, Dekan ved Kirken i Verden og sammen med sine
                  Kolleger af det apostoliske Sæde beskikket som Dommer og Beskytter for den
                  ærværdige Herre Johannes, Biskoppen af Schwerin, fra os Konrad, Sognepræst i
                  Greifswald, og Paulus, Præst i Stralsund ..... </p>
            <pb facs="4513734"/>
            <p> Vi har gjort, hvad vi kunde. Først gik jeg Paulus — thi Eders Paabud naaede først
                  mig, nemlig Fredag<ref target="drb1"/> før den hellige Jomfrus Himmelfart<ref target="drb2"/> — straks Dagen derefter til nævnte Stads<ref target="drb3"/>
                  Raadsforsamling, hvor Raadmændene eller Bystyrerne og en stor Del af Borgerskabet
                  var forsamlet, og der stævnede jeg Raadmændene eller Bystyrerne og Stadens
                  Borgerskab paa den Maade, som var angivet i Eders Stævnebrev<ref target="drb4"/>,
                  idet jeg samtidig gav dem en Afskrift af Stævnebrevet. Jeg stævnede ligeledes
                  mundtligt nævnte Smaabørns<ref target="drb5"/> Formyndere, hvis der var nogen
                  tilstede. Men jeg fandt ingen, som vilde hævde dette Hverv for sig. Senere Dagen
                  efter Marie Himmelfart kom Magister Konrad til Stralsund, som straks Dagen efter
                  sin Ankomst sammen med mig gik til nævnte Raadsforsamling. Og saaledes har vi
                  begge stævnet førnævnte Raadmænd eller Bystyrere og Borgere i nævnte Stad og
                  nævnte Smaabørns Formyndere til Tid og Sted<ref target="drb6"/>, som angivet i
                  Stævnebrevet, og ligesom før tillagde ingen sig Navn af Formynder, og vi kender
                  heller ikke nogen undtagen Danskernes Konge, hvem det var os umuligt at træffe i
                  den knapt tilmaalte Tid, saa vi kunde tilbagesende Eder Stævnebrevet inden
                  Forhandlingsterminen, og til det umulige er ingen forpligtet. Og saaledes har vi
                  til Tegn paa at Hvervet af os begge trofast er udført hængt vore Segl under dette
                  Brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">12\\. August. </p>
                  <p n="drb2">15\\. August. </p>
                  <p n="drb3"> Stralsund. </p>
                  <p n="drb4"> 1328. 5. Juli, Pom. UB. VII Nr. 4400. </p>
                  <p n="drb5"> Hertugerne Bugislaus 5., Barnim 4. og Vartislaus 5. af Pommern. </p>
                  <p n="drb6"> 1328. 3. September. Hamburg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
