<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13281130002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13281130002</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gottorp B Femern. Perg. 24,5 × 13,5 (plica 2). Kristoffers segl af
                  ufarvet voks i blaa silkesnor, DKS. 30. Paa bagsiden <hi rend="italic">Litera regis Cristofori
                     super terra Ymbrie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 796. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: N. Falck, Staatsrechtl. Urk. der Herzogth. Schleswig u. Holstein, 7;
                  Michelsen II 171 nr. 144; Helwing, Die Erbansprüche d. königl. preuss. Hauses,
                  170; Hasse III 378 nr. 666 — Reg. Dan. nr. *1492; Rep. nr. 1539.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493323.webp">2. rk. X nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513752.webp">II:10 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 73. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-11-30"> 1328. 30. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. forlener grev Johann 3. af Holsten med Femern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493324"/> In nomine domini. amen. Cristoforus dei gracia Danorum
                  Slauorumque dux Estonie. omnibus ad quos presens scriptum peruenerit. salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Facta mortalium ideo rediguntur in scriptis. ne propter
                  obliuionem cito subtrahantur noticie posterorum. ♦ Quapropter nouerint uniuersi
                  presentis temporis et futuri. nos bono et deliberato animo contulisse et dimisisse
                  tytulo iuris pheodalis. fratri. nostro karissimo. nobili domino. domino Iohanni
                  comiti Holtzacie et Stormarie in recompensam beneficiorum debitorum et grauium
                  obsequiorum suo nobis fideli inpensorum iuuamine in prima adepcione nostre regie
                  dignitatis terram nostram Ymbriam. quam inantea habebit possidebit et hereditabit
                  in omnes suos ueros heredes ab eo tam masculini quam feminini generis descendentes
                  et nostre collacionis et dimissionis auctoritate dictus frater noster et sui
                  heredes omnes perfrui debent eadem cum omnibus suis attinenciis. in iuribus
                  iudiciis prouentibus libertatibus commoditatibus cum proprietate et condicionibus
                  singulis prout nobis et nostris progenitoribus hactenus pertinebat. ♦ Deb[ebi]t
                  tamen inde nobis et nostris ueris heredibus. Danorum regibus facere homagii et
                  fidelitatis debitum sacramentum. ♦ Ut autem premissa robur optineant perpetue
                  firmitatis. presens scriptum fecimus nostri sigilli munimine roborari ♦ Datum
                  Lubeke anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo
                  octauo. in die beati Andree apostoli </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge,
                  Hertug af Estland, til alle, som dette Brev naar, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> De dødeliges Handlinger nedfældes skriftligt, for at de ikke hurtigt skal glemmes
                  og saaledes unddrage sig Efterkommernes Viden. Derfor skal alle nu og i Fremtiden
                  vide, at vi velvilligt og veloverlagt til vor kære Broder, den velbyrdige Herre,
                  Hr. Johan, Greve af Holsten og Stormarn, til Gengæld for de Velgerninger, og
                  vigtige Tjenester han ved sin tro Bistand har ydet os, saasnart vi har faaet vor
                  kongelige Værdighed igen, har givet og overdraget vort Land Femern som Len; dette
                  maa han for Fremtiden have, besidde og lade gaa i Arv til alle sine retmæssige
                  Arvinger, saavel mandlige som kvindelige Efterkommere, og i Kraft af vor Gave og
                  Overdragelse skal vor nævnte Broder og alle hans Arvinger fuldtud nyde Indtægterne
                  af nævnte Land med alle dets Tilliggender af retslige Beføjelser, Domsmagt,
                  Indtægter, Friheder og Fordele med Ejendomsret og de enkelte Vilkaar, ganske som
                  det hidtil har tilhørt os og vore Forfædre. Dog skal han aflægge Mandsed og
                  Troskabsed til os og vore sande Arvinger, de danske Konger, for dette Len. For at
                  ovennævnte kan opnaa varig Bestand, har vi ladet dette Brev bekræfte ved vort
                  Segl. Givet i Lübeck i det Herrens Aar 1328 paa Apostelen St. Andreas' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
