<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280831001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280831001</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Nørrejylland. Perg. 16,5 × 11 (plica 1,6). Oprindelig 4
                  segl, segl nr.2 af grønt voks i perg.rem, DAS. 209, bevaret. Paa bagsiden
                     <hi rend="italic">Littera dominorum Aughonis Eskilssun et Iohannis Palnisun militum/ Nicholai
                     Paach et Saxzonis Aughessun estimacionis Andree Laughessun bona in Thorpe</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 790. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.1532 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493303.webp">2. rk. X nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513736.webp">II:10 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 48. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-08-31"> 1328. 31. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ove Eskilsen, Jens Pallesen, riddere, Niels Pag og Sakse Ovesen, væbnere,
                  erklærer, at de ifølge kongens befaling har tilvurderet Anders Lavesen gods som
                  erstatning for fravindiceret pantegods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493304"/> Omnibus. presens. scriptum. cernentibus/ Augho Æskylsun
                  Iohannes. Palnysun. milites. Nicholaus dictus Paach. et Saxo Aughæsun armigeri.
                  in. domino salutem sempiternam. ♦ Noueritis. quod. nos ad mandatum litterarum.
                  magnifici principis. domini. Waldemari. dei. gracia regis Danorum illustris.
                  presencium. exhibitori. Andree. Laughæsun bona. in Thorppe. parochia. Albæk. in
                  Wænnæsysæl. tam. ex. parte aquilonari amnis/ Worthæsaa quam ex. parte australi.
                  amnis eiusdem sita. in. recompensacionem. pro defectu bonorum in. Hanæhæræth. et.
                  Thyuth. sitorum. ipsi. Andree per. Iacobum. Beg. tutorem. liberorum. domini
                  Iohannis Pætersun. in. caucionem. pro. quatuor. milibus et. quingentis. marchis
                  denariorum. cupreorum/ inpigneratorum/ uidelicet. pro. decem et nouem. pund.
                  annone. in. redditibus. et. quinque oris terrarum in. censu. que. uero. bona. cum.
                  terris. ab. ipso. Andrea. postmodum. per ueros possessores. eorundem. iuxta. leges
                  patrie. et. per litteras regias. fuerunt. reuocata/ estimamus/ ♦ Ceterim. pro.
                  bonis que. dicitur booscaap. et. annona/ in. bonis. ab. ipso/ reuocatis/
                  existentibus/ bona. que. dictur booscap. et. annona. nunc. in. ipsis bonis.
                  uidelicet. in Thorpæ permanentibus. eciam. in. recompensacionem. estimamus. et.
                  estimacionem. per. nos. in [hiis] factam. apropriamus. per. presentes. ♦ In. cuius
                  protestacionis. euidenciam. sigilla nostra. presentibus. duximus apponenda. ♦
                  Datum. anno. domini millesimo trecentesimo. uicesimo octauo. in profesto. beati
                  Egidii abbatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Ceterim = Ceterum. </p>
               <p> 18 [hiis] ulæseligt i A, hiis] Langebeks Dipl. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ridderne Ove Eskilsen og Jens Pallesen og Væbnerne Niels kaldet Pag og Sakse
                  Ovesen til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi efter Befaling i et Brev fra den stormægtige Fyrste Hr.
                  Valdemar, af Guds Naade de Danskes berømmelige Konge, tilvurderer Godset i Torp i
                  Albæk Sogn i Vendsyssel — beliggende saavel paa den nordlige som paa den sydlige
                  Side af Voer Aa — som Erstatning til nærværende Brevviser Anders Lavesen for Tabet
                  af Gods i Hanherred og Thy, som Jakob Bæg, Formynder for Hr. Jens Pedersens Børn
                  havde pantsat til samme Anders som Sikkerhed for 4500 Mark Kobberpenge, nemlig for
                  19 Pund Korn i Indtægter og Jord til 5 Øre i Skyld, da dette Gods med Jorderne
                  senere blev tilbagekaldt fra samme Anders af dets retmæssige Ejere efter Lands Lov
                  og ved Kongebreve. Desuden tilvurderer vi ham for det saakaldte Boskab<ref target="drb1"/> og Korn paa det fra ham tilbagekaldte Gods det tilsvarende
                  saakaldte Boskab og Korn paa Godset i *Thorpe som Erstatning, og vi hjemler ham
                  ved dette Brev det af os i denne Sag <pb facs="4513737"/> vurderede Gods. Til
                  Sikkerhed for denne Erklæring har vi ladet vore Segl hænge under dette Brev. Givet
                  i det Herrens Aar 1328 Dagen før Abbeden St. Egidius Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Løsøre (Kvæg og Inventar). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
