<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280406001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280406001</idno>
            <idno type="dd_serialno">21</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Sorø kloster. Perg. 28 × 18 (plica 2,8). Fragment af kong Valdemars
                  segl af grønt voks i gul silkesnor, DKS. 32; sigillatorisk forbunden med 1403 1.
                  marts og 1443 25. april. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 786. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 370 — Reg. Dan. nr.2042; Rep. nr. 1519.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493257.webp">2. rk. X nr. 21</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513695.webp">II:10 nr. 21</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 21. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-04-06"> 1328. 6. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. tager Sorø kloster under sin beskyttelse og fritager klostret og
                  dets undergivne for alle ydelser til kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia. Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum
                  cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Digne nos decet/ omnes religiosos
                  diligere/ ac peramplius/ et specialius. illos/ quos dei <pb facs="4493258"/>
                  seruiciis studiosius insudare nouimus. et nostris seruiciis inuenimus prompciores.
                  ♦ Unde uiros/ religiosos/ abbatem. et conuentum/ monachorum in Sora. qui cultui
                  diuino laudabiliter inuigilant et nostris obsequiis fauorabiliter se coaptant.
                  speciali uolentes fauore. et regia prerogatiua attollere. ac graciis amplioribus
                  honorare. ne per malorum tyrampnidem. in personis uel bonis quibuscumque.
                  uiolenciis/ uel iniuriis. quantum nostro nomine caueri poterit. supprimantur.
                  aliqualiter uel grauentur. ipsos. abbatem/ et conuentum monachorum. de Sora. cum
                  omnibus bonis/ et familia sibi attinente. sub nostra pace et protectione
                  suscipimus specialiter defendendos. dimittentes eis omnia bona sua/ ab omni
                  expedicionis grauamine. impeticione exactoria. uectigalibus./ que dicuntur
                  rethskyuut. innæ. stuth. lethingh. ceterisque solucionibus/ oneribus/ et
                  seruiciis. ad ius nostrum spectantibus/ libera pariter et exempta. hanc eis
                  superaddendo graciam specialem. quod omnes uillici sui/ coloni/ et inquilini
                  ceterique de ipsorum familia. pro excessibus suis omnibus. uidelicet furto.
                  homicidio. wlneribus. friithkøøp. bakæn. strandworth. garthæwitæ. et causis aliis/
                  iuris regii quibuscumque. nulli decetero respondere debeant. nisi. abbati. et
                  monachis supradictis. et si aliqui de predicta eorum familia. in iudicio aliquo
                  seculari. pro causis aliquibus. quecumque fuerint. siue infra truncos. uel
                  scabella placiti. siue extra conuincantur. placito nostro iusticiario. dumtaxat
                  excepto. eisdem/ abbati. et monachis [pro] iure nostro quocumque. respondere ac
                  satisfacere debeant. et nulli/ alii quoquo modo. ♦ Unde per graciam nostram
                  districtius inhibemus. ne quis aduocatorum nostrorum. eorumdem officialium/ seu
                  quisquam alius. cuiuscumque condicionis. aut status existat. ipsos aut aliquem de
                  ipsorum familia. contra tenorem presencium. audeat aliqualiter molestare. prout
                  indignacionem nostram. et regiam effugere uoluerit ulcionem. ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum nostrum presentibus. duximus apponendum. ♦ Datum Hafnis.
                  anno. domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo. octauo. quarta feria
                  in ebdomada pasche. teste domino Lodowico. marscalco nostro. ac aliis nostris
                  consiliariis\ </p>
            <div type="cit">
               <p> 29: 1234 24. maj; Dipl. Dan. 2. rk. I nr.82; II nr.149; III nr. 390. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette
                  Brev, Hilsen evindelig med Gud<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Vor Værdighed kræver, at vi elsker alle fromme Mænd og da ganske særligt dem, som
                  vi ser slide med Iver i Guds Tjeneste og finder redebonne i vor Tjeneste. Derfor
                  vil vi med særlig Naade og kongelig Forret ophøje de fromme Mænd, Abbeden og
                  Munkesamfundet i Sorø, som saa rosværdigt vaager over Gudstjenesten og saa
                  paaskønnelsesværdigt føjer sig i Lydighed efter os, og hædre dem med forøgede
                  Naadesbevisninger, for at de ikke med Vold og Uret paa nogen Maade skal
                  undertrykkes eller besværes ved slette Mænds Tyranni mod deres Personer eller
                  Gods, forsaavidt det kan forebygges i vort Navn; vi tager derfor Abbeden og
                  Munkekonventet i Sorø med alt deres Gods og alle deres Undergivne under vor Fred
                  og Beskyttelse for særligt at værne dem, idet vi overlader dem alt deres Gods frit
                  og undtaget for al Ledingsbyrde, Ombudsmandens Krav, den Kørsel, som kaldes
                  Redskud, Inne, Stud, Leding og de øvrige Afgifter, Byrder og Tjenester, som hører
                  til vor Ret. Desuden giver vi dem den særlige Naade, at alle deres Bryder,
                  Landboer og Gaardsæder og de andre af deres Undergivne for alle deres Forseelser,
                  nemlig for Tyveri, Manddrab, Saar, Fredkøb, Bavn, Strandvagt<ref target="drb2"/>,
                     Gærdebøde<ref target="drb3"/> og alle andre Sager under den kongelige Ret, for
                  Fremtiden ikke skal svare nogen anden end ovennævnte Abbed og Munke, og hvis nogen
                  af deres førnævnte Undergivne fældes i nogensomhelst Sag, ved nogen verdslig
                  Domstol, enten indenfor Tingstokkene og Tingbænkene eller udenfor — dog med
                  Undtagelse af vort kongelige Retterting — skal de for enhver os tilkommende Ret
                  svare og betale Bøden til samme Abbed og Munke og ikke til nogen anden paa nogen
                  Maade. Vi forbyder strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore
                  Fogder eller deres Stedfortrædere eller nogen anden, uanset hans Stilling eller
                  Rang, fordrister sig til paa nogen Maade at antaste dem eller nogen af deres
                  Undergivne imod dette Brev, saafremt han vil undgaa vor Harme og kongelige Hævn.
                  Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i
                  København i det Herrens Aar 1328 Onsdagen i Paaskeugen med Hr. Ludvig, vor Marsk
                  og andre af vore Raader som Vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. 1234. 24. Maj. DRB. II, 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12521005001'&gt;82&lt;/a&gt;; 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1269/dd_12690809001'&gt;149&lt;/a&gt;; 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1290/dd_12900121001'&gt;390&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Bavn og Strandvagt, d.v.s. Bøde for Undladelse af Vagttjeneste, naar
                  Fjenden ligger for Landet. </p>
                  <p n="drb3"> Gærdebøde, vistnok Bøde for at sætte ulovligt Gærde for saaledes at
                  tilegne sig anden Mands Jord. Jfr. Eriks sjællandske Lov 2, 49, 68. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
