<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280312001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">16</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Oldenburg Landesarchiv. Perg. 22,5 × 15. Lukket brev med udrevet segl.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Atlas nr. 784. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Leverkus, Urkundenbuch des Bistums Lübecks I 657 nr. 529 — Reg. Dan.
                  nr. *1471.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493254.webp">2. rk. X nr. 16</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513693.webp">II:10 nr. 16</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 16. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-03-12"> 1328. 12. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. stadfæster sin svend Markvard Rastorfs salg af forskellige
                  kostbare klædningsstykker til domkapitlet i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Cristoforus dei gracia Danorum Slauorumque rex. dux Estonie. tenore
                  presencium recognoscimus lucide protestantes. quod Marquardo de Ras- <pb facs="4493255"/> torpe. famulo nostro. nobis dilecto. pro quibusdam debitis in
                  quibus eidem fuimus obligati. tradidimus. dimisimus et dedimus quasdam uestes et
                  indumenta uidelicet unam casulam duas cappas corales unam dalmaticam et subtilem
                  que omnia eiusdem coloris scilicet crocei siue glauci habencia desuper ornamenta.
                  que borden wlgariter appellantur auro et serico in locis debitis et consuetis
                  intexta. ♦ Item tres albas. duas stolas. tres mapulas. auro et serico more romano
                  contextas. et tres cingulos aptos ad cingendum albas predictas. ♦ Quas quidem
                  uestes et indumenta, idem Marquardus Rastorpe. uendidit et se uendidisse asseruit.
                  honorabilibus uiris decano et capitulo ecclesie Lubicensis. pro sexaginta marcis.
                  denariorum. Lubicensium. pecunie numerate. ♦ Quam quidem. uendicionem gratam et
                  ratam habentes. dictasque res uenditas dicto decano capitulo et ecclesie
                  Lubicensis. ab impeticione cuiuslibet hominis et uniuersitatis. auctorizare. et
                  disbrigare. uolumus et promittimus in hiis scriptis. ♦ In cuius rei testimonium
                  euidens sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Rostok. anno
                  domini millesimo trescentesimo uicesimo octauo. in die beati Gregorii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Kristoffer af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug,
                  erkender ved dette Brev, idet vi klart erklærer, at vi har overgivet, overladt og
                  skænket vor kære Svend, Markvard af Rastorf for en Gæld, som vi skyldte ham, nogle
                  Klædninger og Dragter, nemlig en Messehagel, to Korkapper, en Diakon- og
                  Underdiakonkjortel, som alle for oven har Mønstre i samme Farver, nemlig gult og
                  blaat, som paa Folkesproget kaldes Borter, og som er vævet med Guld og Silke paa
                  de sædvanlige Steder. Fremdeles tre Messeskjorter, to Slag<ref target="drb1"/>,
                  tre Tørklæder, vævet med Guld og Silke efter romersk Skik, og tre løse Bælter til
                  ovennævnte Messekjortler. Disse Klædninger og Dragter har samme Markvard Rastorf,
                  som han forsikrer, solgt til de ærværdige Mænd Dekanen og Kapitlet i Lübeck for 60
                  Mark lybsk i rede Penge. Idet vi stadfæster og bekræfter <pb facs="4513694"/>
                  dette Salg, er det vor Vilje, og vi lover ved dette Brev, at give nævnte Dekan,
                  Kapitel og Kirke Hjemmel over de solgte Effekter, idet vi frier dem for Retskrav
                  fra noget Menneske eller nogen Institution. Til sikkert Vidnesbyrd herom har vi
                  ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Rostock i det Herrens Aar 1328 paa
                  St. Gregors Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bares over Skuldrene og naaede til Knæene; hørte med til Præstedragten.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
