<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280425001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280425001</idno>
            <idno type="dd_serialno">26</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Jens Hvidings ark. Perg. 21 × 11,5 (plica 1,5). 10 seglsnit. Atlas
                  nr. 787. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1521 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493261.webp">2. rk. X nr. 26</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513699.webp">II:10 nr. 26</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 26. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-04-25"> 1328. f. 25. april 
               <note>
                  <p> Markusdag, den 25. april, faldt i 1328 paa en mandag. Repertoriet gaar ud fra, at
                  den nærmeste tingdag forud har været en tirsdag og sætter brevet til 19. april.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Dyrs Sønderherredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Dyrs Sønderherredsting, at Niels Svej paa tinget har pantsat sit
                  gods i Hessel til Jens Hviding. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Stigotus Andærssun. Petrus Gøtysun. Mathias
                  prior in Randrus. Iohannes prepositus in Eek. Iohannes prepositus in Østhorp.
                  Andreas sacerdos in Grindøugh. Agho Kraak. Petrus Molnæs. Magnus Friisun. et.
                  Eskillus Rampy. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis. tam
                  presentibus quam. futuris. quod. anno domini. millesimo. trecentesimo uicesimo.
                  octauo. constitutus Nicholaus Swæy. in placito Syndærthæret. proximo. ante diem
                  beati Marci ewange- <pb facs="4493262"/> liste. coram nobis. ac aliis fidedignis.
                  exhibitori presencium. domino Iohanni Hwydingh. in Rolfsyøø. omnia bona sua in
                  Hessæl sita. cum omnibus suis attinenciis uidelicet. agros prata pascua. et aquas
                  piscinas. pro mille marchis denariorum usualium et pro centum marchis denariorum.
                  cum duabus marchis annone. pro quibus uero dominus idem Iohannes dicta bona. ab
                  inpigneracione dicti Stigoti Andærssun. liberauit. ac insuper bona prenominata. a.
                  possescione et inpigneracione Magni Friisun pro septuaginta marchis denariorum
                  usualium. et. sex. oris. annone. redemit/ legaliter inpignorauit. in eodem placito
                  proximo post festum beati lohannis baptiste. pro sepedictis denariis. una cum
                  annona integraliter. redimenda ♦ Si uero eadem bona. in dicto termino solucionis
                  ab ipso domino Iohanne pro summa dicte pecunie redempta non fuerint dicta bona
                  eidem domino Iohanni ad suam uoluntatem cedere debeant scotanda. racione dictorum
                  denariorum. et iure perpetuo possidenda. ♦ In cuius rei euidenciam et cautelam
                  inpigneracionis. sigilla nostra presentibus duximus apponenda ♦ Datum anno. die et
                  loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Iohanni] tilf. o. l. </p>
               <p> 7 possescione = possessione. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stig Andersen, Peder Gødesen, Mads, Prior i Randers, Jens, Provst i Egaa, Jens
                  Provst i Østrup, Anders, Præst i Grenaa, Ove Krag, Peder Mols, Mogens Friisen og
                  Eskil Rampe til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, saavel nulevende som tilkommende, at Niels Svej i det
                  Herrens Aar 1328 mødte paa det sidste Ting i Sønderherred før Evangelisten St.
                  Markus Dag<ref target="drb1"/> og i Nærværelse af os og andre troværdige Mænd til
                  dette Brevs Indehaver Hr. Jens Hviding i Rolse paa lovlig Vis pantsatte alt sit
                  Gods i Hessel med alle dets Tilliggender, nemlig Agre, Enge, Græsgange og
                  Fiskevande, for 1000 Mark gængs og for 100 Mark Penge samt 2 Mark Korn; for denne
                  Sum havde samme Hr. Jens frigjort nævnte Gods for Pantsættelse til nævnte Stig
                  Andersen, og desuden havde han indløst førnævnte Gods fra Mogens Frissøns
                  Besiddelse som Panthaver for 70 Mark gængs og 6 Øre Korn; og han skal fuldt ud
                  indløse Godset paa samme Ting nærmest efter St. Hans Dag for nævnte Penge tillige
                  med Kornet. Men hvis samme Gods ikke bliver indløst fra <pb facs="4513700"/> Hr.
                  Jens for nævnte Pengesum til nævnte Betalingstermin, skal Godset tilfalde og
                  tilskødes samme Hr. Jens efter hans Forgodtbefindende for nævnte Penge at besidde
                  til evig Tid. Til Vidnesbyrd og Sikkerhed for Pantsættelsen har vi ladet vore Segl
                  hænge under dette Brev. Givet Aar, Dag og Sted som ovenfor nævnt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Markus Dag, den 25. April var i 1328 en Mandag. Hvis den forudgaaende
                  Tingdag, som Repertoriet (Nr. 1521) forudsætter, var en Tirsdag, er Brevet fra 19.
                  April. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
