<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13280406002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13280406002</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bergen bispestols kopibog, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Kgl.
                  Bibl. Bartholin E 119. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Thorkelin, Analecta 79; Dipl. Svec. IV 58 nr.2661; Dipl. Norv.g. VII
                  135 nr. 121 — Reg. Dan. nr. 2043*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493258.webp">2. rk. X nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513697.webp">II:10 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 22. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-04-06"> [1328.] 6. april 
               <note>
                  <p> Aaret er sandsynligvis 1328, da den overenskomst, som i brevet omtales som
                  nuperrime condicta blev afsluttet 1327 15. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Knud af Halland erklærer overfor biskop Audfinn af Bergen, at de rygter,
                  som hans fjender har udspredt om hans fjendtlige hensigter overfor Norge er
                  ubegrundede, og at han vil overholde den nyligt mellem ham og kong Magnus
                  indgaaede overenskomst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493259"/> Uenerabili in Christo patri ac domino, amico suo karissimo,
                  domino Odfinno dei gracia episcopo Bergensi, Kanutus eiusdem gracia dux Hallandie
                  et Samsøø, amicitie copulam et sinceritatis constanciam cum mutue dilectionis
                  incremento. ♦ Quia relatum est nobis ueraciter, quod quidam emulorum nostrorum
                  laborant diffamare nos uobiscum, dicentes nos incommodum domini nostri regis M. et
                  regni sui Noruegie, quod absit, multipliciter procurare, dilectionem uestram
                  indubie scire uolumus, nos pro huiusmodi causa, teste domino qui omnia nuda et
                  aperta intuetur, esse penitus innocentes, eo quod nos honori et profectui ipsius
                  domini nostri karissimi, domini Magni regis Noruegie et Suecie illustris,
                  omniumque incolarum regni sui Noruegie predicti, commodo, quamdiu uixerimus, pro
                  posse et nosse solliciti esse uolumus modis omnibus et intenti, tanquam unus et
                  uobis constantior et fidelis, de iure enim aliud facere nec uolumus nec tenemur,
                  quare detractionibus lacerancium famam nostram, nisi demeritum nostrum, quod
                  absit, hoc probauerit. de cetero non credatis, indubitanter scientes, nos
                  inuiolabiliter omnia et singula, inter regnum Noruegie ex una parte, et nos ac
                  nostros ex altera, Koningeldis nuperrime condicta, seruare uelle, et laudabili,
                  quantum in nobis est, perseuerancie mancipare, super quo eciam maiores cauciones,
                  si necesse fuerit, et facere et recipere presto sumus. ♦ In domino ualeat uestra
                  paternitas reuerenda. ♦ Datum Kaupmanhafnis in quarta die pasce, nostro sub
                  secreto. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 M. = Magni. </p>
               <p> 16 karissimi) rettet fra legitimi. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den med Kristus ærværdige Fader og Herre, hans kære Ven, Hr. Audfinn, af Guds
                  Naade Biskop i Bergen, tilsiger Knud, af samme Naade Hertug af Halland og Samsø,
                  sit Venskabs Baand og sin Oprigtigheds Bestandighed til Forøgelse af den gensidige
                  Kærlighed. </p>
            <p> Da det troværdigt er berettet os, at nogle af vore Fjender arbejder paa at bringe
                  os i Vanry hos Eder, idet de siger, at vi paa mangfoldig Maade bereder
                  Vanskeligheder — det ligger langt fra os — for vor Herre Kong Magnus og hans
                  Kongerige Norge, ønsker vi, idet vi kalder Herren til Vidne, for hvem alt ligger
                  blot og bart, at I, kære Fader, skal vide for vist, at vi er ganske uskyldige i
                  denne Sag, i den Grad, at vi, som alene standhaftig i vor Troskab mod Eder,
                  saalænge vi lever, af al Magt og Evne i alle Henseender vil rette vor Bekymring og
                  Stræben imod vor kære Herre, Norges og Sveriges berømmelige Konge Magnus' Ære og
                  Tarv og alle hans førnævnte Kongerige Norges Indbyggeres Vel; thi med Rette
                  hverken vil eller bør vi handle anderledes, hvorfor I for Fremtiden ikke maa fæste
                  Lid til dem, der ved deres Bagtalelse søger at undergrave vort Rygte, med mindre
                  en vanærende Handling fra vor Side — det være langt fra mig — skulde bevise dette,
                  idet I for vist maa vide, at vi ubrydeligt vil overholde de Aftaler, alle som en,
                  som nylig blev truffet i Kungelv mellem Kongeriget Norge som den ene Part og os og
                  vore Mænd som den anden<ref target="drb1"/>, og saavidt det staar til os, vil vi
                  haandhæve dem med rosværdig Stadighed; om fornødent er vi ogsaa rede til baade at
                  give og modtage yderligere Garantier herfor. Vær hilset med Herren ærværdige
                  Fader. Givet i København Onsdagen i Paasken under vort Sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1327. 15. Juni, jfr. DRB II 9 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270615001'&gt;416&lt;/a&gt;, derfor er
                  Brevet sandsynligvis fra 1328. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
