<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13281130005</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13281130005</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica nr. 89. Perg. 52,5 × 50,5 (plica (4,5). Kong
                  Kristoffers segl af ufarvet voks i rød silkesnor, DKS. 30 — <hi rend="italic">B</hi>: Ibid. Perg.
                  53 × 48,5 (plica 5,3). Skrevet med samme haand som A. Kong Kristoffers segl af
                  ufarvet voks i hvid-grøn silkesnor, DKS. 30 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1354 9. juni af
                  biskop Bertram af Lübeck — <hi rend="italic">Ba</hi>: Vidisse 1336 12. juni af biskop Heinrich af
                  Lübeck — <hi rend="italic">Bb</hi>: Vidisse 1442 11. marts af biskop Johannes af Ratzeburg —
                     <hi rend="italic">Bc</hi>: Vidisse fra 16. aarh. i RA: TKuA. A 3 Hansestæderne. Div. Priv. c.
                  1250 —1632. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 795 (<hi rend="italic">A</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 83 nr. 2687; Lüb. UB. II 450 nr. 499; Hans. UB. II 205
                  nr. 479 — Reg. Dan. nr. *1494.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493327.webp">2. rk. X nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513755.webp">II:10 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 76. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1328-11-30"> 1328. 30. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. stadfæster Lübeckernes vragret i Danmark og deres rettigheder
                  paa Skaanemarkedet og andetsteds i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cristoforus dei gracia. Danorum. Slauorumque rex et dux Estonie. omnibus presens
                  scriptum cernentibus seu audientibus. salutem in domino et noticiam subscriptorum.
                  ♦ Benignitas et deuocio quibus burgenses ciuitatis Lubicensis nobis et
                  predecessoribus nostris regibus Dacie semper inseruire curarunt prouide nos
                  inducunt ad aliqua statuendum pro utilitate publica eorundem et ad innouandum et
                  confirmandum quasdam iusticias et libertates quas ipsi burgenses Lubicenses in
                  regno nostro nostris et predecessorum nostrorum regum Dacie temporibus hactenus
                  habuerunt. ♦ &lt;1&gt; Unde de consilio et consensu nostrorum fidelium in primis
                  statuimus ius et edictum perpe- <pb facs="4493328"/> tuo duraturum. uidelicet ut
                  cum mercatores de Lubeke naufragium paciuntur nullus hominum in omnibus finibus
                  regni nostri bona eorum cum ad terram qualicumque modo peruenerint nostro nomine
                  debeat uel audeat rapere seu usurpare. sed uolumus et ordinamus quod omnia et
                  singula bona naufraga. siue wrack. aut aliis uocabulis appellentur illis personis
                  debeant post naufragium pertinere de iure quibus eadem bona antea pertinebant. ♦
                  Que persone si naufragio alias perierint bona naufraga debent earum proximioribus
                  heredibus integriter conseruari et reddi. omnem abusum contrarium deponentes ♦
                  Quod ius ciuibus de Lubeke specialiter. presentibus nostris litteris stabilimus et
                  damus. ♦ &lt;2&gt; Preterea confirmamus et innouamus ut quod hactenus est
                  seruatum. burgenses de Lubeke in nundinis nostris Skanœr. et Falsterbodhe. uendere
                  possint libere pannos tam laneos quam lineos per ulnas eos incidendo in locis in
                  quibus hoc facere est consuetum ♦ &lt;3&gt; Preterea bona quelibet que cum
                  pundare. uel cum bisemer. seu cum aliis ponderibus uendi debent. et alia bona
                  quelibet tam magna quam parua burgenses Lubicenses ibidem libere uendere poterunt
                  thelonio nostro solito nobis saluo. ♦ Ement eciam quecumque uenalia reperiuntur
                  ibidem. et deducent libere quicquid emerint prohibicione contraria si qua fieret
                  uel alia causa qualibet non obstante. ♦ &lt;4&gt; Insuper ipsi burgenses de Lubeke
                  in eisdem nundinis nostris, Skanœr. et Falsterbodhe. iudicem seu aduocatum sibi
                  congruum habebunt quem eligent et statuent ex se ipsis. ♦ Hic iudex seu aduocatus
                  omnes excessus et causas burgensium eorundem. eciam exigentes penas manus aut
                  colli et alia omnia inferiora iudicia ipsos burgenses tangencia secundum ius
                  ciuitatis Lubicensis libere iudicabit. ♦ &lt;5&gt; Uolumus eciam et ordinamus ut
                  cum aliquis burgensis de Lubeke. moriatur nundinis in predictis aduocatus eorum
                  seu ualenciores ex ipsis tunc existentes ibidem bona defuncti proximioribus
                  heredibus si presentes ibidem fuerint applicabunt. uel eis absentibus apportabunt.
                  in quo non debent nostro nomine per aliquem inpediri. ♦ &lt;6&gt; Statuimus eciam
                  quod bona ipsorum burgensium quamdiu iacent in curribus ea deferre debentibus ad
                  naues. et hii currus aquam non tetigerint. talia bona sunt. vnvorvaren et de bonis
                  eisdem adhuc thelonium dari possit absque ulla capcione bonorum seu arrestacione
                  facienda. ♦ &lt;7&gt; Insuper naues eorum cum primum aduenerint exonerare poterunt
                  sine omni inpedimento <pb facs="4493329"/> ex parte nostra licite omni tempore
                  quando uelint. ♦ &lt;8&gt; Item uolumus quod die dominica proxima ante diem beati
                  Michaelis. et non prius quolibet anno ipsi burgenses Lubicenses nouos nummos pro
                  thelonio in ipsis nundinis dent et soluant. ♦ &lt;9&gt; Preterea uolumus et
                  sanximus quod in vitta burgensium Lubicensium nemo iacere debet nisi aduocatus
                  eorum/ et ipsi ciues Lubicenses/ et quos ipsi secum ibidem duxerint admittendos. ♦
                  In qua vitta tabernam habere non debent. sed damus ipsis burgensibus Lubicensibus
                  potestatem uendendi seruisiam in vitta sua. et eam cum amphoris mensurandi. ut huc
                  usque fecerunt. ♦ &lt;10&gt; Item quicumque burgensis Lubicensis in Skanœr. aut
                  Falsterbodhe. bodam propriam habuerit eam hereditat suo proximiori heredi. dummodo
                  de loco sicut ius exigit satisfiat. ♦ &lt;11&gt; Uolumus insuper et ordinamus quod
                  ipsi burgenses Lubicenses in nundinis sepedictis/ et eciam extra eas quolibet
                  tempore ubique in regno nostro libere et pacifice fruantur bonis et mercacionibus
                  suis absque ulla uiolencia seu iniuria ipsis in hiis inferenda/ necnon omni iure
                  et libertate in omnibus eorum negociis atque causis prout eisdem iuribus et
                  libertatibus usi fuerint liberius ab antiquo. ♦ &lt;12&gt; Preterea priuilegia
                  gracias et libertates uniuersas a predecessoribus nostris regibus Dacie ipsis
                  tradita et indultas. auctoritate regia et presentibus nostris litteris
                  confirmamus. uolentes omnia et singula premissa a nobis et a nostris heredibus
                  officialibusque qui pro tempore in regno Dacie fuerint firmiter et inuiolabiliter
                  obseruari. ♦ In testimonium et euidenciam pleniorem premissorum omnium et
                  singulorum munimento sigilli nostri presens scriptum iussimus et fecimus roborari.
                  ♦ Testes huius rei sunt. Ulricus Moltzan. Hinricus Moltzan. Iohannes de Plesse.
                  milites. Boecius cappellanus noster. et quamplures alii fidedigni. ♦ Datum et
                  actum Lubeke. in presencia nostra. anno domini · millesimo · trecentesimo ·
                  uicesimo octauo · in festo beati. Andree apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Quod ius] A, Quod ius et edictum B. </p>
               <p> 8 seruiciam = ceruisiam. </p>
               <p> 24 cappellanus = capellanus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26: cf. Dipl. Dan. 2. rk, IX nr. 294. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge og Estlands Hertug, til
                  alle, som ser eller hører dette Brev, Hilsen med Gud og Meddelelse om
                  nedenstaaende. </p>
            <pb facs="4513756"/>
            <p> Den Velvilje og Hengivenhed, hvormed Borgerne i Staden Lübeck altid omhyggeligt
                  har tjent os og vore Forgængere Danmarks Konger, tilskynder os til at forordne
                  noget til deres almene Nytte og til at forny og bekræfte nogle Rettigheder og
                  Friheder, som samme Borgere i Lübeck indtil nu har haft i vort Rige i vor og vore
                  Forgængeres de danske Kongers Tid<ref target="drb1"/>. &lt;1&gt; Derfor fastslaar
                  vi for det første med Raad og Samtykke af vore tro Mænd, at den Lov og Bestemmelse
                  skal gælde til evig Tid, nemlig at, naar Købmænd fra Lübeck lider Skibbrud maa
                  ingen Mand i hele vort Riges Omraade fordriste sig til i vort Navn at røve eller
                  bemægtige sig deres Gods, som paa en eller anden Maade driver i Land, men vi vil
                  og forordner, at alt skibbrudent Gods eller Vrag, eller med hvilke andre Navne det
                  kan benævnes, efter Skibbrudet skal tilhøre dem, hvem samme Gods tidligere med
                  Rette tilhørte. Hvis nogen ellers omkommer ved Skibbrudet, skal det skibbrudne
                  Gods opbevares og udelt tilbagegives deres nærmeste Arvinger, idet al Misbrug
                  herimod afskaffes. Denne særlige Ret fastslaar og giver vi Borgerne i Lübeck ved
                  dette Brev. &lt;2&gt; Desuden bekræfter og fornyer vi, at Borgerne i Lübeck —
                  saaledes som det hidtil har været Tilfældet — frit maa sælge Klæde, saavel Uld som
                  Linned, og udskære dem i Alenmaal paa vort Marked i Skanør og Falsterbo paa de
                  Steder, hvor det er Sædvane at gøre det. &lt;3&gt; Desuden maa Borgerne fra Lübeck
                  sammesteds frit sælge alt det Gods, som skal sælges med Pund eller Bismervægt
                  eller med andre Vægte, og alt andet Gods, stort eller smaat, under Forbehold af
                  vor sædvanlige Told. De maa ogsaa købe alt, hvad der er til Salg der, og frit
                  udføre, hvad de køber, uanset Forbud herimod, hvis et saadant udstedes, og uanset
                  hvilkensomhelst anden Grund. &lt;4&gt; Endvidere maa Borgerne fra Lübeck som
                  Dommer eller Foged paa vort Marked i Skanør og Falsterbo vælge og indsætte blandt
                  dem selv, hvem der passer dem. Denne Dommer eller Foged kan frit paadømme nævnte
                  Borgeres Forseelser og Sager, idet han ogsaa udøver Hals- og Haandsretten og al
                  anden ringere Domsmyndighed over Borgerne efter Staden Lübecks Ret. &lt;5&gt;
                  Ligeledes vil og forordner vi, at naar en Borger fra Lübeck dør paa førnævnte
                  Marked, skal deres Foged eller de mægtigste af dem, som ved den Lejlighed er
                  tilstede, overvise Afdødes Gods til hans nærmeste Arvinger, hvis de er tilstede,
                  eller bringe det til dem, naar de er fraværende, og heri skal der ikke lægges dem
                  Hindringer i Vejen af nogen i vort Navn. &lt;6&gt; Vi har ogsaa fastsat, at
                  saalænge Borgernes Gods ligger paa Vogne, som skal bringe det til Skibene, og
                  disse Vogne ikke rører Vandet, <pb facs="4513757"/> er saadant Gods at betragte
                  som ikke udsmuglet, og af dette Gods kan der endnu betales Told uden nogen
                  Beslaglæggelse eller Arrest i Godset. &lt;7&gt; Saasnart deres Skibe ankommer, kan
                  de endvidere lovligt losse, naar det passer dem, uden nogen Hindring fra vor Side.
                  &lt;8&gt; Fremdeles vil vi, at Borgerne fra Lübeck hvert Aar fra Søndag før
                  Mikkelsdag — og ikke tidligere — skal give og betale Tolden paa dette Marked med
                  nye Penge. &lt;9&gt; Desuden vil og fastsætter vi, at ingen maa være paa de lybske
                  Borgeres Fed undtagen deres Foged og de lybske Borgere selv og dem, som de har
                  givet Adgang. Paa dette Fed maa de ikke holde Kro, men vi giver Borgerne fra
                  Lübeck Ret til at sælge Øl paa deres Fed og at udmaale det kandevis, saaledes som
                  de hidtil har gjort. &lt;10&gt; Fremdeles kan enhver lybsk Borger, som har egen
                  Bod i Skanør eller Falsterbo, lade den gaa i Arv til sin nærmeste Arving, naar han
                  blot betaler den Afgift af Stedet, hvad Loven kræver. &lt;11&gt; Vi vil og
                  forordner endvidere, at disse lybske Borgere til enhver Tid frit og uforstyrret
                  maa nyde deres Gods og Købmandskab paa nævnte Marked og ogsaa udenfor dette
                  overalt i vort Rige, uden at nogen krænker eller foruretter dem i den Henseende,
                  men saaledes at de bevarer enhver Rettighed og Frihed i alle deres Forretninger og
                  Sager, saaledes som de fra Arilds Tid frit har nydt deres Rettigheder og Friheder.
                  &lt;12&gt; Desuden bekræfter vi med kongelig Autoritet og ved dette Brev alle
                  Privilegier, Naadesbevisninger og Friheder, som er givet og tilstaaet dem af vore
                  Forgængere Danmarks Konger, idet vi vil, at foranstaaende Bestemmelser, alle og
                  enhver, fast og ubrydeligt skal overholdes af os og vore Arvinger og af vore
                  Befuldmægtigede, som til hver Tid er i Kongeriget Danmark. Til Vidnesbyrd og til
                  yderligere Sikkerhed for alt det førnævnte og hver enkelt Del deraf har vi befalet
                  at lade dette Brev bekræfte med vort Segl som Værn. Vidner hertil er Ulrik
                  Maltzahn, Henrik Maltzahn, Johan af Plessen, Riddere, Bo, vor Kapellan og
                  adskillige andre troværdige Mænd. Givet og forhandlet i Lübeck i vor Nærværelse i
                  det Herrens Aar 1328 paa Apostelen St. Andreas' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 9 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260814001'&gt;294&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
