<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12160513001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12160513001</idno>
            <idno type="dd_serialno">81</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt afskrift af Søren Lintrup (✝ 1731). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: AM. Apographa, Diplomata Danica II. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Ny kgl. Saml. 497a 2<hi rend="sup">o</hi> med tilføjelsen: <hi rend="italic">Ex apogr.
                     Lintrup</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Afskrift i Viborgbogen, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Bartholin, Collectanea A p. 106, brændt 1728. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>. efter <hi rend="italic">b1</hi>: Bartholin, Annales, under år 1215: <hi rend="italic">Eiusdem papæ
                     mandatum ad episcopum Arusiensem, abbatem Caræ Insulæ et præpositum
                     Westerwicensem, ut ciues Wibergenses, qui canonicos Wibergenses molestabant
                     supponendo agros eorum irrationabilibus iudiciis et limites antiquas terrarum
                     transferendo, ad satisfactionem iniuriarum per censuram ecclesiasticam
                     compellerent. Datum Tuderti 3. idus maii, pontificatus anno 19. A. 106</hi> (=
                  Collectanea A). — Reg. Danica nr. 619; Potthast nr. 5108; Rep. Danicum I:1 nr. 86. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 746 (udtog); Münter, Mag. f. Kirchengeschichte I 383; Bull.
                  Danicum nr. 103.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474831.webp">1. rk. V nr. 81</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509193.webp">I:5 nr. 81</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 81. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a1</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-05-13"> 1216. 13. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Todi </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4474832"/> Pave Innocens III befaler biskop Ebbe af Århus, abbeden af Øm
                  og provsten i Vestervig at skride ind mod borgerne i Viborg, som har flyttet skel
                  og fældet ugyldige domme over Viborgkannikernes jordegods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri Arusiensi episcopo et
                  dilectis filiis abbati Caræ Insulæ et præposito Westervicensi, Arhusiensis et
                  Burgilanensis diocesis, salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ex parte dilectorum filiorum præpositi et canonicorum Vibergensis nobis est
                  oblata querela, quod ciues Wibergenses eos grauibus et diuersis iniuriis
                  molestantes contra libertates et priuilegia ipsis a regibus terræ concessa prædia
                  et agros ecclesiæ ipsorum irrationabilibus iudiciis supponere non uerentur et
                  antiquos terrarum suarum limites temeritate propria transferunt in eorum et
                  ecclesiæ memoratæ præiudicium non modicum et grauamen. Quocirca discretioni uestræ
                  per apostolica scripta mandamus, quate<pb facs="4474833"/>nus ciues prædictos, ut
                  ab ipsorum et ecclesiæ suæ super iis indebita molestatione desistant et de damnis
                  et iniuriis irrogatis satisfaciant, ut tenentur, monitione præmissa per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita compellatis. Quod si non omnes iis
                  exsequendis poteritis interesse, tu frater episcope, cum eorum altero ea
                  nihilominus exsequaris. </p>
            <p> Datum Tuderti iii. idus maii pontificatus nostri anno nonodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Eiusdem papæ = Innocentii tertii. </p>
               <p> 13 canonicos] andet c rettet Reg. </p>
               <p> — eorum] e rettet Reg. </p>
               <p> 20-21 episcopo = Ebboni. </p>
               <p> 21 abbati = Gunnero. </p>
               <p> — præposito: kan ikke identificeres. </p>
               <p> 22 Arhusiensis] h senere tilføjet a1. </p>
               <p> — Burgilanensis] a rettet fra o a1. </p>
               <p> 24 Vibergensis] herefter mangler formentlig ecclesiæ. </p>
               <p> 27 ecelesiæ] æ rettet a2. </p>
               <p> 29 in eorum] n. a2. </p>
               <p> 1 ipsorum] o rettet a2. </p>
               <p> 3 monitione] monitio ae med overskrevet ne a1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede broder biskop Ebbe af
                  Århus og til sine elskede sønner abbed Gunner af Øm og provsten<ref target="drb1"/> i Vestervig, i Århus og Børglum stifter, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> På vore elskede sønner, provsten og kannikerne i Viborgs vegne er der blevet
                  forebragt os en klage over, at borgerne i Viborg på forskellig måde alvorligt
                  fortrædiger og foruretter dem imod de friheder og privilegier, der er tilstået dem
                  af landets konger, og ikke viger tilbage for at underkaste deres kirkes jorder og
                  marker ugyldige domme og til ikke ringe skade og tynge for dem og for nævnte kirke
                  af egen forvovenhed flytter de gamle skel for deres jorder. Derfor befaler vi jer,
                  kyndige mænd, ved denne vor apostoliske skrivelse, at I efter forudskikket
                  påmindelse og med tilsidesættelse af appel under kirkens straf tvinger førnævnte
                  borgere til at afstå fra denne utilbørlige fortrædigelse af dem og deres kirke
                  angående disse ting og gøre bod for de tab og forurettelser, de har udsat dem for,
                     <pb facs="4509194"/> som det er deres skyldighed. Men hvis I ikke alle kan tage
                  del i udførelsen af dette, skal i hvert fald du, broder biskop, udføre det sammen
                  med en af de andre. </p>
            <p> Givet i Todi den 13. maj i vort pavedømmes nittende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
