<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12161231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12161231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">96</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Texten er overleveret på dansk i en lang række håndskrifter og
                  falder her i tre klasser, <pb facs="4474853"/>text I—III, hvorom henvises til
                  Danmarks gamle Landskabslove I:1 CXXXVII—CXL, I:2 781-806, samt i en latinsk form,
                  der kendes gennem følgende manuskripter og tryk: </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Uppsala universitetsbibliotek, De la Gardie 44, 42, sec. XV, f. 145v.
                  Signatur i Danmarks gamle Landskabslove: Text IV A. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Ledreborg 13, 12<hi rend="sup">o</hi> (depositum på Det kongelige
                  Bibliotek), sec. XIV ineunte, f. 98r. De sidste blade mangler i ms., hvorfor
                  texten afbrydes i § 1 efter ordene <hi rend="italic">Si autem xii contra sese iurauerint ratum
                     habere</hi>. Signatur i Danmarks gamle Landskabslove: Text IV <hi rend="italic">B</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: Additamenta 120, 4<hi rend="sup">o</hi>, sec, XVI exeunte, f. 125r.
                  Afskrevet af Anders Sørensen Vedel, men kun til og med <hi rend="italic">pro candentis ferri
                     sentencia traderemus. Tandem i narratio</hi>. Ikke i Danmarks gamle
                  Landskabslove. </p>
                        <p> d<hi rend="italic"/>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">d1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d1</hi>: Resen, Jus Aulicum, fra 1673 p. 642. Signatur i Danmarks gamle
                  Landskabslove: Text IV <hi rend="italic">C</hi>. Om håndskrifterne se ib. I:1 CXL, LXIII
                  (<hi rend="italic">a</hi>), XXV (<hi rend="italic">b</hi>), LXV (<hi rend="italic">d1</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden <hi rend="italic">d1</hi>: Ghemen, Skonskæ logh, f. R IIr.; Worm, Monumenta
                  Danica, 85 (udtog); Resen, Jus Aulicum, 724; G. Hickes, Dissertatio epistolaris
                  (Linguarum vett. septentrion, thesauri III) 38; J. Hadorph, Skåne Lagh, 67;
                  Thorsen, Danmarks gamle Provindslove, III 246; Schlyter, Samling af Sweriges gamla
                  lagar, IX 440 (text IV, efter <hi rend="italic">a</hi>); Åarsberetninger V 7; Danmarks gamle
                  Landskabslove I:2 806 som tillæg XII (text IV, efter <hi rend="italic">a</hi>), 781-806 (text
                  I—III); Danmarks gamle love i oversættelse 88. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 281; Reg. Danica nr. 631*. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Worm l.c.; Resen op. cit. 643; Suhm 1. c.; Schlyter op. cit. CXXVI
                  med omtale af den ældre debat om dateringen, 561; Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for Lybæk by [1202-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474852.webp">1. rk. V nr. 96</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509207.webp">I:5 nr. 96</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 96. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-12-31"> [1216 el. kort efter] <note>
                  <p> Kong Valdemars jernbyrdsforordning for Skåne er tidligere henført til 12., 13.
                  eller 14. århundrede, men dateres i mere moderne værker til 1215, 1216 og 1216
                  eller senere. </p>
                  <p> I de indledende linier henvises til et paveligt forbud mod jernbyrd. Der må
                  hermed sigtes til bestemmelserne på det fjerde Laterankoncilium, der forbød
                  gejstlighedens medvirken ved brugen af dette bevismiddel (canon 18: De iudicio
                  sanguinis et duello elericis interdicto = c. 9 X Ne clerici III 50, se
                  citatapparatet). Konciliet afholdt sin sidste mødedag 1215 30. november (Potthast
                  Is. 437). Når henses til varigheden af hjemrejsen fra Rom, kan de danske
                  repræsentanter tidligst være nået tilbage i begyndelsen af det nye år, men
                  antagelig er den danske ærkebiskop, Anders Sunesen, først kommet hjem fra Italien
                  et stykke ind i 1216, se nr. 59. Dekretet, der først udgik <hi rend="italic">post multam
                     deliberacionem</hi>, hvad der fremhæves to steder i narratio, kan da ikke være
                  udstedt i 1215, som endnu antaget i den nyeste tid, men må tilhøre 1216 eller
                  tiden kort herefter. Denne datering stemmer med, at kongens titler har den enkle
                  form, som bruges i tidsrummet 1215-41, se Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4474854"/> Jernbyrdsforordningen foreligger også i dansk sprogdragt
                  inden for tre textklasser, se herom Danmarks gamle Landskabslove I:2 781 (text I),
                  791 (text II) og 792 (text III). Det har hidtil været den almindelige opfattelse,
                  at den danske udformning stod grundtexten nærmere end den latinske, der i reglen
                  har været anset for en oversættelse uden synderlig værdi, jf. for exempel Schlyter
                  I. c. Problemet har imidlertid ikke været indgående drøftet, og først en
                  sammenligning af texterne kan skabe større klarhed i så henseende. </p>
                  <p> Ved en jævnførelse kan man strax se bort fra den danske textklasse II, som er
                  blevet redigeret om og desuden er ufuldstændig, således at den latinske
                  formulering kun kan tænkes afledt af enten klasse I eller III. Af disse to kan dog
                  heller ikke textklasse III (og de nærstående håndskriftgrupper G og H fra text I)
                  have dannet grundlaget for en eventuel oversættelse. Text III udviser ændringer og
                  tilføjelser i salutatio og narratio og er overarbejdet og forvansket i § 3 på en
                  sådan måde, at ordlyden er stærkt afvigende fra den latinske text, der da umuligt
                  kan være udgået herfra. </p>
                  <p> Ved en fastholden af det traditionelle syn på den nedenstående latinske text som
                  en oversættelse kan — under forudsætning af, at der ikke har existeret en fjerde
                  textklasse — kun den danske textklasse I komme i betragtning som forlæg. At denne
                  også kan have dannet basis, støttes af visse forhold. Der er to sætninger i den
                  danske text, som ikke genfindes i den latinske, og som kan tænkes at være sprunget
                  over i denne (<hi rend="italic">swa guth hielpæ</hi> i § 1 og <hi rend="italic">Thzta hawum wi swa skipat for
                     manna thørft saka</hi> i § 5 som den sidste afsluttende sætning). I sammenhæng
                  hermed kan det videre bemærkes, at et enkelt udtryk i narratio: <hi rend="italic">fran thesse
                     almennings buthi</hi> er præcisere i den danske form, vagere og mere udflydende
                  i den latinske: <hi rend="italic">ab hac generalitate</hi>, hvad der kunde skyldes en oversætters
                  udvanding af meningen. </p>
                  <p> I samme retning er det også muligt at forklare en forskel i materiel henseende.
                  Text 1 har i § 3, der omhandler manddrab, som første mulighed for nævnets
                  afgørelse, at det skal sværge, <hi rend="italic">at han ær skyldir at mista sin frith far thy han
                     drap honum sakløsan</hi>. Den latinske text har på det tilsvarende sted <hi rend="italic">quod
                     ille pace priuari meruit quod occidit innocentem</hi>. Som påvist af Poul Johs.
                  Jørgensen har sakløs her en specifik betydning. Ordet må betegne en person, mod
                  hvem der ikke er rejst sigtelse, eller hvem der ikke er overgået en fældende dom
                  (Poul Johs. Jørgensen, Manddrabsforbrydelsen i den skaanske Ret fra
                  Valdemarstiden, 95 f. Festskrift udg. af Københavns Universitet 1922). Det er
                  vanskeligt at tænke sig, at det latinske innocens kan have det samme
                  betydningsindhold, men er dette ikke tilfældet, forstås det lettest som en
                  afsvækkelse af det karakteristiske danske udtryk, forårsaget af en oversætter.
                  Hertil kan dog siges, at <hi rend="italic">sakløs</hi> vel kan have den anførte nuance på det
                  citerede sted, men lige efter i den danske <pb facs="4474855"/> text bruges det to
                  gange som ensbetydende med 'uskyldig' eller 'sagesløs', altså langt mere vagt.
                  Endvidere benyttes <hi rend="italic">innocens</hi> senerehen i latinske lovtexter på samme måde
                  som i forordningen nedenfor og er ikke erstattet af et andet ord, som kunde tænkes
                  at svare bedre til <hi rend="italic">sakløs</hi>, når dette optræder med sin specifikke valør — se
                  således rigslovene af 1283 og 1304 (op.cit. 115). At <hi rend="italic">sakløs</hi> i selve
                  jernbyrdsforordningen har haft mere end een nuance, og at <hi rend="italic">innocens</hi> på latin
                  er et temmelig adækvat udtryk for det samme, synes efter det her anførte at være
                  en rimelig tanke. Den forskel, der endnu kunde tænkes at ligge imellem ordene, er
                  da næppe afgørende for spørgsmålet om den ene texts afhængighed af den anden. </p>
                  <p> De anførte argumenter taler mere eller mindre svagt for at aflede den latinske
                  text til forordningen fra den dansksprogede. Men andre forhold taler herimod. Den
                  latinske formulering er på adskillige steder enklere og strammere end den danske,
                  se for exempel i § 1: <hi rend="italic">Sed de furto legittime conuictus furtum restituet et
                     duplo tantum et ius nostrum</hi>, hvor den danske har det tungere: <hi rend="italic">Æn worthir
                     hin rettelike til thiwfs sworin. gielde adir thiwfnath oc sliku tu til oc æn
                     ther til war ret</hi>. Ud fra denne udtryksmåde kunde man ikke godt ramme den
                  mundrette latinske formulering, og det samme gælder § 4. I den latinske text
                  klassificeres de to former for hærværk som <hi rend="italic">quod fit in raptu feminarum</hi> og
                     <hi rend="italic">que fiunt in rebus hominum</hi>, mens den danske har det vagere <hi rend="italic">ther gørs
                     a quindi</hi> og det mere ubestemte <hi rend="italic">ther gørs j andrum costum</hi>. Den
                  latinske text er i det hele letløbende og letlæst og fri for flere af de lidt
                  kluntede konstruktioner i det danske modstykke, men der er også saglige
                  forskelligheder. To steder fremtræder kongen i latinsk pluralis majestatis, hvor
                  den danske ordlyd har upersonlige udtryk (§ 1 <hi rend="italic">uolumus</hi> og § 3
                     <hi rend="italic">concedimus</hi>). Endvidere er i § 3 <hi rend="italic">tribus purgatis</hi> heldigere rent
                  meningsmæssigt end <hi rend="italic">Oc tha thre æræ sektadhe</hi>, og endelig er § 5 tydeligere i
                  den latinske form (<hi rend="italic">qui erant in eodem placito</hi> over for <hi rend="italic">at thy samma
                     thingi</hi>), så bestemmelsen ikke kan misforstås, ligesom den tilføjer
                  turamento suo i samme sætning, hvilket ikke indeholdes i den danske text. </p>
                  <p> Alt i alt har den latinske ordlyd sådanne afvigelser og sådanne fortrin frem for
                  den danske, at det er umuligt at betegne den som sekundær og blot betragte den som
                  en text, der er ført over i fremmed sprogdragt. I hvert fald kan ingen af de mange
                  bevarede danske textformer have dannet forlæg for en oversættelse. I stedet må den
                  anses for fuldt jævnbyrdig med de bedste af disse. Det er dog stadig uafklaret, om
                  den latinske text er en officiel udfærdigelse sideløbende med den danske, eller om
                  den muligvis kan repræsentere selve den oprindelige original. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejrs jernbyrdsforordning for Skåne, hvorved jernbyrden
                  afskaffes som bevismiddel efter råd af de bedste mænd og under henvisning til
                  pavens bestemmelser herom. I stedet skal beviset føres ved nævn, og den
                  herhenhørende fremgangsmåde udvikles for tyveri, sår, manddrab, hærværk og trætter
                  om afgørelser på tinge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4474856"/> W. dei gracia Danorum Sclauorumque rex Scaniam inhabitantibus
                  saluetem et graciam. </p>
            <p> Quoniam dominus appostolicus examinacionem candentis ferri inhibuit uniuersis qui
                  christiano censentur nomine nos nec uoluimus nec potuimus excipere nos ab hac
                  generalitate. Unde cum meliorum consilio diu multumque deliberauimus quam legem
                  uniuersitati magis tollerabilem pro candentis ferri sentencia traderemus. Tandem
                  post multam deliberacionem decreuimus statuentes quod si quis de furto in causam
                  trahitur se defendat per nominatos de prouincia in hunc modum. </p>
            <p> &lt;1&gt;. Primo reus trahatur in causam in prouinciali placito. In secundo actor
                  nominet uiros xv<hi rend="sup">cim</hi> de prouincia de quibus reus tres tantum
                  debet excipere et cum xii<hi rend="sup">cim</hi> residuis post xv<hi rend="sup">cim</hi> dies a secundo placito se purgare sub hac forma quod prefati xii<hi rend="sup">cim</hi> juramento suo asserant quod de causa rei nichil cognouerint
                  uerius quam quod iurant. Isti xii debent reum uel conuincere iurando uel purgare
                  et hoc de dimidia marcha et amplius. Si uero actor reum de maiori quam accepit
                  iurando incusauerit ipsi xii<hi rend="sup">eim</hi> iurabunt quod non sit furatus
                  tantum et ita actor propter suam cupiditatem carebit rebus suis furtim <pb facs="4474857"/> ablatis sibi. Sed de furto legittime conuictus furtum
                  restituet et duplo tantum et ius nostrum. Si autem xii contra sese iurauerint
                  ratum habere uolumus quod maior pars iurauit. Si uero sex unum iurauerint et sex
                  alii aliud alii sex nominandi sunt et sic ratum habebitur quod iurauerint plures.
                  Sed si illi sex contra sese iurauerint tres nominandi sunt et quod postea plures
                  iurabunt ratum est habendum. Preterea quicumque tribus uicibus super furto
                  iuramento legittime conuincitur poterit suspendio adiudicari. Omni tempore anni
                  contra fures agendum est preter quam a dominica palmarum usque ad octauam pasche
                  et preter ebdomadam pentecostes et preter quam a natiuitate domini usque ad
                  epiphaniam. </p>
            <p> &lt;2&gt;. De wlnere quidem in prouinciali placito sicut et de furto agendum est
                  excepto quod in primo duorum testimonium adhibendum est et iuraturi de parrochia
                  sunt nominandi. </p>
            <p> &lt;3&gt;. De homicidio autem istud statuimus ut reus in generali placito
                  trahatur in causam et in secundo placito actor nominet xv<hi rend="sup">cim</hi>
                  de prouincia rei de quibus illi concedimus tres excipere et xii<hi rend="sup">cim</hi> residui post xv<hi rend="sup">cim</hi> dies a secundo placito
                  iurabunt uel quod ille pace priuari meruit quod occidit innocentem uel quod
                  satisfacere debeat eo quod ob uindictam debitam occidit illum uel iuramento suo
                  eum penitus excusabunt. Si autem primo incusatus fuerit excusatus et actor alium
                  incusauerit ille iuramento xii<hi rend="sup">cim</hi> cognatorum suorum se
                  purgabit. Similiter et tercius si incusatus fuerit se purgabit. Sed plures quam
                  tres super uno eodemque homicidio non debent incusari. Sed tribus purgatis in
                  a&lt;u&gt;ctorem homicidii proferri debet sentencia excomunicacionis. </p>
            <p> &lt;4&gt;. De herwirki quod fit in raptu feminarum istud decreuimus quod <pb facs="4474858"/> reus iuramento xii<hi rend="sup">cim</hi> cognatorum suorum se
                  defendat. Sed in aliis hærwirki que fiunt in rebus hominum reus se purgabit
                  iuramento xii<hi rend="sup">cim</hi> de parrochia nominatorum. </p>
            <p> &lt;5&gt;. Si uero super causis terminatis in placito contradictio et contencio
                  orta fuerit exactor noster nominabit xii<hi rend="sup">cim</hi> qui erant in eodem
                  placito qui illud dubium terminent iuramento suo. Sed si causa exactoris fuerit
                  super qua oritur contradictio aliquis de melioribus bondonibus nominabit xii<hi rend="sup">cim</hi> de placito ad terminandam illam contradictionem. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 W. (= Waldemarus)] Waldemarus d1. </p>
               <p> — Danorum] tilføjet over linien med samme hånd som texten a. </p>
               <p> — Selauorumque] med overlængden på I føjet til b, Slauorumque c. </p>
               <p> — rex] e rettet b. </p>
               <p> — Scaniam] Schaniam d. </p>
               <p> 3 Quoniam)] således b, rettet hertil i marginen med henvisningstegn fra Sm med
                  forkortelsesstreg i linien (fejl for et forkortet Qm) a, Quia d1. </p>
               <p> 4 uniuersis] conuersis d1, </p>
               <p> — uoluimus og potuimus] de sidste stavelser skrevet -uius uden nasalstreger
                  ligesom det følgende deliberauimus b. </p>
               <p> — uoluimus] med i tilskrevet over linien a, uolumus d1. </p>
               <p> 5 excipere] c rettet c. </p>
               <p> 6 uniuersitati] uniuersiti 6. </p>
               <p> — pro] rettet således fra oprindeligt per a, quam d1. </p>
               <p> 7 Tandem)] her afbrydes texten i c med ordene: Tandem decreuimus (?) xii mends
                  æd. </p>
               <p> 8 de] pro b. </p>
               <p> — in causam trahitur] trahiturin causam d1. </p>
               <p> 10 secundo] 2* b. 11 xveim] xy b, d1 og på samme måde uden overskrevne bogstaver
                  ved alle de følgende xii og xv i b,d1. </p>
               <p> — de quibus] quorum d1. </p>
               <p> — quibus] qbus uden forkortelsestegn a. </p>
               <p> 12 residuis) således b, resuduis a. </p>
               <p> — xveim] quindecim d1. — secundo] 2<hi rend="sup">o</hi> b. </p>
               <p> — purgare] purgato d1. 13 prefati] ptæfati d1. </p>
               <p> — quod de] rettet over linien fra quid de a. </p>
               <p> 14 cognouerint] cognouerit 5. </p>
               <p> — uerius] kan også læses neruis a. </p>
               <p> — quam] rettet over linien fra quam de a. </p>
               <p> — quod] således b, vistnok quoque a, quomodo d1. </p>
               <p> — debent] efter overstreget iurent a. </p>
               <p> 15 marcha] således b, marcha overstreget og erstattet over linien af materia a,
                  materia d1. </p>
               <p> 16 accepit iurando] således b, rettet ved omflytningsbogstaver fra iurando
                  accepit a, iurando accipiat d1. </p>
               <p> — accepit] e synes rettet fra i a. </p>
               <p> — non] herefter overstreget iurabunt a. </p>
               <p> — sit] tilføjet over linien a. </p>
               <p> 17 furtim] således b, d1, synes rettet til furtiui a. </p>
               <p> 1 sibi] efter overstreget suis a, sibi mangler d1. </p>
               <p> — legittime conuictus furtum] conuictus furtum legittime a, b, d1, men ændret i
                  henhold til det følgende legittime conuincitur og de danske texters læsemåder. </p>
               <p> — furtum] furtim b. </p>
               <p> 2 ius nostrum] Kongens Ret tilføjet i parentes d1. </p>
               <p> — contra] conra d1. </p>
               <p> — sese] sesse b. </p>
               <p> — ratum habere] hermed afbrydes texten ib. </p>
               <p> 2-3 ratum indtil unum iurauerint] oversprunget d1. </p>
               <p> 7 adiudicari] med di tilføjet over linien a.. </p>
               <p> 8 agendum] reitet fra agendus a. </p>
               <p> — a] tilføjet over linien a, mangler d1. </p>
               <p> 14 agendum] rettet fra agendus a. </p>
               <p> 12 adhibendum)] rettet fra adhibendus a. </p>
               <p> 14 autem] rettet fra ante a, ante d]. </p>
               <p> 17 quod (første q.)] rettet til quod over linien fra quod i linien a. </p>
               <p> — occidit] occiderit d1. </p>
               <p> 18 ob] tilføjet over linien med ad overstreget i linien og ob overstreget i
                  marginen a. </p>
               <p> 19 illum] efter overstreget illam a. </p>
               <p> 20 actor] forkortelsesstreg udraderet herover a. </p>
               <p> — incusauerit] iucusauerit d1. </p>
               <p> 22 quam] rettet til quam over linien fra quam i linien a. </p>
               <p> — homicidio] mangler d1. </p>
               <p> — debent] debet d1. </p>
               <p> 23 purgatis] purgatorum d1. </p>
               <p> — a&lt;u&gt;ctorem] actorem a, d1. </p>
               <p> 25 herwirki] hervercki d1. </p>
               <p> — fit] rettet over linien fra sit a. </p>
               <p> 1 suorum] mangler d1. </p>
               <p> — defendat)] rettet fra defendet a, purget d1. </p>
               <p> 1-3 Sed in indtil nominato rum] mangler d1. </p>
               <p> 4 terminatis] terminatorum d1. </p>
               <p> 6 exactoris] efter overstreget og forkortet bogstav a. </p>
               <p> 8 contradictionem] under linien tilføjet finitum est med anden hånd a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3 Quoniam dominus appostolicus examinacionem candentis ferri inhibuit etc.: jf.
                  c. 78 i det fjerde Laterankonciliums beslutninger af 1215, optaget i dekretalerne
                  som c. 9 X Ne clerici uel monachi sæcularibus negotiis se immisceant III
                  50:....... Nec quisquam purgationi aquæ feruentis uel frigidæ seu ferri candentis
                  ritum cuiuslibet benedictionis aut consecrationis imoendat......</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til dem, der bor i Skåne,
                  hilsen i nåde. </p>
            <p> Eftersom den apostoliske herre<ref target="drb1"/> har forbudt alle kristne
                  mennesker prøven med glødende jern<ref target="drb2"/>, har vi hverken kunnet
                  eller villet unddrage os dette almindelige bud. Derfor har vi med råd fra de
                  bedste mænd længe og indgående overvejet, hvilket bevismiddel vi kunde sætte i
                  stedet for dommen med glødende jern, og som i almindelighed var mere tåleligt.
                  Omsider har vi efter megen overvejelse taget den beslutning og bestemmelse, at om
                  nogen bliver sagsøgt for tyveri, skal han værge sig med nævn fra herredet på
                  følgende måde: </p>
            <p> &lt;1&gt;. Først skal den anklagede sagsøges på herredstinget. På næste
                  (herredsting) skal anklageren udmelde femten mænd fra herredet, af hvilke den
                  anklagede kun må udskyde tre, og med de tolv, der er tilbage, skal han rense sig
                  femten dage efter det andet ting på den måde, at de fornævnte tolv under deres ed
                  erklærer, at de ikke ved sandere om den sagsøgtes sag, end det de sværger. Disse
                  tolv skal med deres ed enten fælde eller rense den anklagede, og det gælder for en
                  halv mark og opefter. Men hvis anklageren under ed sigter den anklagede for at
                  have taget mere, end han har, skal de samme tolv sværge, at han ikke har stjålet
                  så meget, og så skal anklageren for sin begærligheds skyld miste de ting, han blev
                  bestjålet for og berøvet. Men den, der på lovlig vis bliver fældet for tyveri,
                  skal give det stjålne tilbage, og dertil det dobbelte og vor ret<ref target="drb3"/>. Men hvis de tolv sværger imod hinanden, vil vi, at det skal stå fast, hvad
                  flertallet har svoret. Men hvis de seks sværger et og de seks andre noget andet,
                  skal der udmeldes seks andre, og det, som de fleste sværger, det skal da stå fast.
                  Men hvis disse seks sværger imod hinanden, skal der udmeldes tre, og hvad de
                  fleste der <pb facs="4509208"/> efter sværger, det skal stå fast. Endvidere kan
                  den, der ved ed på lovlig vis fældes tre gange for tyveri, dømmes til hængning.
                  Man kan sagsøge tyve på enhver tid på året undtagen fra palmesøndag til
                  ottendedagen efter påske, undtagen i pinseugen og undtagen fra Herrens fødselsdag
                  til helligtrekonger. </p>
            <p> &lt;2&gt;. Om sår skal man føre sag på herredstinget ligesom for tyveri med
                  undtagelse af, at der på det første (herredsting) skal fremføres to mænds
                  vidnesbyrd, og de, der skal sværge, skal udmeldes af sognet. </p>
            <p> &lt;3&gt;. Men om manddrab har vi bestemt dette, at den anklagede skal sagsøges
                  på landstinget, og på næste ting skal anklageren udmelde femten fra den anklagedes
                  herred, af hvilke vi har bevilget denne at måtte udskyde tre, og de tolv, der er
                  tilbage, skal femten dage efter det andet ting sværge, enten at han har fortjent
                  at blive berøvet sin fred, fordi han dræbte en sagesløs, eller at han skal bøde,
                  eftersom han dræbte ham i retmæssig hævn, eller de skal med deres ed frifinde ham
                  helt og holdent. Men hvis den, der først sagsøgtes, bliver frifundet, og
                  anklageren sagsøger en anden, skal denne rense sig ved ed af tolv af sine
                  slægtninge. På samme måde skal også en tredie rense sig, hvis han bliver sagsøgt.
                  Men mere end tre skal ikke sagsøges for et og samme manddrab. Men når tre er
                  renset, skal der fældes bandlysningsdom over ophavsmanden til manddrabet. </p>
            <p> &lt;4&gt;. Om hærværk, som begås ved vold mod kvinder, har vi fastsat dette, at
                  den anklagede skal værge sig ved ed af tolv af sine slægtninge. Men for anden
                  slags hærværk, som begås mod folks ejendele, skal den anklagede rense sig ved ed
                  af tolv, som er udmeldt af sognet. </p>
            <p> &lt;5&gt;. Men hvis der opstår strid og trætte om sager, som er afgjort på tinge,
                  skal vor ombudsmand udmelde tolv, som var til stede på samme ting, og de skal
                  afgøre tvivlsspørgsmålet ved deres ed. Men er det ombudsmandens sag, om hvilken
                  der opstår trætte, da skal en af de bedste bønder udmelde tolv af tinget til at
                  afgøre denne trætte<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> paven. </p>
                  <p n="drb2"> der må hermed sigtes til bestemmelserne på det fjerde Laterankoncilium,
                  der forbød gejstlighedens medvirken ved brugen af jernbyrd (canon 18: De iudicio
                  sanguinis et duello clericis interdicto = c. 9 X Ne clerici III 50). Konciliet
                  afholdt sin sidste mødedag 1215 30. november. Når henses til varigheden af
                  hjemrejsen fra Rom, kan de danske repræsentanter tidligst være nået tilbage i
                  begyndelsen af det nye år, men antagelig er den danske ærkebiskop, Anders Sunesen,
                  først kommet hjem fra Italien et stykke ind i 1216, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151001101'&gt;59&lt;/a&gt;, note 5.
                  Dekretet, der først udgik 'efter megen overvejelse', hvad der fremhæves to steder
                  i narratio, kan da ikke være udstedt i 1215, som endnu antaget i den nyeste tid,
                  men må tilhøre 1216 eller <pb facs="4509209"/> tiden kort herefter. Denne datering
                  stemmer med, at kongens titler har den enkle form, som bruges i tidsrummet
                  1215-1241, se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb3"> bøden til kongen. </p>
                  <p n="drb4"> for den saglige kommentars vedkommende henvises til Danmarks gamle love
                  i oversættelse, kommentarhæftet s. 51. Derudover kan bemærkes, at den ovenstående
                  oversættelse er meddelt efter den latinske text. Denne kan nemlig ikke — som det
                  hidtil er sket — betragtes som afhængig af en af de mange bevarede texter i dansk
                  sprogdragt, men er fuldt på højde med de bedste af disse og har selvstændig
                  textværdi. De problemer, der er knyttet hertil, og som belyser forskellene mellem
                  overleveringerne på de to forskellige sprog, er af betydning for tolkningen af en
                  række detaljer i forordningens ordlyd, og herom henvises til indledningen til nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12161231101'&gt;96&lt;/a&gt; i Dipl.
                  Danicum I:5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
