<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12160511001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12160511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">80</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt afskrift af Søren Lintrup (f 1731), der dog muligvis går tilbage på
                  b, jf. indledningen. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: AM. Apographa, Diplomata Danica II med senere blyantspåskrift: <hi rend="italic">Ex
                     apogr. Lintrup</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Afskrift i Viborgbogen, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Bartholin, Collectanea A p. 106, brændt 1728. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>. efter <hi rend="italic">b1</hi>: Bartholin, Annales, under år 1215: <hi rend="italic">Idem pontifex
                     libertates, immunitates et rationabiles consuetudines a regibus Daniæ et aliis
                     fidelibus concessas canonicis Wibergensibus authoritate apostolica confirmat.
                     Datum Tuderti 5. idus martii, pontificatus anno 19. A. 106</hi> (= Collectanea
                  A). — Suhm IX 746; Potthast nr. 5089 og 5107; Reg. Danica nr. 615* (= nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12190901001" type="link">156</ref>); Rep. Danicum
                  1:14 nr. 85. 
                  <pb facs="4474831"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Münter, Mag. f. Kirchengeschichte I 383; Bull. Danicum nr. 102. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Potthast nr. 5107; Reg. Danica nr. *156; Rep. Danicum I:1 s. 18.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474830.webp">1. rk. V nr. 80</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509192.webp">I:5 nr. 80</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 80. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-05-11"> 1216. 11. [maj] 
               <note>
                  <p> Bullen er udfærdiget i Innocens III.s 19. paveår, det vil sige i 1216, mellem 22.
                  februar og 16. juli. Indenfor dette tidsrum skal den ifølge datumsformlen være
                  udstedt 11. marts. Men på denne dag var paven i Lateranet, ikke i Todi som angivet
                  i bullen. Datoen må derfor under hensyn til rejseruten ændres til en dag mellem
                  20. april, da paven var i Viterbo, og 23. maj, hvor han udstedte brev i Perugia
                  (Potthast I 448-449). 29. april og 13.—14. maj var han i Todi. Det synes
                  nærliggende blot at rette månedsangivelsen fra <hi rend="italic">martii</hi> til <hi rend="italic">maii</hi>,
                  hvorefter bullen er udgivet 11. maj sidstnævnte sted. </p>
                  <p> Repertoriet har formodet, at dateringsfejlen hidrører fra originalen selv (I:1 s.
                  18, jf. 1:45. 50). Dette beror på, om denne har været det direkte forlæg for
                  Lintrups kopi, a. Er dette tilfældet, har vi to af hinanden uafhængige
                  overleveringslinier hidrørende fra originaldokumentet, dels gennem nævnte afskrift
                  dels gennem Viborgbogen. Der foreligger dog ingen nødvendighed for at antage
                  dette. Det er ligeså sandsynligt, at den Lintrupske kopi stammer fra brevbogen, og
                  i så fald bliver den ovennævnte formodning betydeligt mere usikker. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Todi </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III stadfæster Viborg kapitels friheder, immuniteter og sædvaner.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis præposito et canok
                  nicis Wibergensis ecclesiæ salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Iustis petentium desideriis dignum est nos facilem præbere consensum &lt;et
                  uota&gt;, quæ a rationis tramite non discordant, effectu prosequente complere.
                  Eapropter, dilecti in domino filii, uestris iustis postulationibus grato
                  concurrentes assensu libertates et immunitates necnon approbatas et rationabiles
                  consuetudines a regibus Daciæ ac aliis Christi fidelibus uobis et ecclesiæ uestræ
                  concessas, sicut eas iuste et pacifice obtinetis, uobis et eidem ecclesiæ uestræ
                  per uos auctoritate apostolica confirmamus et præsentis scripti patrocinio
                  communimus. Nulli &lt;ergo&gt; omnino hominum liceat hanc paginam nostræ
                  confirmationis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc
                  attemptare præsumpserit, indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Tuderti v. idus maii pontificatus nostri anno nono decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Innocentius] med større bogstaver a1. </p>
               <p> — præpositus Wibergensis: kan ikke identificeres her og i de flg. nrr. fra 1216. </p>
               <p> 19-20 (et uota)] mangler a1. </p>
               <p> 26 &lt;ergo&gt;] således formelret, igitur a1. </p>
               <p> 30 maii] martii a1, jf. indledningen. </p>
               <p> 26 Idem pontifex = Innocentius papa III. </p>
               <p> 27 Daniæ] rettet fra Daciæ Reg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner provsten<ref target="drb1"/> og kannikerne ved Viborgkirken hilsen og apostolisk
                  velsignelse. <pb facs="4509193"/> Det er rimeligt, at vi uden indvending giver
                  vort samtykke til de bedendes berettigede bønner og opfylder de ønsker, der ikke
                  afviger fra fornuftens vej, så de når at virkeliggøres. Derfor, elskede sønner i
                  Herren, giver vi gerne vort samtykke til jeres rimelige forlangender og stadfæster
                  med apostolisk myndighed for jer og gennem jer for samme jeres kirke og bestyrker
                  ved dette brevs værn de friheder og immuniteter og desuden de anerkendte og
                  fornuftige sædvaner, der er tilstået jer og jeres kirke af Danmarks konger og
                  andre troende kristne, således som I besidder dem retmæssigt og uanfægtet. Det
                  skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort
                  stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen
                  fordrister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den
                  almægtige Guds og hans apostle Skt. Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Todi den 11. maj<ref target="drb2"/> i vort pavedømmes nittende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres her og i de flg. nrr. fra 1216. </p>
                  <p n="drb2"> datoen er i den bevarede afskrift angivet som 11. marts, men må under
                  hensyn til pavens rejserute ændres til 11. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
