<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12160725001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12160725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 9 f. iv. nr. 3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vastovius 167; Horoy II nr. 2; Dipl. Svecanum I nr. 159; Bull.
                  Danicum nr. 111. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 229 § 18-19; v. Celse 55; Potthast nr. 5318;
                  Pressutti I nr. 3.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474843.webp">1. rk. V nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509200.webp">I:5 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 91. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-07-25"> 1216. 25. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III underretter ærkebiskop Anders Sunesen af Lund og hans
                  lydbiskopper om, at pave Innocens III er død og han selv valgt til pave og
                  opfordrer dem til at bistå sig, særlig i korstogssagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Suffraganeis ecclesie Pisane. </p>
            <p> Magnus dominus et laudabilis nimis (gloriosus in sanctis. mirabilis in <pb facs="4474844"/> maiestatibus. faciensque prodigia; immutat tempora. alto sue
                  dispositionis consilio. cui consiliarius alius non existit. et uocat ea que non
                  sunt/ tamquam ea que sunt. ut non glorietur omnis caro/in conspectu eius. sed
                  quemadmodum scriptum est. qui gloriatur in domino glorietur. Ipse namque dat
                  secretorum scrutatores quasi non sint. et uelud inanes/ iudices terre facit.
                  arefaciens stangna/ flumina in insulas collocando. ab oriente ac occidente
                  congregat sibi semen. et dicit aquiloni/ da. et austro noli prohibere. ut illi
                  quibus arridet prosperitas/ filios aquilonis impedire non possint. uenire in
                  gratiam filiorum. qua ponit humiles in sublimi; et merentes erigit sospitate.
                  Cumque inconprehensibilia sint iudicia sua et inuestigabiles eius uie; istud ex
                  eis tenemus pro certo quod omnia iusto facit iudicio/ nobis tamen ineffabili/ et
                  occulto. Sane felicis recordationis Innocentio papa predecessore nostro
                  septimodecimo kalendas augusti soluto debito carnis ad regionem sanctorum
                  spirituum ut credimus euocato. et sequenti die celebratis exequiis. ac cum honore
                  debito collocato ipsius corpore in sepulcro; una cum fratribus nostris ad
                  eligendum conuenimus successorem. et die tertio spiritus sancti gratia inuocata;
                  super hoc tractauimus diligenter. et post tractatum diutinum placuit fratribus
                  uniuersis; humeris nostris quamuis insufficientibus imponere onus istud. Et licet
                  inprimis duxerimus resistendum/ ne tamen uideremur uocationi diuine resistere/
                  submisimus humeros ad portandum. sperantes in eo qui linguas infantium facit
                  disertas. quod ipse qui uota fratrum aspirando preuenit/ prosequetur etiam
                  adiuuando. Fiduciam enim talem habemus per Christum ad deum non quod sufficientes
                  simus cogitare aliquid a nobis/ quasi ex nobis/ sed nostra sufficientia est ex
                  deo; <pb facs="4474845"/> qui nos ad suum ministerium euocauit. Sollicitudine
                  igitur ecclesiastice prouisionis assumpta. et spe non modica de uobis concepta
                  quos nobis misericordia conditoris ad tanti oneris grauitatem facilius perferendam
                  in participium instantie nostre cotidiane assumpsit; uniuersitatem uestram rogamus
                  attentius et monemus et exhortamur in domino quatinus insufficientiam nostram apud
                  eum qui dat omnibus affluenter et non improperat orationibus adiuuetis. et circa
                  commissam nobis dominici gregis curam diligenter et utiliter uigilantes. nostrum
                  satagatis humiliter supplere defectum. et iniunctam nobis pastoralis oneris
                  grauitatem uigilanti studio conportetis). Nos enim uos tamquam principalia menbra
                  eccelesie honorare intendimus (et in quantum permiserit dominus in uestris
                  necessitatibus adiuuare. Ad hec uolumus et mandamus ut crucesignatos uestrarum
                  diocesum attentius exortemini. ne propter obitum prefati predecessoris nostri
                  consternantur corda eorum neque formident. quasi ex hoc terre sancte impediatur
                  succursus. quoniam etsi sufficientie illius nostra uideatur inferior; ad
                  liberationem tamen ipsius terre. uotis non minoribus aspiramus. quibus ipse
                  dominus qui sperantes in se nullatenus deserit effectum tribuat et profectum. ut
                  quod possibilitas nostra non optinet/ eius nobis gratia largiatur. </p>
            <p> Datum Perusii .viii. kalendas augusti. pontificatus nostri anno primo). </p>
            <p> ..... </p>
            <p> In eundem modum Lundensi archiepiscopo et suffraganeis eius. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 sed] på rasura. </p>
               <p> 4 gloriatur] asynesretteta. </p>
               <p> 5 uelud = uelut. </p>
               <p> 6 stangna = stagna. </p>
               <p> 24 est] tilføjet og indskudt i linien a. </p>
               <p> 5 exhortamur] derefter plads efter rasur, nu udfyldt med en streg a. </p>
               <p> 10 ecclesie] ecelie med forkortel sestegn a. </p>
               <p> 10-19 intendimus (et in indtil primo)] intendimus etcetera usque in finem a,
                  udfyldt som ovenfor. </p>
               <p> 17 tribuat] triibuat a. </p>
               <p> 21 Lundensi archiepiscopo = Andree. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25 Psal. 47,2: magnus dominus et laudabilis nimis. </p>
               <p> — Jf. Psal. 67,36: mirabilis deus in sanctis suis. </p>
               <p> 1 Act. 7,36: faciens prodigia. </p>
               <p> — Eccli. 33,9: immutauit tempora. </p>
               <p> 2 Jf. Isai. 40,13: Aut quis consiliarius eius fuit. </p>
               <p> 2-3 Jf. 1. Cor. 1,28-29: et ea, quæ non sunt, ut ea, quæ sunt, destrueret, ut non
                  glorietur omnis caro in conspectu eius. </p>
               <p> 3-4 1. Cor. 1,31: quemadmodum scriptum est qui gloriatur in domino glorietur. </p>
               <p> 5-6 Isai. 40,23: qui dat secretorum scrutatores quasi non sint, iudices terræ
                  uelut inane fecit. </p>
               <p> 6 Isai. 42,15: ponam flumina in insulas et stagna arefaciam. </p>
               <p> 6-7 Jf. Isai. 43,5-6: ab oriente adducam semen tuum et ab occidente congregabo
                  te. Dicam aquiloni: Da et austro: Noli prohibere. </p>
               <p> 9-10 Iob5,11: qui ponit humiles in sublime et mærentes erigit sospitate. </p>
               <p> 10 Rom. 11,33: quam incomprehensibilia sunt iudicia eius, et inuestigabiles uiæ
                  eius. </p>
               <p> 21 Sap. 10,21: et linguas infantium fecit disertas. </p>
               <p> 6 Iacob. 1,5: qui dat omnibus adfluenter et non improperat. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til lydbiskopperne under kirken i Pisa. </p>
            <p> Herren er stor og højlovet<ref target="drb1"/>, strålende i sin helligdom<ref target="drb2"/>, vidunderlig i sin majestæt, han, den undergørende<ref target="drb3"/>, der forandrer tiderne<ref target="drb4"/> efter sin
                  bestemmelses høje plan, han, der ikke har nogen som rådgiver<ref target="drb5"/>,
                  og kalder det frem, som intet er, så vel som det, der er noget, for at intet kød
                  skal rose sig for hans åsyn<ref target="drb6"/>, men den, som roser sig, rose sig
                  af Herren, som der står skrevet<ref target="drb7"/>. Thi han gør dem, der forsker
                  hemmelighederne ud, til intet og regner jordens dommere for ingenting<ref target="drb8"/>, søer tørrer han ud og gør floder til udtørret land<ref target="drb9"/>, han samler sit afkom fra øst og fra vest og siger til norden:
                  giv hid og til syden: hold dig ikke tilbage<ref target="drb10"/>, for at de, for
                  hvem lykken tørrer ud, ikke skal hindre nordens sønner i at komme til sønnernes
                  nådegave, hvorved han løfter de bøjede højt og oprejser de sørgende til frelse<ref target="drb11"/>. Og da hans domme er ufattelige og hans veje uransagelige<ref target="drb12"/>, ved vi derfor for vist, at han gør alt efter en retfærdig,
                  dog for os uudsigelig og hemmelig dom. Efter at nu vor forgænger pave Innocens,
                  saligt ihukommet, den 16. juli var afgået ved døden og, som vi tror, hidkaldt til
                  de hellige ånders land, og efter at jordfæstelsen havde fundet sted den følgende
                  dag og hans legeme lagt i graven under tilbørlig æresbevisning, <pb facs="4509201"/> samledes vi med vore brødre<ref target="drb13"/> for at vælge en efterfølger,
                  og efter at have påkaldt den Helligånds nåde forhandlede vi på trediedagen
                  omhyggeligt herom, og efter en langvarig forhandling behagede det samtlige brødre
                  at lægge denne byrde på vore alt for svage skuldre. Og skønt vi i begyndelsen
                  mente at burde modsætte os det, har vi dog, for at vi ikke skulde synes at sætte
                  os imod Guds kaldelse, lagt vore skuldre til for at bære, i vort håb til ham, som
                  gør de umælende børns tunger kloge og veltalende<ref target="drb14"/>, at han, som
                  gik foran ved at blæse sin ånd over brødrenes afstemning, også vil følge efter med
                  sin hjælp. Thi vi har ved Kristus en sådan tillid til Gud, ikke at vi evner at
                  tænke noget selv, som om det kom fra os selv; men gør vi fyldest, kommer det fra
                  Gud, han, som har hidkaldt os til sin tjeneste. Da vi altså har påtaget os
                  omsorgsfuldt at tage vare på kirken og har fattet et ikke ringe håb til jer, hvem
                  Skaberen i sin miskundhed har givet os til hjælpere, som vi dagligt har
                  påtrængende behov for, for at vi lettere kan udholde vægten af så stor en byrde,
                  anmoder og påminder og opfordrer vi jer alle indtrængende i Herren til, at I
                  kommer os til hjælp i vor utilstrækkelighed med bønner til ham, som giver alle til
                  overmål og uden bebrejdelser<ref target="drb15"/>, og ivrigt stræber efter ydmygt
                  at udfylde vore mangler, idet I omhyggeligt, gavnligt og omsorgsfuldt våger over
                  den os betroede Herrens hjord og med årvågen iver sammen med os bærer den tunge
                  byrde, der er pålagt os som hyrde. Thi det er vor agt at ære jer som kirkens
                  hovedlemmer og, så vidt Gud tillader det, stå jer bi i jeres trang. Desuden
                  befaler vi som vor vilje, at I indtrængende opfordrer dem, der har taget korsets
                  tegn i jeres stifter til ikke at lade sig forvirre i hjertet og ikke nære frygt på
                  grund af vor førnævnte forgængers død, som om understøttelsen af Det hellige Land
                  skulde hindres derved, eftersom vi dog, skønt vi synes at gøre ringere fyldest end
                  han, ikke mindre end han ønsker og sigter imod at befri nævnte land, og gid Herren
                  selv, som på ingen måde lader dem i stikken, der sætter deres håb til ham, vil
                  give dette fremgang og virkeliggøre det, således at han skænker os det ved sin
                  nåde, som vi selv ikke har evne og mulighed for.</p>
            <p> Givet i Perugia den 25. juli i vort pavedømmes første år. </p>
            <p> ..... </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev til</hi> ærkebiskop Anders af Lund og hans lydbiskopper.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Psal. 48,2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Psal. 68,36. </p>
                  <p n="drb3"> Ap. Gern. 7,36. </p>
                  <p n="drb4"> den latinske bibels Ecclesiasticus 33,9. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Esajas 40,13. </p>
                  <p n="drb6"> jf. 1. Kor. 1,28-29. </p>
                  <p n="drb7"> sammesteds 1,31. </p>
                  <p n="drb8"> Esajas 40,23. </p>
                  <p n="drb9"> smstds. 42,15. </p>
                  <p n="drb10"> jf. smstds. 43,5-6. </p>
                  <p n="drb11"> Job 5,11. </p>
                  <p n="drb12"> Rom. <pb facs="4509202"/>11,33. </p>
                  <p n="drb13"> kardinalerne. </p>
                  <p n="drb14"> den latinske bibels Liber Sapientiæ 10,21. </p>
                  <p n="drb15"> Jak. 1,5</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
