<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12160901101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12160901101</idno>
            <idno type="dd_serialno">92</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Oxford, Bodleian Library, Ms. Rawlinson c. 533, s. XIII, f. 59r. med
                  overskriften: <hi rend="italic">Responsio quid quidam canonicus fecerit in curia Romana</hi> og
                  tallet <hi rend="italic">XXXIX</hi> i marginen herudfor. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: den tabte <hi rend="italic">Codex Steinfeldensis</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">b1a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1a</hi>: Sacræ antiquitatis monumenta edita a Car. Lud. Hugo 96, nr. 108 med
                  overskriften: <hi rend="italic">Præpositum et conuentum Burgalensem informat Geruasius de statu
                     et itinere Eskili canonici</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> se under <hi rend="italic">b1a</hi>. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 293, 750; Reg. Danica nr. 647. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12091231104" type="link">168</ref>. Abbed
                  Gervasius af Prémontré til dronning Ingeborg af Frankrig [1209-1218].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474845.webp">1. rk. V nr. 92</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509202.webp">I:5 nr. 92</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 92. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-09-01"> [1216. september-december] <note>
                  <p> Det nedenfor meddelte brev hidrører fra abbed Gervasius af Prémontrés officielle
                  korrespondance. Gervasius sad som abbed i præmonstratenserordenens moderkloster
                  fra 1209 5. februar til 1220 20. november, se Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12091231104" type="link">168</ref>, og indenfor
                  disse tidsgrænser må nærværende brev være blevet til. </p>
                  <p> De oplysninger, der indeholdes i texten, afgiver imidlertid holdepunkter for en
                  nærmere præciseret datering. Således beretter Gervasius, at broder Eskil havde
                  erhvervet et paveligt privilegium for Børglum, men at det var blevet ugyldigt, da
                  pave Innocens III, der altså har været dets udsteder, i mellemtiden afgik ved
                  døden. Innocens III døde 1216 16. juli (se nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160725001" type="link">91</ref>). Gervasius
                  oplyser endvidere, at Eskil kom til Prémontré omkring 1. september og blev dær til
                  generalkapitlet. Denne tidsgrænse er en sikker terminus post quem for brevet. Men
                  det synes i virkeligheden først skrevet noget senere på året. Gervasius fortæller
                  nemlig om sine rejser in anno iam fere preterito. Af sammenhængen ses det, at der
                  er tale om året 1216, og den citerede vending viser, at brevet er affattet endnu i
                  1216, men på et tidspunkt, hvor det 'næsten var gået til ende'. Under hensyn
                  hertil er dateringen sat til [1216 september—december]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Gervasius af Prémontré besvarer en forespørgsel fra provsten og konventet i
                  Børglum om, hvor deres broder Eskil, som de havde sendt til Rom i klostrets
                  ærinde, er blevet af, med en redegørelse for dennes færden fra Laterankonciliet (i
                  november 1215) indtil generalkapitlet i Prémontré det følgende år. Det sidste,
                  Gervasius ved om Eskil, er, at han på dennes råd er draget til Rom igen for at få
                  det privilegium fornyet, som han havde erhvervet for sit kloster med <pb facs="4474846"/> ret til at flytte dette, eftersom det var blevet ugyldigt
                  efter udstederen, pave Innocens III.s død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> G. dei paciencia. Premonstrati. dictus abbas. dilectis in Christo fratribus. G.
                  preposito. et conuentui Burgilanensibus salutem. et scinceram in domino caritatem. </p>
            <p>
               <pb facs="4474847"/> Porrectas nobis litteras uestras recepimus. quibus nos
                  rogastis. ut si quid certum haberemus de fratre Eskilo qui dudum ad apostolicam
                  sedem profectus pro negotiis domus uestre. nondum ad uos ut asseritis est
                  reuersus; nostro uobis significaremus rescripto. Super quo scire uos uolumus. quod
                  idem .E. in Lateranensi concilio nuper preterito ad nos uenit nudus et ita egenus.
                  ut uideretur non quasi de manibus hominum. sed demonum euasisse. Cum enim horrer
                  et hyemps adeo. ut etiam bene uestitis aspera uideretur; uenit idem .E. tunica
                  sola contentus. et pallio uel capa sublato capucio. in modum pallii transformata.
                  unde nos affliccioni et miserie eius condolentes; dedimus ei statim capam et
                  scapulare nostrum. sed. et quidam amicorum nostrorum ob graciam nostri dedit ei
                  uiginti solidos Pruuiniensium pro tunica comparanda. Expensas quas fecerat. seu
                  pro uictu seu pro hospicio. quod nimirum tempore concilii carum fuit ; nos integre
                  soluimus atque plane; sed et notario qui peticionem eius habebat. cum quo nichil
                  habebamus omnino. iussimus. solidos centum dari. rogantes quendam notarium alium
                  amicissimum nobis. ut si ille notarius tepidus esset in eius negocio promouendo;
                  ille intuitu nostri. illud celerius promoueret. Cumque postmodum discessemus a
                  curia. et ille adhuc moraretur ibidem; remisimus ei .xx. solidos a Viterbio
                  ciuitate. Porro cum in anno iam fere preterito proficisseremur ad colloquium
                  habendum in octaua apostolorum cum Saxonibus. apud Confluentiam super Renum;
                  inuenimus eum kalendis iulii. apud Helencinas. ecclesiam nostri ordinis in
                  Haybano. ubi didicimus ab eodem macie confecto. quod multam moram fecisset tum
                  ibidem. tum apud Steinuelth. ubi una tunica ei data fuit pro eo quod illuc uenerat
                  compassione egens. et miseracione dignus. utpote. qui in reditu ut dicebat
                  inciderat in latrones. Osten<pb facs="4474848"/>dit autem nobis litteras quasdam
                  optentas a curia de domo uestra in locum ydoneum transferenda. que aliquantulum
                  bone erant. excepto quod in eis de ecclesia uestra nulla mentio facta fuit quod
                  esset cathedralis. Postmodum uero ueniens Premonstratum. circiter kalendas
                  septembris. moram fecit nobiscum. usque ad capitulum generale. Sane quia tunica in
                  qua sola uenerat dura ei et aspera uidebatur; et uere sic erat; data sunt ei apud
                  nos et tunica et alia quibus eum uidit uestiarius indigere. Verum quia quondam
                  reuerendus pater Innocentius papa iam fuerat factus de medio; consuluimus ei licet
                  esset duri animi uix consilium admittentis; ut pro innouandis litteris suis que
                  alias non haberent effectum. ad sedem apostolicam laboraret. Recedens igitur a
                  nobis tulit secum priuilegium ordinis transscriptum. et quoddam aliud de non
                  recipiendis sororibus. quorum utrumque muniri fecimus sigillo capituli generalis.
                  Hec ut prescripta sunt de eo nouimus; quo postea deuenerit nos nescimus. </p>
            <div type="app">
               <p> 30-32 G. dei paciencia indtil caritatem] Geruasius præposito et conuentui
                  Burgalensi b1a. </p>
               <p> 30 G. = Geruasius. </p>
               <p> 31 G.] kan ikke identificeres. </p>
               <p> — scinceram = sinceram. </p>
               <p> 2 apostolicam sedem] sedem apostolicam b1a. </p>
               <p> 3 negotiis] negotio b1a. </p>
               <p> — nondum] necdum b1a. </p>
               <p> — est] over linien a. </p>
               <p> 5 E. = Eskilus. </p>
               <p> — nudus] nudus et pauper b1a. </p>
               <p> 6 non] anbragt mellem manibus og hominum b1a. </p>
               <p> 7-8 Cum enim indtil uenit idem] Super quo scire uos uolumus quod idem etiam bene
                  uestitis uideretur quasi miser et inops. Venit idem b1a. </p>
               <p> 7 horrer = horror. </p>
               <p> 8 E. = Eskilus. </p>
               <p> 9 affliccioni et miserie eius] afflictionum et miseriæ b1a. </p>
               <p> 11 dedit ei uiginti solidos Pruuiniensium)] således b1a, .xx. solidis preuenit a. </p>
               <p> 15 centum] c. b1a. </p>
               <p> — notarium alium] alium notarium b1a. </p>
               <p> 16 tepidus] således b1a. mangler a. </p>
               <p> 18 discessemus] discessissemus b1a. </p>
               <p> — .xx.] uiginti b1a. </p>
               <p> 19 proficisseremur (=proficisceremur)] proficisceremur b1a. </p>
               <p> 20 octaua apostolorum = 6. juli. </p>
               <p> — cum Saxonibus] circa Saxones b1a. 21 Renum] Rhenum b1a. </p>
               <p> — kalendis iulii = 7. juli. </p>
               <p> 22 ecclesiam] ecclesiam scilicet b1a. </p>
               <p> — Haybano] Hasbano b1a. </p>
               <p> — macie] macie et languore b1a. </p>
               <p> 23 Steinuelth] Steinuelt b1a. </p>
               <p> 24 una tunica ei] ei una tunica b1a. </p>
               <p> 1-2 in locum ydoneum] in loco idoneo b1a. </p>
               <p> 3 cathedralis] ecclesia catholica b1a. </p>
               <p> 4 kalendas septembris = 7.september. </p>
               <p> 5 sola] mangler bla. </p>
               <p> 8 consuluimus] således bl.a, consulimus a. </p>
               <p> 14 secum] m rettet a. </p>
               <p> — transscriptum] transcriptum b1a. </p>
               <p> 13 capituli) rettet fra capitule a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1 litteras quasdam optentas a curia: denne pavebulle er tabt. </p>
               <p> 11-12 priuilegium ordinis transscriptum. et quoddam aliud de non recipiendis
                  sororibus: disse 2 afskrifter er tabte. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gervasius<ref target="drb1"/> ved Guds billigelse kaldet abbed af Prémontré, til
                  sine elskede brødre i Kristus provst G.<ref target="drb2"/> og menige konvent i
                  Børglum hilsen og inderlig kærlighed i Herren. </p>
            <p> Vi har modtaget det brev, I har sendt os, og i hvilket I har bedt os om, at vi i
                  en svarskrivelse vilde underrette jer om, hvad vi måtte vide besked med angående
                  broder Eskil, som for længe siden er draget til det apostoliske sæde for jeres
                  hus' anliggenders skyld og som I anfører endnu ikke er vendt tilbage til jer. Om
                  dette ønsker vi, at I skal vide, at samme Eskil kom til os på det nylig afsluttede
                     Laterankoncilium<ref target="drb3"/>, nøgen og forkommen i en sådan grad, at
                  han så at sige syntes at være undsluppet, ikke menneskers hænder, men dæmoners.
                  Thi skønt det var en så grusom vinter, at den syntes streng selv for dem, der var
                  klædt godt på, kom samme Eskil kun iført kjortel og kappe, eller kåben var
                  forandret til en slags kappe og hætten borte, hvorfor vi ynkedes over ham i hans
                  trængsel og ulykke og strax gav ham en kåbe og vor skulderkappe, men for vor skyld
                  gav en af vore venner ham tilmed 20 Province-skilling til at anskaffe sig en
                  kjortel for. De udgifter, han havde sat sig i både til kost og til logis, hvilket
                  jo var dyrt, da konciliet afholdtes, betalte vi, hver en hvid, men desuden
                  befalede vi, at der skulde gives 100 skilling til den notar, som havde hans
                  ansøgning, og som vi overhovedet intet havde at gøre med, og vi bad en anden
                  notar, der er os yderst venligsindet, om at han, såfremt nævnte notar skulde være
                  ligegyldig med at fremme hans sag, vilde fremme den desto mere af hensyn til os.
                  Og efter at vi senere var draget bort fra kurien, mens han stadig opholdt sig dær,
                  oversendte vi 20 skilling til ham fra Viterbo by. Da vi endvidere i året, som nu
                  næsten er gået til ende, begav os af sted for <pb facs="4509203"/> 6. juli at føre
                  samtaler med Sakserne i Koblenz ved Rhinen, traf vi ham 1. juli i Heylissem, vor
                  ordens kirke i Hesbaye, hvor vi af denne samme, der var mager som et skelet,
                  bragte i erfaring, at han havde opholdt sig i lang tid så vel dær som i Steinfeld,
                  hvor han havde fået en kjortel, fordi han var kommet derhen i ynkværdig og
                  forkommen stand, da han nemlig, efter hvad han fortalte, var faldet i røverhænder
                  på tilbagevejen. Men han viste os et brev<ref target="drb4"/>, han havde opnået
                  ved kurien, om at flytte jeres hus til et velegnet sted, hvilket brev var temmelig
                  godt bortset fra, at jeres kirke ikke omtaltes som katedralkirke i det. Men senere
                  kom han til Prémontré, omkring 1. september, og gjorde ophold hos os indtil
                  generalkapitlet. Da så den kjortel, som var det eneste, han havde på, da han kom,
                  syntes ham hård og grov og i sandhed også var det, fik han hos os både en kjortel
                  og andet, som klædekammermesteren fandt, at han manglede. Men eftersom den
                  ærværdige fader, fordums pave Innocens, nu var afgået ved døden, rådede vi ham til
                  — omendskønt han var en stivnakke og ikke vilde tage imod gode råd — at tage
                  besværet ved at drage til det apostoliske sæde for at få sit brev fornyet, som i
                  modsat fald ikke vilde være gyldigt. Da han så forlod os, bragte han med sig en
                  udskrift af ordenens privilegium og et andet om ikke at optage søstre, og dem
                     begge<ref target="drb4"/> lod vi befæste med generalkapitlets segl. Hvad vi her
                  har anført, er hvad vi ved om ham. Hvor han senere har begivet sig hen, er os
                  ubekendt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Gervasius var abbed i Prémontré i årene 1209 5. februar—1220 20.
                  november. Det foreliggende brev, der må tilhøre nævnte tidsrum, kan imidlertid
                  dateres nærmere inden for dette. Det er udstedt efter pave Innocens III.s død, der
                  er omtalt i brevet, det vil sige efter 1216 16. juli, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160725001'&gt;91&lt;/a&gt;. Endvidere
                  berettes det, at broder Eskil kom til Prémontré omkring 1. september og blev dær
                  til generalkapitlet, hvilket rykker tidsgrænsen frem til september 1216. Endelig
                  fortæller Gervasius om sine rejser 'i året, som nu næsten er gået til ende'. Af
                  sammenhængen ses, at der her stadig er tale om 1216, og den citerede vending viser
                  da, at brevet er skrevet sidst på året. Under hensyn hertil er dateringen sat til
                  [1216 september—december]. </p>
                  <p n="drb2"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb3"> afholdtes i november 1215. </p>
                  <p n="drb4"> tabt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
