<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12160603001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12160603001</idno>
            <idno type="dd_serialno">87</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Ifølge <hi rend="italic">a2</hi> var originalen forsynet <hi rend="italic">mit einem blien Segell
                     mit eynem brunen und gelenn syden bande angehangenn. Unde iss oldershaluen von
                     denn wormen durchstochenn</hi>, og således lyder beskrivelsen også i <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt protokol af 1558, se Rep. Danicum I:4 s. 51. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA., Hansborg E 49 (tidligere Gemeinschaftliches Archiv XV II 43) f.
                  319v. Afskrift fra sidste del af 16. århundrede. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Landesarchiv Schleswig-Holstein, Tratzigers protokol (tidl. RA., Gott.
                  arkiv, cam. III, capsa XL, nr. 10) fra 1570 f. 395r. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: RA., Slesvig stift 16 D 2, afskrift fra 16. århundrede. Overskrift:
                     <hi rend="italic">Conuenit cum altera copia per lectorem Slesuicensem scripta</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Reg. u. Urk. SHL. I nr. 323; Bull. Danicum nr. 109.
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Rep. Danicum I:1 nr. 92.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474838.webp">1. rk. V nr. 87</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509197.webp">I:5 nr. 87</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 87. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a2</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-06-03"> 1216. 3. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III giver biskop Niels af Slesvig stadfæstelse på bispetienden af
                  stiftet, der er indført af biskop Valdemar Knudsen, og på de friheder og
                  immuniteter, som er tilstået samme biskop af kong Knud Valdemarsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri Slesuicensi episcopo
                  salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Cum a nobis petitur, quod iustum est et honestum, t&lt;a&gt;m uigor æquitatis <pb facs="4474839"/> quam uis exigit rationis, ut id per sollicitudinem officii
                  nostri ad debitum perducatur effectum. Eapropter, uenerabilis in Christo frater,
                  tuis iustis postulationibus grato concurrentes assensu decimas, ad quarum
                  solutionem inductus fuit populus tuus tempore Voldemari quondam Slesuicensis
                  episcopi prædecessoris tui sibi ac eius successoribus faciendam, sicut in litteris
                  foelicis memoriæ Clementis papæ prædecessoris nostri plenius continetur,
                  liberasque iis immunitates, cognitiones &lt;caus&gt;arum uillicorum et colonorum
                  præfato episcopo a dilecto filio nostro Kanuto rege Datiæ pia et prouida
                  liberalitate concessas, sicut ea omni iure obtines et quiete ac continentur in
                  litteris antedictis tibi ac &lt;per te eidem&gt; ecclesiæ authoritate apostolica
                  confirmamus et præsentis scripti robore communimus. Nulli &lt;ergo&gt; omnino
                  hominum liceat &lt;hanc&gt; paginam nostræ confirmationis infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. Si quis autem hoc attentare præsumpserit, indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Perusii iii. nonas iunii pontificatus nostri anno nono decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Innocentius] med kapitaler b. </p>
               <p> — Slesuicensi (=Nicolao)] således b, Slessuicensi a1, Schlesuicensi a2. </p>
               <p> 28 t&lt;a&gt;m] tum a1—2, b. </p>
               <p> — uigor] således a1, uigor eller iugor a2, iugæ b. </p>
               <p> 1 quam uis] quamuis a1, vistnok med en i·prik slettet over det sidste u, quam uis
                  eller muligvis quamuis a2, quam ius b. </p>
               <p> 2 perducatur] således a17, b, vistnok producatur i a2. </p>
               <p> — tuis] rettet hertil fra tuus b, tuus al—2. </p>
               <p> 3 grato)] rettet i linien med henvisningstegn til grato tilføjet i marginen b. </p>
               <p> — concurrentes] midterste bogstaver rettet b. </p>
               <p> — ad quarum solutionem)] dobbeltskrevet ved sideskifte, slettet på første side
                  ved understregning a2. </p>
               <p> — ad] Ad a2. </p>
               <p> 4 Voldemari] Valdemari b. </p>
               <p> 5 sibi] herefter lille lakune b. — eius] rettet i linien med henvisningstegn til
                  eius tilføjet i marginen b. </p>
               <p> — litteris] Iris med forkortelsestegn b, literis a1—2. </p>
               <p> 6 nostri] således b, rettet fra nostris a2, nostris a1. </p>
               <p> — continetur] rettet i de sidste bogstaver og continetur tilføjet i marginen med
                  henwisningstegn b. </p>
               <p> 7 liberasque iis] er muligvis fejl for libertates. </p>
               <p> — immunitates] u og s rettet a1. — cognitiones] med forkortelsestegn over
                  stavelsen cog, der også er rettet b. — &lt;caus&gt;arum] earum a1, oarum med
                  forkortelsestegn over oa samt med a rettet b, eorum a2. Se Knud Valdemarsens
                  diplom af 1187 20.november: uobisque concedimus super illos (3: omnes tuos
                  uillicos et colonos tuorumque successorum) causarum omnium executiones regio iuri
                  debitas, Reg. u. Urk. SHL. I nr. 151. </p>
               <p> 7-8 colonorum præfato episcopo] tilføjet i marginen med henvisningstegn b. Mellem
                  colonorum og præfato er overstreget grato (?) confæ (?) concedimus quem admodum a
                  b. </p>
               <p> 8 dilecto filio nostro) tilføjet over linien b. </p>
               <p> 9 concessas] ser ud som concessos a1. </p>
               <p> — ea] rettet fra eas b. </p>
               <p> — ac] rettet b. </p>
               <p> — continentur] således b, continenter a1—2. </p>
               <p> 10 litteris] lris med forkortelsestegn b, litris a1—2. </p>
               <p> — (per te eidem)] således formelret, episcopi a1—2, episcopali b. </p>
               <p> 10-11 authoritate apostolica confirmamus] understreget a2. 11 communimus] rettet
                  i linien fra communiuimus b. </p>
               <p> — Nulli &lt;ergo&gt;] således formelret, Nullique a1—2, b. </p>
               <p> 12 &lt;hanc&gt;] således formelret, mangler a21—2, b. </p>
               <p> — confirmationis infringere] understreget a2. </p>
               <p> — infringere] infringire a1. </p>
               <p> 15 Perusii) er rettet a2. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5-6 litteræ .... Clementis papæ: Pave Clemens III til biskop Valdemar Knudsen af
                  Slesvig 1188 9. maj, Reg.u. Urk. SHL. I nr. 154. </p>
               <p> 10 litteræ antedictæ: den nysnævnte bulle omtaler ikke de kongelige friheder,som
                  man skulde tro. De bliver derimod nævnt og stadfæstet i en skrivelse fra samme til
                  samme og under samme dato, l.c. nr. 155. De to pavebuller er i texten, mindre
                  korrekt, slået sammen til een. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder biskop Niels af
                  Slesvig, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, fordrer og kræver både billighed
                  og fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omsorg for, at det virkeliggøres
                  på behørig måde. Derfor, ærværdige broder i Kristus, giver vi gerne vort samtykke
                  til dine rimelige forlangender og stadfæster med apostolisk myndighed og bestyrker
                  ved dette brevs kraft for dig og gennem dig for samme kirke de tiender, som din
                  menighed blev tilskyndet til at betale på din forgænger Valdemar, fordum biskop af
                  Slesvigs tid, at udrede til ham og hans efterfølgere, således som det indeholdes
                  fuldstændigt i vor forgænger pave Clemens' brev<ref target="drb1"/>, saligt
                  ihukommet, og de frie<ref target="drb2"/> immuniteter og afgørelsen af retssager
                  over bryder og landboer, der blev tilstået dem i from og fremsynet gavmildhed af
                  vor elskede søn Knud, Danmarks konge, således som du sidder inde med det uanfægtet
                  og med fuld ret, og som det indeholdes i førnævnte brev<ref target="drb3"/>. Det
                  skal altså overhovedet ikke være <pb facs="4509198"/> tilladt noget menneske at
                  antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle
                  derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han
                  pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt. Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Perugia den 3. juni i vort pavedømmes nittende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Clemens III's bulle af 1188 9. maj. </p>
                  <p n="drb2"> den latinske text er usikker på dette sted. Der skal muligvis stå: 'og
                  de friheder, immuniteter'. </p>
                  <p n="drb3"> dette sidste punkt finder omtale i en bulle udstedt af samme pave som
                  ovenfor nævnt og under samme dato. De to pavelige skrivelser er her, mindre
                  korrekt, slået sammen til een. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
