<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12161231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12161231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">98</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Herlufsholm, Næstved klosters gavebog af 1528 p. 24:
                     <hi rend="italic">Confirmaciones episcoporum super priuilegiis XIX</hi> med bispestav foran
                  tallet. Umiddelbart efter texten: <hi rend="italic">Huius uidisse est in rulla</hi>, hvorefter
                  følger rullens mærke, aftegnet som en bispestav uden tværbjælke. — Suhm IX 157;
                  Reg. Danica nr. *132; Rep. Danicum I:1 udat. s. 396. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum IV 345.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474858.webp">1. rk. V nr. 98</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509209.webp">I:5 nr. 98</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 98. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-12-31"> [1216-1218] <note>
                  <p> Den ærkebiskoppelige bevilling for Skovkloster er tidligere dateret 1201-23, 1209
                  og 1209? </p>
                  <p> Det første holdepunkt for en tidsfæstelse er udstederens navn: Anders. Den eneste
                  lundensiske ærkebiskop med dette navn er Anders Sunesen, fungerende 1202-1223, se
                  Dipl. Danicum 1:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>. Det er imidlertid muligt at indsnævre disse tidsgrænser ganske
                  betydeligt. Dette hænger sammen med, at det i og for sig er påfaldende at finde en
                  ærkebiskop som udsteder af en bevilling af denne art. I andre privilegier, der
                  indeholder samme begunstigelse for klostrenes abbeder rundt om i landet, er det
                  stiftets biskop, der står som udsteder, se således biskop Peder af Viborgs diplom
                  af 1322 14. maj for Vitskøl (Dipl. Danicum II:8 nr. <ref target="/books/dipdan/1322/dd_13220514001" type="link">411</ref>), biskop Simon
                  af Viborgs diplom for samme kloster af 1340 14. februar (Dipl. Dan.cum III:1 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1340/dd_13400214001" type="link">12</ref>) og Hans
                  Skondelev for Løgumklosters gods i hans stift 1407 21. september (Reg. Danica nr.
                  3220). Dette har sin naturlige forklaring deri, at retten til at skride ind med
                  kirkelige straffe, særlig bandlysning, kun tilkom stiftets ordinære kirkelige
                  dommer, altså biskoppen (F. Kober, Der Kirchenbann, 67-68). Men denne myndighed
                  kunde han delegere, ligesom han delegerede sine jurisdiktionelle beføjelser
                  iøvrigt, og han kunde bevilge den til abbeder, f. ex. sammen med den gejstlige
                  jurisdiktion over klostrets undergivne (jf. de nysnævnte diplomer). Inden for sit
                  stift var biskoppen indehaver af domsmyndigheden i gejstlige sager (Kober, 1. c.,
                  69-70), og ærkebiskoppen kunde ikke befatte sig med sager fra lydbiskoppernes
                  stifter, medmindre de var appellerede til ham. Anders Sunesen har da i sin
                  egenskab af ærkebisp ikke kunnet meddele de her omhandlede rettigheder undtagen
                  for gods, derlå i ærkestiftet. Men nu havde Skovkloster ingen ejendomme i Lunde
                  stift på denne tid (Hans Jørgen Helms, Næstved St. Peders Kloster, 544). Anders
                  Sunesens bevilling må da gælde klostrets undergivne på dets sjællandske gods, og
                  han har herefter tillagt Næstvedabbeden en myndighed, der hørte Roskildebiskoppens
                  jurisdiktion til. </p>
                  <p> På dette særegne forhold er der en ganske bestemt forklaring: Roskildekirken var
                  en <pb facs="4474860"/> tid lang undergivet Anders Sunesens administration. Det er
                  som forvalter af Roskildebispens myndighed, han har udfærdiget bevillingsbrevet. </p>
                  <p> For at kunne datere dette gælder det nu blot om at fastsætte, i hvilken periode
                  ærkebispen styrede Sjællands stift. Anders Sunesen blev beskikket som forstander
                  for den 5 vakante kirke ved en bulle af Innocens III, der kan dateres til [1216
                  maj—juni], se nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160501103" type="link">76</ref>, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160501102" type="link">75</ref>. Af en senere pavebulle fra 1217 25. januar fremgår det, at
                  ærkebiskoppen tillige fik Innocens III.s fuldmagt til at indsætte sin brodersøn,
                  magister Peder Jakobsen, som biskop i Roskilde, se nr. <ref target="/books/dipdan/1217/dd_12170125003" type="link">102</ref>. Hvornår dette
                  skete, og hvornår den ærkebiskoppelige administration af stiftet dermed hørte op,
                  vides ikke nøjagtigt. Men det er antagelig sket inden 1218 28. maj. Under denne
                  dato udsteder Honorius III nemlig et mandat stilet dels til ærkebiskoppen af Lund,
                  dels til biskoppen af Roskilde, nr. <ref target="/books/dipdan/1218/dd_12180528002" type="link">141</ref>. Ganske vist
                  er som sædvanlig kun titlerne, ikke navnene på bisperne anført i den pavelige
                  bulle. Men det må bemærkes, at denne som grundlag har en indberetning fra
                  ærkebiskoppen. Det er næppe tænkeligt, at kurien vilde svare med en 15
                  befalingsskrivelse både til biskop og ærkebiskop, såfremt denne sidste fortsat
                  administrerede begge de pågældende stifter. Anders Sunesens varetagelse af det
                  sjællandske bispedømme falder da inden for tiden fra maj 1216 til maj 1218. Hans
                  bevilling for Næstved Skt. Peders kloster må tilhøre samme tidsafsnit. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4474859"/> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund bevilger abbeden i Næstved
                  Skt. Peders kloster ret til at udstøde ulydige blandt sine undergivne af kirken.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Andreas archiepiscopus Lundensis indulsit, ut abbas trina monicione preuia
                  potestatem habeat contumaces sibi subditos ab ecclesia remouere. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ærkebiskop Anders<ref target="drb1"/> af Lund bevilgede, at abbeden efter
                  forudskikket tredobbelt påmindelse har magt til at udstøde sine genstridige
                  undergivne af kirken.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den eneste lundensiske ærkebiskop af dette navn er Anders Sunesen, der
                  fungerede 1202-1223, se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, note 1. Hans
                  bevilling for Skovkloster kan imidlertid dateres nærmere inden for hans
                  ærkebispetid. Det hænger sammen med, at det i og for sig er påfaldende at finde en
                  ærkebiskop som udsteder af en bevilling af denne art. I andre privilegier, der
                  indeholder samme begunstigelse for klostrenes abbeder rundt om i landet, er det
                  stiftets biskop, der står som udsteder, se således biskop Peder af Viborgs diplom
                  af 1322 14. maj for Vitskøl (DRB. II:8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13220514001'&gt;411&lt;/a&gt;), biskop Simon
                  af Viborgs diplom for samme kloster af 1340 14. februar (DRB. III:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400214001'&gt;12&lt;/a&gt;) og Hans
                  Skondelev for Løgumklosters gods i hans stift 1407 21. september. Dette har sin
                  naturlige forklaring i, at retten til at skride ind med kirkelige straffe, særlig
                  bandlysning, kun tilkom stiftets ordinære kirkelige dommer, altså biskoppen. Men
                  denne myndighed kunde han delegere, ligesom han delegerede sine jurisdiktionelle
                  beføjelser iøvrigt, og han kunde bevilge den til abbeder, f. ex. sammen med den
                  gejstlige jurisdiktion over klostrets undergivne (jf. de nysnævnte diplomer).
                  Inden for sit stift var biskoppen indehaver af domsmyndigheden i gejstlige sager,
                  og ærkebiskoppen kunde ikke befatte sig med sager fra lydbiskoppernes stifter,
                  medmindre de var appellerede til ham. Anders Sunesen har da i sin egenskab af
                  ærkebisp ikke kunnet meddele de her omhandlede rettigheder undtagen for gods, der
                  lå i ærkestiftet. Men nu havde Skovkloster ingen ejendomme i Lunde stift på denne
                  tid. Anders Sunesens bevilling må da gælde klostrets undergivne på dets
                  sjællandske gods, og han har herefter tillagt Næstvedabbeden en myndighed, der
                  hørte Roskildebiskoppens jurisdiktion til. På dette særegne forhold er der en
                  ganske bestemt forklaring: Roskildekirken var en tid lang undergivet Anders
                  Sunesens administration. Det er som forvalter af Roskildebispens myndighed, han
                  har udfærdiget bevillingsbrevet. Anders Sunesen blev beskikket som forstander for
                  den vakante kirke gennem en bulle af Innocens III fra [1216 maj—juni], se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160501103'&gt;76&lt;/a&gt;, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160501102'&gt;75&lt;/a&gt;. Af en senere
                  pavebulle fra 1217 25. januar fremgår det, at ærkebiskoppen tillige fik Innocens
                  III.s fuldmagt til at indsætte sin brodersøn, magister Peder Jakobsen, som biskop
                  i Roskilde (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1217/dd_12170125003'&gt;102&lt;/a&gt;). Hvornår dette skete, og hvornår den ærkebiskoppelige
                  administration af stiftet dermed hørte op, vides ikke nøjagtigt. Men det er
                  antagelig sket inden 1218 28. maj (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180528002'&gt;141&lt;/a&gt;). Anders
                  Sunesens bevilling for Næstved Skt. Peders kloster må tilhøre samme tidsafsnit og
                  altså dateres [1216-1218]. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
