<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12160603002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12160603002</idno>
            <idno type="dd_serialno">88</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA., Ribe kapitel. Pergament, svært og læderagtigt, 35,1 × 30,7 (plica
                  2,6). Beskadiget i foldningen. Bullen og en del af plica afrevet. Af
                  kurialpåskrifter forefindes: for neden til højre på plica: <hi rend="italic">al</hi> (med <hi rend="italic">l</hi>
                  gennemstreget) og foroven på bagsiden: <hi rend="italic">L</hi>. Derunder med hånd fra 13.
                  århundrede eller fra omkring 1300: <hi rend="italic">Confirmacio pape ad ecclesias Tunder et
                     Balghum et bona Lundæwra</hi>. Længere nede rasur. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ribe Oldemoder f. 7r. spalte 1, afskrift fra omkring 1290 med kanniken,
                  magister Åstreds hånd (Niels Skyum-Nielsen, Håndskriftet "Ribe Oldemoder". Scandia
                  XIX (1948-49) 139, 145). Marginalnote med hånd fra 15. århundrede: <hi rend="italic">Confirmatio
                     pape super predictis ecclestis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 131; Minter, Magazin fir Kirchengeschichte, I 387; Nielsen,
                  Ribe Oldemoder, 36; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 322; Bull. Danicum nr. 108. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Designatio Stephanii f. 12 v.: <hi rend="italic">Innocentii episcopi ad episcopum
                     Ripensem. Anno 19</hi>, trykt Danske Magazin VI:1 40; RA. ÆA. Registratur over
                  Ribe kapitels arkiv, affattet 1553, f. 355v.: <hi rend="italic">Confirmatio Innocentii pape super
                     ecclesiis Tunder et Balghum et bonis in Lwndewraa ad capitulum Ripennse</hi>,
                  trykt ÆA. V 430; Potthast nr. 5118; Reg. Danica nr. 623*; Rep. Danicum I:1 nr. 91.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474839.webp">1. rk. V nr. 88</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509198.webp">I:5 nr. 88</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 88. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">A</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-06-03"> 1216. 3. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III stadfæster biskop Tue af Ribes gave af indtægten fra Tønder og
                  Ballum kirker til oprettelse af to nye præbender samt overdragelsen af nogle
                  jorder til kapitlets fællesbord. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4474840"/> Innocentius episcopus seruus seruorum dei; uenerabili fratri
                  .. episcopo Ripensi; salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Iustis petentium desideriis dignum est nos facilem prebere consensum/ et uota que
                  a rationis tramite non discordant effectu prosequente complere. Cum igitur ad
                  augendum diuini nominis cultum augere studens in ecclesia tua numerum prebendarum
                  duarum ecclesiarum Tunder et Balghum prouentus ad episcopatum tuum specialiter
                  pertinentium ac alios redditus competentes duabus prebendis a te nuper in ipsa
                  ecclesia const&lt;it&gt;utis duxeris assignandos terras quasdam Lundwra et
                  Westerenge ad te nichilominus pertinentes <pb facs="4474841"/> communi capituli
                  tui mense liberaliter concedendo nos tuis iustis precibus inclinati quod super
                  hiis pia et prouida deliberatione fecisti auctoritate apostolica confirmamus et
                  presentis scripti patrocinio communimus. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam nostre confirmationis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis
                  autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri
                  et Pauli apostolorum elus se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Perusii iii nonas iunii. pontificatus nostri anno nonodecimo; </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Tunder] herefter synes Daler raderet ud A. </p>
               <p> 9 Lundæwra] r tilføjet over linien A. 16 episcopi] er hentet fra texten og
                  modsvarer pape. </p>
               <p> 22 Innocentius] med majuskler og forsiret initial A, Innocencius a. </p>
               <p> — .. (=Tuuoni)].a. </p>
               <p> 27 Tunder] Tundæra. </p>
               <p> 29 const&lt;it&gt;utis] constutis Å, constutis med ti over linien a. </p>
               <p> 30 Westerenge] Westerengi a. </p>
               <p> 1 precibus] efter overstreget og underprikket pecicionibus a. </p>
               <p> 8 Datum indtil nonodecimo;) udfylder næstsidste og sidste linie med afstand
                  mellem ordene A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder biskop Tue af
                  Ribe, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det er rimeligt, at vi uden indvending giver vort samtykke til de bedendes
                  berettigede bønner og opfylder de ønsker, der ikke afviger fra fornuftens vej, så
                  de når at virkeliggøres. Da du altså er ivrig for at udvide antallet af præbender
                  ved din kirke for at udvide dyrkelsen af Guds navn og har besluttet at overgive
                  indkomsterne af de to kirker Tønder og Ballum, der særlig hører til dit
                  bispedømme, og andre passende indtægter til to præbender, der for nylig er
                  oprettet af dig i samme kirke, og gavmildt at tilstå dit kapitels fællesbord nogle
                  jorder, Lundevrå og Vesterenge, der lige så vel tilhører dig<ref target="drb1"/>,
                  bøjer vi os for dine berettigede bønner, stadfæster med apostolisk myndighed og
                  bestyrker ved dette brevs værn, hvad du efter from og fremsynet overvejelse har
                  foretaget dig angående disse ting. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt
                  noget menneske at antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig
                  forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve herpå, skal
                  han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt. Peders og
                  Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Perugia den 3. juni i vort pavedømmes nittende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140429002'&gt;45&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
