<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12160314001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12160314001</idno>
            <idno type="dd_serialno">69</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt oktober 1943 ved branden i Hannover Staatsarchiv, hvor originalen
                  betegnedes: Erzstift Bremen nr. 71. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Trykforlæg for <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Reg. u. Urk. SHL. I nr. 318 med oplysningen: <hi rend="italic">ohne Bleibulle</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Trykforlæg for <hi rend="italic">b1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Hamburgisches UB. I nr. 397. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden <hi rend="italic">a1</hi> og <hi rend="italic">b1</hi>: Migne 217:262; Bull. Danicum nr. 101. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 5090; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6184; Regesten
                  der Erzbischöfe von Bremen I 200.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474821.webp">1. rk. V nr. 69</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509187.webp">I:5 nr. 69</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 69. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a1</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-03-14"> 1216. 14. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III befaler de Frisere i Bremen kirkeprovins, der ikke har taget
                  korsets tegn, at befri Bremens kirke for den bandlyste, afsatte og degraderede
                  Valdemar, tidligere biskop af Slesvig, der er fordømt af paven på Laterankonciliet
                  (i 1215), og uddrive ham af deres land. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4474822"/> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis.
                  Frisonibus non cruce signatis per Bremensem prouinciam constitutis. salutem et
                  apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Iustitie zelus exigit et fraterne caritatis ordo requirit. ut Christi fideles
                  uicissim sua onera supportantes. adimplendo plenius legem Christi. mutua sibi
                  auxilia subministrent tempore oportuno. seruitutis excutientes iugum de ceruicibus
                  innocentum. iniuriam facientibus resistendo. et oppressos studiosius liberando de
                  manibus iniquorum. ne si noluerint perturbare peruersos qui possunt. fouere ipsos
                  in sue iniquitatis perfidia uideantur. Cum igitur Bremensis ecclesia que diu per
                  filium perditionis scismaticum Waldemarum excommunicatum. depositum. et
                  degradatum. ac a nobis condempnatum in concilio generali detenta est quodammodo
                  ancillata. sub iugo exactissime seruitutis pro sua liberatione ab olim apud nos
                  institerit cum clamore. necdum a sua potuerit angustia respirare. licet multam
                  impenderimus sollicitudinem et laborem. uniuersitatem uestram rogamus attentius et
                  monemus per apostolica uobis scripta mandantes et in remissionem peccaminum
                  iniungentes. quatinus sic procedatis uiriliter et potenter ad soluendum iugum
                  captiuitatis ecclesie memorate. ac deiciendum de uestris finibus scismaticum
                  antedictum et compescendum fautores ipsius quod a deo premium a nobis et aliis
                  consequi ualeatis laudem et gratiam ampliorem. </p>
            <p> Datum Laterani .ii. idus martii. pontificatus nostri anno nonodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 a nobis] et a nobis b1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, de Frisere, der
                  ikke har taget korsets tegn i Bremen kirkeprovins, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Nidkærhed for retfærdigheden kræver, og broderkærligheden fordrer, at de troende
                  kristne afvexlende bærer hinandens byrder og ved fuldt ud at opfylde Kristi lov,
                  når tiden er inde, gensidigt yder hverandre hjælp, idet de afkaster trældommens åg
                  fra de uskyldiges nakke, modstår dem, der gør uret, og ivrigt befrier de
                  undertrykte fra de uretfærdiges hænder, for at ikke de, som kan ødelægge de onde,
                  hvis de ikke vil, skal synes at begunstige dem i deres nedrighed og troløshed. Da
                  altså den bremensiske kirke, som længe har været holdt fangen og på en måde været
                  gjort til slavinde under det mest fuldkomne trældomsåg af fortabelsens søn,
                  skismatikeren Valdemar, der er bandlyst, afsat og degraderet og fordømt <pb facs="4509188"/> af os på det almindelige koncilium, i længere tid har trængt
                  kraftigt på hos os og råbt for at blive udfriet, men endnu ikke har kunnet ånde op
                  fra sine trængsler, skønt vi har anvendt megen omhu og møje derpå, beder og
                  påminder vi jer alle indtrængende, og påminder vi jer som vor befaling ved denne
                  vor apostoliske skrivelse til forladelse for jeres synder at gå mandigt og mægtigt
                  frem for at løse nævnte kirke af fangenskabets åg og uddrive førnævnte skismatiker
                  fra jeres land og tøjle hans tilhængere, således at I kan opnå belønning af Gud,
                  af os og andre megen ros og tak.</p>
            <p> Givet i Lateranet den 14. marts i vort pavedømmes nittende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
