<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12160501001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12160501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Danica nr. 4. Pergament
                  25,5 × 9,5 (plica 1,7). Kongens segl, mørkegrønt vox i rød silke: DKS. nr. 7. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks</hi>.: Atlas nr. 7. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Urkundensammlung SHL. I nr. 14; Lübeckisches UB. I nr. 15; Deecke,
                  Grundlinien z. Gesch. Lübecks, 25 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 618* ; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 319;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 10801. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hugo Hennings, Die ältere dänische Königsurkunde, 45 note 2; Niels
                  Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250-1305, 124, 182, 183, del IV blad i.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474825.webp">1. rk. V nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509190.webp">I:5 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 73. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1216-05-01"> 1216. 1. maj 
               <note>
                  <p> Diplomet er skrevet af en ellers ukendt skriverhånd. Dette er dog ikke
                  ensbetydende med, at der behøver at være tale om udfærdigelse ved modtageren. I
                  det foreliggende tilfælde er der tværtimod adskillige tegn på, at skrivelsen
                  hidrører fra kancelliet. For det første kan det påpeges, at skriften i en række
                  træk udviser lighed med en anden original, <pb facs="4474826"/> udstedt af kong
                  Valdemar til en modtager i Danmark 1219 u.d., nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231101" type="link">160</ref>. For det andet
                  peger navneformen <hi rend="italic">Holzætæbryggæ</hi> med y og 3 æ'er afgjort mod en skriver af
                  dansk herkomst. Dernæst må man i denne forbindelse mærke sig, at dateringen
                  indeholder et særegent led: <hi rend="italic">Datum .... per manum prepositi Iwari
                     prothonotarii</hi>. Denne formel vinder indpas i danske dokumenter fra tiden
                  efter 1150. Forbilledet må søges i udlandet, ved kurien eller i Tyskland og
                  Frankrig. Måske har Tyskland været gennemgangsleddet. I hvert fald har det første
                  danske diplom, der opviser denne datumsformel, således som det fremgår af
                  navneformerne <hi rend="italic">Steinholt</hi> og <hi rend="italic">Sedorph</hi>, været ført i pennen af en tysk
                  skriver, se Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11581210001" type="link">130</ref> fra [1158—1160] 10. december (jf. den i indledningen til
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12150729001" type="link">57</ref> anførte
                  filologiske litteratur samt Johs. Brøndum-Nielsen, Gammeldansk Grammatik, I<hi rend="sup">2</hi> § 172 s. 331 Anm. 2 og dær citeret litteratur og Johan
                  Hendrik Gallée, Altsächsische grammatik, § 161 s. 125). I det følgende hundredår
                  finder formlen anvendelse i Danmark, omend kun sporadisk, for at optræde sidste
                  gang i et diplom fra 1248 23. marts (Nielsen, Ribe Oldemoder, 8) og derefter helt
                  forsvinde. Formlen tolkes på to måder. Julius Ficker regner den for en
                  udleveringsformel (Beiträge zur Urkundenlehre, II 211ff., 216—17, 226). Harry
                  Bresslau derimod opfatter den som udtryk for recognosceringen, det vil sige det
                  sidste gennemsyn af dokumentet fra en overordnet kancellists side, førend
                  udleveringen fandt sted til modtageren (Urkundenlehre II<hi rend="sup">2</hi>
                  473—74). Hvad enten den ene eller den anden mulighed har gyldighed for nærværende
                  text, er formlens tilstedeværelse et klart vidnesbyrd om, at kongens kancelli
                  igennem sin protonotar har taget del i udfærdigelsen. Det kan iøvrigt bemærkes, at
                  protonotar som titel på en højerestående embedsmand i kancelliet, i reglen at
                  forstå som vicekansler, ikke findes i noget andet dansk diplom fra 11.—13.
                  århundrede. Ordet, der er af græsk oprindelse, var meget brugt i det tyske
                  rigskancelli (Erben-Schmitz-Redlich, Urkundenlehre, I 80). Det er rimeligt at
                  tænke sig, at Valdemar Sejrs kancelli har lånt betegnelsen derfra. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Jørgensborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr skænker Lybæks borgere i fællesskab nogle besiddelser nær
                  Holstenerbryggen som belønning for deres beredvillige tjeneste. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. dei gracia Danorum Slauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus; in
                  perpetuum. </p>
            <p> Humana sollercia. ad redimendam necessitatem obliuii sibi idoneum adinuenit
                  remedium. scripture uidelicet beneficium. ut que sua impotencia retinere non
                  potuit. innixa litteris memoriter retineret. Sciant igitur presentes. nec ignoret
                  posteritas. quod respicientes Lybicensium promptum nobis et paratum seruicium.
                  quasdam possessiones quas iuxta Holzætæbryggæ <pb facs="4474827"/> habuimus. quas
                  a nobis ante Raulinus tenuit. communioni pretaxatorum ciuium secundum ius
                  Lybecensis ciuitatis. et secundum iusticiam que wigbyld dicitur eiusdem ciuitatis.
                  concedimus iure perpetuo possidendas. Hanc igitur donationem ne infirmari possit
                  in posterum presenti pagina et sigilli nostri munimine roboramus. </p>
            <p> Anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xvi<hi rend="sup">to</hi>, datum Iurisburgh. kalendis. maii. per manum prepositi Iwari
                  prothonotarii. presentibus. domino Bertuldo Lybycensi episcopo. et domino abbate
                  Gerardo .ii<hi rend="sup">o</hi>. domicello Nicolao. Ingimaro. Lythbrict Lenzing.
                  Godefrido de Bart. Ærthwin. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 W. (= Waldemarus)] samme opløsning med meget sen hånd over linien A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen til evig tid. </p>
            <p> Det menneskelige snilde fandt sig i den herlige skrift et velegnet middel til at
                  bøde på den hårde glemsel, så at det, støttet til det skrevne, kunde fastholde i
                  erindringen, hvad det ved sin egen afmagt ikke formåede at fastholde. Nulevende
                  skal altså vide og efterverdenen ikke være uvidende om, at vi med henblik på
                  Lybækkernes redebonne og beredvillige tjeneste<ref target="drb1"/> for os tilstår
                  ovennævnte borgere i fællesskab efter byen Lybæks ret og efter den ret, som kaldes
                  samme bys byfred<ref target="drb2"/>, nogle besiddelser at besidde med rette til
                  evig tid, som vi har haft nær Holstenerbryggen, og som Rawlin havde i forlening
                  fra os. For at altså denne gave ikke skal afkræftes i fremtiden, bekræfter vi den
                  ved dette brev og ved vort segls stadfæstelse. </p>
            <p> I det Herrens år 1216. Givet i Jørgensborg den 1. maj ved protonotaren provst
                  Ivars hånd<ref target="drb3"/> i nærværelse af hr. Bertuldus, biskop af Lybæk, og
                  hr. abbed Gerardus den Anden, junker Niels, Ingmar, Luthbrecht Lenzing, Gottfried
                  af Barth og Erwin. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der sigtes rimeligvis til krigstjeneste. </p>
                  <p n="drb2"> texten har det tyske ord _wigbyld_, der også forekommer som låneord
                  i dansk om det område, for hvilket byfreden gjaldt. </p>
                  <p n="drb3"> originalen er skrevet af en ellers ukendt skriverhånd, omend den opviser
                  lighed med en hånd i et andet originaldiplom fra kongen til en modtager i Danmark,
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231101'&gt;160&lt;/a&gt;. Navnet
                  på Holstenerbryggen, der i den latinske text er stavet med y og 3 æ'er, peger
                  iøvrigt afgjort mod en skriver af dansk herkomst. Endvidere viser formlen 'Givet
                  .... ved protonotaren provst Ivars hånd', at vi i dette tilfælde har at gøre med
                  et diplom, hvor kongens kancelli har stået for udstedelsen eller i hvert fald har
                  taget del i denne. Betydningen af den citerede vending er ikke ganske klar. I
                  udlandet, hvor den indgår som et fast og stadig tilbagevendende led i diplomerne
                  fra denne tid, kan den dels betegne udleveringen af det færdige skriftstykke til
                  modtageren, dels også det sidste gennemsyn af dokumentet, før dette udgik fra
                  kancelliet. Formlen findes kun i danske diplomer fra tidsrummet 1150-1250, og den
                  er utvivlsomt indført efter forbillede fra udlandet, måske snarest over Tyskland.
                  Også titlen 'protonotar' kan tænkes at være en efterligning af den tilsvarende
                  titel i det tyske rigskancelli, hvor den har betydning af vicekansler. Denne
                  betegnelse er iøvrigt så sjælden, at den på dansk grund kun findes i dette ene
                  exempel i 11.—13. århundrede. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
