<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12271001101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12271001101</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Brygge, Bibliothéque du séminaire épiscopal. Pergament 16 × 5 med plica.
                  Rester af pergamentsstrimler i plica fra to forsvundne segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Cronica et cartularium monasterii de Dunis 530 nr. 462; W. H. James
                  Weale, Abbaye de Ter Doest. Note sur les relations qu'elle eut avec le Danemark.
                  La Flandre I (1867) 104; Emile vanden Bussche i La Flandre XII (1881) 156,
                  genoptrykt i sammes Flamands et Danois, 172; Bojsen, Jakob Sunesön, 73 (dansk
                  oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Inventaire des chartes de la bibliothéque du séminaire épiscopal de
                  Bruges nr. 601; Cronica et cartularium monasterii de Dunis 834; Reg. Danica nr.
                  *199. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: W. H. James Weale, I. c., 105 note 4; Bojsen, I. c., 71 noten.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480387.webp">1. rk. VI nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509429.webp">I:6 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 70. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1227-10-01"> 1227. [Oktober-december] <note>
                  <p> Diplomet er tidligere dateret 1226, 1227 oktober? og 1227 5/9-1228 25/3. </p>
                  <p> 1226 er udelukket, da originalen har millesimo. cc<hi rend="sup">o</hi>. xx<hi rend="sup">o</hi>vii<hi rend="sup">o</hi>., selv om den sidste streg er næsten
                  helt afslidt. Årsangivelsen frembyder alligevel et problem, da det i Flandern
                  (indbefattet det her aktuelle Tournai stift) var praksis at lade året begynde med
                  langfredag (H. Grotefend, Zeitrechnung des deutschen Mittelalters u. der Neuzeit,
                  I 140-41). 1227 omfatter da tiden 1227 9. aprili—1228 23. marts. </p>
                  <p> Disse tidsgrænser kan snævres noget ind. Nr. <ref target="/books/dipdan/1227/dd_12270905001" type="link">69</ref> med
                  deponeringen af beløbet danner forudsætningen for dets hævning i nærværende
                  diplom, der således er udstedt efter 5. september 1227, Det hedder videre i nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1227/dd_12270905001" type="link">69</ref>, at den,
                  der deponerede pengene, selv ville hæve dem inden 1. oktober eller lade det ske
                  ved en befuldmægtiget — som det må forstås, efter denne dato. Dette sidste
                  tilfælde indtrådte, hvorfor udleveringen til den befuldmægtigede, kundgjort i
                  nærværende skrivelse, må ligge efter 1227 1. oktober. </p>
                  <p> Der er hidtil ikke taget hensyn til, at året 1227 kan være angivet efter den
                  praksis, som kan antages at have været brugt i Danmark og således benyttet af de
                  to danske <pb facs="4480388"/> abbeder, der står som udstedere. I så fald er årets
                  sidste dag 24. december (jf. Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001228001" type="link">24</ref>, 45<ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link"/>; dog 31. december II:1
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1259/dd_12591229001" type="link">301</ref>). </p>
                  <p> Selv om man ser bort fra muligheden af, at året har været beregnet efter dansk
                  sædvane, er det af en anden grund sandsynligt, at abbedernes diplom er udstedt
                  inden årets udgang 1227. De var som klosterfolk ubetinget forpligtet til at blive
                  i deres huse og kunne kun forlade dem i visse særlige tilfælde (Ortved,
                  Cistercieordenen, I 63 ff.). Som et sådant gjaldt besøg ved ordenens
                  generalkapitel, hvor abbederne endda havde mødepligt, omend med visse lempelser
                  for de fjerntboende Danske (ib. 7 ff.). Generalkapitlet afholdtes i Citeaux fra
                  13. september hvert år og varede formentlig 4 dage (Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12030915001" type="link">80</ref>). Når de to
                  danske abbeder findes så fjernt fra deres klostre som i Flandern og har været der
                  efter 1. oktober, taler meget for, at de er taget ind i søsterklostret Ter Doest
                  på vejen hjem fra Citeaux (jf. klostret som station på udvejen nr. <ref target="/books/dipdan/1231/dd_12311221001" type="link">126</ref>). Dér har de
                  udstedt det foreliggende diplom, der i så fald ikke godt kan være udfærdiget
                  altfor længe efter 1. oktober. At henlægge det til begyndelsen af 1228 synes
                  utænkeligt. Dateringen bliver herefter 1227 [oktober—december]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbederne af Esrum og Sorø kundgør, at det flamske kloster Ter Doest har
                  udleveret dronning Ingeborgs depositum på 540 mark sterling til en johanniter, der
                  skal bringe det til kong Valdemar II Sejr. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos fratres. R. de Esron. P. de Sora dicti abbates in Dacia. Cisterciensis
                  ordinis. Roskildensis diocesis notum facimus omnibus tam presentibus quam futuris
                  presentem paginam inspecturis quod domus de Capella. ordinis Cisterciensis.
                  diocesis Tornacensis. que per manum fratris Gaufridi cuiusdam hospitalarii quoddam
                  depositum regine Francie uidelicet quingentas et quadraginta marcas sterlingorum
                  susceperat. nobis presentibus et cernentibus fratri Henrico hospitalario de
                  supradicti fratris. G. mandato fideliter restituit. et reddidit cum debita
                  integritate domino regi Dacie transducendas. Igitur quoniam istud in presentia
                  nostra factum est et ueritati testimonium perhibere nos conuenit uolentes prefatam
                  domum ab omni dampno seruare immunem. presentes litteras scribi. et sigillorum
                  nostrorum appensione fecimus roborari. </p>
            <p> Actum anno domini millesimo. cc<hi rend="sup">o</hi>. xx<hi rend="sup">o</hi>vii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 R.] det fulde navn kendes ikke. — Esron= Esrom. — P.= Petrus, jf. Dipl.
                  Danicum 1:5 nr. 51. — Dacia] c rettet fra t A. 21 regine Francie= Ingeburgis. —
                  Francie] c rettet fra t A. 23 G.=Gaufridi. 24-25 regi Dacie=Waldemaro. 29 vii<hi rend="sup">o</hi>) sidste i med underlængde, nu stærkt afslidt A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi brødre<ref target="drb1"/>, R.<ref target="drb2"/> af Esrum, Peder<ref target="drb3"/> af Sorø, kaldet abbeder i Danmark af cistercienserordenen i
                  Roskilde stift, gør vitterligt for alle, nulevende såvel som tilkommende, der får
                  dette brev at se, at huset Ter Doest af cistercienserordenen i Tournai stift, som
                  ved en hospitalsbroder Gaufridus' hånd havde modtaget et depositum fra dronningen
                  af Frankrig, nemlig fem hundrede og fyrre<ref target="drb4"/> mark sterling, i vor
                  nærværelse og vort påsyn efter ovennævnte broder Gaufridus' befaling i troskab har
                  gengivet og overgivet det i tilbørlig fuldstændighed til hospitalsbroderen
                  Henricus at overføre til hr. kongen af Danmark. Eftersom altså dette er sket i vor
                  nærværelse, og det sømmer sig, at vi afgiver vidnesbyrd om sandheden, har vi i
                  ønsket om at holde fornævnte hus frit for ethvert tab ladet dette brev skrive og
                  bestyrke ved at vedhænge vore segl. </p>
            <p> Forhandlet i det Herrens år 12275). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> klosterbrødre. </p>
                  <p n="drb2"> det fulde navn kendes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231106'&gt;51&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb4"> depositumet var efter nr. &lt;a href='/books/dipdan/1227/dd_12270905001'&gt;69&lt;/a&gt; på 549 mark
                  sterling. Det er derfor tidligere foreslået, at <pb facs="4509430"/> der var tale
                  om to forskellige beløb, eller at et af tallene var forskrevet. Tanken om en
                  dobbelt forsendelse må opgives, da den hviler på en fejlagtig datering af
                  abbedernes brev til 1226 fremfor det rigtige 1227. Heller ikke en fejl i tallene
                  er særlig tænkelig. Det måtte være et hovedpunkt ved denne banklignende
                  forretning, at der var fuldstændig sikkerhed for summernes størrelse, både for
                  afsenderen, depotindehaveren og modtageren. Det søgtes yderligere betrygget ved
                  udstedelsen af chirografen nr. &lt;a href='/books/dipdan/1227/dd_12270905001'&gt;69&lt;/a&gt;, der udgik i to eksemplarer, samt ved en udskrivning af
                  tallene i bogstaver både i chirografen og i det foreliggende diplom. Forskellen
                  bør snarest forklares som en godtgørelse til klostret for risikoen ved
                  depositumet. At en sådan godtgørelse ikke omtales i de to bevarede dokumenter er
                  ikke afgørende, da en anvisning på 9 mark sterling til klostret kan have været
                  indeholdt i dronning Ingeborgs nu tabte ledsageskrivelse, hvor en anvisning af den
                  art havde sin rette plads. </p>
                  <p n="drb5"> det var i Flandern (indbefattet det her aktuelle Tournai stift) praksis
                  at lade året begynde med langfredag, hvorefter 1227 omfatter tiden 1227 9.
                  april—1228 23. marts. — Disse tidsgrænser kan snævres noget ind. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1227/dd_12270905001'&gt;69&lt;/a&gt; med
                  deponeringen af beløbet danner forudsætningen for dets hævning i nærværende brev,
                  der således er udstedt efter 5. september 1227. Det hedder videre i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1227/dd_12270905001'&gt;69&lt;/a&gt;, at den, der
                  deponerede pengene, selv ville hæve dem inden 1. oktober eller lade det ske ved en
                  befuldmægtiget — som det må forstås, efter denne dato. Dette sidste tilfælde
                  indtrådte, hvorfor udleveringen til den befuldmægtigede, kundgjort i nærværende
                  skrivelse, må ligge efter 1227 1. oktober. — Der er hidtil ikke taget hensyn til,
                  at året 1227 kan være angivet efter den praksis, som kan antages at have været
                  brugt i Danmark og således benyttet af de to danske abbeder, der står som
                  udstedere. I så fald er årets sidste dag 24. december (DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;, note 6; nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12251231101'&gt;45&lt;/a&gt;, note 6;
                  dog 31. december II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12591229001'&gt;301&lt;/a&gt;, jf. n. 2). — Selv om man ser bort fra muligheden af, at
                  året har været beregnet efter dansk sædvane, er det af en anden grund sandsynligt,
                  at abbedernes diplom er udstedt inden årets udgang 1227. De var som klosterfolk
                  ubetinget forpligtet til at blive i deres huse og kunne kun forlade dem i visse
                  særlige tilfælde. Som et sådant gjaldt besøg ved ordenens generalkapitel, hvor
                  abbederne endda havde mødepligt, omend med visse lempelser for de fjerntboende
                  Danske. Generalkapitlet afholdtes i Citeaux fra 13. september hvert år og varede
                  formentlig 4 dage (DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12030915001'&gt;80&lt;/a&gt;, note 3). Når de to danske abbeder findes så fjernt fra
                  deres klostre som i Flandern og har været der efter 1. oktober, taler meget for,
                  at de er taget ind i søsterklostret Ter Doest på vejen hjem fra Citeaux (jf. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1231/dd_12311221001'&gt;126&lt;/a&gt;, note 2
                  om klostret som station på udvejen). Dér har de udstedt det foreliggende diplom,
                  der i så fald ikke godt kan være udfærdiget altfor længe efter 1. oktober. At
                  henlægge det til begyndelsen af 1228 synes utænkeligt. Dateringen bliver herefter
                  1227 [oktober-december]. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
