<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12270204001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12270204001</idno>
            <idno type="dd_serialno">65</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 13 f. 169r. nr. 530. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 767 (udtog); Dipl. Svecanum I nr. 242; Horoy V nr. 59; Bull.
                  Danicum nr. 208. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Porthan 21 nr. 50; Suhm IX 550; Reg. Danica nr. 717* ; Potthast nr.
                  7662; Pressutti II nr. 6223.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480378.webp">1. rk. VI nr. 65</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509425.webp">I:6 nr. 65</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 65. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1227-02-04"> 1227. 4. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III bemyndiger ærkebiskop Peder Saksesen af Lund til at skride ind
                  mod de gejstlige og lægfolk, der begår kønslige udskejelser af en sådan
                  sværhedsgrad, at de ellers skulle være sendt på budsrejse til paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Archiepiscopo Lundensi. </p>
            <p> Petitio tua nobis exhibita continebat. ut cum nonnulli subditi tui tam clerici
                  quam laici frequenter ad nefarios cohitus prolabantur non solum personis sibi
                  consanguinitate coniunctis/ uerum etiam brutis animalibus se nefarie commiscendo
                  ac illud nec nominandum committendo peccatum propter quod dominus Sodomam et
                  Gomorram euersione dampnauit. et quidam eorum propter uiarum longitudinem et
                  pericula/ quidam ob uerecundiam mori potius eligant in peccatis huiusmodi quam
                  propter hoc nostro se conspectui presentare; super hoc prouidere misericorditer
                  dignaremur. Cum igitur maior sit pietas diuina/ quam humana impietas; potiusque
                  sperandum sit de dei mansuetudine/ quam de cuiusquam peccati magnitudine
                  desperandum; fraternitati tue presentium auctoritate mandamus. quatinus peccatores
                  huiusmodi arguens. obsecrans. increpans in <pb facs="4480379"/> omni patientia et
                  doctrina/ iniungas eis penitentiam salutarem. eo adhibito moderamine; quod nec
                  facilitas nimia peccandi audaciam tribuat/ nec immoderata seueritas. desperationem
                  inducat. </p>
            <p> Datum Laterani ii nonas februarii. anno xi. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Archiepiscopo Lundensi (=Petro)] .. Archiepiscopo Lundensi a, men anbragt i
                  marginen. Foran teksten er afsat plads til overskriften, uden at tomrummet er
                  fyldt ud. 14 Petitio] etitio idet et lille p er anbragt i marginen, men ikke
                  indført som initial a. 15 cohitus=coitus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17-18 Gen. 13,13: homines autem Sodomitæ pessimi erant et peccatores coram domino
                  nimis; 19,5: (populus Sodomæ) uocaueruntque Lot et dixerunt ei: Ubi sunt uiri, qui
                  introierunt ad te nocte? Educ illos huc, ut cognoscamus eos. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Peder af Lund. </p>
            <p> Den ansøgning, som du har indgivet til os, lød på, om vi ville værdiges i
                  barmhjertighed at drage omsorg for dette, at nogle af dine undergivne, både
                  gejstlige og lægfolk, hyppigt forfalder til skændigt samleje, idet de ikke blot
                  har skændig legemlig omgang med personer, de er knyttet til ved blodsslægtskab,
                  men også med umælende dyr og begår den unævnelige synd, som var skyld i, at Herren
                  dømte Sodoma og Gomorra til undergang<ref target="drb1"/>, og at nogle af dem på
                  grund af den lange, farefulde vej, andre på grund af skamfølelse hellere vil dø i
                  disse synder end fremstille sig for os personlig på grund heraf. Da Guds fromhed
                  altså er større end menneskets ugudelighed, og man bør håbe mere på Guds mildhed
                  end fortvivle over størrelsen af nogen som helst synd, befaler vi dig, broder, ved
                  dette brevs myndighed, at du i al tålmodighed og belæring irettesætter, besværger
                  og dadler disse syndere og pålægger dem en frelsebringende bod og bruger en sådan
                  omtanke, at du ikke ved altfor stor medgørlighed giver nogen frækhed til at synde,
                  men heller ikke ved umådeholden strenghed bringer nogen i fortvivlelse. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 4. februar i vort elvte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1. Mos. 13,13 og 19,5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
