<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12231102001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12231102001</idno>
            <idno type="dd_serialno">223</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 12 f. 116v. nr. 82. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 757 (udtog); Meklenburgisches UB. I nr. 294; Reg. u. Urk.
                  SHL. I nr. 405; Horoy IV nr. 32; MGH. Epistolae selectae I nr. 238; Bull. Danicum
                  nr. 178. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 301 § 28; Suhm IX 448, 757; Reg. Danica nr.
                  687*; Potthast nr. 7094; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6554; Pressutti II nr.
                  4552.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4475002.webp">1. rk. V nr. 223</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509316.webp">I:5 nr. 223</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 223. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1223-11-02"> 1223. 2. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III meddeler kejser Frederik II, at kong Valdemar II Sejr er blevet
                  overfaldet om natten af sin vasal, grev Henrik af Schwerin, er taget til fange af
                  denne, i såret tilstand ført bort sammen med sin søn og holdes som fange på
                  kejserrigets område. Paven udtaler sin afsky over for grevens forræderi og
                  opfordrer kejseren til at hjælpe kongen og hans søn ud af fangenskabet ved at
                  skride kraftigt ind mod grev Henrik. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>In eundem modum scriptum est Friderico illustri Romanorum imperatori. I semper
                  augusto/ et regi Sicilie. usgque crucesignatis adesse. </p>
            <p> Imperialis quoqueclementie prouidentiam decet et expedit/impendere auxilium dicto
                  regi/ ac ipsi presumptori signa digne indignationis ostendere. ac per hoc alios a
                  presumptione simili deterrere. Dauid cuidam nuntianti quod regem Saulem
                  persecutorem eius occiderat et propter hoc ab ipso premia expectanti/ quare inquit
                  non timuisti mittere manum tuam ut occideres christum domini/ et statim illum
                  imperauit occidi. ut qui audirent huiusmodi uindictam plenius intelligerent quanta
                  reuerentia debeatur regie dignitati/ et attemptare similia formidarent. Non tibi
                  suggerimus hoc exemplo ut occidas comi<pb facs="4475003"/>tem memoratum absit hec
                  a mansuetudine apostolice sedis impietas. set utique suademus ut rex regi feras
                  auxilium et citra sanguinis penam sic ipsum comitem punias quod audacia perfidie
                  sue non transeat in exemplum. Monemus itaque serenitatem tuam et quanta possumus
                  affectione rogamus pro grandi et speciali munere postulantes. quatinus pro dei et
                  sedis apostolice reuerentia necnon pro consideratione regie dignitatis cui te
                  debes fauorabilem exhibere/ dictum regem et filium eius plene restitui facias
                  libertati. super hoc imperialia scripta ita expressa et efficacia dirigendo quod
                  eorum liberatio non possit diutius protelari. preces nostras taliter impleturus/
                  quod preter hominum laudes et perpetuam deuotionem ipsius regis ac filii sui quam
                  ex hoc plenarie assequeris. eterna tibi a rege regum premia reseruentur.</p>
            <p> Datum (Laterani. iiii. nonas nouembris, anno octauo).</p>
            <div type="app">
               <p> 18 In eundem modum scriptum est] se det foregående nr. 222. </p>
               <p> 4 tuam] med t rettet a. </p>
               <p> 13 Datum indtil octaua] Datum ut supra a, udfyldt efter det følgende nr. 224, der
                  i registret har plads foran. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22-25 Jf. 2. Reg. 1,14: Et ait ad eum Dauid: Quare non timuisti mittere manum
                  tuam, ut occideres christum domini ? Vocansque Dauid unum de pueris suis ait:
                  Accedens irrue in eum. Qui percussit illum et mortuus est. </p>
               <p> 11 1. Tim. 6,15 m. fl. steder: rex regum.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev er skrevet til</hi> Frederik, Romernes berømmelige kejser,
                  til alle tider rigets forøger og konge af Sicilien <hi rend="italic">indtil</hi> ligesom de andre,
                  der har taget korsets tegn<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Det sømmer sig også og er til gavn for dig, milde og fremsynede kejser, at bringe
                  nævnte konge hjælp og tydeligt vise den forvorpne din værdigheds vrede og
                  derigennem afskrække andre fra en lignende frækhed. David siger til en mand, der
                  meldte, at han havde dræbt hans forfølger kong Saul og af denne grund ventede
                  belønning af ham: Hvorfor er du ikke veget tilbage for at løfte din hånd for at
                  dræbe Herrens salvede? og befalede strax, at han skulde dræbes<ref target="drb2"/>, for at de, som hørte om denne straf, fuldt ud kunde forstå, hvor stor
                  ærbødighed, der skyldes den kongelige værdighed, og blive bange for at prøve på
                  noget lignende. Ved dette exempel tilskynder vi dig ikke til at dræbe nævnte greve
                  — en sådan ugudelighed være langt fra det apostoliske sædes mildhed — men vi råder
                  dig ubetinget til som konge at bringe kongen hjælp og straffe denne greve, på
                  dødsstraf nær, således at hans troløse dristighed ikke skal blive et exempel. Vi
                  påminder og beder dig derfor, høje kejser, med så stor en kærlighed som muligt og
                  anmoder dig om denne store og særlige gunstbevisning, at du af ærbødighed for Gud
                  og det apostoliske sæde og desuden af hensyn til kongeværdigheden, som du bør vise
                  dig nådig over for, sørger for, at nævnte konge og hans søn får deres fulde frihed
                  tilbage ved at udsende en så eftertrykkelig og virkningsfuld kejserlig skrivelse
                  herom, at deres frigivelse ikke kan udsættes længere, og opfylder vore bønner på
                  en sådan måde, at der ud over menneskenes pris og denne konges og hans søns
                  bestandige hengivenhed, som du opnår til fulde herved, bliver forbeholdt dig evige
                  belønninger af kongernes konge<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 2. november i vort ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> henviser til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1223/dd_12231101001'&gt;222&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">2\\. Sam. 1,14. </p>
                  <p n="drb3">1\\. Tim. 6,15 m. fl. steder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
