<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12231101001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12231101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 12 f. 115v. nr. 82. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 301 § 24-27; Gruber, Orig. Livoniæ, 263
                  (udtog); Orig. Guelficae IV 13 (udtog); Suhm IX 757 (udtog); SS. rerum Livonicarum
                  I 392; Meklenburgisches UB. I nr. 293; Usinger, Deutsch-dänische Geschichte, 422
                  (udtog); Schirrmacher, Friedrich II, I 137 (udtog på tysk); Reg. u. Urk. SHL. I
                  nr. 404; MGH. Epistolae selectae I nr. 238; Horoy IV nr. 31; Bull. Danicum nr.
                  176. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 447, 757; Dahlmann, Geschichte v. Dånnemark, I 380 note 1;
                  Reg. Danica nr. 687*; Potthast nr. 7093; Regesten der Erzbischöfe v. Köln II nr.
                  411; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6553; Pressutti II nr. 4550.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474999.webp">1. rk. V nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509313.webp">I:5 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 222. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1223-11-01"> 1223. 1. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III meddeler ærkebiskop Engelbertus af Køln, at kong Valde mar II
                  Sejr er blevet overfaldet om natten af sin vasal, grev Henrik af Schwerin, er
                  taget til fange af denne, i såret tilstand ført bort sammen med sin søn og holdes
                  som fange på kejserrigets område. Paven roser ærkebiskoppen for hans holdning til
                  sagen, men udtaler sin afsky over for grevens forræderi og befaler ærkebiskoppen
                  at opfordre ham til at sætte kongen og hans søn i frihed i løbet af en måned. Hvis
                  dette ikke sker, skal ærkebiskoppen bandlyse greven, løse hans undersåtter fra
                  deres troskabsed, bandlyse dem, hvis de holder fast ved ham, samt lyse interdikt
                  over det stift, hvori kongen og hans søn holdes fangne, og over ethvert sted, hvor
                  grev Henrik opholder sig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Coloniensi archiepiscopo. </p>
            <p> Immanitas detestandi facinoris quod Henricus comes de Zwerin in carissimum in
                  Christo filium nostrum .. illustrem regem Datie dominum suum et eius filium
                  attemptauit/ deum proculdubio incitat et incitare debet <pb facs="4475000"/>
                  homines contra eum ipsumque reddere uniuersis odibilem qui perfidie dolositatem
                  oderunt. et diligunt fidei puritatem. Sicut enim ex litteris prelatorum et
                  principum regni Datie nobis innotuit cum idem rex in quandam insulam ipsius regni
                  estiuo tempore &lt;o&gt;b aeris clementioris temperiem cum sua priuata familia
                  secessisset nec aliquas suspicaretur insidias/ utpote qui non moliebatur aduersus
                  aliquem quicquam mali/ ecce dictus comes transgressor jiuramenti fidelitatis quod
                  ei prestiterat et multorum beneficiorum que ab ipso receperat immemor et ingratus/
                  nocturno tempore in temptorium eius irruens cum armatis immitis mitem/ armatus
                  inermem. uassallus dominum in stratu suo dormientem inuasit. et quod sine dolore
                  nec audire potuimus nec possumus recitare ipsum regem impie uulneratum una cum
                  prefato filio suo in siluam quandam abduxit. ac deinde cum illis extra regnum se
                  transferens/ eos in districtu imperii captos detinere presumit. Omnes siquidem
                  reges et principes tangere debet tam enorme flagitium eo quod aliis attemptandi
                  contra dominos suos similia tribuere poterit incentiuum. audentibus hoc exemplo
                  presumere que comitem supradictum audiuerint presumpsisse. Sane licet apostolatus
                  officium nos uniuersis constituat debitores. dicto tamen regi specialis ratio non
                  una set multiplex nos astringit. ita quod sine lesione fame nostre ac etiam
                  consciencie sibi non possemus in tam grauis articuli necessitate deesse. Primo
                  enim regnum Datie specialiter ad Romanam spectat ecclesiam. et ad specialis
                  ditionis indicium ei esse noscitur censuale. idemque rex sicut et predecessores
                  sui se apostolice sedi fidelem semper exhibuit et deuotum. unde si eadem ipsum
                  quod absit in hoc casu desereret. se non solum ingratam set indignam quoque
                  fidelitatis et deuotionis huiusmodi exhiberet. Accedit et alia ratio non inualida
                  set que sola sufficeret nos ad ipsius regis subuentionem inducere. etiam si
                  rationes deficerent supradicte. Idem enim rex etsi pro subsidio terre sancte non
                  baiulat signum crucis in publico; illud tamen ad nostram exhortationem susceptum
                  baiulat in occulto. certa nobis promissione facta quod ipse uel filius eius in
                  ipsius terre sancte succursum transfretabit in instanti passagio generali. <pb facs="4475001"/> Et si forsan neuter ipsorum personaliter transfretare
                  potuerit. illuc centum uel ad minus quinquaginta milites destinabit. Unde patet
                  cuilibet uolenti ueritatem oculo rationis inspicere. quod sepedicto regi tenemur
                  saltem sicut aliis crucesignatis adesse. Gaudentes igitur et caritatem tuam dignis
                  in domino laudibus commendantes quod ad liberationem ipsius regis et filii sui
                  hactenus sicut accepimus fideliter intendisti. fraternitatem tuam rogamus
                  attentius et hortamur ac tibi per apostolica scripta firmiter iniungendo mandamus.
                  quatinus quod hactenus fecisti laudabiliter per te ipsum/ decetero studiosius
                  faciens/ mandato et precibus apostolicis inuitatus. ad liberandum eos modis
                  quibuscumque potes incessanter intendas/ ita quod studium tuum clareat per
                  effectum et tu preter sedis apostolice gratiam quam ex hoc plenius assequeris/
                  crescas et nomine apud homines et merito apud deum. Inter cetera uero dictum
                  comitem ex parte nostra moneas diligenter. &lt;u&gt;t infra mensem post
                  susceptionem litterarum nostrarum/ quas super hoc sibi dirigimus/ prefatum regem
                  et filium eius plene libertati restituat. et absque difficultate qualibet liberos
                  abire permittat. nosque ipsi faciemus exhiberi iustitie complementum. si aduersus
                  eum habet aliquid questionis. Qui si tuis immo nostris acquiescere monitis non
                  curauerit; ipsum et omnes eius in hac iniquitate fautores/ sublato appellationis
                  obstaculo excommunices/ faciens excommunicationem ipsam singulis diebus dominicis
                  et festiuis pulsatis campanis et candelis accensis/ sollempniter publicari/ per
                  uniuersa loca in quibus uideris expedire. Ad hec/ diocesim in quacumque sepedictum
                  regem et filium eius contigerit detineri. subicias interdicto. interdicens in ea
                  et omnino cessare faciens omnia ecclesiastica sacramenta; et sepulturas
                  specialiter mortuorum. eo dumtaxat excepto/ quod baptisma paruulis/ et morientibus
                  penitentia non negetur. hoc idem faciens de quolibet loco ad quem comitem ipsum
                  deuenire contigerit quandiu fuerit in eodem. Denique cum iam dictus comes
                  fidelitatem in subditis suis inuenire non debeat quam in prefatum dominum suum tam
                  dampnabiliter uiolauit. quoslibet ei uinculo fidelitatis astrictos. ab illo
                  auctoritate nostra denunties absolutos/ in eos si ei post huiusmodi absolutionem
                  presumpserint adherere excommunica<pb facs="4475002"/>tionis sententiam
                  proferendo. ac faciendo eosdem usque ad satisfactionem condignam sicut
                  excommunicatos artius euitari. Taliter autem ea que premi simus exequaris/ quod de
                  diligentia possis et debeas merito commendari.</p>
            <p> Datum Laterani kalendis nouembris. anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Coloniensi] ... Coloniensi (=Engelberto) a. </p>
               <p> 28 .. = Waldemarum. </p>
               <p> 1 ipsumque] que tilføjet over linien med henvisningstegn a. </p>
               <p> 4 &lt;o&gt;b] ab a. </p>
               <p> 9 immitis] andet m synes rettet fra i a. </p>
               <p> 13 &lt;u&gt;t] et a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2 ex litteris: tabt. </p>
               <p> 27-28 Jf. Luc. 14,27: Qui non baiulat crucem suam et uenit post me. </p>
               <p> 14 littere nostre: nr. 227. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Engelbertus af Køln. </p>
            <p> Den umenneskelige og afskyelige misgerning, som grev Henrik af Schwerin har øvet
                  mod sin herre, vor meget kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge,
                  og hans søn, vækker uden al tvivl Guds vrede, og den bør vække menneskenes vrede
                  mod ham og gøre ham forhadt for alle, som afskyer troløshed og svigefuldhed og
                  elsker den rene troskab. Thi da samme konge, således som vi har fået underretning
                  om af breve<ref target="drb1"/> fra Danmarks riges prælater og stormænd, sammen
                  med sin personlige husstand ved sommertid havde trukket sig tilbage til en ø i sit
                  rige for den milde og svale lufts skyld og ikke anede noget baghold, eftersom han
                  jo ikke pønsede på ondt mod nogen, da brød nævnte greve den <pb facs="4509314"/>
                  troskabsed, som han havde aflagt til ham, viste sig utaknemmelig og glemte de
                  mange velgerninger, han havde modtaget af ham, og trængte om natten ind i hans
                  telt sammen med bevæbnede mænd, den skånselsløse mod den skånsomme, den væbnede
                  mod den våbenløse, vasallen mod sin herre, der lå på sit leje og sov, og
                  bortførte, hvad vi ikke har kunnet høre på og heller ikke kan genfortælle uden
                  smerte, samme konge, der var blevet såret på forbryderisk måde, tillige med hans
                  førnævnte søn til en skov og begav sig dernæst uden for riget med dem og
                  fordrister sig til at holde dem fanget på kejserrigets område. Så umådelig en
                  skændselsgerning må jo angå alle konger og fyrster, eftersom det vil kunne anspore
                  andre til at prøve på at gøre noget lignende mod deres herrer og efter dette
                  exempel vove og fordriste sig til det, som de har hørt, at ovennævnte greve har
                  fordristet sig til. Skønt vor apostoliske embedspligt rigtignok gør os til
                  skyldnere over for alle, knytter dog ikke en, men mangfoldige grunde os særligt
                  til nævnte konge, således at vi ikke vilde kunne svigte ham i denne alvorlige
                  nødens stund uden skade for vort rygte og for vor samvittighed. Thi for det første
                  hører Danmarks rige særligt under den romerske kirke, og som kendetegn på dette
                  særlige herredømme er det som bekendt skatskyldigt til denne, og samme konge har
                  ligesom også hans forgængere altid vist sig tro og hengiven mod det apostoliske
                  sæde, hvorfor det, hvis dette samme, hvad Gud forbyde, lod ham i stikken i dette
                  anliggende, vilde vise sig ikke blot utaknemmeligt, men også uværdigt til denne
                  troskab og hengivenhed. Dertil kommer også en anden grund, som ikke er uvæsentlig,
                  men alene vilde være tilstrækkelig til at bevæge os til at understøtte denne samme
                  konge, selv om ovennævnte grunde ikke forelå. Thi omendskønt samme konge ikke
                  offentligt bærer korsets tegn<ref target="drb2"/> til hjælp for Det hellige Land,
                  har han dog på vor opfordring anlagt det og bærer det i det skjulte og har aflagt
                  et sikkert løfte om, at han eller hans søn ved den umiddelbart forestående
                  almindelige overfart vil indskibe sig til hjælp for Det hellige Land. Og hvis
                  muligvis ingen af dem vil kunne indskibe sig i egen person, vil han sende hundrede
                  eller i det mindste halvtreds riddere derhen. Heraf fremgår det klart for enhver,
                  der ønsker at betragte sandheden med fornuftens øje, at vi er forpligtet til at
                  bistå oftnævnte konge i det mindste ligesom andre, der har taget korsets tegn. Vi
                  glæder os da over og priser og lover dig, kære broder, på værdig måde i Herren,
                  fordi du hidindtil, som vi har bragt i erfaring, i troskab har arbejdet på at
                  befri denne konge og hans søn, og vi beder <pb facs="4509315"/> dig indtrængende
                  og opfordrer og pålægger dig indstændigt, broder, som vor befaling ved denne vor
                  apostoliske skrivelse, at du, opfordret af vor befaling og vore apostoliske
                  bønner, for fremtiden ivrigt udfører, hvad du hidtil prisværdigt selv har gjort,
                  og på alle mulige måder uophørligt arbejder på at befri dem, således at din iver
                  tydeligt lægger sig for dagen i virkningen, og du ud over det apostoliske sædes
                  nåde, som du til fulde vil erhverve dig herved, kan vokse både i ry hos menneskene
                  og i fortjeneste hos Gud. Men du skal blandt andet på vore vegne omhyggeligt
                  påminde nævnte greve om, at han inden en måned efter modtagelsen af det brev, som
                  vi sender ham herom<ref target="drb3"/>, skal gengive førnævnte konge og hans søn
                  deres fulde frihed og tillade dem at drage bort som frie mænd uden nogen som helst
                  vanskelighed, og vi vil sørge for, at der ydes ham fyldestgørelse ad rettens vej,
                  hvis han har noget at klage over mod ham. Hvis han ikke sørger for at føje sig
                  efter dine eller rettere vore påmindelser, skal du med tilsidesættelse af
                  hindrende appel bandlyse ham og alle, der støtter ham, i denne nedrighed, og på
                  hver søn- og helligdag lade denne bandlysning højtideligt forkynde under
                  klokkeringning og med tændte lys på alle de steder, du finder, det vil være til
                  gavn. Desforuden skal du lyse interdikt over det stift, hvori ofte nævnte konge og
                  hans søn måtte blive holdt fangne, idet du forbyder og overhovedet lader alle
                  sakramenter fuldstændigt standse i det og særligt begravelser af døde, dog med den
                  undtagelse, at der ikke må nægtes småbørn dåb og de døende skriftemål, og sørger
                  for dette samme med hensyn til et hvilket som helst sted, hvortil denne greve
                  måtte komme, så længe som han opholder sig dær. Da fornævnte greve endelig ikke
                  bør finde den troskab hos sine undersåtter, som han så fordømmeligt har krænket
                  over for sin førnævnte herre, skal du på vor myndighed erklære alle, der er
                  knyttet til ham med troskabs bånd, for løst herfra og fælde bandlysningsdom mod
                  dem, hvis de fordrister sig til at være hans tilhængere, efter at du har løst dem,
                  og sørge for, at de på det nøjeste undflyes såsom bandlyste, indtil de har ydet en
                  passende bod. Men du skal udføre de ting, som vi har forudskikket, på en sådan
                  måde, at du med rette kan og bør prises for din omhu.</p>
            <p> Givet i Lateranet den 1. november i vort ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tabt. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Luk. 14,27. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1223/dd_12231031001'&gt;221&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
