<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12231031001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12231031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 12 f. 117r. nr. 83. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 301 § 29 (udtog); Orig. Guelficae IV 14
                  (udtog); Skandinavisk Litteratur-Selskabs Skrifter XXI (1826) 89; Meklenburgisches
                  UB. I nr. 292; Usinger, Deutsch-dänische Geschichte 312 (udtog på tysk); Reg. u.
                  Urk. SHL. I nr. 403; Horoy IV nr. 30; Bull. Danicum nr. 175. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 445, 757; Reg. Danica nr. 686*; Potthast nr. 7092;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6552; Pressutti II nr. 4549.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474997.webp">1. rk. V nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509311.webp">I:5 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 221. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1223-10-31">
                   1223. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III fordømmer grev Henrik af Schwerins forræderi mod kong Valdemar
                  II Sejr og befaler ham at sætte denne og hans søn i frihed i løbet af en måned.
                  Hvis dette ikke sker, skal ærkebiskoppen af Køln lyse ham i band, løse hans
                  undersåtter fra deres troskabsed, bandlyse dem, hvis de holder fast ved ham, samt
                  lyse interdikt over det stift, hvori kongen og hans søn holdes fangne, og over
                  ethvert sted, hvor greven opholder sig. Paven truer grev Henrik med at ville
                  opægge kejseren imod ham og om nødvendigt bringe andre straffe i anven delse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobili uiro Henrico comiti de Zwerin. </p>
            <p> Grandem et grauem in gloria tua maculam posuisti. et que tibi et tuis improperari
                  poterit omni tempore nisi eam per accelerate satisfactionis remedium curaueris
                  citius abolere. Non enim attendens quantum sit fidelitatis uinculum/ et quantum
                  uassallus domino teneatur; quamue grauis criminis notam incurrat non solum qui
                  offendit proprium dominum set etiam qui offensum ab alio pro uiribus non defendit.
                  in carissimum in Christo filium nostrum .. illustrem regem Datie dominum tuum/
                  transgressor iura menti fidelitatis quod ei prestiteras et multorum beneficiorum
                  que ut dicitur ab eo receperas immemor et ingratus; manus extendere presumpsisti.
                  quodque sine dolore animi nec audiuimus nec referimus/ grauiter uulneratum extra
                  regnum suum irreuerenter abducens/ captum cum filio suo detinere presumis.
                  Profecto te per huiusmodi facinus reddidisti regibus et principibus uniuersis
                  odibilem utpote qui contra eos et contra temetipsum exemplum <pb facs="4474998"/>
                  pessimum edidisti. quia cum homines proniores sint mala imitari quam bona;
                  nonnulli forte hoc exemplo audebunt contra dominos suos ea presumere que te contra
                  tuum audierint presumpsisse. Offendisti etiam grauiter deum et Romanam ecclesiam
                  ad quam ipsum regnum specialiter pertinet/ et cui est ad specialis ditionis
                  inditium censuale. et cuius idem rex est specialis filius et fidelis. Quia igitur
                  tum propter hanc rationem/ tum propter firmam promissionem qua nobis astrictus est
                  de impendendo grandi subsidio terre sancte/ nos ita sibi recognoscimus et fatemur
                  astrictos quod sine lesione fame nostre ac etiam conscientie sibi non possemus in
                  tam grauis casus necessitate deesse. nobilitatem tuam monemus attentius et sub
                  obtestatione diuini iudicii tibi districte precipiendo mandamus. quatinus infra
                  mensem post susceptionem presentium. ipsum regem et filium eius plene libertati
                  restituas. et sine difficultate qualibet liberos abire permittas/ nosque tibi
                  faciemus exhiberi iustitie complementum. si aduersus eum habes aliquid questionis.
                  Ålioquin noueris nos uenerabili fratri nostro .. Coloniensi archiepiscopo
                  mandauisse/ ut extunc te ac omnes tuos in hac iniquitate fautores sublato
                  appellationis obstaculo excommunicet faciens excommunicationem ipsam singulis
                  diebus dominicis et festiuis/ pulsatis campanis et candelis accensis sollempniter
                  publicari per uniuersa loca in quibus uiderit expedire. Ad hec diocesim in qua
                  sepedictum regem. etcetera sicut in prima. usque/ de quolibet loco. ad quem te
                  deuenire contigerity quamdiu fueris in eodem. Denique cum fidelitatem in subditis
                  tuis inuenire non debeas quam in prefatum dominum tuum tam dampnabiliter uiolasti
                  quoslibet tibi uinculo fidelitatis astrictos/ ab illo auctoritate nostra denuntiet
                  absolutos/ in eos si tibi post huiusmodi absolutionem presumpserint adherere
                  excomunicationis sententiam proferendo. ac faciendo eosdem sicut excommunicatos
                  artius euitari. Pro certo autem noueris quod si contemptis penis huiusmodi
                  sepedictum regem et filium eius presumpseris detinere; nos contra te penas alias
                  excogitare curabimus/ et specialiter imperialem dexteram in tuum exterminium
                  concitare. taliterque super te grauabimus manum nostram. quod te ad ultimum
                  penitebit. luctamen contra deum et Romanam ecclesiam <pb facs="4474999"/>
                  suscepisse. et erit sera penitentia post ruinam. Videas ergo dum potes ne te illis
                  immergas angustiis de quibus exire desideres et non possis. cum dignum sit ut cum
                  uelit non ualeat qui noluit cum ualebat. </p>
            <p> Datum Laterani. ii. kalendas nouembris. anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 .. = Waldemarum. </p>
               <p> 15 .. = Engelberto. </p>
               <p> 16 te] tilføjet over linien med henvisningstegn a. </p>
               <p> 20-21 etcetera sicut in prima usque] se det følgende nr. 222 af 1223 1. november,
                  der i registret har plads som det første. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1-2 Jf. 3. Ioan. 11: noli imitari malum, sed quod bonum est. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den højbårne grev Henrik af Schwerin. </p>
            <p> En stor og grim plet har du sat på din ære, og du og dine vil til alle tider
                  kunne hånes herfor, med mindre du sørger for hurtigt at udslette den ved
                  skyndsomst at gøre bod. Thi uden at agte på, hvor betydningsfuldt troskabsbåndet
                  er, hvor meget vasallen er forpligtet over for sin herre, og hvor grimt og
                  forbryderisk et brændemærke ikke blot den pådrager sig, som krænker sin egen
                  herre, men selv den, som ikke af alle kræfter forsvarer ham, når han krænkes af en
                  anden, har du fordristet dig til at strække hænderne ud mod din herre, vor meget
                  kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge, og har brudt den
                  troskabsed, som <pb facs="4509312"/> du havde aflagt til ham — og uden at huske og
                  være taknemmelig for de mange velgerninger, som du, som det siges, havde modtaget
                  af ham — og, hvad vi ikke har hørt på og heller ikke kan genfortælle uden smerte,
                  skammeligt ført ham, der var alvorligt såret, uden for hans rige og fordrister dig
                  til at holde ham fangen tillige med hans søn. Du har i sandhed ved en sådan
                  skændselsgerning gjort dig forhadt for alle konger og fyrster, eftersom du jo har
                  givet det allerdårligste exempel imod dem og imod dig selv, fordi nogle måske, da
                  menneskene er mere tilbøjelige til at efterligne det onde end det gode<ref target="drb1"/>, ved dette exempel vil vove at fordriste sig til at gøre det
                  imod deres herrer, som de har hørt, at du har fordristet dig til imod din. Du har
                  også krænket Gud og den romerske kirke alvorligt, da dette rige hører særligt
                  under denne og som kendetegn på dette særlige herredømme er skatskyldigt til den,
                  og over for hvilken samme konge er en særlig trofast søn. Eftersom vi altså så vel
                  af denne årsag som på grund af det ubrydelige løfte, hvorved han er forpligtet
                  over for os til at yde en stor hjælp til Det hellige Land, erkender og erklærer os
                  for således forpligtet over for ham, at vi ikke vilde kunne svigte ham i så
                  alvorligt og påtrængende et anliggende uden skade for vort ry og tillige for vor
                  samvittighed, påminder vi dig indtrængende, højbårne søn, og påbyder vi dig
                  strengt som vor befaling under anråbelse af Guds dom, at du inden en måned efter
                  modtagelsen af dette brev gengiver denne konge og hans søn deres fulde frihed og
                  uden at gøre nogen som helst vanskelighed tillader dem at drage bort som frie
                  mænd, og vi vil sørge for, at der ydes dig fyldestgørelse ad rettens vej, hvis du
                  har noget at klage over mod ham. I modsat fald skal du vide, at vi har befalet vor
                  ærværdige broder ærkebiskop Engelbertus af Køln, at han fra da af med
                  tilsidesættelse af hindrende appel skal bandlyse dig og alle, der støtter dig i
                  denne nedrighed, og hver søn- og helligdag lade denne bandlysning højtideligt
                  forkynde under klokkeringning og med tændte lys på alle de steder, han finder, det
                  vil være til gavn. Desforuden skal han lyse interdikt over det stift, hvori
                  oftnævnte konge <hi rend="italic">og så videre som i det første indtil</hi>
               <ref target="drb2"/> med hensyn til et hvilket som helst sted, hvortil du måtte
                  komme, så længe som du opholder dig dær. Da du sluttelig ikke bør finde den
                  troskab hos dine undersåtter, som du på så fordømmelig vis har krænket over for
                  din førnævnte herre, skal han på vor myndighed erklære alle, der er knyttet til
                  dig med troskabs bånd, for løst herfra og fælde bandlysningsdom mod dem, hvis de
                  fordrister sig til at være dine tilhængere, efter at han har <pb facs="4509313"/>
                  løst dem, og sørge for, at de på det nøjeste undflyes såsom bandlyste. Men du skal
                  vide for vist, at vi, hvis du foragter disse straffe og fordrister dig til at
                  tilbageholde ofte nævnte konge og hans søn, vil sørge for at udtænke andre straffe
                  mod dig og særligt rejse kejserens højre hånd for at ødelægge<ref target="drb3"/>
                  dig, og vi vil lade vor hånd hvile tungt på dig på en sådan måde, at du til sidst
                  vil angre, at du har optaget en kamp mod Gud og den romerske kirke, men efter
                  undergangen vil angeren komme for sent. Se altså til, mens du kan, at du ikke
                  lader de trængsler komme over dig, som du kan ønske at komme ud af og ikke kan, da
                  det er ret, at den, som ikke ønskede det, da han kunde, ikke kan, når han ønsker
                  det. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. oktober i vort ottende år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 3. Johs. 11. </p>
                  <p n="drb2"> henviser til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1223/dd_12231101001'&gt;222&lt;/a&gt; af 1223 1. november, der i registret har plads som det
                  første. </p>
                  <p n="drb3"> texten har _exterminium_, der muligvis også kan gengives ved
                  'fordrive', 'gøre landflygtig'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
