<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880817001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">425</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA, Ribe kapitel = Ny kronol. rk. 1406. Perg. 22,3×9,8 (plica 2,5).
                     Curien i Lunds segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DGS. 36.
                  </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3659 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVIII 260
                     nr. 193.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504700.webp">4. rk. III nr. 425</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659195.webp">IV:3 nr. 425</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 425. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-08-17"> 1388. 17. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund lemper efter ansøgning af gejstlighed og menighed i
                     staden Ribe et interdikt, der efter anmodning af en hr. Niels af Brøns er lagt
                     over de steder, blandt andre Ribe, hvor visse sandemænd fra Hviding herred gør
                     ophold eller rejser igennem, således at interdiktet kun skal iagttages, så
                     længe de pågældende opholder sig i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie primas. et
                     apostolice sedis legatus. dilectis in Christo filiis clero et populo ciuitatis
                     Ripensis sinceram in domino karitatem. ♦ Pro parte. uestra oblata nobis
                     peticio continebat. quod cum interdictum quod alias. ad instanciam cuiusdam
                     domini Nicholai de. Brødenæs posuimus in loca in quibus quidam ueridici
                     prouincie Hwidingehæret moram seu transitum fecerint. propter frequentem
                     accessum. quem oportet eos ex necessitate ad ciuitatem uestram habere. uergat
                     uobis in dispendium non modicum et grauamen. tollere uel saltem mitigare illud
                     misericorditer dignaremur ♦ Nos igitur ad animosam obedienciam uestram
                     merito respicientes taliter duximus moderan- <pb facs="4504701"/> dum. quod
                     amodo non sitis <app>
                  <lem>asstricti</lem>
                  <rdg>=astricti.</rdg>
               </app> ad seruandum huiusmodi interdictum post recessum illorum set solum
                     quamdiu in ciuitate. uestra personaliter fuerint uel moram traxerint in eadem.
                     nisi aliud a nobis receperitis in mandatis ♦ Datum sub sigillo curie
                     nostra Lundensis anno domini millesimo. trescentesimo. <app>
                  <lem>octuag&lt;e&gt;simo</lem>
                  <rdg>octuagasimo <q>A</q>.</rdg>
               </app> octauo. octaua beati Laurencii martiris gloriosi \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det
                        apostoliske sædes legat, til sine elskede børn i Kristus, gejstligheden og
                        folket i staden Ribe, oprigtig kærlighed med Gud. </p>
            <p> Der er blevet os forelagt en ansøgning fra Jer, hvori der står, at da det
                        interdikt, som vi — iøvrigt efter andragende fra en vis hr. Niels af Brøns —
                        har lagt over de steder, hvor visse sandemænd fra Hviding herred gør ophold
                        eller rejser igennem, medfører ikke ringe skade og tynge for Jer på grund af
                        den hyppige adgang, som de nødvendigvis må have til Jeres by, skulle vi
                        barmhjertigt værdiges at ophæve det eller i det mindste mildne det. Idet vi
                        derfor belønner Jeres trofaste lydighed har vi med rette ladet den lempelse
                        ske, at I fra nu af ikke skal være forpligtet til at overholde dette
                        interdikt efter deres bortrejse, men blot så længe de personligt er til
                        stede i Jeres by eller opholder sig i samme, medmindre I skulle modtage
                        andet påbud fra os. Givet under vor Lundekuries segl i det Herrens år 1388
                        på ottendedagen efter den berømmelige martyr Skt. Laurentius' dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">10\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
