<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13881006001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13881006001</idno>
            <idno type="dd_serialno">442</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Mecklenburgica nr. 268. Papir 30,7×15,7. På bagsiden
                  Wismars påtrykte sekret af rødt voks. <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XXI 239 nr. 12018 —
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 555 nr. 787. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504716.webp">4. rk. III nr. 442</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659207.webp">IV:3 nr. 442</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 442. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-10-06"> 1388. 6. oktober <note>
                  <p> Inden 30. november samme år havde Henneke Brands arvinger, enken Margrete og
                  broderen Oluf, imidlertid indgået aftale om delingen af arven således, at Oluf
                  overlod al arven bortset fra afdødes gangklæder til Margrete, der til gengæld
                  kvitterede Oluf for det lån, hun havde ydet ham, cf. nr. <ref target="13881130002" type="link">450</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og rådmænd i Wismar beder borgmestre og rådmænd i Lübeck foranledige,
                  at det arvegods efter afdøde Henneke Brand, indbygger i Flensborg, som den lybske
                  borger Bicketued havde beslaglagt, overgives til afdødes broder, borger i Wismar
                  Oluf Brand, som er nærmeste arving, hvilket Peder Reinekesen, Torkel Olufsen,
                  Peder Smed og Oluf Klipping fra Lolland har bekræftet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504717"/> Honorabilibus et prudentibus uiris. dominis \ proconsulibus
                  et \ consulibus ciuitatis Lubicensis. amicis nostris carissimis \ proconsules et \
                  consules Wismarienses. in omnibus reuerenciam seruitutem et honorem ♦
                  Noueritis quod in nostra constitutus presencia discretus uir Ølauus Brand dator
                  presencium. noster conciuis predilectus nobis significauit quomodo. mordentis
                  omnia. illa mortis impietas hiis diebus. e. medio rapuisset. fratrem suum
                  legitimum et carnalem Hennekinum Brant. quondam opidanum in Flensborg /
                  relinguentem quedam bona hereditaria post se et specialiter unam cistam. nuper per
                  quendam Bicketued uestrum conciuem in iure uestro. occupatam et arrestatam. quibus
                  nullus proximior heres. quam predictus Ølauus Brant frater suus naturalis et
                  rectus legitime et de iure successisset \ quod discreti uiri Petrus Reynekesson
                  Torkel. Øleuesson Petrus Smid et Ølauus Clippynk de Lalandia. extensis manibus
                  erectisque. digitis mediis/ eciam. suis iuramentis prestitis ad sancta/ rite
                  confirmauerunt / ♦ Quamobrem predilecti domini et amici. uestrorum. omnium
                  amicicias duximus <app>
                  <lem>cordint&lt;i&gt;me</lem>
                  <rdg>cordintme <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> et. attentis precibus rogitandas. quatinus propter deum et iusticiam. ac
                  precum nostrarum communium interuentum supradictam cistam cum bonis et rebus
                  omnibus. ad eundem Hennekinum Brant pertinentem. et spectantem et illa <app>
                  <lem>prescise</lem>
                  <rdg> = precise.</rdg>
               </app> que in districtibus et iure uestro explorari et reperiri poterunt \
                  iubeatis integraliter et ex toto presentari. habituri ad nos <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet A</q>.</rdg>
               </app> presentes nostras patulas litteras/ firmum et securum respectum ac certam
                  credulitatem. quod. de predictis. cista. et aliis bonis. et rebus uobiscum in iure
                  uestro compertis et habitis. eidem Ølauo Brant nostro conciui in hac parte
                  presentatis seu presentandis uos. aut aliquem uestrum \ nulla monicio. ulterior
                  impeticio. aut aliqua. noua accio subsequi debeat. quomodolibet in futurum ♦
                  Super quo et nos a prudentibus et discretis uiris. Nicolao Smalen. Hinrico
                  Brederugghen Hinrico Vord. et. Petro Langhen nostris conciuibus uiris utique
                  fidedignis nobiscumque possessiones hereditates et propria. optinentibus et
                  habentibus/ recepimus ulterius fideiussoriam et ydoneam caucionem. ♦ In hiis
                  petimus uos exhiberi. <app>
                  <lem>sicud</lem>
                  <rdg> = sicut.</rdg>
               </app> bene confidimus de uestra magnifica. et laudiflua honestate. ♦ Datum
                  et actum anno domini millesimo trecentesimo. octogesimo octauo feria tercia. ante
                  diem beati Dyonisii uenerandi martiris nostre ciuitatis solito sub secreto in
                  testimonium et clariorem euidenciam ueritatis omnium premissorum. presentibus
                  tergotenus impresso. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd i Wismar til de hæderværdige og kloge mænd de herrer
                        borgmestre og rådmænd i staden Lübeck, vore særligt kære venner, ærbødighed,
                        tjenstvillighed og hæder i alle ting. </p>
            <p> I skal vide, at den gode mand Oluf Brand, vor elskede medborger, der
                        overrækker dette brev, i vor nærværelse har meddelt os, hvorledes den alt
                        rammende ugudelige død i disse dage havde bortrevet hans retmæssige og
                        kødelige broder Henneke Brand, fordum indbygger<ref target="drb1"/> i
                        Flensborg, som efterlod sig noget arvegods og særligt en kiste, der for
                        nylig blev beslaglagt og taget i forvaring af en vis Bicket{uv}ed, Jeres
                        medborger, i Jeres retsområde, til hvilke sager der ingen nærmere arving er
                        end fornævnte Oluf Brand, hans kødelige og rette broder, og han skulle
                        retmæssigt have taget arven, hvilket de gode mænd Peder Reinekesen, Torkil
                        Olufsen, Peder Smed og Oluf Klipping fra Lolland med løftet hånd og oprakte
                        fingre lovformeligt bekræftede, idet de ligeledes aflagde deres ed på det
                        hellige. Derfor, elskede herrer og venner, har vi tænkt på Jeres alles
                        venskab og beder af hjertet med indtrængende bønner om, at I for Guds og
                        retfærdighedens og vore fælles bønners skyld befaler, at ovennævnte kiste
                        med alt gods og alle ting, der tilhører og vedkommer samme Henneke Brand, og
                        nøjagtigt det, som vil kunne fremdrages og genfindes i Jeres højheds- og
                        retsområde, fuldt og helt skal overgives, idet I skal have fast og sikker
                        henvisning til os og dette vort åbne brev og sikker vished for, at ingen
                        yderligere påmindelse, krav eller ny klage på nogen måde skal påfølge i
                        fremtiden over for Jer eller nogen af Jer angående fornævnte kiste og andet
                        gods og ejendele, som man har opsporet og fået i hænde hos Jer og i Jeres
                        retsområde, og som er blevet overdraget eller skal overgives til samme vor
                        medborger Oluf Brand. Herom har vi også yderligere modtaget kautionsmæssig
                        og egnet sikkerhed fra de kloge og gode mænd Nicolaus Smalen, Henrik
                        Brederugghen, Henrik Vord og Peter Langhen, vore medborgere, ubetinget
                        troværdige mænd, der har i hænde og erhverver besiddelser, arv og ejendom
                        hos os. Vi beder om, at I i dette, som vi rigtignok stoler på, viser Jer af
                        denne Jeres fremragende retskaffenhed, som fortjener overstrømmende ros. </p>
            <p> Givet og forhandlet i det Herrens år 1388 tirsdagen før den hellige martyr
                        den ærværdige Dionysius' dag under vor stads sædvanlige sekret, der er
                        påtrykt bagsiden af dette brev til vidnesbyrd og klart bevis på sandheden i
                        alt det fornævnte<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4659209"/> 'opidanus' </p>
                  <p n="drb2"> inden 30. november samm år havde Henneke Brands arvinger, enken
                        Margrete og broderen Oluf, imidlertid indgå ale om delingen af arven
                        således, at Oluf overlod al arven bortset fra afdødes gangklæder til
                        Margrete, der til gengæld kvitterede Oluf for det lån, hun havde ydet ham,
                        jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13881130002'&gt;450&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
