<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880106010</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880106010</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Antvorskov kl. reg. (1607), trykt ÆA. IV 139 S 15 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Ny kgl. Saml. fol. 561 p. 220. Afskrift af P. Lucoppidan, herefter
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3626 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). 10  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504573.webp">4. rk. III nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659106.webp">IV:3 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 324. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-01-06"> 1388. 6. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad Hennekesen, indbygger i Slagelse, og Peder Angel af Gimlinge pantsætter
                  til fru Else af Vanløse, enke efter Bo Dåresvend, for tre mark sølv i penge fire
                  ørtug skyldjord i Sørbylille, som Knud Rød havde pantsat til hendes mand for fire
                  mark sølv på 60 år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Conradus Hennicheson uillanus in Slaulosia
                  et Petrus Angel de <app>
                  <lem>&lt;G&gt;ymlinge</lem>
                  <rdg>Symlinge <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam
                  futuri, quod recognoscimus, nos honeste domine domine Ælse de Wanløse relicte
                  Boetii <app>
                  <lem> Dueswen</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> Doreswen.</rdg>
               </app> pie memorie exhibitrici <app>
                  <lem> presenti&lt;um&gt;</lem>
                  <rdg>presentis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> in tribus marchis argenti in bonis albis denariis teneri et esse ueraciter
                  obligatum ei uel suis heredibus per nos uel nostros heredes proximo die placitali
                  Flakebyerreherredt ante diem purificationis beate uirginis integraliter
                  persoluendis, pro quibus denariis ipsi domine Ælse prescripte quedam bona,
                  uidelicet quatuor solidos terrarum in censu in Sørbylile in Flakebyeraherredt sita
                  Boetio <app>
                  <lem> Dueswen</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> Doreswen.</rdg>
               </app> quondam marito ipsius domine Ælse per Kanutum Rødhe pro quatuor marchis
                  puri argenti cum apertis literis<ref target="dd1"/> prout <app>
                  <lem> impignerata</lem>
                  <rdg>m <q>rettet fra</q> n <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> cum aruis, pratis, pascuis, siluis, piscaturis, mobilibus et immobilibus,
                  nil excepto, a die dicta placitali et sic deinceps per sexaginta annos continuos
                  immediate subsequentes legaliter impignerasse ad <app>
                  <lem> usum</lem>
                  <rdg>um <q>rettet fra</q> m <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <pb facs="4504574"/> suum libere ordinanda. tali conditione, quod nemo,
                  cuiuscunque conditionis <app>
                  <lem>exsistat</lem>
                  <rdg> = existat.</rdg>
               </app>, ipsa bona infra prescriptos annos redimendi habeat potestatem. ♦
                  Insuper anno quo ipsa bona redimuntur, tamquam in prioribus fructus redditus et
                  seruitia subleuet de eisdem in <app>
                  <lem> sorte&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg>sorte <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> principalis debiti minime computanda. ♦ Insuper obligamus nos et
                  heredes nostros ipsi domine Ælse bona memorata appropriare secundum leges terræ ab
                  impetitione quorumcunque. ♦ Item si ipsa bona a prefata domina Ælse
                  aliqualiter euincantur racione nostre appropriationis <app>
                  <lem> ext&lt;unc&gt;</lem>
                  <rdg>extremum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> obligamus nos et heredes nostros ipsi domine Ælse denarios suos reddere et
                  statim assignare. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum
                  sigillis discretorum uirorum Petri Ebbeson de Iellinge, Hennechini Albretson et
                  Olaui Krumb uillanorum Slaulosiensium presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno
                  domini m.ccc.lxxx octauo die epiphanie domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659107"/>Konrad Hennekesen, indbygger<ref target="drb1"/> i
                        Slagelse, og Peder Angel af Gimlinge til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, såvel nulevende som fremtidige, at vi erkender, at vi i
                        sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser, den hæderlige frue
                        fru Telse af Vanløse — enke efter Bo Dåresvend, salig ihukommelse — for tre
                        mark sølv i gode hvide penninge, som fuldt ud skal betales hende eller
                        hendes arvinger af os eller vore arvinger på sidste Flakkebjerg herredsting
                        før kyndelmisse<ref target="drb2"/>, og at vi for disse penge lovligt har
                        pantsat samme fornævnte fru Telse noget gods til frit at råde over til eget
                        brug, nemlig fire ørtug skyldjord i Sørbylille i Flakkebjerg herred på samme
                        måde som det i sin tid ved åbent brev<ref target="drb3"/> var blevet pantsat
                        til samme fru Telses mand af Knud Rød for 4 mark rent sølv, med agerland,
                        enge, græsgange, skove, fiskevande, rørligt og urørligt, intet undtaget, at
                        regne fra nævnte tingdag fulde 60 år frem i tiden, på den betingelse at
                        ingen uanset hans stilling skal have magt til at indløse dette gods inden
                        udløbet af de fornævnte år. Ydermere skal hun i det år, i hvilket godset
                        indløses, ligesom i de tidligere år, oppebære frugterne, indkomsterne og
                        tjenesterne af samme uden at de på nogen måde må fradrages i gældens
                        hovedstol. Desuden forpligter vi os og vore arvinger til at hjemle samme fru
                        Telse omtalte gods i overensstemmelse med landsdelens love (frit) for krav
                        fra nogensomhelst. Hvis fremdeles samme gods på nogen måde fradømmes
                        fornævnte fru Telse på grund af vor hjemling, da forpligter vi os og vore
                        arvinger til at tilbagelevere og straks at overgive samme fru Telse hendes
                        penge. Til vidnesbyrd herom er vort segl tillige med segl tilhørende de gode
                        mænd Peder Ebbesen af Jellinge, Henneke Albertsen og Oluf Krum,
                            indbyggere<ref target="drb1"/> i Slagelse, hængt under dette brev. Givet
                        i det Herrens år 1388 på Helligtrekongersdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'uillanus; 'uillani'. </p>
                  <p n="drb2"> Kyndelmisse er den 2. februar; Flakkebjerg herredsting holdtes i
                        1322 om tirsdagen, men var senest i 1413 blevet flyttet til torsdag, DRB. II
                        8 nr. &lt;a href='_nil'&gt;407&lt;/a&gt;, Rep. nr. 5259, 6165 6333;
                        pengene skulle altså betales 28. eller 30. januar 1388. </p>
                  <p n="drb3"> 1361 uden dag, DRB. II 6 nr. &lt;a href='_nil'&gt;139&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
