<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880505002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880505002</idno>
            <idno type="dd_serialno">393</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Århusbogen f. 91 v. (gl. 83 v.), afskrift o. 1480.
                  </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VI 508 — Reg. Dan nr. 2817.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504667.webp">4. rk. III nr. 393</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659171.webp">IV:3 nr. 393</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 393. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-05-05"> 1388. 5. maj <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Faks.:</hi> Corpus codicum Dan. II.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Århus udnævner hr. Niels Ravn, der beklæder vinens og brødets
                     embede ved Århus domkirke, til kannik og henlægger Skt. Peters og Skt. Paulus'
                     alter samt Vor Frue alter til embedet, som for fremtiden skal beklædes af en
                     kannik. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504668"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dei et
                     apostolice sedis gracia episcopus Arusiensis salutem in domino ♦ Ex quo
                     prebende canonicorum in ecclesia nostra Arusiensi pauciores sunt quam honoris
                     necessitas in ea habendi exigit et requirit unanimi consilio dilecti <app>
                  <lem>capittuli</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> capituli</rdg>
               </app> nostri easdem prebendas ad honorem ibidem <app>
                  <lem>mayorandum</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs </q>maiorandum</rdg>
               </app> decreuimus. ampliare statuentes quod quicumque in dicta ecclesia nostra
                     officium uini ac oblatorum pro tempore tenuerit ibidem sit canonicus et
                     canonicali honore per omnia sublimandus ♦ Set quia lator presencium
                     dominus Nicholaus Rafn in dicto officio constitutus bene. se habuerat
                     laudabilisque fame perstiterat atque uite/ quibus exigentibus exaltari merito
                     teneatur nos igitur ipsum canonicum in ecclesia nostra predicta facientes et
                     creantes in dicto officio perhenniter stabilimus altare sanctorum Petri et
                     Pauli et altare beate Uirginis cum omnibus suis pertinenciis prelibato officio
                     uini ac oblatorum perhenniter annectentes sub hac condicione quod dictus
                     dominus Rafn. et sui in eodem officio <app>
                  <lem>successor&lt;es&gt;</lem>
                  <rdg>successorum <q>Aa</q>
                  </rdg>
               </app> inde sustentent debite <app>
                  <lem>sustent&lt;a&gt;nda</lem>
                  <rdg>sustentenda Aa.</rdg>
               </app> ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est
                     appensum ♦ Datum anno domini mccclxxx<hi rend="sup">o</hi> octauo feria
                        3<hi rend="sup">a</hi> ante diem ascensionis domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder af Guds og det apostoliske sædes nåde, biskop af Århus, til alle, der
                        ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom kannikernes præbender i vor (dom)kirke i Århus er færre, end det
                        nødvendige hensyn til dens anseelse kræver og fordrer, har vi efter vort
                        elskede kapitels enstemmige råd besluttet at forøge samme præbender for
                        (dermed at forøge) anseelsen sammesteds, idet vi bestemmer, at den, som i
                        vor nævnte kirke til enhver tid er indehaver af vinens og brødets embede,
                        skal være kannik sammesteds og i et og alt ophøjes til en kanniks værdighed.
                        Men eftersom nærværende brevviser, hr. Niels Ravn, som beklæder nævnte
                        embede, har forholdt sig vel og er vedblevet at være en mand af et
                        rosværdigt ry og levned, kræver disse omstændigheder, at han med rette skal
                        ophøjes; vi gør og udnævner ham derfor til kannik ved vor fornævnte kirke og
                        sikrer ham i nævnte embede for livstid, idet vi for bestandigt henlægger
                        Skt. Peters og Skt. Paulus' alter samt den hellige jomfrus alter<ref target="drb1"/> med alle deres tilliggender til det fornævnte vinens og
                        brødets embede, på den betingelse, at nævnte hr. Ravn og hans efterfølgere i
                        samme embede dermed tilbørligt bestrider, hvad der skal bestrides<ref target="drb2"/>. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette
                        brev. Givet i det Herrens år 1388 tirsdagen før Kristi Himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> skal muligvis identificeres med Marias
                        fødselsalter, jf. Danmarks Kirker, Århus amt I 83. </p>
                  <p n="drb2"> herunder afholdelse af messer; ved Petrus' og Paulus' alter skulle
                        der afholdes fem ugentlige messer, DRB. III 4 nr. &lt;a href='_nil'&gt;30&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
