<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880516001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880516001</idno>
            <idno type="dd_serialno">396</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 24,3×12 (plica 1,5). 1-6: Perg.rem. 7: Lars Mus' segl
                     af brunt voks i perg.rem, beskadiget, DAS. 887. 8: Perg.rem. 9: Seglsnit.
                     10-11: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Scotacio</hi> og derunder med lidt senere hånd
                        <hi rend="italic">Malmøgh super curia in qua condam residebat Acho Rask</hi>. I nederste
                     højre hjørne med hånd fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">C minus xv</hi>. Registreret
                     Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 107, E 102a Sextern 23 nr. 40 og 24 nr. 287 samt
                     ÅEReg. f. 102 v. nr. 221. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1433 19. oktober af Arvid
                     Bentsen m.fl. (Sv. RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3644 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref II 151 nr.
                     2361; Reg. Dan. nr. *3282. 15  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504671.webp">4. rk. III nr. 396</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659174.webp">IV:3 nr. 396</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 396. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-05-16"> 1388. 16. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skånes landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Skånes landsting om, at væbneren Jakob Absalonsen af Sjørup har
                     skænket og skødet sin gård i Malmø til bygningsfondet ved (dom)kirken i Lund
                     mod afholdelse af årtider for ham selv og hans hustru Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gøto Benedicti aduocatus generalis terre
                     Scanie. Folquinus Deyneri prepositus Lundensis. Mathias Siuikini cantor
                     Lundensis. Petrus Øndari presbiter prior monialium Lundis. Iohannes Andree de
                     Thyufstorp. Acho Nicholai de Barssabek. Laurencius Mws. Two Nicholai. Esbernus
                     Arwidson de Espe Matheus Laurencii de Howothstorp et Nicholaus Haquini dictus
                     Murare ciuis Lundensis salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi
                     quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi> octauo uigilia pentecostes in placito generali terre
                     Scanie in nostra ac aliorum plurium fidedignorum presencia personaliter
                     constitutus uir nobilis Iacobus Absolonis de Syothorp armiger curiam suam in
                     Malmøghe sitam in qua quidam Acho Rask pronunc residet. cum omnibus et singulis
                     eiusdem curie pertinenciis. fabrice ecclesie Lundensis ad duo anniuersaria
                     uidelicet. unum pro se et alterum pro nobili Margareta uxore sua in choro
                     Lundensi eodem modo quo anniuersaria archiepiscopi Magni tenentur perpetuo
                     tenenda. donauit assignauit et in sinus uirorum honorabilium dominorum Swenonis
                     Saxtorp decani et Petri Iohannis canonicorum Lundensium tutorum predicte
                     fabrice scotauit iure perpetuo possidendam. obligans se et heredes suos ad
                     appropriandum disbrigandum et deliberandum <pb facs="4504672"/> iam dicte
                     fabrice curiam memoratam ab impeticione heredum suorum et aliorum quorumcumque
                     ♦ In quorum omnium testimonium sigilla <app>
                  <lem>nostra</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> presentibus sunt appensa ♦ Datum anno die et loco supradictis \
                  </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gøde Bentsen, generalfoged for landet Skåne<ref target="drb1"/>, Folkvin
                        Deinersen, provst i Lund, Mads Sivikinsen, kantor i Lund, Peder Øndarsen,
                        præst og prior for nonnerne i Lund, Jens Andersen af Tjustorp, Åge Nielsen
                        af Barsebäck, Lars Mus, Tue Nielsen, Esbern Arvidsen af Äspö, Mads Larsen af
                        Huvudstorp og Niels Hågensen kaldet Murer, borger i Lund, til alle, der ser
                        dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at pinselørdag i det Herrens år 1388 mødte personligt på
                        Skånes landsting i vor og mange andre troværdige mænds nærværelse den
                        velbyrdige mand Jakob Absalonsen af Sjörup, væbner, og skænkede og overgav
                        til Lundekirkens bygningsfond og skødede den i de agtværdige mænds skød,
                        herrerne Svend Saxtorp, dekan, og Peder Jensen, kanniker i Lund, fornævnte
                        bygningsfonds værger, at besidde med evig ret sin gård i Malmø, i hvilken en
                        vis Åge Rask nu bor, med alle denne gårds tilliggender, hvert og et, nemlig
                        til evig afholdelse af to årtider, den ene for ham og den anden for hans
                        hustru den velbyrdige Margrete i koret i Lund, på samme måde som årtiderne
                        for ærkebiskop Mogens afholdes. Han forpligtede samtidigt sig og sine
                        arvinger til at hjemle fornævnte bygningsfond nævnte gård og frigøre og
                        befri den fra retskrav fra hans arvinger og enhver anden. Til vidnesbyrd om
                        alt dette er vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og
                        sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13870727001'&gt;213&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
