<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880314001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880314001</idno>
            <idno type="dd_serialno">358</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Paris. Archives Nationales. X<hi rend="sup">1A</hi> nr. 1474, fol. 70 v.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> M. Felibien, Histoire de la ville de Paris IV 540.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504598.webp">4. rk. III nr. 358</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659125.webp">IV:3 nr. 358</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 358. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-03-14"> 1388. 14. marts <note>
                  <p> Optegnelsen står i protokollen for retssamlingen 1388 januar-oktober under 13-14.
                  marts. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Indlæg og modindlæg af rektor og universitetet i Paris på den ene side og de
                  studerende fra Danmark på den anden for den franske konges parlament til afgørelse
                  af, om Danmarks hus er et kollegium under universitetet eller ikke, og om Jens
                  Basse var berettiget til at overdrage det til Karmeliterne i Paris. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504599"/> Venredi xiii<hi rend="sup">e</hi> iour etcetera et samedi
                     xiiii<hi rend="sup">e</hi> iour au conseil etcetera. Ce iour de samedi entre
                  ceux qui se dient escoliers du royaume de Dacxe dunne part et le recteur et
                  vniuersite de Paris dautre part/ sur ce que ceux de luniuersite dient que pieca
                  vne maison fut baillee aux escoliers de Dacxe et est vn college membre de
                  luniuersite par lequel et les autres membres dicelle elle est decoree dient que <app>
                  <lem>m.</lem>
                  <rdg>= maistre.</rdg>
               </app> Iehan Basse lors estudiant a Paris sefforca de bailler la dicte maison aux
                  religieus du Carme parmi xxiiii livres de rente depuis les parties ont este ceans
                  oyes et arrest pronunce<ref target="dd1"/>/ dient quil ont bonne et belle et bien conuenable maison assise en la rue
                  de saincte Geneuieue que les escoliers de Laon vuelent bailler pour celle de Dacxe
                  requierent que ainsin soit fai/ Apres ce que la court a commis <app>
                  <lem>m.</lem>
                  <rdg>= maistre.</rdg>
               </app> Iehan de Saint Verain et m. Iaques Bouiu a faire visiter les dictes maisons
                  par charpentiers/ et massons et autres gens cognoissans en ce/ et apres aussin que
                  la dicte maison a este visitee ♦ </p>
            <p> Ceux de Dacxe dient que sont du royaume de Dacxe et aucuns qui sont auec ceux de
                  luniuersite qui se dient dudit royaume nen sont pas/ mais sont de Pruce ou de
                  Scone et nentendent point le langage de Dacxe/ dient que la maison de Dacxe nest
                  point college/ dient quelle est toute ruineuse et y conuient en reparations <app>
                  <lem>bien</lem>
                  <rdg>i <q>rettet, vistnok fra</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app> pour xiiii<hi rend="sup">xx</hi> frans aussin est lautre maison toute
                  ruineuse/ et par le conge<ref target="dd1"/> du pape et par lui donnez commissaires parties oyes/ et depuis par la court
                  de ceans a este ordene que la maison de Dacxe seroit baille aux Carmes parmi
                  xxiiii livres de rente pour les escoliers et si sont recompansez les religieus et
                  le cure de saincte Geneuieue pour leur interest et a pleu ceste ordenance au pays
                  de Dacxe par especial a lecglise cathedral et leur<pb facs="4504600"/> vault
                  mieuls auoir rente que maison et est le college des Carmes plus <app>
                  <lem>noble</lem>
                  <rdg>
                     <q>med nasalstreg over</q> o <q>A</q>.</rdg>
               </app> que cils de Laon et ont ceux de Laon grant lieu et spatieus et les Carmes
                  petit et arte et sy ne se puent accroistre suis in locis contiguis requierent que
                  la maison soit baillee aux Carmes et aux escoliers que les xxiiii livres leur
                  soient baillez/ et que a luniuersite la s requeste <app>
                  <lem>[ne soit faite]</lem>
                  <rdg>
                     <q>ulæseligt på mikrofilm, indsat efter Felibiens tryk</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fredag den 13. dag o.s.v. og lørdag den 14. dag i rådet o.s.v. I dag lørdag
                        mellem på den ene side dem, der kalder sig studenter fra kongeriget Danmark,
                        og på den anden rektor og Paris' universitet: Hvad angår universitetets
                        påstand, at forhen blev et hus overdraget til studenterne fra Danmark<ref target="drb1"/> - og det er et kollegium, som er medlem af universitetet
                        og som sammen med de øvrige medlemmer pryder dette — så hævder det, at
                        magister Jens Basse — dengang student i Paris — bestræbte sig på at
                        overdrage omtalte hus til karmeliterbrødrene for 24 pund afgift. Siden har
                        parterne været hørt i denne ret, og der er blevet afsagt en kendelse<ref target="drb2"/>. (Universitetets repræsentanter) siger, at de har et
                        godt, smukt og meget <pb facs="4659126"/> passende hus beliggende i rue
                        Sainte Geneviève; dette vil studenterne fra Laon-kollegiet overdrage til
                        gengæld for det danske hus<ref target="drb3"/>, og (universitetets
                        repræsentanter) ønsker, at det må ske således. Derefter har retten
                        overdraget det til mester<ref target="drb4"/> Jean de Saint Verain og til
                            mester<ref target="drb4"/> Jacques Bouju at lade de nævnte huse
                        besigtige af tømrere, murere og andre, som forstår sig på den slags, og
                        senere er omtalte hus også blevet besigtiget. </p>
            <p> Studenterne fra Danmark siger, at (de) er fra kongeriget Danmark, og at
                        nogle, som er blandt universitetets folk og påstår at stamme fra det nævnte
                        kongerige, ikke gør det; men de er fra Preussen eller fra Skåne og forstår
                        ikke dansk. De påstår, at det danske hus<ref target="drb3"/> ikke er et
                        kollegium, at det er meget forfaldent, og der skal bruges godt 280 francs på
                        at sætte det i stand; også det andet hus er meget forfaldent. Efter
                        tilladelse fra paven og de af ham udpegede kommitterede<ref target="drb5"/>
                        har nærværende domstol - efter at parterne var blevet hørt — siden hen
                        bestemt, at det danske hus<ref target="drb3"/> skulle overdrages til
                        karmeliterne for 24 pund som indtægt for studenterne<ref target="drb2"/>, og
                        heri er indbefattet erstatning til munkene og sognepræsten ved Ste Geneviève
                        for at holde dem skadesløse<ref target="drb6"/>. Denne ordning har fundet
                        tilslutning i Danmark, især ved domkirken<ref target="drb7"/>. Det er mere
                        fordelagtigt for dem at have lejeindtægt end selve huset, og
                        karmeliterkollegiet er fornemmere end Laon-kollegiet; Laon-kollegiet er
                        stort og rummeligt, medens Karmeliterkollegiet er lille og trangt, og
                        karmeliterne kan ikke øge deres tal på grund af pladsmangel<ref target="drb8"/>. De beder derfor om, at huset må blive overdraget til
                        karmeliterne, at studenterne må få de 24 pund afgift, og at universitetets
                        krav ikke skal imødekommes. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> om forhistorien, se note 1 til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860827001'&gt;88&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860807001'&gt;79&lt;/a&gt;, 1386 7. august, bekræftet af kong Karl 6. 1386, 9. august,
                        nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860809001'&gt;80&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> 'maison de Dacxe' </p>
                  <p n="drb4"> 'maistre' betyder både magister og håndværksmester. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1383/dd_13830507001'&gt;347&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13841015001'&gt;504&lt;/a&gt;, 1383 7. maj og 1384 15. oktober. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13841015001'&gt;504&lt;/a&gt;, 1384 15. oktober. </p>
                  <p n="drb7"> formentlig Roskilde domkirke, hvor stifteren af det danske hus
                        Peder Arnfastsen havde været kannik, og hvor Jens Basse 1387 5. oktober
                        nævnes som bispens kansler, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13871005001'&gt;249&lt;/a&gt; og DRB.
                        II 3 nr. &lt;a href='_nil'&gt;105&lt;/a&gt;, 1284 18 september. </p>
                  <p n="drb8"> 'suis in locis contiguis', latinske ord i den franske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
