<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880511001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">394</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 Adk. Randers = Ny kronol. rk. 1401. Perg. 26×10,8 (plica
                     2,2). 1: Seglsnit. 2: Perg.rem. 3: Præsten Peder Munks segl af ufarvet voks i
                     perg.rem, DGS. 766. 4: Perg.rem. Præsten Jens Olufsens tabte segl, DGS. 765,
                     omtalt i Rep., men forefandtes ikke 1958. 5: Perg.rem. 6: Anders Vognsens
                     bomærkesegl af ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' ANDREE WA. EN.... 7-8:
                     Perg.rem. Seglene, der begge var løse, konserveret 1959. På bagsiden <hi rend="italic">Meth
                        thette breff later Symon Ionsson Ies Skytte quit fore hans fathers døth. oc
                        skøter hanem en gardh i Randres.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3642 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504668.webp">4. rk. III nr. 394</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659171.webp">IV:3 nr. 394</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 394. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-05-11"> 1388. 11. maj 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4504669"/> 1379 7. februar bevidnede bytinget i Randers, at Simon
                     Jonsen havde skødet sin gård i Randers, som han havde arvet efter sin fader,
                     samt en grund, som han havde lejet af nonneklostret, til Jens Tordsen Skyt,
                     Dipl. Dan. 4. rk. I nr. <ref target="13790207001" type="link">485</ref>, 20.
                     februar samme år erklærede magistraten i Randers, at Jens Skyt havde gjort
                     fyldest vedrørende forskellige retssager, blandt andet om manddrab begået i
                     Randers, hvorfor magistraten på byens vegne fritog ham for videre tiltale,
                     Dipl. Dan. 4. rk. I nr. <ref target="13790220001" type="link">486</ref>. Jens
                     Skyt havde imidlertid ikke hermed forligt sig med Simon Jonsen angående drabet
                     på dennes fader; det skete først ved nærværende brev. Medvirkende hertil var
                     formentlig, at Simon Jonsen havde begået legemskrænkelse, blandt andet fem sår,
                     på en vis Palle Jonsen Strube, og at denne overdrog sine krav om erstatning fra
                     Simon Jonsen til Jens Skyt (her kaldet Røverskyt), 1387 21. januar, nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870121001" type="link">167</ref>, som er
                     skrevet med samme hånd som nærværende brev. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Randers byting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Simon Jonsen erklærer at have oppebåret fuld bøde og erstatning af Jens
                     Tordsen (Skyt), som dræbte hans fader Jon Pedersen, og sælger sin gård i Skt.
                     Mortens sogn i Randers sammen med en grund tilhørende nonneklostret til Jens
                     Tordsen for fuld pris. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Symon Ioonson in domino salutem
                     sempiternam ♦ Nouerit discrecio singulorum tam presencium quam futurorum
                     me ab <app>
                  <lem>exibitore</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> exhibitore</rdg>
               </app> presencium Iohanne Thordson dicto .<app>
                  <lem>Io.</lem>
                  <rdg>= Iohanne.</rdg>
               </app> Skyth plenam emendam ac satisfacionem pro morte patris mei Ione
                     Pethærson bone memorie quem ipse interfecit integraliter et omnino habuisse et
                     subleuasse ac eidem Iohanni Thordson firmam pacem et perpetuam concordiam
                     dictam sonæ pro me et heredibus ac successoribus meis uniuersis natis et
                     nascituris stabiliter et firmiter promisisse absque dolo ♦ Item eciam
                     nouerint uniuersi presentes et futuri me ex mera deliberacione mea et consensu
                     amicorum meorum eidem Iohanni Thordson curiam meam in parochia beati Martini in
                     Randærs sitam cum pertinenciis et adiacenciis suis uniuersis mobilibus et <pb facs="4504670"/> inmobilibus et cum uno fundo ad claustrum monialium
                     pertinente de quo quatuor grossi annuatim dabuntur ac omnibus modis ut
                     antedictus Ionas Pethærson pater meus eandem curiam possidebat uoluntarie
                     alienasse uendidisse et scotasse iure perpetuo possidendam recognoscens me
                     plenum et sufficiens precium de antedicto Iohanne Thordson secundum uoluntatem
                     meam habuisse et omnino percepisse curia pro eadem ♦ Insuper obligo me
                     heredesque meos sepedicto Iohanni Thordson heredibus suis antedictam curiam
                     appropriare et deliberare ab impeticione cuiuscumque ♦ In cuius rei
                     testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet domini
                     Yuari Magnæson prepositi in Randærs domini Petri Mvnk. domini Iohannis Olaui
                     sacerdotis. Nicholai Raband. Andree Wovenson <app>
                  <lem>preconsulum</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> proconsulum</rdg>
               </app> Iohannis Grand et Esberni Kællærsven consulum ibidem. presentibus sunt
                     appensa ♦ Datum et actum in placito uille Randærs anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> octauo
                     secunda feria proxima post festum ascensionis domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Simon Jonsen til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle gode mænd, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg af
                        nærværende brevviser Jens Tordsen kaldet Jens<ref target="drb1"/> Skytte
                        fuldt og helt har modtaget og oppebåret fuld bøde og erstatning for min
                        fader — salig ihukommelse — Jon Pedersens død, hvem han dræbte, og at jeg
                        uden nogen svig urokkeligt og udtrykkeligt har lovet samme Jens Tordsen
                        sikker fred og evig enighed, kaldet 'sone'<ref target="drb2"/>, for mig og
                        alle mine arvinger og efterfølgere, som er født og vil blive født. Fremdeles
                        skal også alle nulevende og fremtidige vide, at jeg efter moden overvejelse
                        og med billigelse af mine venner til samme Jens Tordsen har frivilligt
                        afhændet, solgt og skødet til evig og retmæssig ejendom min gård i Skt.
                        Mortens sogn i Randers tillige med alle dens tilliggender, rørlige og
                        urørlige, og med en grund, som hører til nonneklostret, af hvilken der
                        årligt skal betales 4 groter, og på alle måder, som min fornævnte fader Jon
                        Pedersen havde samme gård i besiddelse<ref target="drb2"/>, idet jeg
                        erkender, at jeg i overensstemmelse med mit ønske af fornævnte Jens Tordsen
                        har fået og helt oppebåret fuld og tilfredsstillende <pb facs="4659173"/>
                        pris for samme gård. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at
                        hjemle og fritage oftnævnte Jens Tordsen og hans arvinger fornævnte gård fri
                        for retskrav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige
                        med segl tilhørende de gode mænd hr. Iver Mogensen, provst i Randers, hr.
                        Peder Munk, hr. Jens Olsen, præster, Niels Raband, Anders Vognsen,
                        borgmestre, Jens Grand og Esben Kældersvend, rådmænd sammesteds, hængt under
                        dette brev. </p>
            <p> Givet og forhandlet på Randers byting i det Herrens år 1388 mandagen næst
                        efter Kristi himmelfartsdag<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den lat. tekst. </p>
                  <p n="drb2"> overdragelsen af Simon Jonsens gård og klostrets grund til Jens
                        Tordsen går tilbage til 1379, men må være blevet stillet i bero på grund af
                        fejdeforholdet mellem parterne, jf. Dipl. Dan. indledningen. </p>
                  <p n="drb3"> faldt i 1388 på 7. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
