<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880929001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">435</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 5 len Lolland = Ny kronol. rk. 1409. Perg., hul langs foldningen i
                  venstre side på grund af musegnav, nederste venstre hjørne bortklippet, 2×9,5-12,9
                  (plica 1,2). 1: Konrad Moltkes segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 757
                  (.....gill..conrad.....moltike). 2: Evert Moltkes segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 834. 3-4: Seglsnit. 5: Henneke Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks i
                  perg.rem, omskrift udvisket (..... LAVIS), formentlig DAS. 860. 6: Seglsnit. 7:
                  Peder Valkendorfs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 784. 8: Seglsnit. 9:
                  Henning v.d. Lanckens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 896. 10: Seglsnit:
                  Perg.rem nr. 2 er — med samme hånd som diplomet — beskrevet med tekstens l. 1-2
                  fra <hi rend="italic">elder</hi> til br{ov}dere. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Quittancia
                     fratrum</hi> (!) <hi rend="italic">Kort Moltek Ewert Møltek et Ficke Møltek</hi>. — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium, afskrift af Gram med bemærkn. <hi rend="italic">1398</hi> (!),<hi rend="italic"> AA.
                     R.or</hi>. og <hi rend="italic">5 Sigilla adsunt NB NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3665 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), O. Heinemann, Gesch. d. Geschl. v.d.
                  Lancken I 26 nr. 72 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504709.webp">4. rk. III nr. 435</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659202.webp">IV:3 nr. 435</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 435. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-09-29"> 1388. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad Moltke den Ældre af Redebas og hans sønner Evert og Fikke Moltke kvitterer
                  dronning Margrete, hendes arvinger og efterfølgere for alle forpligtelser
                  vedrørende borgen Grimstrup og modtager den derefter på tro og love samt
                  forpligter sig til efter opfordring at levere den tilbage til dronningen eller til
                  den, der efter hendes død bliver konge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504710"/> Ich Cord Moltike van Retbitz/ de elder/ vnde wi Everd vnde
                  Vicke Moltiken br{ov}dere <app>
                  <lem>desses</lem>
                  <rdg>dessen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vorbenomeden Cord Moltiken/ sonen bekennen vnde betůgen openbare mid dessem
                  vsem open breue/ dat wi vorbenomede Cord/ Everd vnde Vicke Moltiken / mid godem
                  willen vnde mid ener sameder hand/ hebben ghelaten/ vnde laten de hochgeborne vse
                  leue vrouwen vrouwe Margreten to Norweghen vnde to Sweden k{ov}ninginne vnde recht
                  erfname/ vnde v{øv}rstinne des rikes to Denemarken/ vnde eren erfnamen vnde
                  nak{ov}melinge/ vnde alle eren <app>
                  <lem>v{ov}rel[o]ueren</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg. A,</q> voreloueren <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ vor allerleye sculd twidracht/ vnde vor alle scůldinge vnde maninge/ dar
                  se vns in ienegherleye mate wesen <app>
                  <lem>[heft]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 4 bogstaver A</q>, had <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> edder is plichtich/ edder dar se vs sůlue vore secht/ edder louet heft/
                  edder dar se wissen edder l{ov}uere vore set <app>
                  <lem>hef[ft in]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 4-5 bogstaver A</q>, hebbet <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> wilker mate dat zi / vnde och also wol vor alle deghedingen vnde seggende
                  de vs van des slotes weghene <app>
                  <lem>Grimstor[pe in La]lande</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 7 bogstaver A</q>, Grimstorpe <q>derefter lakune
                        Aa</q>.</rdg>
               </app> licht / secht edder entheten zin/ quiit ledich vnde gentzlike loos/ vor vs
                  vnde vor vsen erfnamen/ vnde <app>
                  <lem>vor [alle de g]henen</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 8 bogstaver A, lakune mellem</q> vor <q>og</q> ghenen
                           <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> de vse l{ov}uede/ vntvangen hebbet/ vnde se vnde eren erfnamen/ vnde
                  nak{ov}melinge scolen nůmmer <app>
                  <lem>n[ene manin]ge</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 10 bogstaver A,</q> no <q>herefter lakune indtil</q> -ge
                           <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. edder sculdinge vorder dar vmme liden. vor ienighen stůkken/ dar se vs
                  plichtich edder secht heft <app>
                  <lem>went [also lange]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 12 bogstaver A, lakune Aa</q>.</rdg>
               </app> went wi hebben vul dar vore vpgheb{ov}ret/ also dat vs n{ov}ghet vor al
                  sculd/ vnde alle scůldinge <app>
                  <lem>deghedin[ge vnde se]ggende</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 11 bogstaver A</q>, deghedinge und ..ggende, <q>opr.
                           lakune efter</q> deghedinge <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ dar <pb facs="4504711"/> se vs secht edder louet/ edder borghen vore set
                  heft/ dar se vs in ienegherleye <app>
                  <lem>mate ich[teswat p]lichtich</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 7 bogstaver A</q>, mate ..... plichtich <q>lakune i
                           Aa</q>.</rdg>
               </app> wesen heft / went an dessen dach/ ♦ Vnde wi bekennen des/ dat wi dat
                  vorbenomede slot Grimstorpe <app>
                  <lem>mid al d[er tobe]h{øv}ringe</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 7 bogstaver A</q>, un al dar tho hørige <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ van de vorbenomeden k{ov}ninginne Margrete/ vppe louen hebben/ vnde
                  nenerleye anders/ went also lange/ went <app>
                  <lem>se [esc]het</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 4 bogstaver A</q>, se eschet <q>med lakune angivet
                           efter</q> se <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ so scole wi/er dat vorbenomede slot Grimstorpe/ vrigh vnde vnbeworen
                  wedder antworden <app>
                  <lem>sůnder</lem>
                  <rdg>d <q>rettet vistnok fra</q> o <q>A</q>
                  </rdg>
               </app> vortoch/ vnde <app>
                  <lem>s[torve]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 4 bogstaver A, lakune Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> de vorbenomede k{ov}ninginne Margreten er/ wen se dat slot wedder eschet /
                  so scole wi denne/ dat vorbenomede slot Grimstorpe <app>
                  <lem>an[tworden]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 3-4 bogstaver A</q>, antworden <q>opr. med lakune efter</q>
                        an- <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. we k{ov}ning koren wert to Denemarken/ ♦ Alle desse vorescreuene
                  stůkke vnde artikele loue wi vorbenomede Cord <app>
                  <lem>Mo[ltike]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 4-5 bogstaver A</q>. Moltike <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Everd vnde Vicke Moltike. in aller mate stede vnde vaste to holdende sůnder
                  argh mid ener sameder hand. als hir <app>
                  <lem>vo[rescr]euen</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 5 bogstaver A</q>, vorescreven <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> steyt/ ♦ Vnde to bekantnisse allen dessen vorescreuene van vser
                  weghene vnde van vsen erfnamen weghene hebbe wi <app>
                  <lem>vnsen [in]gezeghelen</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab A</q>, unsen ingezeghelen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> mid willen vnde mid wiscap. mid andere bederue luden ingezeghelen to tůghe/
                  als biscop Nielses van Roskilde/ her Vicke Moltikens van <app>
                  <lem>Kiuse</lem>
                  <rdg>e <q>vistnok rettet fra</q> a <q>A</q>.</rdg>
               </app>/ Henneke Olefsøns/ Peter Walkendorpes/ Iacob Nielsøns/ Henninges van der
                  Lanken vnde <app>
                  <lem>Clauwe</lem>
                  <rdg>
                     <q>et</q> s <q>synes bortraderet efter</q> e <q>A</q>
                  </rdg>
               </app> Cernines vor dessen breff ghehenget/ ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
               <app>
                  <lem>ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  </lem>
                  <rdg>ccc <q>rettet A.</q>
                  </rdg>
               </app> octogesimo octauo Roskildis ipso die beati Michaelis archangeli.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Konrad Moltke den Ældre af Redebas og vi Evert og Fikke Moltke, brødre,
                        denne fornævnte Konrad Moltkes sønner, erkender og bevidner åbenbart med
                        dette vort åbne brev, at vi fornævnte Konrad, Evert og Fikke Moltke, af fri
                        vilje og med samlet hånd har ladet og lader den højbårne vor kære frue fru
                        Margrete, dronning af Norge og af Sverige og ret arving og fyrstinde til
                        Danmarks rige, og hendes arvinger og efterkommere og alle hendes
                            garanter<ref target="drb1"/> kvit, ledig og helt løs for al slags skyld,
                        tvedragt og for al anklage og maning (i sager, hvor) hun på nogen måde har
                        været eller er os pligtig, eller som hun selv har tilsikret eller garanteret
                        os, eller som hun har sat sikkerhed eller garanter for, på hvilken måde det
                        end måtte være, og desuden ligeså helt (kvit, ledig og løs) for alle aftaler
                        og bestemmelser, som er lovet eller tilsikret os vedrørende borgen
                        Grimstrup, der ligger på Lolland, for os og for vore arvinger og for alle
                        dem, der har <pb facs="4659203"/> modtaget løfterne for os. Og hun og hendes
                        arvinger og efterkommere skal aldrig i fremtiden lide nogen maning eller
                        anklage derom i nogle sager, hvor hun (var) pligtig over for os eller (som)
                        hun har tilsikret os så længe, indtil vi har oppebåret fuld (betaling) for
                        det, således at vi er tilfredsstillet for al gældsforpligtelse (over for os)
                        og al gæld (og alle) aftaler og bestemmelser, som hun har sikret eller lovet
                        os eller har sat borgen for, hvad hun end på nogen måde har været os pligtig
                        til indtil denne dag. Og vi erkender, at vi har den fornævnte borg Grimstrup
                        med alle tilliggender på æresord<ref target="drb2"/> og ikke på nogen anden
                        måde fra den fornævnte dronning Margrete så længe, indtil hun kræver (den
                        tilbage). Så skal vi give hende den fornævnte borg Grimstrup tilbage fri og
                        uhindret uden tøven. Og hvis den fornævnte dronning Margrete dør, førend hun
                        kræver borgen tilbage, så skal vi give den fornævnte borg Grimstrup til den,
                        der bliver kåret til konge af Danmark. </p>
            <p> Alle disse forskrevne punkter og artikler lover vi fornævnte Konrad Moltke,
                        Evert og Fikke Moltke at holde stadig og fast på enhver måde uden svig med
                        samlet hånd, som der står skrevet her foran. Og til erkendelse af alle disse
                        forskrevne (punkter) har vi på vore og vore arvingers vegne med vilje og med
                        vidende og til vidnesbyrd hængt vore segl sammen med andre gode folks —
                        nemlig biskop Niels' af Roskilde, hr. Fikke Moltkes af Kyse, Henneke
                        Olufsens, Peder Valkendorfs, Jakob Nielsens, Henning van der Lanckens og
                        Claus Zernins — segl under dette brev. Givet i det Herrens år 1388 i
                        Roskilde på den hellige ærkeengel Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'vo{v}relouere'. </p>
                  <p n="drb2"> 'oppe louen' </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
