<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880105001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880105001</idno>
            <idno type="dd_serialno">314</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1389 5. januar, på et særskilt stykke perg.,
                  sigillatorisk vedhæftet som tillæg til vidissens hoveddel. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Huitfeldt IV 62, fol. 580; Sverges Traktater II 462 — Reg. Dan. nr.
                  2802; Tunberg, Sveriges Historia till våra dagar II 320; Sällström, Aristokrati
                  och hierarki i det medeltida Sverige I 16; Aksel E. Christensen, Kalmarunionen og
                  nordisk politik 1319-1439, 116.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504567.webp">4. rk. III nr. 314</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659103.webp">IV:3 nr. 314</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 314. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-01-05"> 1388. 5. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ekholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Algot Magnusson erkender at have modtaget borgene Opensten og Öresten med lenene
                  Mark og Kind af dronning Margrete på tro og love og forpligter sig og sine
                  arvinger til ved hendes død at overdrage borgene og lenene til bisperne af
                  Roskilde, Ribe og Århus, Danmarks drost og ridderne (Kristian) Vendelbo og Jens
                  Andersen (Brok). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504568"/> Iek Alguth <app>
                  <lem> Mag&lt;n&gt;usson</lem>
                  <rdg>
                     <q>nasalstreg mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> kietnes openbaræ ii thettæ mit obne bref thet iak hafuer annameth ok
                  wntfanget the slot Obensteen ok Øresten/ the ii Mark och ii Kint ligge af myn
                  frwe/ frwe Margrete Norighes ok Swerighes drotning ok ræth erwing ok førstinne
                  righans i Danmark ii ræth tro ok ii ære fri ok vbeworne/ bathe farenefndo slot/ ok
                  the læen the thær tel ligge som ær Mark ok Kint/ ok allæ the farenefndæ slotz
                  telliggelse ey for pant ok ey for pennynge/ ok ey for skathæ/ ok ey for nogor
                  andre stykke/ ther iak the farenefndæ slot ællær læen meth hindra skal/ vthen i
                  ræet tromael/ som etn dandaman bør slot af syn rætæ husbondæ at vntfa ♦ Swa
                  hafuer iak the slot Obensteen ok Øresteen/ ok the læen fornefndæ/ af myn frwe
                  drotning Margrete farenefnd/ vndfanget ii ræt tromaal i alle madæ som her æfter
                  skriueth staer/ ♦ Først so thet <app>
                  <lem> &lt;iak &gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa, men har formentlig stået i A</q>.</rdg>
               </app> Alguth <app>
                  <lem> Mag&lt;n&gt;usson</lem>
                  <rdg>
                     <q>nasalstreg mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> fornefnd skal myn frwe drotning Margrete fornefnd/ meth the farenefndæ slot
                  Obensteen ok Øresteen/ ok af the farenefndæ slot trolegæ thienæ/ ok behielpeleg
                  ware i allæ madæ/ ok the slot skvlo hennæs opne slot ware tel allæ hennæs nøth/
                  ♦ Ok so binder iak Alguth farenefnd mek tel ok mynæ arwinge thet huilken
                  tiith myn frwæ drotning Margrete farenefnd the farenefndo slot Obensteen ok
                  Øresteen igeen kræwer/ tha skal iak Alguth Magnusson farenefnd ok myne arwinge/
                  then farenefndæ myn frwæ drotning Margretæ genstan vdan fordret/ the farenefndæ
                  slot Obensten ok Øresteen fri ok <app>
                  <lem> vbewornæ</lem>
                  <rdg>w <q>rettet Aa</q>.</rdg>
               </app> / bathe slot ok the læen forenefnde/ for vdan alt hinder/ ok for vdan alle
                     <pb facs="4504569"/> hielperæthe/ ok arghaliste/ iigeen andwarthæ ♦
                  Warthe ok swa thet guth forbyvthe/ thet myn frwæ drotning Margretæ døer før een
                  hvn the forenefndo slot igen græwer/ tha skal iak Alguth Magnusson farenefnd ok
                  myne arwinge æfter hennes døth/ the farenefndæ slot Obensteen ok Øresten/ fri ok
                  vbeworne meth allæ the forænefnde læen/ Roskilde biskop/ Ribehers biskop/ Arus
                  biskop/ Danmarks drost/ her Vendelbo/ ok her Ienes Andersson/ ællær een af them
                  ællær twa af the sex andwarthæ for vdan fordret ok for vdan hyelperæthe ok
                  arghaliste/ ♦ Allæ thesse forskrifnæ stykke ok artikelæ/ lowar iak Alguth
                  Magnusson forenefnd/ meth myne arwinge/ ok Iacob Mws/ Swarte Skanung/ Abræm
                  Brotherson/ Swen Piigh/ Søne Stwre ok Swen Stwre brothræ/ ok Magnus Gyltæ/ meth en
                  samend hand/ <app>
                  <lem>myn</lem>
                  <rdg>y <q>rettet Aa</q>.</rdg>
               </app> frwæ drotning Margrete/ fornefnd/ ok the farenefndæ sex/ om hvn døer/ so
                  svm Roskilde biskop/ <app>
                  <lem> Ripher</lem>
                  <rdg>h <q>vistnok rettet fra</q> l<hi rend="sub">3</hi>
                     <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> biskop/ Arus biskop/ Danmarks drost/ her Vendelbo/ ok her lenes Andersson/
                  weth waræ gotho tro/ for wdan alle hyelpe ræthe/ ok for vdan alle argheliste/
                  stetheghe ok fastæ at haldæ/ i allæ madæ som hær fareskriweth staar/ ♦ Tel
                  allæ thesse stykke bekennelse/ ok vitne/ tha hawer iak Alguth Magnusson
                  farenefnder/ ok myne farenefndæ methlaware ware insegle meth ia ok meth vilia for
                  thettæ bref hengd/ huilket giueth ok skriueth er pa Ekholm/ efter gutz føthelsse
                  aar/ thretten hundrath aar/ firæ syn tiwæ aar pa thet atindæ aar/ ok pa the helia
                  thre konger aften etcetera/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Algot Magnusson erkender åbenbart med dette mit åbne brev, at jeg har
                        modtaget og fået borgene Opensten og Öresten, som ligger i (lenene) Mark og
                        Kind, af min frue fru Margrete, Norges og Sveriges dronning og ret arving og
                        fyrstinde til Danmarks rige, i ret tro og i ære, til fri rådighed, både
                        fornævnte borge og de dertil liggende len, som er Mark og Kind og alle
                        fornævnte borges tilliggender, ikke som pant og ikke for penge og ikke (som
                        erstatning) for skade og ikke på grund af andre forhold, hvorved jeg kan
                        søge at tilegne mig fornævnte borge eller len, men i ret troskab, hvormed en
                        dannemand bør få borge af sin rette husbond. Derfor har jeg fået borgene
                        Opensten og Öresten og fornævnte len af min fornævnte frue dronning Margrete
                        i ret troskab på alle måder, som står skrevet i det følgende. Først således,
                        at jeg fornævnte Algot Magnusson trofast skal tjene min fornævnte frue
                        dronning Margrete med fornævnte borge Opensten og Öresten og med folk af de
                        fornævnte borge og være hende behjælpelig på alle måder, og borgene skal
                        være åbne for hende til alle hendes behov. Og derfor forpligter jeg
                        fornævnte Algot mig og mine arvinger dertil, at på det tidspunkt når min
                        fornævnte frue Margrete kræver fonævnte borge Opensten og Öresten tilbage,
                        da skal jeg, fornævnte Algot Magnusson, og mine arvinger straks uden trods
                        tilbagegive til min fornævnte frue dronning Margrete fornævnte borge
                        Opensten og Öresten — både borge og len — til fri rådighed uden nogen som
                        helst hindring og uden udflugter eller svig. Skulle det også ske således —
                        hvad Gud forbyde —, at min fru dronning Margrete dør, førend hun kræver de
                        fornævnte borge tilbage, da skal jeg fornævnte Algot Magnusson og mine
                        arvinger efter hendes død overdrage de fornævnte borge Opensten og Öresten
                        med <pb facs="4659104"/> alle de fornævnte len til fri rådighed til
                        biskoppen af Roskilde, biskoppen af Ribe, biskoppen af Århus, Danmarks
                        drost, hr. Vendelbo og hr. Jens Andersen eller en af dem eller to af de seks
                        uden trods og uden udflugter eller svig. Alle disse fornævnte stykker og
                        artikler lover jeg fornævnte Algot Magnusson tillige med mine arvinger og
                        Jakob Mus, Svarteskåning, Abraham Brodersen, Svend Pig, Sune Sture og Sven
                        Sture, brødre, og Magnus Gylte med samlet hånd<ref target="drb1"/> min
                        fornævnte frue dronning Margrete og de fornævnte seks, hvis hun dør, nemlig
                        biskoppen af Roskilde, biskoppen af Ribe, biskoppen af Århus, Danmarks
                        drost, hr. Vendelbo og hr. Jens Andersen stadigt og urokkeligt at overholde
                        på enhver måde på vor gode tro uden udflugter og uden svig således som står
                        skrevet oven for. Til kundskab og vidnesbyrd om alt dette har jeg fornævnte
                        Algot Magnusson og mine fornævnte medlovere med samtykke og med billigelse
                        hængt vore segl under dette brev, som er givet og skrevet på Ekholm år 1388
                        efter Guds fødsel og på Helligtrekongersaften o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. i fællesskab. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
