<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880120001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">330</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Benzon = Ny kronol. rk. 1387. Perg. 27×9,1 (plica 1,5). 1: Jens
                  Lavesens segl (Udsen) af grønt i ufarvet voks, beskadiget, i perg.rem, DAS. 848.
                  2-7: Perg.rem. Nogle af remmene udskåret af et brev udstedt af rådet i Lübeck til
                  hr. Jens Andersen (Brok til Gl. Estrup?): (rem 1 l. 1:)..... <hi rend="italic">honesto militi
                     domino Ions Andersson amico nostro dilecto</hi> (seglet) ..... <hi rend="italic">infirmam</hi>
                  ..... (rem 1 l. 2:) <hi rend="italic">Thidekinus Colner conciuis noster nobis</hi> (seglet)
                     <hi rend="italic">quod Hinricus Prip</hi>..... (rem 2 l. 1:) <hi rend="italic">quod constitutus .....
                     abstulit</hi> (rem 2 l. 2 med støtte i rem 7 l. 1:) [<hi rend="italic">i</hi>]<hi rend="italic">n bonis
                     diuersis uidelicet lxxiiii</hi> (eller <hi rend="italic">lxviii</hi>) <hi rend="italic">marcis Lubicensium
                     denariorum unde eciam constitutis coram nobis Euerhardo de Herike et </hi> .....
                  (rem 7 l. 2 med støtte i rem 2 l. 3:) [<hi rend="italic">Euer</hi>]<hi rend="italic">hardo Colner patre predicti
                     Thidekini conciuibus nostris ..... idem Euerhardus dixit ..... se in eisdem
                     bonis habere xxxiii .....</hi> (rem 7 l. 3:) <hi rend="italic">Euerhardus Colner et Thidekinus
                     filius eius dixerunt ad se residuum pertinere</hi> og: (rem 7 l. 4:) .....
                     <hi rend="italic">unitatem</hi> ..... Everhard v. Hereke d. Ældre nævnes som borger i Lübeck
                  1386 5. august, nr. 78, 1388 25. januar, Hans. UB. IV 413 no. 962 n. 1, og endnu
                  1400 15. august, Lüb. UB. IV 799 20 no. 705. Da han, Thideke og Everhard Colner
                  nævnes som 'vore medborgere', følger formentlig deraf, at det ituskårne brev er
                  udstedt af rådet i Lübeck, som over for modtageren har redegjort for parternes
                  påstande. Sagen synes at have drejet sig om inddrivelse af en fordring i Danmark;
                  den i det ituskårne brev nævnte Henrik Prip er formentlig den samme, der optræder
                  som vidne på Djurs Nørreherreds ting 1388 20. januar; modtageren af det ituskårne
                  brev synes derfor at kunne identificeres som hr. Jens Andersen (Brok) til Gl.
                  Estrup. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkn. <hi rend="italic">Originalen paa
                     Pergament i det Scheelske Archiv, meddelt af Prof. Wegener, har haft syv
                     hængende Segl, som alle (!) manglede</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3627 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504576.webp">4. rk. III nr. 330</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659109.webp">IV:3 nr. 330</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 330. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-01-20"> 1388. 20. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Djurs Nørre herreds ting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Lavesen skøder Sostrup og Vibekær til Svend Udsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presencia uisuris seu audituris Iohannes Laghæson eternam in domino
                  salutem. ♦ Ad noticiam omnium tam presencium quam futurorum deduco per
                  presentes me exhibitori presencium uiro nobili et honesto Swenoni Wghtson. <pb facs="4504577"/> suisque heredibus bona mea Sorstorp <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. halvt over linien, vistnok med anden hånd A</q>.</rdg>
               </app> Wibekiær in Norhæret Dyrs sita cum omnibus et singulis pertinenciis suis
                  uidelicet agris. pratis. pascuis. siluis mobilibus. et inmobilibus humidis et
                  siccis nil inde exceptis cum omni iure et libertate michi iuste <app>
                  <lem> diuoluta</lem>
                  <rdg> = deuoluta.</rdg>
               </app> deliberato animo et bono uelle dicto placito Norhæret Dyrs pluribus
                  fidedignis presentibus scotasse ac eciam ueraciter alienasse iuste et
                  racionabiliter perpetuo possidenda. ♦ Insuper obligo me et heredes meos
                  dicto Swenoni Wghtson. suisque ueris heredibus predicta bona cum uniuersis suis
                  adiacenciis liberare penitus et apropriare ab impeticione quorumcumque prout
                  exigit ordo iuris. ♦ In cuius firmiorem noticiam sigillum meum una cum
                  sigillis discretorum uidelicet domini Erponis de Grindwg domini Nich{oo}lai de
                  Karlby sacerdotum. domini Cristerni Kaaz militis. Hinrici Prip. <app>
                  <lem> Haquini</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Haquinus <q>A</q>.</rdg>
               </app> Hagenson et Iohannis Krumpæn presentibus sunt appensa ♦ Datum anno
                  domini millesimo c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> octogesimo octauo die beatorum Sebastiani et Fabiani martirum in
                  cautelam premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Lavesen til alle, som får dette brev at se eller høre, hilsen evindelig
                        med Gud. </p>
            <p> Vi bringer ved dette brev til kendskab for alle, såvel nulevende som
                        fremtidige, at jeg med velberåd hu og god vilje på Djurs Nørreherreds ting i
                        nærværelse af flere troværdige mænd til nærværende brevviser, den velbyrdige
                        og gode mand, Svend Udsen, og hans arvinger har skødet og også i sandhed
                        overdraget mine ejendomme Sostrup og Vibekær i Djurs Nørreherred at besidde
                        retmæssigt og på gyldig vis til evig tid, tillige med deres tilliggender,
                        alle og ethvert, nemlig marker, enge, græsgange, skove, rørligt og urørligt,
                        vådt og tørt, uden nogen undtagelse derfra, tillige med al ret og frihed,
                        som på retmæssig vis er tilfaldet mig. Ydermere forpligter jeg mig og mine
                        arvinger til at fuldstændigt fritage og hjemle omtalte Svend Udsen og hans
                        rette arvinger fornævnte ejendomme tillige med alle deres tilliggender fri
                        for retskrav fra nogen som helst, sådan som retten kræver det. Til sikrere
                        oplysning herom er mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd hr. Erp
                        af Grenå, hr. Niels af Karlby, præster, hr. Kristian Kaas, ridder, Henrik
                        Prip, Hågen Hagensen og Jens Krumpen, hængt <pb facs="4659110"/> under dette
                        brev. Givet i det Herrens år 1388 på de hellige martyrer Sebastians og
                        Fabians dag til sikkerhed for forannævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
