<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880618001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">406</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Mads Taa (af Tjørnelunde), Enke = Ny kronol. rk. 1403. Perg.,
                     hullet langs folderne, 23,4-24×9,8 (plica, udglattet, 1,2-1,6). 1-3: Seglsnit —
                        <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift af Gram med bemærkn.
                        <hi rend="italic">AA.R.or</hi>. og <hi rend="italic">Sigilla avulsa sunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3649 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504681.webp">4. rk. III nr. 406</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659181.webp">IV:3 nr. 406</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 406. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-06-18"> 1388. 18. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Barnum Eriksen, ridder, pantsætter for et tidsrum af to år to bol jord i
                     Bildsø til fru Kristine, enke efter Mads Taa, for 5 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504683"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Barnum Eriksson miles
                     salutem in domino sempiternam ♦ Tenore presencium constare uolo.
                     presentibus et futuris me discrete matrone Cristine relicte Mathie Ta
                     presencium exhibitrici in quinque marcis argenti in bona moneta Selandie datiua
                     teneri et esse ueraciter obligatum pro quibus quinque marcis argenti sibi bona
                     mea in Biltzæ sita uidelicet duo bool terrarum cum omnibus et singulis eorundem
                     bonorum pertinenciis uidelicet agris pratis molendinis piscaturis. humidis et
                     siccis et aliis eorundem bonorum adiacenciis nullis demptis inpignero per
                     presentes condicione tali prehabita quod bona predicta in duobus annis a die
                     sancti Michaelis proxime <app>
                  <lem>futuro</lem>
                  <rdg>o <q>læsning usikker A.</q>
                  </rdg>
               </app> continue sequentibus per me uel meos heredes ex predicta Cristina nullo
                     modo <app>
                  <lem>redi[mantur]</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg. A</q>.</rdg>
               </app>/hiis autem duobus annis a proximo die sancti Michaelis transactis
                     pariter et elapsis prescripta <app>
                  <lem>bona</lem>
                  <rdg>b <q>rettet, vistnok fra</q> v <q>A</q>.</rdg>
               </app> per me uel meos <app>
                  <lem>he[r]edes</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg. A</q>.</rdg>
               </app> pro quinque marcis argenti bone monete et datiue ex memorata Cristina
                     proximo placito Løwehereth ante diem sancti <app>
                  <lem>Mi[c]haelis</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul iperg. A</q>.</rdg>
               </app> anno quo michi uisum uel placitum fuerit libere redimantur et redempta
                     in meam liberam possessionem utique reuertantur sine reclamacione eiusdem
                     Cristine uel eius heredum <app>
                  <lem>a[li]quali</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg. A</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Item anno quo <app>
                  <lem>predicta</lem>
                  <rdg>cta <q>rettet fra</q> ca <q>A</q>.</rdg>
               </app> bona redimantur sepedicta Cristina fructus et omnes redditus de
                     predictis bonis euenientibus <app>
                  <lem>totali[te]r</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg. A</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>subleuebit</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> subleuabit.</rdg>
               </app> in sortem capitalis debiti minime computandos ♦ Insuper me et meos
                     heredes obligo eidem Cristine antedicta bona ad appropriandum ab impeticione
                     cuiuscumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                     uirorum nobilium uidelicet Iohannis vam Ze et Iohannis Drylleben presentibus
                     est appensum ♦ Datum Kalundburgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc
                     lxxx viii<hi rend="sup">o</hi> feria quinta proxima ante festum sancti Iohannis
                     baptiste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Barnum Eriksen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindeligt med
                        Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brev skal stå fast for nuværende og fremtidige,
                            <pb facs="4659182"/> at jeg anses for at skylde og i sandhed skylder
                        nærværende brevviser, den gode frue Kristine, enke efter Mads Tå, fem mark
                        sølv i god, gangbar sjællandsk mønt. For disse fem mark sølv pantsætter jeg
                        med dette brev til hende mit gods i Bildsø, nemlig to bol jord med samme
                        ejendommes tilliggender, alle og hvert enkelt, nemlig marker, enge, møller,
                        fiskevande, vådt og tørt, og samme ejendommes andre tilliggender, intet
                        undtaget, med den forud aftalte betingelse, at fornævnte gods i de uden
                        ophold følgende to år regnet fra førstkommende Mikkelsdag på ingen måde skal
                        indløses af mig eller mine arvinger fra fornævnte Kristine, men når disse to
                        år at regne fra førstkommende Mikkelsdag er gået og ligeledes forløbet, skal
                        fornævnte gods frit indløses af mig eller mine arvinger for fem mark sølv i
                        god og gangbar mønt fra omtalte Kristine på sidste Løve herredsting<ref target="drb1"/> før Mikkelsdag det år, jeg måtte ønske det. Når det er
                        indløst, skal det ubetinget vende tilbage i min fri besiddelse uden nogen
                        indsigelse fra samme Kristine eller hendes arvinger. Fremdeles skal
                        oftnævnte Kristine oppebære samtlige frugter og indkomster, der afkastes af
                        fornævnte gods for det år, i hvilket fornævnte ejendomme indløses, uden at
                        det på mindste måde bør fraregnes i gældens hovedstol. Desuden forpligter
                        jeg mig og mine arvinger til at hjemle samme Kristine fornævnte gods frit
                        fra krav fra nogen som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med
                        segl tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig Johan van See og Hannes
                        Drilleben, hængt under dette brev. </p>
            <p> Givet i Kalundborg i det Herrens år 1388 torsdagen før den hellige Johannes
                        Døberens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bildsø, Kirke-Stillinge sogn, hører i dag til Slagelse herred.
                        Fredag synes at have været tingdag i Løve herred, jf. Rep. 2. rk. nr. 5069.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
