<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880501001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">378</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Danzig departementsarkiv 300 D/71,1-3. Tre sammensyede perg.blade. Gave
                  fra geheimeregistrator F.A. Vossberg i Berlin 3. februar 1857. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserecesse IV 151 nr. 185.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504631.webp">4. rk. III nr. 378</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659145.webp">IV:3 nr. 378</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 378. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-05-01"> [f. 1388. 1. maj] <note>
                  <p> De i Hanserecesse IV 151-159 nr. 185 trykte aktstykker består af tre sammensyede
                  perg.blade, der efter indholdet at dømme ikke har været sammenhørende. Blad I
                  omfatter sagsfremstilling og instruks for gesandter angående Lubrecht van der
                  Bekes og Peter Gerhardsens forlis (p. 367 I. 8 indtil p. 369 I. 25), medens blad 2
                  meddeler fortegnelser over lasten i de to skibe (p. 369 I. 26 indtil p. 373 I.
                  26). Under de fleste notitser på blad 2 anføres i venstre side af spalten et mærke
                  inden navnet og i højre side et eller flere mærker, af hvilke et ofte er identisk
                  med det i venstre side. Øjensynligt betegner navnet med tilhørende mærke i venstre
                  side den købmand, der har lastet varerne, medens mærkerne i højre side angiver de
                  personer, for hvis regning han har købt dem. </p>
                  <p> Blad 3 (ikke gengivet her) omtaler skibsforlis i Danmark 1377, 1380, 1390 og
                  1393; de har alle til fælles, at varerne ikke er blevet udleveret, ejheller er der
                  blevet ydet fuldstændig erstatning. Efter alt at <pb facs="4504632"/>dømme har man
                  forud for forhandlingerne i foråret 1394 besluttet at medtage samtlige udestående
                  sager, hvorfor de på blad 3 indførte er tilføjet. Blad 1-2 må derfor betragtes som
                  en helhed, der er blevet udarbejdet forud for den Hansedag, som var indkaldt til
                  at møde i Lübeck 1. maj 1388. Hansestædernes skrivelse herfra til dronning
                  Margrete, nr. <ref target="/books/dipdan/1388/dd_13880501002" type="link">379</ref>, omtaler netop Lubrecht van der Bekes skibbrud, og at de preussiske
                  stæder to gange har sendt gesandter til dronningen i denne sag, hvilket svarer til
                  oplysningerne i nærværende sagsfremstilling. Dateringen bliver derfor [før 1388.
                  1. maj]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sagsfremstilling med bilag og instruks for de preussiske stæders gesandter
                  vedrørende udlevering af eller erstatning for varer tilhørende hanseatiske købmænd
                  og transporteret med Lubrecht van der Bekes og Peter Gerhardsens skibe, som i 1387
                  forliste i Danmark.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>(<hi rend="italic">Mærke</hi>)</p>
            <p> &lt;1&gt;Wissentlich sy das in dem iare vnsers heren. m ccc lxxxvii vor dem palme
                  tage bleip Lubrecht van der Beke vf dem Schagen. Darvs worden geberghet des <app>
                  <lem>e&lt;r&gt;sten</lem>
                  <rdg>esten <q>A</q>.</rdg>
               </app> dagis vi<hi rend="sup">c</hi> vnd lxxvi heler laken. vnd.c. lxxxv. halber
                  laken vnd harras vnd andir gerede. ♦ Vnd dis gut das wart gevureth in dy
                  neghesten <app>
                  <lem>kir&lt;c&gt;hen</lem>
                  <rdg>kirhen <q>A</q>.</rdg>
               </app>. Des anderen tagis worden geberghet. vii packen ghewandis. Dy lis her
                  Bernhart der phaffe vuren eyne myle van dannen in en andir kirchen. Ouch wisset
                  darnach an dem drytten adir an dem virden tage do der voghet quam czu dem Schagen
                  vnd sich des gutes vndirwant das vf dem Schagen was. vnde dy gesellen van irme
                  gute treyp do wurden gemachet vffene bryue. der koneginne eyner der wart ir. dem
                  voghede eyner. den koufluten bleyp <app>
                  <lem>eyner</lem>
                  <rdg>herefter overstr. vnd eyne vzscrift vynt ir A</rdg>
               </app>. </p>
            <p> &lt;2&gt; Wissentlich s{ye} das wir ghelandit syn myt eyme holke vf den Schagen
                  Gote s{ye} is geclagit vnde haben vnse gut gheberget myt rate her Bernhardis des
                  pristers. vnd myt rate andir lute dy do wonen. vnd vf den vrede den der konyng
                  gesworen vnd geboten hat in sime lande. das der strant vry zii. wo der koufman
                  landit vnd syn gut mag berghen \ Des habe wir gebergit vnd in dy kirche bracht
                     vi<hi rend="sup">c</hi>. vnd lxxvi heiler laken. vnd eyn hundirt. vnd lxxxv
                  halber laken. vnd eyn vas dar is ynne xliiii harras. vnd eyn heuke. vnd eyn rok/
                  vnd xxiii loze harras. vnd eyne tonne myt czucker vnd myt muczen. vnd. myt ii
                  potten walradis. Dis gut hat vns der voghet genomen vs der kirchen. vnd hat is
                  gev{ue}ret czv Rothewich vf das slot czu des konynghes behuf vnd der konegynne.
                  Vortmer habe wir gebergit. vii. packen wandis/ Des hat vns her Bernhart genomen dy
                  selben vij. packen vnd hat sy lasen v{ue}ren in syne kirchen. vnd hat vns gelobit
                  by syner pristerschaft her wil is vor dem konyghe vnd der konegynne sagen. wy vil
                  laken darynne s{ye} gewest. Ouch weys eyn iczlich man wol. wy vil in syme stucke
                  ist gewest. ab her is nicht sagen wil. <pb facs="4504633"/> &lt;3&gt; Dorczv
                  antworte dy konegynne den ersten boten. Wir werden myt den zeesteten eynen tag
                  halden vffsinte Michils tag. sulle wir das gut yo wedir geben. so welle wir is
                  durch der wille wedir geben. dy vns mer dank sagen denne dy van Prussen. Vnd dy
                  erstin boten woren. her Gothard Bykoln. Johannes Schyndeler. vnd Claus Hetvelt.
                  wente den boten bot sy so wenynk gewandis. das sy is nicht annamen wolden. 5 Dor
                  vmme gap sy en dy antworte vorgeschrebin. </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer in dem selben iare vff Martini. do dy andern boten by der
                  konegynne vnd by irem rate woren. also Herman Kordelicz. vnd Johannes vom Bruche.
                  das selbe gut czv vorderen. do gap sy antwort vff des homeistirs. vnd der gemeynen
                  stete bryue. myt irem rade van Dennemarken. als der bischoff van Arhusen bischoff
                  czu dem Schagen by deme drosten. her Hening van Podbusk. by her Kerstan Kozen vs
                  Juten. vnd by Jacob Axelsson das sy eynen tag welden halden. korczlich myt den
                  steten. Do sulle wir czwene man vs Prussen. volmechtig myt quiitbryuen brengen/
                  des meystirs. vnd des ganczen landis. van des selbin gutis wegen. das sy vff dem
                  Schagen vorlorn haben. vnd gebergit is. vs Lubrecht van der <app>
                  <lem>Beke</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> schiffe. dar wil sy czwene kegin nemen vs irem rate ♦ Dy vire sullen
                  czu en nemen adir kysen vs den stetin. Lubic. Wismar. Rostok vnd Svnd. vs eyn van
                  desen stetin adir czwen vire adir sechs man. Was dy sprechen das dy konegynne den
                  van Prussen thvn sal vor ir gut. das wil sy thun ♦ Ouch begert dy konegynne.
                  das dy boten volmechtig sullen syn allir sache <app>
                  <lem>dorvmme</lem>
                  <rdg>or<q> synes udbedret fra</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app> sy das lant czu Prussen hat czv beschuldegin. </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer in dem selben iare by Martini do bleip Petir Gerhardisson vndir
                  deme bischoffe van Rypen. vnd Hanneken van Leymbeken. Do wart gebergit. lxxii.
                  stucke wachs. vnd eyn vas werkis/ des hat der bischoff xxi stucke wedir gegebin
                  vmme bequeme arbeyteslon. das wir ym danken/ das andir hot Hanneke noch vndir/ Ab
                  das coppir vnd das ysen sedir icht gebergit ist das wisse wir nicht do t{ue}t ouch
                  das beste b{ye}. <app>
                  <lem>Ouch so hat Hanke van Leymbeken des selben werkis czu Lubic gehat, <app>
                        <lem>vn&lt;d&gt;e</lem>
                        <rdg>vnze <q>A</q>.</rdg>
                     </app> het is losen gerben vnd vndir syne cleyder lasen vutern</lem>
                  <rdg>
                     <q>synes tilføjet, vistnok med samme hånd A</q>.</rdg>
               </app>. </p>
            <p> &lt;6&gt; Ouch begere wir dy stete czv vormanen. ab sy eynen tag myt der
                  konegynne wurden halden. das sy vns den so beczyten czuschrebin. das wir vnsir
                  boten noch irre begerunge beczyte gnvk muchten senden. das gut myt der stete
                  hulffe czv dirvolgen. <pb facs="4504634"/> Ouch wisset das dy van Lubic. haben ire
                  hulffebryue gegebin. Iohannes Brekewalt. Iohannes van Roden \ vnd Lutken Hartberg.
                  Dy dry haben gemacht eyne z{ve}ne myt myt der konegynne. also das sy en gebit.
                     vi<hi rend="sup">c</hi>. marg Lubisch vnd der czwene synt burger gewest czv
                  Danczk. do sy dy eyntracht myt der konegynne machten. Was vromen dy vnsern dorynne
                  nemen. das mogit ir selbir wol dirkennen. </p>
            <p>&lt;7&gt; \ Vmme den vorgeschrebin schaden als wir vor cweer boten dorvmme haben
                  gesant in Dennemarken. so bete wir das ir is noch do ir czu tage werdit komen myt
                  den stetin vortseczit vor den stetin. also ab ymant van der konegynne wegin do
                  wurde syn das ir denne manunge tetit so ir h{oe}giste mochtit. sundirlich als
                  vnsir leczten boten van ir schiden als hyr vor stet geschrebin das sy das hilde
                  als sy en hatte czugesagit adir ab sich is ymant van der konegynne wegin welde
                  mechtigen das ir denne vor den stetin eyn ende kundet gemachen also als sy vor des
                  gutes eyn teil wedir hot geboten czu gebin. Ab abir nymant do syn wurde van der
                  konegynne wegin das ir denne dy stete vormanet an dy eyntracht dy wir myt en in
                  Dennemarken habin an vryheyt vnde preuilegien. dorobir wir gr{oe}belich beschadit
                  syn. das sy vns das helfen {ve}s tragin das vns glich m{ue}chte geschen <app>
                  <lem>v&lt;o&gt;r</lem>
                  <rdg>var <q>A</q>.</rdg>
               </app> vnsern schaden als sy welden das wir b{ye} en teten/ Dy rede vindet ir
                  selbe wol. Ouch das dy van Lubeke iren schaden besundern gevordirt habin vns czu
                  grosem vorvange. das vns eyn vnbilches dunket. Vnde k{ue}ndet ir vff dese czit
                  dywile ir do werdit syn. bryffe irwerben van den gemeynen stetin an dy konegynne
                  vnde an <app>
                  <lem>d&lt;e&gt;s</lem>
                  <rdg>das <q>A</q>.</rdg>
               </app> riches rath dy trefflich weren / vnde das ir dy obirsendit b{ye} eyme
                  degelichen boten an dy konegynne vnde iren rath. Vff das vch do eyne entworte
                  wedir w{ue}rde. was das koste. do welde wir vch schadelos ynne halden. Kundit ir
                  ouch des gutis dy helfte adir mer adir mynner wedir gekrygen. adir czu tagen in
                  den stetin vorwisset habin. des sult ir ouch mechtig syn. Vmme boten obir czu
                  sendin das wurde czv vil kosten des en turre wir vns nicht mechtigen.
                     (<hi rend="italic">Mærke</hi>) Lubrecht von der Beke </p>
            <p>Bona de Thor{ue}n </p>
            <p>(<hi rend="italic">Våbenskjold</hi>) Mathis Wyze x latos Yprenses vi de Edinghen lxii punt grote
                     (<hi rend="italic">våbenskjold</hi>) vii longos de Tynen vi de Edinghen xxxvii <app>
                  <lem>punt</lem>
                  <rdg>
                     <q>og senere gennemstreget</q> lb <q>A. 30, p. 3731. 10, 18, 23, p. 376 l.
                           4 og 15</q>.</rdg>
               </app> grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) v breues de Brusil i <app>
                  <lem>Ma&lt;lin&gt;s</lem>
                  <rdg>Mabus <q>A</q>.</rdg>
               </app> slatuch xxiiii punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ <pb facs="4504636"/>
               <pb facs="4504637"/> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Her Iohan von Putten. xii dimidios de
                  Delremunde x de Edinghen x breues de Gerdzberge lxxii punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>)
                  x breues de Brusil v breues de Brusil lxx punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) i slatuch vi
                  longos de Tynen xx punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Her. Gerto by Koln x Cortraienses xi longos de Gerdzberge lxiii
                  punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) x latos <app>
                  <lem>Ypre&lt;n&gt;ses</lem>
                  <rdg>Ypreses <q>A</q>.</rdg>
               </app>i Poprense slatuch xlviii punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gocko Vasan xxii breues de Gerdzberge xv longos de Gerdzberge
                  xcvi punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) vi Edingische iii breues de Gerdzberge xvi punt
                  grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Kordelicz xv latos Yprenses x breues de Gerdzberge x de
                  Edinghen cxvii punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) v latos Yprenses vi breues de
                  Gerdzberge xxxviii punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) x latos Yprenses xlix punt grote
                     (<hi rend="italic">bomærke</hi>) xxii arras xx punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan Schindeler xxxiiii breues de Gerdzberge vi longos de
                  Gerdzberge xiiii de Aldenarde .c.v. punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Clauco Kalis ix Mechelenses x longos de Tynen i de Edinghen i
                  slatuch lxx punt grote (bomærke) viii dosinen muczen vii Mechelenses xxvi punt
                  grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>)♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Ticze Wirt xxiiii de <app>
                  <lem>Edinghen</lem>
                  <rdg>d <q>udbedret A</q>.</rdg>
               </app> ii breues de Brusil i dimidium stripaticum slatuch lxi punt grote
                     (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Michil von der Linde xi breues de Gerdzberge i dimidium de
                  Berghen xxiiii punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Mertin Mukenwalt. vii longos de Tynen vii breues de Tynen vii de
                  Edinghen vi Poprenses vf dem sclag van Cortrike dar van sin xi laken geschiffet
                  czu der Wysmar <app>
                  <lem>gerechent off xlii punt grote abgeslagin dy xi. laken</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. med anden hånd A</q>.</rdg>
               </app>. (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohan Goltberg viii Mechelenses xi breues de <app>
                  <lem>Gerdsberghe</lem>
                  <rdg>b <q>rettet fra</q> d <q>A</q>.</rdg>
               </app> i slatuch .l. punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) ♦ </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohan Rozeman xxxiii Poprenses viii Cortraienses xi Mechelenses
                  ii wyse dickedunne vii Hvntschos i Poprense slatuch cxxx punt grote
                     (<hi rend="italic">bomærke</hi>) Item vii vas cum diuersis fructibus et <app>
                  <lem>spe&lt;cie&gt;bus</lem>
                  <rdg>spebus <q>A</q>.</rdg>
               </app> constans xxxv punt grote ♦ </p>
            <p>
               <pb facs="4504638"/> (<hi rend="italic">Sammentælling i højre spalte</hi>) l latos Yprenses xxii
                  breues de Brusil xxx longos Tynenses xxxii longos de Gerdsberghe xxxv Mechelenses <app>
                  <lem>lx&lt;x&gt;</lem>
                  <rdg>lxix <q>A; men sammentællingen giver 70</q>.</rdg>
               </app> de Edinghen cvii breues de Gerdsberghe xii dimidios de Delremunde xvii
                  Cortraienses vi Cortraienses de Popringen xiiii de Aldenarde vii breues de Tynen
                  xxxiii Poprenses xxij Harras ii dickedunne vii Hvntschos viii dosin muczen x
                  slatucher ♦ </p>
            <p> Summa horum pannorum <app>
                  <lem>iiii<hi rend="sup">c</hi>xlii&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>iiii<hi rend="sup">c</hi>xliiii, <q>men sammentællingen giver 443
                        A</q>.</rdg>
               </app> pannos. xii. dimidios. xxii Harras. viii. dosin muczen ♦ <app>
                  <lem>Summa</lem>
                  <rdg>
                     <q>Sammentællingen står lidt nede i højre spalte fol. 2. r. udfor</q> Bona
                        de Thorin <q>i venstre spalte A</q>.</rdg>
               </app> pecunie simul. <app>
                  <lem>xii<hi rend="sup">c</hi>. lxx&lt;v&gt;</lem>
                  <rdg>xii<hi rend="sup">c</hi>. lxxi;<q> men sammentællingen giver 1275
                        A</q>.</rdg>
               </app> punt grote. </p>
            <p> Bona de Danczeke. et Elwink </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohan von dem Bruke xxiiii dimidios de Delremunde i <app>
                  <lem>Komi&lt;n&gt;s</lem>
                  <rdg>Komis <q>A</q>.</rdg>
               </app> i Ma&lt;lin&gt;s slatuch lxxx punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) (<hi rend="italic">Bomærke</hi>)
                  xxxii Aldenardischs i Poprense slatuch lxii punt viii schilling (<hi rend="italic">bomærke</hi>) </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohan von deme Bruke x latos Yprenses iii <app>
                  <lem>Poprenses</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> Poprense.</rdg>
               </app> xxi de Komyn iiii latos Yprenses i Poprenses .c.xxvii punt grote (<hi rend="italic">2
                     bomærker</hi>) xiiii latos Yprenses i Valentinense <app>
                  <lem>slatuch</lem>
                  <rdg>h <q>udbedret A</q>.</rdg>
               </app> lxx punt minus viii schilling (<hi rend="italic">bomærke</hi>) </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gotschalk Westhoff x de Edinghen xvii de Aldenarde xx dimidios \
                  Dornenses lxxv punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohan von der Beke ix latos Yprenses xvi Herntalsche xiiii de
                  Aldenarde vi de Edinghen i Ma&lt;lin&gt;s i <app>
                  <lem>dimidios Dornenses</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> dimidius Dornense.</rdg>
               </app> slatuch cxiiii punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Hincze Hagemeistir v Brugenses vi de Aldenarde xxx dimidios
                  Dornenses ii Arras lvi punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Wustehoff xiiii breite de Dorneke xliiii Arras in uno uase lxxv
                  punt grote (<hi rend="italic">bomærke</hi>) xlix dimidios. de Delremunde vi longos <app>
                  <lem>Gerbergenses</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> Gerdsbergenses.</rdg>
               </app> i Ma&lt;lin&gt;s slatuch cxxxii punt (<hi rend="italic">bomærke</hi>) </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Jocob Witte xxii dimidios Dornenses ii dosin <app>
                  <lem>muczen</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> hosen, <q>hvilket ses af sammentællingerne A</q>.</rdg>
               </app> xxvii punt viii schilling (<hi rend="italic">bomærke</hi>) <app>
                  <lem>iɉ<hi rend="sup">c</hi> frustra kyrsee computant lxx punt grote </lem>
                  <rdg>
                     <q>står øverst i højre spalte fol. 2 r. som fortsættelse af venstre
                           spalte</q> Bona de Danczeke et Elwink,<q> hvilket bekræftes af
                           sammentællingen A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>xiiii latos Yprenses xii Herntalsche i dimidios. Dornenses cxii punt
                        grote</lem>
                  <rdg>
                     <q>står som anden notits i højre spalte fol. 2 r., indgår i ingen af
                           sammentællingerne A.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <pb facs="4504641"/> (<hi rend="italic">Sammentælling i højre spalte</hi>) xxxvii latos Yprenses <app>
                  <lem>lxxii&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>lxxxiii <q>A; men sammentællingen giver 73</q>.</rdg>
               </app> dimidios de Delremunde lxix de Aldenarde xxii de Komyn xvi de Edinghen xvi
                  de Herntale lxxiii dimidios Dornenses vi longos de Gerdsberge v Brugenses xiiii
                  breyde von Dornicke v Poprenses iii Ma&lt;lin&gt;s i Valentinensis <app>
                  <lem>xlv&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>xliiii <q>A; men sammentællingen giver 46</q>.</rdg>
               </app>; Harras iɉ<hi rend="sup">c</hi> frustra kyrsee ii dosin hosen (!) </p>
            <p> Summa pannorum c.xciiii pannos. <app>
                  <lem>c.xlv&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>c.lvi <q>A; men sammentællingen giver 146</q>.</rdg>
               </app> . dimidios.<app>
                  <lem>xlv&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>xliiii <q>A; men sammentællingen giver 46</q>.</rdg>
               </app> Harras ii dosin hosen </p>
            <p> Summa pecunie simul. viii<hi rend="sup">c</hi>, lxxxviii punt grote &lt;viii
                  schilling&gt; </p>
            <p> (<hi rend="italic">Sammentælling højere oppe i højre spalte</hi>) Summa pannorum de Thor{ue}n.
                  Danczke. Elwink. <app>
                  <lem>vi<hi rend="sup">c</hi>. xxxvi&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>vi<hi rend="sup">c</hi>. xxxvi&lt;i&gt; A; men sammentællingen giver
                        637</rdg>
               </app> pannos. <app>
                  <lem>c.lvii&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>c.lxviii A; men sammentællingen giver 158</rdg>
               </app> dimidios. <app>
                  <lem>lxvii&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>lxvi A; men sammentællingen giver 68.</rdg>
               </app> Harras. iɉ<hi rend="sup">c</hi> frustra kyrsee. viii dosin muczen. ii
                  dosin hosin </p>
            <p> Summa pecunie simul. <app>
                  <lem>xxi<hi rend="sup">c</hi> l&lt;xiii &gt;</lem>
                  <rdg>xxi<hi rend="sup">c</hi>.lix; men sammentællingen giver 2163 A</rdg>
               </app> punt grote <app>
                  <lem>&lt;viii schilling&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>udeladt A</q>.</rdg>
               </app>. </p>
            <p> Bona S{ue}ndensium </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) xx de Herntale x de Komyn x dimidios Dornenses xcvi punt grot </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) xii dimidios Yprenses ii latos de Ekelo ii Camerenses ii <app>
                  <lem>alb&lt;o&gt;s</lem>
                  <rdg>albus <q>A</q>.</rdg>
               </app> de Dixmude i Ma&lt;lin&gt;s slatuch xliij punt grote</p>
            <p> Bona de Rost{oe}k </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Bernhart Wulf xviii de Sancto Thomas ccxxxiiii punt grote </p>
            <p> Bona de Lubic </p>
            <p> Iohannes D{oe}vel Hinricus D{ue}rk{oe}p x Dornische vii gemengede Poprensche
                  lxiii par hosen xxv punt grote</p>
            <p> (<hi rend="italic">Våbenskjold</hi>) Her Mathias Wyse (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Her Iohannes van dem Putte
                     (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Her Gert Bycolne (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gotke Voysan
                  (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Cordelicz (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohannes Schyndeler
                     (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Clauko Kalis (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Mertyn Muckewalt
                  (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Tycze Wert (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohannes Goltberg (<hi rend="italic">Bomærke</hi>)
                  Iohannes Roseman (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Michel van der Lynden ♦ (<hi rend="italic">Bomærke</hi>)
                  Iohannes van dem Bruke (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohannes van der Straten (<hi rend="italic">Bomærke</hi>)
                  Iohannes van dem Bruke (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iacob Wytte (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gotschalk
                  Westehof (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Vranke (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohannes van der Beke
                     (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Henrich Visch (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohannes van Dorne
                     (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) <pb facs="4504642"/> W{ue}stehoff (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Her Iohan
                  Erchardisbergh (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Her Iohan Tirgart (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Hyncze
                  Hagemeister </p>
            <p>(<hi rend="italic">Nyt afsnit, i højre spalte</hi>) (<hi rend="italic">Mærke</hi>) Petir Gerhardesson
                     (<hi rend="italic">mærke</hi>) </p>
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxxxvii festo beati
                  Martini subscripta bona naufragio sunt <app>
                  <lem>periclitata*</lem>
                  <rdg>pereiclitata A.</rdg>
               </app> in naui Petri Gerhardisson</p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Tydemannus Herborn xii frustra cere constantia clxxx marcas </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Dytmarus Rebber xii frustra cere constantia cxciiii marcas</p>
            <p> (<hi rend="italic">2 bomærker</hi>) Johannes van der Mercze xiiii frustra cere constantia c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> marcas </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) <app>
                  <lem>Herman</lem>
                  <rdg>H rettet fra påbegyndt K A.</rdg>
               </app>Geseke vi frustra cere constantia lxxxiii marcas </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Rubit viii frustra cere constantia cxx marcas </p>
            <p>(<hi rend="italic">2 bomærker</hi>) Albertus Waczilrode xx frustra cere constantia iii<hi rend="sup">c</hi> marcas</p>
            <p> Summa cere. lxxii. frustra (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Cordelicz unum uasum operis
                     vii<hi rend="sup">m</hi>iii<hi rend="sup">c</hi> constante cxxiii marcas </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Bertram Ludenscheyde xxxviii meysen Gilniczer constantes cxc
                  marcas. </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Iohan Schotte xxiiii meysen Gilniczer constantes cxxvi marcas </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Rubit xx meysen Gilniczer constantes xc marcas </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Lyfhart Blumendal xi meysen Gilniczer constantes. lv. marcas </p>
            <p> Summa de cupere xciii meysen </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gerhardus Bycolne .x. lastas ferri constantes cxcv marcas </p>
            <p>(<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Margaretha Collenbergynne Herman Cordelicz vii <app>
                  <lem>lest&lt;as&gt;</lem>
                  <rdg>leste A.</rdg>
               </app> ferri cxlvi. marcas</p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gotfridus Vrouwendorf v lastas constantes c marcas.</p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johannes Bycolne v. lastas ferri constantes. xc marcas</p>
            <p> Summa de <app>
                  <lem>ferr&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg> ferri A.</rdg>
               </app> xxvii lastas ferri </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> (Mærke) </p>
            <p> &lt;1&gt; Det skal være vitterligt, at Lubbert von der Beke(s skib)
                            strande-<pb facs="4659146"/> de<ref target="drb1"/>på Skagen før
                        palmesøndag i det Herrens år 1387. Derfra blev der den første dag bjærget
                        676 hele stykker klæde<ref target="drb3"/> og 185 halve stykker klæde<ref target="drb3"/> og rask<ref target="drb4"/> og andre brugsting. Og dette
                        gods blev ført til den nærmeste kirke. Den anden dag blev der bjærget 7
                        pakker klæde. Dem lod præsten hr. Bernhard føre til en anden kirke en mil
                        derfra. Desuden skal I vide: den tredje eller den fjerde dag derefter, da
                        fogeden kom til Skagen og bemægtigede sig det gods, der var på Skagen, og
                        skilte mændene fra deres gods, da blev der affattet åbne breve<ref target="drb5"/>. Et til dronningen, det blev (sendt) til hende, et til
                        fogeden, et beholdt købmændene. </p>
            <p> &lt;2&gt; Det skal være vitterligt, at vi er strandet<ref target="drb6"/> på
                        Skagen med en holk — måtte vi ikke klage til Gud — og har bjærget vort gods
                        med præsten hr. Bernhards hjælp og med hjælp fra andre folk, der bor dér. Og
                        i tillid til den fred, som kongen har svoret og påbudt i sit land, (nemlig)
                        at stranden skal være fri, hvor købmanden strander<ref target="drb7"/> og
                        kan bjærge sit gods, derfor har vi bjærget og bragt til kirken 676 hele
                        stykker klæde<ref target="drb3"/> og 185 halve stykker klæde<ref target="drb3"/> og en tønde, hvori der er 44 (stykker) rask<ref target="drb4"/>, og en frakke og en overklædning og 23 løse (stykker)
                            rask<ref target="drb4"/> og en tønde med sukker og med huer<ref target="drb8"/> og med 2 potter ambra<ref target="drb9"/>. Dette gods
                        har fogeden frataget os (og fjernet) fra kirken og har ført det til borgen i
                        Rugtved til kongens og dronningens brug. Endvidere har vi bjærget 7 pakker
                        klæde. De samme 7 pakker har hr. Bernhard taget (fra os) og har ladet dem
                        føre til sin kirke og har lovet os ved sin præsteværdighed, at han vil sige
                        det for kongen og dronningen, hvor mange stykker klæde<ref target="drb3"/>
                        der var deri. Desuden véd enhver mand nøje, hvor meget der har været i hans
                        pant, hvis han ikke vil sige det. </p>
            <p> &lt;3&gt; Dertil svarede dronningen over for de første sendebud: Vi skal
                        holde et møde med søstæderne på Skt. Mikkelsdag<ref target="drb10"/>. Hvis
                        vi endelig skal give godset tilbage, så vil vi give det tilbage af hensyn
                        til dem, som siger os mere tak end de fra Preussen. — Og de første sendebud
                        var hr. Gothard Bykoln, Johan Schindeler og Klaus Hetveld. — For hun havde
                        tilbudt sendebudene så lidt klæde, at de ikke ville tage imod det. Derfor
                        gav hun dem forskrevne svar. </p>
            <p> &lt;4&gt; Endvidere i det samme år på Mortensdag<ref target="drb11"/>, da de
                        næste sendebud var hos dronningen og hos hendes råd, nemlig Herman Kordelitz
                        og Johan vom Bruche, for at kræve det samme gods, da gav hun med sit råd fra
                        Danmark, nemlig biskoppen af Århus, biskoppen i Skagen<ref target="drb12"/>
                        sammen med drosten hr. Henning Podebusk, med hr. Kristian Kaas fra
                            Jylland<ref target="drb13"/> og med Jakob Akselsen, et svar<ref target="drb5"/> på højmesterens og de almindelige stæ-<pb facs="4659147"/> ders breve<ref target="drb5"/>, at hun snart ville holde et møde med
                        stæderne. Derhen skal vi bringe to mænd fra Preussen med fuldmagt og med
                        kvitteringsbreve fra (høj)mesteren og fra hele landet for det samme gods,
                        som de har mistet på Skagen og som er bjærget fra Lubbert von der Bekes
                        skib. Deroverfor vil hun tage to (mænd) fra sit råd. De fire skal inddrage
                        eller vælge fire eller seks mænd fra en eller to af stæderne Lübeck, Wismar,
                        Rostock og Stralsund. Hvad de bestemmer, at dronningen skal gøre over for
                        dem fra Preussen for deres gods, det vil hun gøre. Desuden kræver
                        dronningen, at sendebudene skal have fuldmagt i alle sager, som hun har at
                        beskylde landet Preussen for. </p>
            <p> &lt;5&gt; Endvidere i det samme år ved Mortensdag<ref target="drb11"/> da
                            strandede<ref target="drb2"/> Peter Gerdsen hos biskoppen af Ribe og
                        Henneke Limbek. Da blev der bjærget 72 stykker voks og en tønde<ref target="drb14"/> pelsværk. Deraf har biskoppen givet 21 stykker tilbage
                        mod passende bjærgeløn<ref target="drb15"/>, som vi takker ham for. Det
                        andet har Henneke endnu hos sig. Om kobberet og jernet siden måske er
                        bjærget, det ved vi ikke. Gør også deri som I finder bedst. Desuden har
                        Henneke Limbek haft (noget) af det samme pelsværk i Lübeck og har ladet det
                        garve og har ladet sit tøj fore dermed. </p>
            <p> &lt;6&gt; Desuden ønsker vi at minde stæderne om, at de, hvis de holder et
                        møde med dronningen, meddeler os det så betids, at vi kan sende vore
                        sendebud, som hun ønsker, tidlig nok, for med stædernes hjælp at få godset.
                        Desuden skal I vide, at de fra Lübeck har givet deres breve med løfte om
                        bistand til Johan Brekewalt, Johan van Roden og Lutke Hartberg. De tre har
                        udsonet sig med dronningen, således at hun giver dem 600 mark lybsk (som
                        erstatning) for 1400 mark lybsk. Og de to af dem var borgere i Danzig, da de
                        forligtes med dronningen. Hvilken nytte vore (folk) kan drage deraf, det kan
                        I bestemt selv erkende. </p>
            <p> &lt;7&gt; Med henblik på den forskrevne skade, som vi to gange før har sendt
                        udsendinge om til Danmark, så beder vi om, at I, når I kommer til møde med
                        stæderne, endnu engang fremlægger det for stæderne, således at I, hvis nogen
                        på dronningens vegne er der, da gør retskrav gældende så stærkt I kan — især
                        da vore sidste udsendinge skiltes fra hende, som der står skrevet her foran
                        — om, at hun skal holde det, som hun havde lovet dem. Eller hvis nogen på
                        dronningens vegne vil påtage sig (det, vil vi bede Jer om), at I da for
                        stæderne kan bilægge det sådan, som hun før har tilbudt, (nemlig) at give en
                        del af godset tilbage. Men hvis der ikke er nogen dér på dronningens vegne,
                        (vil vi bede Jer om), at I da erindrer stæderne om den aftale, som vi har
                        med dem om frihed og privilegier i Danmark, hvori vi <pb facs="4659148"/>
                        groft har lidt skade, (og) at de hjælper os at bilægge det, således at der
                        kan ske os erstatning for vor skade, ligesom de, (hvis de var i vort sted),
                        ville, at vi gjorde for dem. Ordene finder I bestemt selv. Desuden (skal I
                        fremføre), at de fra Lübeck har krævet (godtgørelsen for) deres skade for
                        sig selv til vor store ulempe, hvilket synes os at være ubilligt. Og hvis I
                        til den tid, mens I er dér, kan få breve, som er passende, fra de
                        almindelige stæder til dronningen og til rigets råd, (ønsker vi), at I
                        sender dem ved et egnet bud til dronningen og hendes råd, for at I så kan få
                        et svar. Hvad det koster, deri vil vi holde Jer skadesløse. Hvis I desuden
                        kan få halvdelen eller mere eller mindre tilbage af godset eller kan få
                        borgen for det indtil (endelig afgørelse træffes ved) forhandling i
                            stæderne<ref target="drb16"/>, det skal I også have fuldmagt til. At
                        sende udsendinge derover, det ville koste for meget; det tør vi ikke påtage
                        os. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Mærke</hi>) Lubbert von der Beke </p>
            <p> Godset fra Toruń </p>
            <p> (<hi rend="italic">Våbenskjold</hi>) Matthias Wise 10 brede<ref target="drb17"/> fra Ypern,
                        6 fra Edingen: 62 pund grot; (<hi rend="italic">våbenskjold</hi>) 7 lange fra Tienen, 6 fra
                        Edingen: 37 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>), 5 korte fra Brüssel, 1
                            indpakningsklæde<ref target="drb18"/> fra Mechelen: 24 pund grot
                            (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">bomærke</hi>) Hr. Johan von Putten 12 halve fra Dendermonde, 10 fra
                        Edingen, 10 korte fra Geraardsbergen: 72 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>), 10
                        korte fra Brüssel, 5 korte fra Brüssel: 70 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>); 1
                            indpakningsklæde<ref target="drb18"/>, 6 lange fra Tienen: 20 pund grot
                            (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">bomærke</hi>) Hr. Gothard Bykoln 10 fra Courtrai, 11 lange fra
                        Geraardsbergen: 63 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>), 10 brede fra Ypern, 1
                            indpakningsklæde<ref target="drb18"/> fra Poperinge: 48 pund grot
                            (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gocko Vasan 22 korte fra Geraardsbergen, 15 lange fra
                        Geraardsbergen: 96 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>); 6 fra Edingen, 3 korte fra
                        Geraardsbergen: 16 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Kordelitz 15 brede fra Ypern, 10 korte fra
                        Geraardsbergen, 10 fra Edingen: 117 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>); 5 brede fra
                        Ypern, 6 korte fra Geraardsbergen: 38 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>); 10 brede
                        fra Ypern: 49 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>); 22 (stykker) rask<ref target="drb4"/>: 20 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">bomærke</hi>) Johan Schindeler 34 korte fra Geraardsbergen, 6 lange fra
                        Geraardsbergen, 14 fra Oudenaarde: 105 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Clauco Kalis 9 fra Mechelen, 10 lange fra Tienen, 1 fra
                        Edingen, 1 indpakningsklæde<ref target="drb18"/>: 70 pund grot
                            (<hi rend="italic">bomærke</hi>); 8 dusin huer<ref target="drb8"/>, 7 fra Mechelen: 26
                        pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p>
               <pb facs="4659149"/> (<hi rend="italic">bomærke</hi>) Titze Wirt 24 fra Edingen, 2 korte fra
                        Brüssel, 1 halvt indpakningsklæde<ref target="drb18"/> af kamgarn<ref target="drb19"/>: 61 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Michel von der Linde 11 korte fra Geraardsbergen, 1 halvt
                        fra Bergen<ref target="drb20"/>: 24 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">bomærke</hi>) Martin Mukenwalt 7 lange fra Tienen, 7 korte fra Tienen, 7
                        fra Edingen, 6 fra Poperinge efter Kortrijksk art, deraf er der skibet 11
                        stykker klæde<ref target="drb3"/> til Wismar, beregnet til 42 pund grot, de
                        11 stykker klæde<ref target="drb3"/> fraregnet (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan Goldberg 8 fra Mechelen, 11 korte fra Geraardsbergen,
                        1 indpakningsklæde"): 1 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>) </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan Roseman 33 fra Poperinge, 8 Kortrijkske, 11 fra
                        Mechelen, 2 hvide dickedunne<ref target="drb21"/>, 7 Huntschos<ref target="drb22"/>, 1 indpakningsklæde<ref target="drb18"/> fra Poperinge:
                        130 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). Ligeledes 7 tønder med forskellige frugter
                        og krydderier til en værdi af 35 pund grot. </p>
            <p> (Sammentælling i højre spalte) 1 bredt fra Ypern, 22 korte fra Brüssel, 30
                        lange fra Tienen, 32 lange fra Geraardsbergen, 35 fra Mechelen, 70 fra
                        Edingen, 107 korte fra Geraardsbergen, 12 halve fra Dendermonde, 18 fra
                        Kortrijk, 6 Kortrijkske fra Poperinge, 14 fra Oudenaarde, 7 korte fra
                        Tienen, 33 fra Poperinge, 22 (stykker) rask<ref target="drb4"/>, 2
                            dickedunne<ref target="drb21"/>, 7 Huntschos<ref target="drb22"/>, 8
                        dusin huer<ref target="drb8"/>, 10 stykker indpakningsklæde<ref target="drb18"/>. Summen af disse stykker klæde: 443 stykker klæde, 12
                        halve, 22 (stykker) rask<ref target="drb4"/>, 8 dusin huer<ref target="drb8"/>. </p>
            <p> Summen af pengene i alt 1275 pund grot. </p>
            <p> Godset fra Danzig og Elbing. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan von dem Bruke 24 halve fra Dendermonde, 1 fra
                        Comines, I indpakningsklæde<ref target="drb18"/> fra Mechelen: 80 pund grot
                            (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) 32 fra Oudenaarde, 1 indpakningsklæde<ref target="drb18"/>
                        fra Poperinge: 62 pund, 8 skilling (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan von dem Bruke 10 brede fra Ypern, 3 fra Poperinge, 21
                        fra Comines, 4 brede fra Ypern, 1 fra Poperinge: 127 pund grot (2 bomærker),
                        14 brede fra Ypern, 1 indpakningsklæde<ref target="drb18"/> fra
                        Valenciennes: 70 pund minus 8 skilling (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">bomærke</hi>) Gotschalk Westhof 10 fra Edingen, 17 fra Oudenaarde, 20
                        halve fra Tournai”): 75 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan von der Beke 9 brede fra Ypern, 16 fra Herentals, 14
                        fra Oudenaarde, 6 fra Edingen, 1 fra Mechelen, 1 halvt indpakningsklæde<ref target="drb18"/> fra Tournai: 114 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Hinze Hagemeister 5 fra Brugge, 6 fra Oudenaarde, 30 halve
                            <pb facs="4659150"/> fra Tournai, 2 (stykker) rask<ref target="drb4"/>:
                        56 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Wustehof 14 brede fra Tournai, 44 (stykker) rask<ref target="drb4"/> i en tønde: 75 pund grot (<hi rend="italic">bomærke</hi>); 49 halve fra
                        Dendermonde, 6 lange fra Geraardsbergen, 1 indpakningsklæde<ref target="drb18"/> fra Mechelen: 132 pund (<hi rend="italic">bomærke</hi>). </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Jakob Witte 22 halve fra Tournai, 2 dusin huer<ref target="drb8"/>: 27 pund, 8 skilling (<hi rend="italic">Bomærke</hi>), 150 stykker<ref target="drb24"/> kersey til en værdi af 70 pund grot. </p>
            <p> 14 brede fra Ypern, 12 fra Herentals, 1 halvt fra Tournai: 112 pund grot. </p>
            <p> (<hi rend="italic"/>Sammentælling i højre spalte) 37 brede fra Ypern, 73 halve fra
                        Dendermonde, 49 fra Oudenaarde, 22 fra Comines, 16 fra Edingen, 16 fra
                        Herentals, 7325) halve fra Tournai, 6 lange fra Geraardsbergen, 5 fra
                        Brügge, 14 brede fra Tournai, 5 fra Poperinge, 3 fra Mechelen, 1 fra
                        Valenciennes, 46 (stykker) rask<ref target="drb4"/>, 150 stykker<ref target="drb24"/> kersey, 2 dusin hoser. </p>
            <p> Summen af stykker klæde: 194 stykker klæde, 146 halve, 46 (stykker) rask<ref target="drb4"/>, 2 dusin hoser. </p>
            <p> Summen af pengene i alt: 88 pund grot &lt;8 skilling&gt; </p>
            <p> (<hi rend="italic">Sammentælling højere oppe i højre spalte</hi>) Summen af stykker klæde
                        (med ejere) fra Toruń, Danzig, Elbing 637 stykker klæde, 158 halve, 68
                        (stykker) rask<ref target="drb4"/>, 150 stykker<ref target="drb24"/> kersey,
                        8 dusin huer<ref target="drb8"/>, 2 dusin hoser. </p>
            <p> Summen af pengene i alt 2163 pund grot &lt;8 skilling&gt;. </p>
            <p> Stralsundernes gods. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) 20 fra Herentals, 10 fra Comines, 10 halve fra Tournai 96
                        pund grot. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) 12 halve fra Ypern, 2 brede fra Eekelo, 2 fra Cambrai, 2
                        hvide fra Diksmuide, 1 indpakningsklæde<ref target="drb18"/> fra Mechelen:
                        43 pund grot. </p>
            <p> Godset fra Rostock. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Bernhard Wulf 18 fra St. Omer<ref target="drb26"/>: 234
                        pund grot. </p>
            <p> Godset (med ejere) fra Lübeck. </p>
            <p> Johan Døvel, Henrik Dyrkøp 10 fra Tournai, 7 blandede fra Poperinge, 63 par
                        hoser: 25 pund grot. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Våbenskjold</hi>) Hr. Matthias Wise, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Hr. Johan van dem
                        Putte, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Hr. Gothard Bykoln, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gotke Voisan,
                            (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Kordelitz, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan Schyndeler,
                            (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Clauko Kalis, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Martin Muckewalt,
                            (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Titze Wirt, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan Goldberg,
                            (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan Roseman, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Michel van der Linden. </p>
            <p>
               <pb facs="4659151"/> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan van dem Bruke, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>)
                        Johan van der Straten, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan van dem Bruke,
                        (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Jakob Witte, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gotschalk Westehof,
                            (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Vranke, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan van der Beke,
                            (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Henrik Visch, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan van Dorne,
                            (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Wistehof, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Hr. Johan Erchardsberg,
                            (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Hr. Johan Tirgart, (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Hinz Hagemeister. </p>
            <p> (Nyt afsnit, i højre spalte) </p>
            <p> (Mærke) Peter Gerdsen (mærke). </p>
            <p> I det Herrens år 1387 på den hellige Morgens dag<ref target="drb11"/>
                        forliste nedenskrevne gods ved skibbrud i Peter Gerdsens skib: </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Tideman Herborn 12 stykker<ref target="drb24"/> voks til en
                        værdi af 180 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Ditmar Rebber 12 stykker<ref target="drb24"/> voks til en
                        værdi af 194 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">2 bomærker</hi>) Johan van der Merze 14 stykker<ref target="drb24"/> voks
                        til en værdi af 200 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Geseke 6 stykker<ref target="drb24"/> voks til en
                        værdi af 83 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Rubit 8 stykker<ref target="drb24"/> voks til en
                        værdi af 120 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">2 bomærker</hi>) Albert Watzelrode 20 stykker<ref target="drb24"/> voks
                        til en værdi af 300 mark. </p>
            <p> Summen af voks: 72 stykker<ref target="drb24"/>. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Kordelitz 1 tønde med 7300 egernskind<ref target="drb27"/> til en værdi af 123 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Bertram Ludenscheid 38 fade<ref target="drb28"/>
                            Gölnitzer<ref target="drb29"/> til en værdi af 190 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan Schotte 24 fade Gölnitzer til en værdi af 176 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Herman Rubit 20 fade Gölnitzer til en værdi af 90 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Lifhart Blumendal 11 fade Gölnitzer til en værdi af 55
                        mark. </p>
            <p> Summen af kobber 93 fade. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gothard Bykoln 10 læster jern til en værdi af 195 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Margrete Kollenberg, Herman Kordelitz 7 læster jern: 146
                        mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Gotfrid Vrouwendorf 5 læster til en værdi af 100 mark. </p>
            <p> (<hi rend="italic">Bomærke</hi>) Johan Bykoln 5 læster jern til en værdi af 90 mark. </p>
            <p> Summen af jern: 27 læster jern. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sagsfremstillingen med listerne over tabt gods - jf. fotografisk
                        gengivelse i Dipl. Dan. - må være blevet udarbejdet forud for den Hansedag,
                        som var indkaldt til at møde i Lübeck 1. maj 1388. Hansestædernes skrivelse
                        herfra til dronning Margrete, nr. 379, omtaler netop Lubbert von der Bekes
                        skibbrud, og at de preussiske stæder to gange har sendt gesandter <pb facs="4659152"/> til dronningen i denne sag, hvilket svarer til
                        oplysningerne i nærværende sagsfremstilling. Dateringen bliver derfor [før
                        1388 1. maj]. </p>
                  <p n="drb2"> 'bleip' egtl. 'forblev'. </p>
                  <p n="drb3"> 'laken'. </p>
                  <p n="drb4"> klæde fra Arras. </p>
                  <p n="drb5"> ikke bevaret. </p>
                  <p n="drb6"> 'ghelandit' egtl. landet'. -</p>
                  <p n="drb7"> 'landit', jf. Jyske Lov III 63, DRB. II 3 nr. &lt;a href='_nil'&gt;19&lt;/a&gt;, III 8 nr. &lt;a href='_nil'&gt;372&lt;/a&gt;, &lt;a href='_nil'&gt;449&lt;/a&gt; og IV 1 nr. &lt;a href='_nil'&gt;60&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> 'muczen'. </p>
                  <p n="drb9"> 'walrad'. </p>
                  <p n="drb10">29\\. september.</p>
                  <p n="drb11">11\\. november.</p>
                  <p n="drb12"> d.v.s. biskoppen af Børglum. </p>
                  <p n="drb13"> 'vs J{ue}ten'. </p>
                  <p n="drb15"> arbeyteslon. </p>
                  <p n="drb16">'adir czu tagen in den stetin vorwisset habin'. </p>
                  <p n="drb17"> 'latos', 'longos' 'breues' 'dimidios' (her og i det følgende),
                        d.v.s. brede, lange, korte og halve stykker i forhold til det normale hele
                        stykke klæde fra det pågældende fabrikationssted. I Leiden regnedes således
                        1363 et helt stykke normalklæde til 40 x 3 ellen, d.v.s. ca. 25 1/4 m. langt
                        og 1,9 m. bredt, N.W. Posthumus, Bronnen I 7 nr. 11 B § 3-4, jf. N.W.
                        Posthumus, De Geschiedenis van de Leidsche Lakenindustrie II, 's-Gravenhage
                        1939, 230, </p>
                  <p n="drb18"> 'slatuch'. </p>
                  <p n="drb19"> 'stripaticum'. </p>
                  <p n="drb20"> d.v.s. Bergen op Zoom. </p>
                  <p n="drb21"> klæde fra Gent. </p>
                  <p n="drb22"> klæde fra Hondschoote. </p>
                  <p n="drb23"> her og i det følgende er 'Dorr' eller 'Dorneke' opfattet som
                        Tournai (flamsk Doornik) i tilslutning til H. Ammann, Deutschland und die
                        Tuchindustrie Nordwesteuropas im Mittelalter, 91 og 136. </p>
                  <p n="drb24"> 'frustra'. </p>
                  <p n="drb25"> egtl. 74. </p>
                  <p n="drb26">'St. Thomas', formentlig fejlhøring for St. Omer. </p>
                  <p n="drb27"> 'unum uasum operis vii<hi rend="sup">m</hi>iii<hi rend="sup">c</hi> constante'. </p>
                  <p n="drb28"> 'meysen', her og i det følgende. </p>
                  <p n="drb29"> fra Göllnitz i det østlige Slovaki. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
