<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13881012001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13881012001</idno>
            <idno type="dd_serialno">443</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Sv. RA. Registrum ecclesie Lincopensis f. 213 v. med
                  overskriften <hi rend="italic">Confirmacio Iacobi Iønisson fratris domini .N. Feeth super
                     testamento ipsius domini .N.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Suhm, XIV 225; Historisk Tidsskrift 4. rk. III 618 (begge
                  efter afskrift af Aa i Langebeks Diplomatarium), Personalhistorisk Tidsskrift 1.
                  rk. III 27 med note I; Nygren, Registra eccl. Lincop. 268.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504717.webp">4. rk. III nr. 443</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659209.webp">IV:3 nr. 443</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 443. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-10-12"> 1388. 12. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Foran Ringstaholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Jensen af Skarhult, væbner i Lunds stift, stadfæster sin afdøde broder
                  Niels Feds, kannik i Linköping, testamente, hvori denne havde testamenteret alt
                  det gods, de havde erhvervet efter deres søsters død, men ikke skiftet, til kirken
                  i Linköping til afholdelse af en årtid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504718"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Iønisson de
                  Skarholte armiger Lundensis dyocesis salutem in domino ♦ Tenore presencium
                  constare uolo presentibus et futuris quod ex eo quod germanus meus dilectus
                  dominus Nicolaus Feoth condam canonicus Lincopensis bone memorie testamentum suum
                  de bonis nostris mutuis inter nos indiuisis habitis et acquisitis post mortem
                  sororis nostre in eadem dyocesi Lincopensi occumbentis. fecit pro anniuersario suo
                  tenendo ipsi ecclesie Lincopensi singula dicta bona legando. ♦ Contentor
                  totaliter per presentes ipsumque testamentum ratum et gratum me profiteor in
                  perpetuum habiturum ita quod per me uel meos heredes numquam in posterum
                  recompensa pro huiusmodi bonis aliqualiter sit petenda. nec impeticio aliqua super
                  predictis / bonis uel aliis quibuscumque rebus post mortem fratris mei predicti
                  nomine meo uel heredum meorum contra capitulum dicte ecclesie Lincopensis sit
                  mouenda ♦ Transfero igitur a me et meis heredibus omne ius in ipsius
                  ecclesie Lincopensis uenerabile collegium quod michi in eisdem bonis iure
                  hereditario competere uidebatur. ♦ In cuius rei testimonium sigilla
                  nobilium. dominorum Erici Kætilsson. Wlphonis Ionsson militum Stigoti Pætersson.
                  et Iacobi Mws/ ad hoc specialiter rogatorum presentibus sunt appensa. sigillo
                  proprio non presente ♦ Datum ante castrum Ringstadholm anno domini millesimo
                  ccclxxx octauo feria secunda post diem beatorum Dyonisii et sociorum eius \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Jensen af Skarhult, væbner i Lunds stift, til alle, der ser dette
                        brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brevs ordlyd skal stå klart for nulevende og
                        fremtidige, at fordi min elskede broder hr. Niels Fed, fordum kannik i
                        Linköping, salig ihukommelse, har gjort sit testamente til afholdelse af sin
                        årtid af vort fælles uskiftede gods — som vi har fået og erhvervet efter vor
                        søsters død, som indtraf i Linköping stift — idet han testamenterede til
                        denne (dom)kirke i Linköping alt det nævnte gods. Jeg erkender at være
                        fuldstændigt tilfreds, og jeg erklærer med dette brev, at jeg til evig tid
                        vil anerkende og godkende dette testamente, således at der aldrig i
                        fremtiden af mig eller mine arvinger på nogen måde skal anmodes om vederlag
                        for dette gods eller rejses noget retskrav i mit eller mine arvingers navn
                        mod kapitlet ved nævnte (dom)kirke i Linköping angående fornævnte gods eller
                        alle andre ejendele, som min fornævnte broder efterlod sig ved sin død. Jeg
                        overfører altså fra mig og mine arvinger til det ærværdige kollegium ved
                        denne (dom)kirke i Linköping al ret til samme gods, som syntes at tilkomme
                        mig ifølge arveretten. Til vidnesbyrd herom er segl tilhørende de velbyrdige
                        herrer Erik Ketilsson, Ulf Jonsson, riddere, Stig Pedersen og Jakob Mus, der
                        særligt er blevet bedt herom, hængt under dette brev, da mit eget segl ikke
                        er til stede. Givet foran borgen Ringstaholm i det Herrens år 1388 mandagen
                        efter helgenerne Dionysius' og hans fællers dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">9\\. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
