<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13881130002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13881130002</idno>
            <idno type="dd_serialno">450</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Holsatica nr. 296, Perg., bagsiden med spor af
                  påtrykt segl. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 558 nr. 793.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504723.webp">4. rk. III nr. 450</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659212.webp">IV:3 nr. 450</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 450. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-11-30"> 1388. 30. november <note>
                  <p> Den 6. oktober 1388 havde afdødes broder Oluf været anset for eneste arving til
                  arven efter Henneke Brand, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1388/dd/books/dipdan/1388/dd_13881006001"
                          type="link">442</ref>. Enken Margrete må imidlertid have gjort sit arvekrav gældende
                  således, at de to arvinger indgik den i nærværende brev refererede aftale. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Flensborg anmoder borgmestre og rådmænd i Lübeck om at lade Brand
                  Kræmmers efterladte gods udlevere til hans enke Margrete, der ud over sin egen
                  andel som betaling for et lån har overtaget den til afdødes broder Oluf Brand
                  tilfaldne arvelod med undtagelse af afdødes i Lübeck efterladte gangklæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504724"/> Honorabilibus et discretis uiris dominis proconsulibus et
                  consulibus ciuitatis Lubicensis, amicis nostris dilectis, consules Flensburgenses
                  innotere cupimus per presentes publice protestando, quod ad omnia et singula bona
                  per obitum cuiusdam Brand Kremer relicta siue in ciuitate uestra Lubicensi aut
                  alibi ubicumque fuerint reperta sint quidam Olaws Brand frater suus unicus necnon
                  Margareta relicta eiusdem Brand Kremer heredes propinquissimi, ita quod nemo sit
                  eis propinquior aut cum eis eque propinquus seu propinqua heres ad talia bona.
                  ♦ Hoc enim nobis est notorium et coram uobis protestamur per
                  presentes.♦ Hinc est, quod Olaws Brand post obitum Brand Kremer fratris sui
                  coram nobis constitutus expresse recognouit antedictam Margaretam sibi certas res
                  et quandam pecuniarum summam prestitisse, in quibus se plenarie contentum habuit
                  pro omnimoda portione sua omnium bonorum hereditariorum, que sibi post obitum
                  fratris sui Brand Kremer antedicti quomodolibet competere ualebant. ♦ Unde
                  ipse Olaws Brand in presentia nostra cessit, dimisit et resignauit prefate
                  Margarete, relicte fratris sui, exhibitrici presentium, omnia et singula bona per
                  obitum fratris sui Brand Kremer in ciuitate uestra Lubicensi aut alibi ubicumque
                  relicta, tribuens ad hoc plenarium consensum, quod eadem Margareta fratris sui
                  relicta sola monere, exigere et percipere ualeat et sola pacifice optinere sine
                  contradictione cuiusuis omnia et singula bona pretacta per obitum prememorati
                  fratris sui ubicumque relicta, sic quod ipse Olaws Brand in omnibus illis rebus et
                  bonis nichil sibi proprietatis, nullum ius et nullam potestatem quomodolibet
                  reseruauit, exceptis solummodo uestibus et uestimentis ad usum sepedicti Brand
                  Kremer formatis, si que in cista sunt, que cista in ciuitate uestra Lubicensi stat
                  et est in hospitio sepetacti Brand Kremer; illas uestes et uestimenta percipiat
                  predictus Olaws Brand et realiter optinebit. ♦ Cetera uero bona, res et
                  pecunie, que in pretacta cista sunt et reperiuntur, sunt prefate Margarete
                  antedicti Brand Kremer relicte uerissima, legittima et propria et nullius alterius
                  iam uiuentis bona. ♦ Idcirco dominationes uestras amicabiliter<app>
                  <lem> exhoramus</lem>
                  <rdg>= exoramus</rdg>
               </app>, quatenus omnia et singula bona per obitum prememorati Brand Kremer in
                  ciuitate uestra relicta, que nunc ad relictam suam, uidelicet Margaretam
                  antedictam, solam pleno iure peruenerunt, ipsi Margarete soli presentari faciatis,
                  qualiacumque fuerint, integraliter et expedite, respectum firmum fidemque secure
                  creditiuam ad nos habituri, quod occasione bonorum, que <pb facs="4504725"/> de
                  bonis huiusmodi antedicte Margarete, exhibitrici presentium, presentata fuerint,
                  nulla noua monitio seu posterior impetitio uos aut quemquam alium subsequi debeat
                  ab homine quomodolibet in futurum, recepta per nos proinde a conciuibus nostris
                  sufficienti fideiussoria cautione. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxxviii<hi rend="sup">o</hi> in festo sancti
                  Andree apostoli nostro sub secreto in testimonium omnium premissorum tergotenus
                  inpresso. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659213"/>Vi rådmænd i Flensborg ønsker, at det skal være kendt
                        for de ærværdige og gode mænd de herrer borgmestre og rådmænd i staden
                        Lübeck, vore elskede venner, idet vi offentligt erklærer med dette brev, at
                        til alt det gods, som en vis Brand Kræmmer efterlod sig ved sin død, enten i
                        Eders by Lübeck eller andetsteds hvor det end kan findes, er de nærmeste
                        arvinger en vis Oluf Brand, hans eneste broder, samt samme Brand Kræmmers
                        enke Margrete, således at ingen er nærmere end dem eller nær arving til
                        dette gods på lige fod med dem. Thi dette er notorisk for os, og det
                        erklærer vi for Jer med dette brev. Derfor mødte Oluf Brand efter sin broder
                        Brand Kræmmers død for os og erkendte udtrykkeligt, at fornævnte Margrete
                        havde lånt ham visse sager<ref target="drb2"/> og en sum penge, med hvilke
                        han anså sig for fuldstændigt fyldestgjort for enhver andel i alt det
                        arvegods, hvortil han måtte have ret efter sin fornævnte broder Brand
                        Kræmmers død. Derfor har denne Oluf Brand i vor nærværelse afstået,
                        overdraget og opladt til fornævnte sin broders enke Margrete, nærværende
                        brevviser, alt det gods, som ved hans broder Brand Kræmmers død er efterladt
                        i Jeres by Lübeck eller andetsteds, idet han gav sit fulde samtykke til, at
                        samme hans broders enke Margrete alene skal have ret til at mane, kræve og
                        oppebære og fredeligt uden indsigelse fra nogen som helst komme alene i
                        besiddelse af alt det fornævnte gods, hvor det end er efterladt ved hans
                        fornævnte broders død, således at denne Oluf Brand på ingen måde forbeholdt
                        sig ejendomsret, adkomst eller dispositionsret til alle disse ejendele og
                        gods, dog blot med undtagelse af de klædningsstykker og det tøj, der var
                        bestemt til oftnævnte Brand Kræmmers brug, hvis de er i den kiste, der står
                        i Jeres by Lübeck i oftmeldte Brand Kræmmers herberg. De klæder og det tøj
                        skal fornævnte Oluf Brand oppebære og besidde reelt; men det øvrige gods,
                            varer<ref target="drb3"/> og penge, som er og findes i fornævnte kiste,
                        skal tilhøre omtalte Margrete, enke efter den tidligere nævnte Brand Kræmmer
                        som hendes sande, lovlige og eget gods, der tilhører ingen anden levende
                        person. Derfor bønfalder vi venskabeligt Jer herrer, at I lader alt det
                        gods, som er efterladt i Jeres by ved fornævnte Brand Kræmmers død, og som
                        nu <pb facs="4659214"/> er tilfaldet hans enke, nemlig fornævnte Margrete,
                        som enearving med fuld ret, tilkommer denne Margrete alene — af hvad art det
                        end er — fuldstændigt og ufortøvet, idet I vil kunne tage det for givet og
                        sikkert stole på, at der i anledning af det af dette gods, som er blevet
                        overgivet til fornævnte Margrete, nærværende brevviser, ikke for fremtiden
                        skal ske nogen ny maning eller rejses et senere retskrav mod Jer eller nogen
                        anden af nogen som helst, idet vi af vore medborgere har modtaget
                        tilstrækkeligt løfte til sikkerhed derfor. </p>
            <p> Givet i det Herrens år 1388 på den hellige apostel Andreas' dag med vort
                        sekret trykt på bagsiden til vidnesbyrd om alt det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den 6. oktober 1388 havde afdødes broder Oluf været anset for
                        eneste arving til arven efter Henneke Brand, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13881006001'&gt;442&lt;/a&gt;. Enken
                        Margrete må imidlertid have gjort sit arvekrav gældende således, at de to
                        arvinger indgik den i nærværende brev refererede aftale. </p>
                  <p n="drb2"> 'res', hvorved formentlig i dette tilfælde forstås varer til
                        videresalg for Margretes regning. </p>
                  <p n="drb3"> 'res' jf. note 2 og Der Stralsunder Liber Memorialis V, p. 65 no.
                        136 (fol. 255r, 1442 27. oktober). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
