<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880923001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880923001</idno>
            <idno type="dd_serialno">434</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henneke Olufsøn Bjørn = Ny kronol. rk. 1408. Perg. 19,4×9 (plica,
                  udfoldet, 1,5). Perg.rem med spor af segl. På bagsiden kancellipåskriften
                     <hi rend="italic">Sigilletur</hi>. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift af
                  Klevenfeldt 1747 med bemærkn. <hi rend="italic">Ex orig. perg. A.R.transcr. 1747 K</hi>. —
                     <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift af Gram med bemærkn. <hi rend="italic">AA. R.or.
                     og Sigillum adest NB</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3664 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504708.webp">4. rk. III nr. 434</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659201.webp">IV:3 nr. 434</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 434. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-09-23"> 1388. 23. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ringsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete meddeler, at Henneke Olufsen, høvedsmand på Nyborg, og Eskil
                  Pedersen Falk efter aftale skulle møde på rettertinget denne dag med deres breve
                  og regnskaber vedrørende gods i Varpelev, men at kun Henneke Olufsen gav møde.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504709"/> Margareta dei gracia Suecie Norwegie regina ac uera heres et
                  princeps regni Danorum Sclauorumque Gothorum omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> octauo quarta feria
                  proxima ante diem beati Michaelis uidelicet die exhibitori presencium Hennikino
                  Olaui capitaneo nostro in Nyburg et Eskillo Petri dicto Falk. cum litteris et
                  racionibus quas et que super bonis in Worpæløuæ Stefnshæret sitis. habent. ad
                  comparendum in placito nostro iusticiario prefixo et per ipsos unanimiter
                  acceptato. idem Hennikinus comparuit. litteras suas et raciones ibidem ostendendo
                  predicto Eskillo minime comparente nec suam excusacionem per aliquem faciente
                  ♦ Datum Ringstadis sub sigillo nostro ad causas. anno et die supradictis
                  presentibus nobilibus uiris uidelicet domino Clawes Skeplesse. milite. Andrea
                  Olafson de Nesby Andrea Iacobsson de Broby Petro Bassæ de Thyudæbergh. Iohanne
                  Thrugilli rectore placiti generalis Syællandie Nicolao Bassæ de Vthby. Clemente
                  Haghæ de Sæby Torstano Wynstærman et Clawes Iudhæ armigeris ac pluribus aliis
                  discretis et honestis in multitudine copiosa. teste Nicholao Draghæ iusticiario
                  nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, af Guds nåde Sveriges, Norges dronning og ret arving og fyrstinde
                        til de Danskes rige, de Venders og Goters, til alle, som ser dette brev,
                        hilsen med Gud. Alle skal vide, at i det Herrens år 1388 på den sidste
                        onsdag før den hellige Michaels dag<ref target="drb1"/> — det vil sige den
                        dag, der var <pb facs="4659202"/> fastsat for nærværende brevviser, vor
                        høvedsmand på Nyborg Henneke Olufsen, og Eskil Pedersen kaldet Falk, og som
                        var enstemmigt godkendt af dem til at møde på vort retterting tillige med
                        breve, regnskaber<ref target="drb2"/>, og hvad de i øvrigt har vedrørende
                        det gods, der er beliggende i Varpelev i Stevns herred — mødte samme Henneke
                        og fremviste sammesteds sine breve og regnskaber<ref target="drb2"/>, medens
                        fornævnte Eskil ingenlunde indfandt sig og heller ikke fremførte sin
                        undskyldning ved nogen anden. Givet i Ringsted under vort rettertingssegl
                        ovennævnte år og dag i nærværelse af de velbyrdige mænd hr. Claus Skepeles,
                        ridder, Anders Olufsen af Næsby, Anders Jakobsen af Broby, Peder Basse af
                        Tybjerg, Jens Troelsen, landsdommer<ref target="drb3"/> på Sjælland, Niels
                        Basse af Udby, Klement Hage af Sæby, Torsten Venstermand og Claus Jyde,
                        væbnere, og flere andre gode og ærlige mænd i stor mængde med vor justitiar
                        Niels Drage som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. september. </p>
                  <p n="drb2"> 'raciones' </p>
                  <p n="drb3"> 'rector placiti generalis'; jf. William Christensen, Dansk
                        Statsforvaltning i det 15. Årh., 170, 697. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
