<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880312001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">354</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Privatarkiver, Skarsholmslægten, Erik Barnumsens enke. Papir
                  21,8×5,6. På bagsiden spor af det på en, gennem et snit i dokumentet draget flig
                  af dette, påtrykte rettertingssegl af ufarvet voks, DKS. 54 og kancellipåskriften
                  med anden hånd <hi rend="italic">Sigilletur</hi> samt påskrifterne med samme hånd som brevet
                     <hi rend="italic">Syællandiam inhabitantibus</hi> og <hi rend="italic">Gertrudis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3635 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504596.webp">4. rk. III nr. 354</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659124.webp">IV:3 nr. 354</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 354. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-03-12"> 1388. 12. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Næsby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete dømmer, at hvis fru Gertrud, enke efter ridderen hr. Erik
                  Barnumsen, beviser, at hun af vintervejret er blevet forhindret i personligt eller
                  ved sin værge at møde på rettertinget, skal sagen udsættes til førstkommende
                  palmesøndag, da den skal påkendes i Roskilde af biskop Niels af Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504597"/> Margareta dei gracia Suecie Norwegie regina ac uera heres et
                  princeps regni Danorum Sclauorumque Gothorum Syællandiam inhabitantibus salutem et
                  graciam ♦ Si latrix presentium domina Gertrudis relicta domini Erici
                  Barnumson militis sufficienter docere potest se <app>
                  <lem>per</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>yemis</lem>
                  <rdg> = hyemis.</rdg>
               </app> tempestatem et glaciei resistenciam. notabiliter fuisse prepeditam ut
                  termino in placito nostro iusticiario sibi prefixo per se uel suum tutorem non
                  potuit comparere. nos predictam causam usque ad proximam dominicam palmarum stare/
                  iudicamus in suspenso. Roskildis coram uenerabili patre domino Nicholao episcopo
                  Roskildensi legaliter terminandam ♦ Datum Nesby sub sigillo nostro ad causas
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> octauo quinta feria proxima post dominicam Letare. teste. Nicholao
                  Draghæ. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete af Guds nåde Sveriges, Norges dronning og ret arving og fyrste til
                        de Danskes, Venders og Goters rige, hilsen og nåde til indbyggerne på
                        Sjælland. </p>
            <p> Dersom denne brevviserske fru Gertrud, enke efter hr. Erik Barnumsen,
                        ridder, på tilfredsstillende måde kan godtgøre, at hun på grund af
                        vinterstormen og isvanskeligheder i væsentlig grad er blevet opholdt
                        således, at hun ikke har kunnet give møde, personligt eller ved sin værge,
                        på vort retterting til det for hende fastsatte tidspunkt, dømmer vi, at
                        fornævnte sag skal henstå uafgjort indtil førstkommende palmesøndag<ref target="drb1"/>, da den på lovlig vis skal bringes til afslutning i
                        Roskilde for den ærværdige fader hr. Niels, biskop af Roskilde, som dommer. </p>
            <p> Givet i Næsby under vort rettertingssegl i det Herrens år 1388 på fredagen
                        næst efter søndagen Lætare<ref target="drb2"/> med Niels Drage som vidne.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">22\\. marts. </p>
                  <p n="drb2"> 4, søndag i fasten, i 1388 den 8. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
