<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 13880516002</title>
        <editor>Thomas Riis</editor>
        <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
        <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">13880516002</idno>
        <idno type="dd_serialno">397</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A:</hi> tabt— <hi rend="italic">Aa:</hi> London. Public Record Office. C 76-72 (Treaty Roll)
                     m. 4. med marginalbemærkn. <hi rend="italic">Pro Iohanne Nevard et aliis</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk:</hi> Diplomatic Correspondence of Richard II, 54 nr. 83 (med datering
                     1388 18. maj) — Smit, Bronnen tot de Geschiedenis van der Handel met England,
                     Schotland en lerland I 397 nr. 680. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504672.webp">4. rk. III nr. 397</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659174.webp">IV:3 nr. 397</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 397. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1388-05-16"> 1388. 16. maj 
               <note><p> Skrivelsen hører hjemme i Richard II's 11. regeringsår, der begyndte 1387 22.
                     juni. </p></note>
            </date>
        <placeName>Westminster </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kongen har modtaget en klage fra sine undersåtter, købmændene i Colchester
                        John Nevard, John Rokel, John Plymmer og Thomas Wardhouse over, at <hi rend="italic">'da de
                            fornylig i den omtalte by Colchesters havn på købmandsvis i en kogge
                            tilhørende Klaes Speketer af Kampen havde lastet forskelligt gods og
                            købmandsvarer, som til deres nytte skulle føres derfra til Skåne, og da
                            de var under sejl på havet på vej til de nævnte egne'</hi>, var de af
                        mænd fra Zierikzee blevet fanget <pb facs="4659175"/> ved Norge og med vold
                        sammen med varer til en værdi af 100 pund blevet ført ombord på et skib
                        kaldet <hi rend="italic">'Shout de Norwey'</hi>
               <ref target="drb1"/> og holdt fængslet,
                        indtil de havde løskøbt sig for 75 mark. Deres varer holdes endnu
                        beslaglagt, hvorfor de har bedt kongen om erstatning i gods tilhørende mænd
                        fra Zierikzee, når disse kommer til kongens højhedsområde. Kongen beder
                        derfor bystyret i Zierikzee om at udvirke, at gerningsmændene yder
                        erstatning til de skadelidte, og at give skrivelsens overbringer brev med
                        tilbage med besked om, hvad man har besluttet at gøre i sagen. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Kong Richard 2. af England til borgmester og scabini i Zierikzee i Zeeland.
                        Kongen har modtaget en klage fra sine undersåtter, købmændene i Colchester
                        John Nevard, John Rokel, John Plymmer og Thomas Wardhouse over, at</hi> cum
                     ipsi/ diuersa bona et mercandisas sua in quadam coga Claisii Speketers de
                     Campen in portu dicte uille de Colchestre nuper mercatorie frettassent abinde
                     usque la Scone pro commodo suo inde faciendo traducenda/ ipsique uelando supra
                     mare uersus partes predictas <hi rend="italic">var de af mænd fra Zierikzee blevet fanget ved
                        Norge og med vold sammen med varer til en værdi af 100 pund blevet ført
                        ombord på et skib kaldet "Shout de Norwey'og holdt fængslet, indtil de havde
                        løskøbt sig for 75 mark. Deres varer holdes endnu beslaglagt, hvorfor de har
                        bedt kongen om erstatning i gods tilhørende mænd fra Zierikzee, når disse
                        kommer til kongens højhedsområde. Kongen beder derfor bystyret i Zierikzee
                        om at udvirke, at gerningsmændene yder erstatning til de skadelidte, og at
                        give skrivelsens overbringer brev med tilbage med besked om, hvad man har
                        besluttet at gøre i sagen.</hi>
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
