<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13881025001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13881025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">447</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Svendborg by = Ny kronol. rk. 1413. Perg. 24,9-24,1×7,6 (plica 1,2).
                  1-2: Perg.rem. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkn.<hi rend="italic"> Orig. membr.
                     in</hi> (ikke udfyldt) og <hi rend="italic">Utrumque Sigillum abest</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium — <hi rend="italic">Ac:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkn. <hi rend="italic">J Rw</hi>
                  (d.v.s. Jens Rosenvinge?) — <hi rend="italic">Ad:</hi> Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3672 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504720.webp">4. rk. III nr. 447</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659210.webp">IV:3 nr. 447</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 447. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-10-25"> 1388. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Werner Gnevekow, foged på Ålholm, erklærer, at indbyggerne i Svendborg har betalt
                  dronning Margrete 100 mark lybsk, som de havde lovet ham til dronningens hånd, og
                  kvitterer dem derfor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus; Wernerus Gneuwekowe. aduocatus Aleholm.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Presentibus declaro et futuris/
                  exhibitores. presencium uillanos Swyneburgenses/ illustrissime domine mee domine
                  Margarete dei gracia Norwegie et Swecie regine ac uere heredi et principi regni
                  Dacie/ centum marcas Lubycenses. quas Hennekinus Olefson/ Fynno Scriuere. Gunnerus
                  Holm. Petrus Skytte et Drewæs Sutor michi ad manus tamen. eiusdem domine regine.
                  pro uillanis Swynburgensibus predictis/ in loco Vlfshale promiserunt/ erogasse/
                  unde ergo super hiis sic erogatis. me plenarie et integre. ad nutum habeo
                  contentum/ ac dictos Hennekinum Olefson Fynnonem Scriuere/ Holm/ Petrum Skytte et
                  Drewes Sutorem necnon omnes et singulos uillanos Swynburgenses. racione dictarum
                  centum marcarum Lubycensium. pro me et pro meis heredibus. ac pro singulis aliis.
                  qui huiusmodi promissionem. mecum acceptabant quittos inmunes. ut <pb facs="4504721"/> a nullo amplius racione illius pecunie. moneantur/ dimitto et
                  penitus excusatos. nichil iuris et monicionis michi et heredibus meis decetero
                  quoad ipsam pecuniam reseruato. ♦ In cuius rei testimonium et recognicionem
                  lucidam/ sigillum meum una cum sigillo Luderi Kabelt / aduocati Rafnsborgh
                  presentibus est appensum/ ♦ Datum Aleholm. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi>viii<hi rend="sup">o</hi>/ dominica proxima ante diem beatorum Symonis et Iude apostolorum.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Werner Gnevekow, foged på Ålholm, til alle, som ser dette brev, hilsen med
                        Gud. </p>
            <p> Jeg erklærer for nulevende og fremtidige, at nærværende brevvisere,
                        indbyggerne i Svendborg, har betalt min såre berømmelige frue, fru Margrete,
                        af Guds nåde Norges og Sveriges dronning og ret arving og fyrstinde til
                        Danmarks rige, 100 mark lybsk, som Henneke Olufsen, Finn Skriver, Gunnar
                        Holm, Peder Skytte og Drewes Skomager for de nævnte indbyggere i Svendborg
                        på Ulfshale havde lovet mig, men dog til samme fru dronningens hånd,
                        hvorefter jeg efter ønske erklærer mig fuldt og helt tilfreds vedrørende
                        disse, der således er blevet betalt, og jeg erklærer nævnte Henneke Olufsen,
                        Finn Skriver, Holm, Peder Skytte og Drewes Skomager og endvidere alle og
                        enhver af indbyggerne i Svendborg kvit og fri og fuldstændig fritaget med
                        hensyn til de nævnte 100 mark lybsk for mig og for mine arvinger og for hver
                        enkelt af de andre, som sammen med mig modtog dette løfte, så at de ikke på
                        grund af den sum kan blive genstand for yderligere fordring fra nogen, idet
                        jeg for fremtiden ikke forbeholder mig selv og mine arvinger nogen ret eller
                        fordring med hensyn til samme penge. Til vidnesbyrd og klar erkendelse heraf
                        er mit segl tillige med segl tilhørende Lyder Kabolt, foged på Ravnsborg,
                        hængt under dette brev. Givet på Ålholm i det Herrens år 1388 på søndagen
                        nærmest før de hellige apostle Simons og Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
