<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880809001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">423</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Konrad Moltke = Ny kronol. rk. 1405. Perg. 25,5-25,9×10 (plica
                     1,5). 1: Cecilie Jakobsdatters segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 890. 2:
                     Seglsnit. 3: Jens Gyrstinges segl af ufarvet voks i repareret perg.rem, DAS.
                     811 (+S'IOHIS. GIY[R]SSTINGH). 4: Påbegyndt seglsnit. 5: Jakob Nielsens segl af
                     ufarvet voks i perg.rem, DAS. 688. 6: Peder Snubbes segl af ufarvet voks i
                     repareret perg.rem, DAS. 891. Alle seglene er forsynet med brunt overtræk. På
                     bagsiden <hi rend="italic">Littera super bonis in Writzløsæ maglæ</hi>. Muligvis registreret
                     Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 48 XXXV, I. — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                     Langebeks Diplomatarium, afskrift af Gram med bemærkn. <hi rend="italic">AA. R.or.</hi> og
                        <hi rend="italic">1.3.4.5. sigilla adsunt NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3658 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504698.webp">4. rk. III nr. 423</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659193.webp">IV:3 nr. 423</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 423. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-08-09"> 1388. 9. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Cecilie Jakobsdatter, enke efter Niels Kåd, erklærer at have solgt og skødet
                     alt sit gods i Vridsløsemagle, Sengeløse sogn, til Konrad Moltke af Bjernede.
                  </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504699"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Cecilia læcobsdater
                     relicta Nicolai Kathz salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi
                     presentes et futuri quod recognosco me nobili uiro et honesto latori presencium
                     Conrado Møltike de Byernwythæ omnia bona mea et singula in Wrytzløsæmaglæ in
                     parrochia Syængæløsæ sita uidelicet unum bool terrarum in censu cum dimidio cum
                     duabus curiis uillicalibus. <app>
                  <lem>quarum</lem>
                  <rdg>
                     <q>man venter herfter</q> in <q>A</q>.</rdg>
               </app> prima quidam Iohannes Knutson. et altera quidam Inguarus pronunc
                     resident cum omnibus ipsorum bonorum pertinenciis uendidisse et scotasse cum
                     legali scotacione dicta laubuth. iure perpetuo possidenda. recognoscens me a
                     predicto Conrado precium competens pro antedictis bonis et sufficiens ut
                     contentor. integraliter subleuasse. obligans me et heredes meos ipsi Conrado et
                     suis heredibus dicta bona appropriare et disbrigare. ab inpedicione
                     quorumcumque. ♦ Insuper si antedicta bona in parte uel toto ab ipso
                     Conrado uel suis heredibus per aliquas leges terre euicta fuerint causa mee
                     appropriacionis. extunc obligo me et heredes. ipsi uel ipsis. ab omni dampno
                     ueraciter erepturis ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                     sigillis discretorum uidelicet Iohannis Thrugilli rectoris placiti generalis
                     terre Syellandie/ Iohannis Gyrstinge de Aas/ Iacobi Nielson de Syøthorp et
                     Petri Snubbæ de Gerthorp presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
                        m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi>
                        viii<hi rend="sup">o</hi> uigilia beati Laurencii martiris gloriosi </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Cecilia Jakobsdatter, enke efter Niels Kåd, til alle, som ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg til
                        nærværende brevviser, den velbyrdige og ærlige mand Konrad Moltke af
                            Bjerne-<pb facs="4659194"/> de, har solgt alt mit gods i Vridsløsemagle
                        i Sengeløse sogn, nemlig halvandet bol skyldjord med to brydegårde, hvoraf
                        en vis Jens Knudsen nu bor i den ene og en vis Ingvar i den anden, med alle
                        disse ejendommes tilliggender, og har skødet det ved lovlig skødning kaldet
                            lovbud<ref target="drb1"/> at besidde med evig ret. Samtidigt erkender
                        jeg, at jeg af fornævnte Konrad fuldstændigt har modtaget passende og
                        tilstrækkelig betaling for fornævnte gods, således at jeg er tilfreds, og
                        jeg forpligter mig og mine arvinger til at hjemle samme Konrad og hans
                        arvinger de nævnte ejendomme og fri dem fra indsigelse fra nogen som helst.
                        Hvis endvidere fornævnte gods med støtte i landsdelens ret bliver helt eller
                        delvist frakendt samme Konrad eller hans arvinger på grund af min hjemling,
                        da forpligter jeg mig og mine arvinger over for ham og dem til at holde dem
                        fuldstændigt skadesløse. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                        brev sammen med segl tilhørende de gode mænd nemlig Jens Truelsen,
                        landsdommer på Sjælland, Jens Gyrstinge af Ås, Jakob Nielsen af Sørup og
                        Peder Snubbe af Gerdrup. Givet i det Herrens år 1388 dagen før den
                        berømmelige martyr Skt. Laurentius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'laubuth' (da. ord i den latinske tekst), d.v.s. forpligtelse til
                        på tinge at udbyde gods til salg således, at slægtninge får mulighed for at
                        erhverve det, jf. E.Sj.L. III § 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
