<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880824001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880824001</idno>
            <idno type="dd_serialno">427</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Dueholm klosters brevbog I (= AM 875, 4to), f. 71
                     r. med overskrifterne <hi rend="italic">Parrochia Vuesther Asselse</hi> og med rødt blæk
                        <hi rend="italic">Tage Nielson</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Pontoppidan, Annales II 234; Dueholms Dipl. 59 nr. 97 — Reg. Dan.
                     nr. 2821".  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504702.webp">4. rk. III nr. 427</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659196.webp">IV:3 nr. 427</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 427. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-08-24"> 1388. 24. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Mors Sønder herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Mors Sønder herreds ting, at fru Kristine af Ågård, enke efter
                     ridderen hr. Niels Eriksen, testamenterede og skødede sit gods i landsbyen og
                     sognet Vester Assels til kommendatoren og brødrene i Dueholm kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Taghe Nicolai aduocatus domine regine
                     Petrus Magni Michael Petri Torchillus dictus Mygh Nicolaus Iacobi Laurencius
                     Torchilli et Petrus Kiid salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint
                     uniuersi presentes et futuri quod sub <app>
                  <lem>anno</lem>
                  <rdg>no <q>rettet Aa</q>.</rdg>
               </app> domini mccclxxx octauo in die beati Bartholomei apostoli quedam nobilis
                     domina Cristina de Agar domini Nicolai Erici militis relicta coram nobis ac
                     aliis pluribus fidedignis in placito Synderhæret in Morsæ constituta <app>
                  <lem>bona*</lem>
                  <rdg>bona bona <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> sua in parrochia et uilla Westherassels sita uidelicet unam curiam cum
                     tribus pund annone in redditibus et tantum in holzkorn et tribus pund annone
                     pro uno iumento in qua quidam Torchillus residet in remedium anime sue sana
                     mente et plena <app>
                  <lem>uolumptate</lem>
                  <rdg>= uoluntate.</rdg>
               </app> uiris religiosis dominis et fratribus commendatori et fratribus ordinis
                     sancti Iohannis in Dwholm presencium exhibitoribus plenarie donauit assignauit
                     et legauit scotauit iure perpetuo possidenda ♦ Item predicta domina
                     obligauit se in eodem placito et suos heredes prefatis dominis et fratribus <app>
                  <lem>e&lt;a&gt;dem</lem>
                  <rdg>eidem <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> bona appropriare ab impeticione quorumcumque ♦ Datum die et loco
                     supradictis ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus duximus
                     apponenda. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tage Nielsen, fru dronningens foged, Peder Mogensen, Mikkel Pedersen,
                        Torkil, kaldet Myg, Niels Jakobsen, Lars Torkilsen og Peder Kid, til alle,
                        der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at på den hellige apostel
                        Bartholomæus' dag i det Herrens år 1388 mødte for os og adskillige andre
                        troværdige mænd på Mors Sønderherreds ting en vis velbyrdig fru Kristine af
                        Ågård, enke efter hr. Niels Eriksen, ridder. Karsk på sjælen og med sin
                        fulde vilje skænkede hun fuldt ud, overdrog, testamenterede og skødede <pb facs="4659197"/> som lægemiddel for sin sjæl til de regelbundne mænd,
                        nærværende brevvisere, de herrer og brødre kommendatoren og brødrene af den
                        hellige Johannes' orden i Dueholm, sit gods i sognet og landsbyen Vester
                        Assels at besidde til evig tid, nemlig en gård, hvorpå bor en vis Torkil,
                        med tre pund korn i indtægt og lige så meget i holdskorn<ref target="drb1"/>
                        samt tre pund korn for en hoppe. Fremdeles forpligtede fornævnte frue på
                        samme ting sig og sine arvinger til at hjemle fornævnte herrer og brødre
                        samme gods mod retskrav fra nogen som helst. Givet ovennævnte dag og sted.
                        Til vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst, dets betydning synes usikker. Det
                        her anførte eksempel falder ikke ind under nogen af de af William
                        Christensen, Dansk Statsforvaltning i det 15. Århundrede, 619-20 anførte
                        tolkninger, og holdskornets omfang — det samme som den årlige landgilde —
                        gør det mindre sandsynligt, at der kan have været tale om gæsteri således
                        som foreslået af Svend Gissel, Landgilde og Udsæd på Sjælland, 51-2 i
                        tilslutning til Niels Skyum-Nielsen, Kult. Leks. VI 10-11. Det forekommer
                        rigtigst at opfatte holdskornet som en driftskapital, der skal leveres
                        tilbage, når fæsteren fraflytter gården, jf. DRB. II 6 nr. &lt;a href='_nil'&gt;119&lt;/a&gt;, III 2 nr. &lt;a href='_nil'&gt;255&lt;/a&gt; note 1, III 6 nr. &lt;a href='_nil'&gt;289&lt;/a&gt; og
                        Dueholms Dipl. 42 nr. 70. Denne tolkning er også tiltrådt af Kalkar, Ordbog
                        til det ældre danske Sprog II 257 og af Erik Ulsig, Danske Adelsgodser i
                        Middelalderen, 355 </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
