<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880929002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">436</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA.C 6 adk. landgods Nørrejylland = Ny kronol. rk. 1410. Perg.
                  22,8-22,3x6,6 (plica 1,2). 1: Hågen Knudsens segl af grønt i ufarvet voks, syet
                  fast, i perg.rem, DAS. nr. 886 (+HAGHEN KNVTHSØN). 2-4: Perg.rem, ikke benyttet.
                  På bagsiden<hi rend="italic"> Littera Haquini Knutsson inpignerantis Ketillo Ketilsson omnia bona
                     sua patri suo Kanuto Haquinsson inpignerata. domino Laurencio Offesson milite.
                     pro cxx marcis puri argenti</hi>. Forneden med anden hånd <hi rend="italic">Translatum est</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3666 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504711.webp">4. rk. III nr. 436</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659203.webp">IV:3 nr. 436</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 436. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-09-29"> 1388. 29. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hågen Knudsen pantsætter for 120 lødige mark sølv alt det gods, som hans afdøde
                  fader Knud Hågensen havde i pant fra ridderen hr. Lars Uffesen, til Keld Keldsen,
                  søn af hans faders søster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504712"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Haquinus Knwtsson
                  salutem in domino sempiternam f Nouerint uniuersi presentes et futuri quod
                  recognosco me uiro discreto et honesto exhibitori presencium Ketillo Ketillsson
                  filio sororis patris mei in centum uiginti marchis puri argenti teneri et esse
                  ueraciter obligatum pro quibus sibi omnia et singula bona mea que pater meus
                  dilectus Kanutus Haqunsson bone memorie habuit inpignerata<ref target="dd1"/> a domino Laurencio Offesson milite prout in litteris et condicionibus
                  ipsius domini Laurencii Offesson militis plenius continetur inpignerasse cum omni
                  iure libere et dimisse per presentes ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet domini Trugilli Iensson
                  prepositi in Slæthæret Iohannis Pauelsson et Boecii Thomesson presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxxx<hi rend="sup">o</hi> octauo ipso die beati Michaelis archangeli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hågen Knudsen til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle
                        nulevende og fremtidige skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står i
                        skyld og gæld til den gode og ærlige mand, nærværende brevviser Keld
                        Keldsen, søn af min faders søster, for 120 mark rent sølv, for hvilke jeg
                        med dette brev frit og med al ret har pantsat og overdraget til ham alle <pb facs="4659204"/> og enhver af de mig tilhørende ejendomme, som min
                        elskede fader Knud Hågensen, salig ihukommelse, havde i pant fra hr. Lars
                        Uffesen, ridder, således som selve hr. ridder Lars Uffesens eget brev og
                            vilkår<ref target="drb1"/> mere fyldigt udviser. Til vidnesbyrd herom er
                        mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd hr. Troels Jensen, provst
                        i Slet herred, Jens Paulsen og Bo Thomsen hængt under dette brev. Givet i
                        det Herrens år 1388 på den hellige ærkeengel Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='_nil'&gt;341&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
