<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880202001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Oslo, NRA., (tidl. RA. D 9 Norge = Ny kronol. rk. 1389). Perg., tre
                  huller langs midterfolden, 29,1-29,6×18,2-18,8 (plica 0,5-1). 1: Ærkebiskop
                  Vinalds segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem (.... ALDI.....
                  IDROSIENSIS). 2: Biskop Øysteins segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem (....YS...NI DEI GRACIA EPI..... SLUEN). 3: Biskop Olavs segl af ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem (....ANG.....). 4-7: Perg.remme med spor af
                  segl. 8: Perg.rem, ikke benyttet. 9: Håkon Jonsens segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem. (SIGILL:HAQVINI \ IANIS). 10: Gaute Eriksens segl af ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem (.....GAVD..I.ERICI). 11-12: Perg.remme med
                  spor af segl. 13: Seglsnit. 14: Perg.rem med spor af segl. 15: Jon Darres segl af
                  ufarvet voks i perg.rem (S' IOHANI RAIDARI:˙AR). 16: Perg.rem med spor af segl.
                  17: Peder Nielsens segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem
                  (.....RI.....). 18: Niels Galles segl af ufarvet voks i perg.rem (+S' NICHV..I
                  SVENONI). 19: Perg.rem med spor af segl. 20: Gudbrand Erlingsens segl af ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem (..GV..A..I..ERL.....). 21: Thorald Sigurdsens
                  segl af ufarvet voks i perg.rem (...IGVARDI). 22: Perg.rem med spor af Hærleik
                  Asulvsens tabte segl, nævnt i Sverges Traktater. 23-24: Perg.rem med spor af segl.
                  25: Jappe Fastalsens segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem (S'
                  IAP.... FASTALIS). 26: Seglsnit. Seglene konserveret 1969. Nogle af perg.remmene
                  er skåret ud af et diplom på norsk: (Rem nr. 10:) ......<hi rend="italic">bref sea æder</hi>
                  (seglet) .....<hi rend="italic">er oc sina</hi> ♦ <hi rend="italic">Wer wilium at beer vit .....</hi>
                  (seglet) ....<hi rend="italic">fuom hærder vider</hi> .... (rem nr. 23:) <hi rend="italic">....nan bæssom varom
                     gridhum. nema hwar sæm bet gera vili hafua firirgort ......</hi> (rem nr. 11 l.
                  1:)..... <hi rend="italic">Haskulsson vard at skadha vfirir syniu. Gridh oc fridh firir os oc
                     ollum varo monnom til</hi>. (rem 12 l. 1:) ......<hi rend="italic">
                              <hi rend="italic">langofastu nu nest kømer medh bænn (rem nr. 11 I. 2:) hætte at han vider
                        audh .….. (rem nr. 12 l. 2:)….. tia lims daudha r..dh.....varom.....</hi>
                           </hi>
                  (rem nr. 14:) <hi rend="italic">kar godra manna bonastadhar gefuet ϸorere Palsson .....</hi> (rem
                  nr. 22:) <hi rend="italic">han gerer oss firir ϸægn oc lotom ef han prøfuas at botamannen. oc
                     rita ϸetta .....</hi> (rem nr. 25 l. 1:)<hi rend="italic">... prof.....</hi> (rem nr. 24:)
                     <hi rend="italic">firirbyodom vi huoriom manne dan..æ..at neka... lata.....</hi> (rem nr. 25 l.
                  2:) <hi rend="italic">... vider han in- .....</hi>. Misvisende registreret Kalundborgske reg.
                     (1476)<hi rend="italic"> Item rigens radhz breff aff Norge at koning Erik oc drotning
                     Margarete ere nest skyldughe till at rade oc styre offuer Norrgis righe. Datum
                        mccclxxxviii<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi>, trykt ÆA. I 74. — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium, 1. afskrift — <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium, 2.
                  afskrift. 30 </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4504581"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm nye Saml. III 385; Grønlands hist. Mindesm. III 131; Dipl. Norv.
                  III 357 nr. 477; Sverges Traktater II 645 nr. II; Norges gl. Love 2. rk. I 3 nr.
                  1, herefter Norske middelalderdokumenter i utvalg 366 nr. 97; Taranger, Norges
                  Historie III 1 186 (udtog på moderne norsk), S. Hasund, Det norske Folks Liv og
                  Historie III 180 (iudtog); Finn Hødnebø, Utvalg av Norske Diplomer 1350-1550 30
                  nr. 16; Linton, Drottning Margareta 166 (<hi rend="italic">i udtog</hi>)— Reg. Dan. nr. 2804*;
                  Yngvar Nielsen, Det norske Rigsraad, 257 (udstederlisten) og 259 (konteksten),
                  Erslev, Dronning Margrethe og Kalmarunionens Grundlæggelse 156; Storm, Dronning
                  Margretes Valg i Norge, (Norsk) Hist. Tidsskr. 4. rk. I (1901) 21-23; Hasund,
                  l.l.; Sällström, Aristokrati och hierarki i det medeltida Sverige I 16; Schreiner,
                  Hyllingsbrevene fra 1389, (Norsk) Hist. Tidsskr. XXXVII (1954-6) 341; Koht,
                  Dronning Margareta og Kalmarunionen, 61; Imsen, Arv, annammelse, valg 27-28;
                  Beyer, Den norske tronfølgeutviklingen 1313-1450, (Norsk) Hist. Tidsskr. LIV
                  (1975) 192; Aksel E. Christensen, Kalmarunionen og nordisk politik 1319-1439,
                  113-114; Vivian Etting, Margrete den Første, 53.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504580.webp">4. rk. III nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659112.webp">IV:3 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 335. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-02-02"> 1388. 2. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Oslo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Vinald af Nidaros, biskopperne Øystein af Oslo, Olav af Stavanger,
                  Sigvard af Hamar og Henrik af Grønland, Henrik Henriksen, provst ved Mariekirken i
                  Oslo og Norges riges kansler, samt en række norske riddere og væbnere bekendtgør,
                  at de har valgt dronning Margrete til deres frue og husbonde samt Norges
                  rigsforstander, og at de har aflagt mands- og troskabsed til hende, samt at de og
                  hun har givet hinanden løfter, der opregnes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vinalder medh Gudz naadh erkibiskop i Nidharos Øystein af Oslo Olafuer af
                  Stafwanger Sighurder af Hamræ Henrik af Gronlandæ medh samræ naadh biskopar
                  profasten at Marie kirkiu i Oslo oc rikissens canceller i Noreghe Henrik
                  Henriksson Vilfuer Holmgeirsson Vifuer Ionsson riddara Hakon Ionsson Gaute
                  Eiriksson Ion Marteinsson Alfuer Haraldzson Bendikt Niklesson Ogmund Bolt Ion
                  Darræ Hakon Stumpæ Peter Niclesson Nikules Gallæ Finner Gyurdzson Gudbrander
                  Ellingsson Þoralder Sighurdzson Hærleiker Asulfsson Magnus Stoltekarl Hakon Top
                  Iappe Fastalsson oc Swale Ottason sænda ollum monnum ifuir ændalangan Noregh oc
                  ϸæs skatlandæn quediu Gudz ok sina. ♦ &lt;1&gt; Vi kænnoms ϸet openbarligha
                  medh ϸæsso varo opno brefue at æftir ϸet at høghboren førstinna vaar kæra frw frw
                  Margareta medh Gudz naadh Noregs oc Swyia drothneng oc rettr ærfuinge ok førstinna
                  til rikit i Danmark. var vaars kæra herra. konung Hakons husfrw. oc vaars kæra
                  herra konung Olafs modher sæm nu nyligha dødhe sæm Gudh bæggias ϸæirra. saal hafue
                  ok firir hænnæ gunst ok godh vilia. ϸer vi hafuom altiidh af hænnæ befunnit oc æn
                  vi hopas ϸet sama till hænnæ naadha ϸa hafuom vi allæ fyrnæfndir erkibiskop
                  biskopar profastr riddara oc swæinar vppa vara vægna ok vppa ganska rikissens i
                  Noreghe endrakteligha <app>
                  <lem>anamat</lem>
                  <rdg>(1.)a <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app>/ wtualt oc vnfange/, medh godhom vilia ϸa høghborna forstinno frw Margareta
                  drothneng fyrnæfnda. til alla vara fyrnæfnda. erkibiskops biskopa profastz riddara
                  oc swæina ok ganska rikissens i Noreghe mæktugha frwa oc rettan husbonda ok at
                  ϸænnæ <app>
                  <lem> fyrnæfnd&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>fyrnæfnd <q>A</q>.</rdg>
               </app> drothnengh Margareta skal fulmæktugh væra. at firirstanda ok raadha rikit i
                  Noreghe mæktuligha oc valdeligha i allum stykkium ifuir ganska rikit i <app>
                  <lem> Nore[ghe]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 3 bogstaver A, udfyldt efter Aa-b</q>.</rdg>
               </app> badhæ land slot fæsti ok <app>
                  <lem> [ϸeghna badhæ]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 11 bogstaver A, udfyldt efter Ab</q>, l <q>derefter
                           spatium Aa</q>. </rdg>
               </app> sunnarligha oc nordhaligha. ifuir alt Noregh oc ϸæs skatland i alla hænnæ <app>
                  <lem> liifsd[a]gha</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab A, udfyldt efter Aa-b</q>.</rdg>
               </app> medh Gudz hiælp ok at vi allæ firirskrifnir <app>
                  <lem> [ok huar se]rdæilis</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 11-12 bogstaver A, udfyldt efter Ab</q>, ok hwar særdæilis
                           <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vm sik. skulom hænnæ styrkia oc hiælpa i allum hænnæ ret ok ænkti ϸet
                  hindra ϸer hon ret till hafuer ok vi allæ fyrnæfndir erkibiskop biskopa profastr
                  riddara ok swæinar vppa vara vægna ok vppa altz rikisens vægna i Noreghe hafuom
                  sakt lofuat oc sworet/ ϸæirri sama fyrnæfnde varræ kæræ frw drothneng Margareta.
                  holt manskap. ok <app>
                  <lem> tro</lem>
                  <rdg> t <q>rettet fra A</q>.</rdg>
               </app> ϸæneste. medh troskap æ mædhan hon lifuir ok ϸæirri fornæfnde varræ kæræ
                  frw drothneng <pb facs="4504583"/> Margarete i all stykkæ swa at halda. sæm her
                  firir skrifuat staar ♦ &lt;2&gt; Framlæidis hafuom vi alle saman samϸykt
                  erkibiskop biskopa profastr riddara ok swæinar at ængin varra. skal flæirri
                  hwskarla ok setosweina hafua en som loghbook oc hyrdhskra vatta. ♦ &lt;3&gt;
                  Item hafuom ver aller saman erkibiskop biskopa ϸrofastr riddara oc swæinar samϸykt
                  at <app>
                  <lem>sakar</lem>
                  <rdg>= sakir.</rdg>
               </app> naudhzsynar sæm rikine ligger vppa bædhæ sunnan oc nordhan skal almughen
                  ifuir ændalangan Noregh wtgera nu aarlængis fullan almenning ♦ &lt;4&gt;
                  Item hafuom vi aller saman erkibiskop. biskopa profastr riddara ok swæinar lofuat
                  sakt ok sworet vppa vara swa oc vppa ydra vægna holskap <app>
                  <lem> oc</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> tronadh allan ϸæn sæm ver ok ϸeer æighum rettom rikissens hofϸingia at
                  gera. ♦ Swa hæfuir hon ok os ok ydr lofuat ok sworet at hon skal os ok ydr
                  logh ok landzens ret <app>
                  <lem> at halda</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis på rasur A</q>.</rdg>
               </app> i alla sina liifsdagha. ♦ Þy bidhium ver ok radhom ydr at ϸeer gerer
                  adrnæfnde vare kæra frw drothnengenne ϸæn sama trygdar æidh <app>
                  <lem> ok at</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A.</q>
                  </rdg>
               </app> hwar syslumadr i sinnæ syslu take ϸæn æidh. ok at ϸeer seer henne ok henner
                  vmbodzmonnom græidir oc godhuiliughir <app>
                  <lem> ly&lt;d&gt;hughir</lem>
                  <rdg>lyghughir <q>A</q>.</rdg>
               </app> oc æftirlatoghir ok later hona ok hænner vmbodzmen væl atkomas allu ϸy sæm
                  beer æighir rettom rikissens hofϸingia at gera æftir laghum. ok gamlæ landzens
                  sidhuenio ok swa. myklo hælder at hon hæfuir bodhet/ allum syslamonnom ok ϸæirræ
                  vmbodzmonnom at hwar ϸæirra i sinni syslo skula logh oc landzens ret halda oc
                  styrkia ♦ Var betta bref gort i Oslo a kyndilmæsso dagh a are fra Gudz byrd
                     m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxxviii<hi rend="sup">o</hi>
                  vndir varom incighlum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vinald, af Guds nåde ærkebiskop af Nidaros, Øystein af Oslo, Olav af
                        Stavanger, Sigurd af Hamar og Henrik af Grønland, af samme nåde biskopper,
                        Henrik Henriksen, provst ved Mariekirken i Oslo og Norges riges kansler, Ulf
                        Holgersen, Ulf Jonsen, riddere, Håkon Jonsen, Gaute Eriksen, Jon Martensen,
                        Alf Haraldsen, Bent Nielsen, Ogmund Bolt, Jon Dar-<pb facs="4659113"/>re,
                        Håkon Stumpe, Peder Nielsen, Niels Galle, Finn Gjurdsen, Gudbrand Erlingsen,
                        Thorald Sigurdsen, Hærleik Asulvsen, Mogens Stoltekarl, Håkon Top, Jappe
                        Fastalsen og Svale Ottesen sender alle mænd over hele Norge og dets
                        skatlande Guds og deres hilsen. </p>
            <p> Vi erkender åbenbart med dette vort åbne brev, at fordi den højbårne
                        fyrstinde vor kære frue fru Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges
                        dronning og ret arving og fyrstinde til Danmarks rige, var vor kære herre,
                        kong Håkons hustru og vor kære herre kong Olufs moder, de som døde nu for
                        nylig, hvis sjæle Gud have — og på grund af hendes gunst og gode vilje, som
                        vi altid har erfaret af hende, og i håb om, at det samme stadig må ske med
                        hensyn til hendes nåde — da har alle vi fornævnte ærkebiskop, biskopper,
                        provst, riddere og væbnere<ref target="drb1"/> på vore og på hele Norges
                        riges vegne i enighed antaget, udvalgt og modtaget med god vilje (den)
                        højbårne fyrstinde fornævnte fru dronning Margrete til mægtig frue og ret
                        husbond for os alle, fornævnte ærkebiskop, biskopper, provst, riddere og
                            væbnere<ref target="drb1"/> og hele Norges rige. Fornævnte dronning
                        Margrete skal have fuldmagt til at forestå og råde for Norges rige med
                        styrke og myndighed i alle forhold over hele Norges rige, både landområder,
                        borge, fæstninger og vasaller<ref target="drb2"/>, både mod syd og nord over
                        hele Norge og dets skatlande med Guds hjælp i hele hendes levetid, og alle
                        vi forskrevne og hver enkelt for sig skal styrke og hjælpe hende i alle
                        hendes retmæssige anliggender og ikke hindre det, som hun har ret til, og
                        alle vi fornævnte ærkebiskop, biskopper, provst, riddere og væbnere<ref target="drb1"/> har på vore og på hele Norges riges vegne tilsagt, lovet
                        og svoret samme fornævnte vor kære fru dronning Margrete huldskab og tro
                            tjeneste<ref target="drb3"/> med troskab, så længe hun lever, og at
                        holde således i alle forhold over for fornævnte vor kære frue fru dronning
                        Margrete, som det her foran står skrevet. Fremdeles har vi alle, ærkebiskop,
                        biskopper, provst, riddere og væbnere<ref target="drb1"/> samtykket i, at
                        ingen af os skal have flere huskarle og sædesvende<ref target="drb4"/> end
                        hvad lovbogen og hirdskråen foreskriver. Fremdeles har vi allesammen,
                        ærkebiskop, biskopper, provst, riddere og væbnere<ref target="drb1"/>
                        samtykket i, at på grund af de tvingende omstændigheder for riget både mod
                        syd og nord skal almuen over hele Norge stille fuld leding nu gennem hele
                        det kommende år. Fremdeles har vi allesammen, ærkebiskop, biskopper, provst,
                        riddere og væbnere<ref target="drb1"/> på vore egne og på Jeres vegne lovet,
                        tilsagt og svoret al den huldskab og troskab, som vi og de er skyldige at
                        yde rigets rette høvding. Ligeledes har hun også lovet og svoret os og Jer,
                        at hun over for os og Jer skal holde loven og landets ret i al sin levetid.
                        Derfor byder og råder vi Jer til, at I aflægger til førnævnte vor kære <pb facs="4659114"/> fru dronning den samme sikkerhedsed, og at hver
                        sysselmand skal tage imod den ed i sit syssel, og at I hver især over for
                        hende og hendes ombudsmænd viser Jer føjelige og velvillige, lydige og
                        eftergivende og lader hende og hendes ombudsmænd vel tilkomme alt det, som I
                        efter loven og landets gamle skik er skyldige at gøre over for rigets rette
                        høvding, og det så meget mere som hun har påbudt alle sysselmænd og deres
                        ombudsmænd, at de hver især i deres sysler skal holde og styrke loven og
                        landets ret. </p>
            <p> Dette brev blev udstedt i Oslo på kyndelmissedag år 1388 efter Guds fødsel
                        under vore segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'swæina(r)'. </p>
                  <p n="drb2"> 'ϸeghna' </p>
                  <p n="drb3"> 'holt manskap ok tro ϸæneste', hvilket formentlig svarer til de
                        lensretlige begreber _homagium_ og _fidelitas_ (mandsed og
                        troskabsed). </p>
                  <p n="drb4"> både huskarle og sædesvende står i en gejstlig eller verdslig
                        stormands tjeneste; men medens de første normalt tjener i herrens gård, er
                        sædesvendene bofaste, jf. Ludvig Daae i (Norsk) Historisk Tidsskrift 3. rk.
                        I 24 f. og Norges gamle Love 2. rk. I 4 note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
