<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880505001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880505001</idno>
            <idno type="dd_serialno">392</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Århusbogen fol. 59 v. (gl. 51 v.) med overskriften
                        <hi rend="italic">Statuta uicariorum. choralium.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VI 444; Suhm XIV 281 (i udtog på dansk) — Reg. Dan. nr.
                     2815*; Tore Nyberg i Grethe Authén Blom red., Urbaniseringsprocessen i Norden
                     I: Middelaldersteder (Det XVII. nordiske historikermøte Trondheim 1977), 68.
                   Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504664.webp">4. rk. III nr. 392</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659167.webp">IV:3 nr. 392</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 392. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-05-05"> 1388. 4. maj 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Faks.:</hi> Corpus codicum Dan. II.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Århus]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Århus udsteder efter råd af kapitlet sammesteds en række
                     statutter for korvikarerne ved domkirken i Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504665"/> In nomine domini amen ♦ Nos Petrus dei et apostolice
                     sedis gracia episcopus Arusiensis sub anno domini m ccclxxx octauo feria
                     secunda proxima ante diem ascensionis eiusdem infrascripta statuta per uicarios
                     chorales eiusdem ecclesie nostre tenenda cum consilio dilecti capituli nostri
                     condi fecimus et conscribi ♦ &lt;1&gt; Primo statuimus quod ipsi uicarii
                     ad cotidianum inibi <app>
                  <lem>officium</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> seruicium <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> deputati chorum uisitent tempestiue modesto incessu et clericali
                     honestate et sint in singulis horis sub penis inferius notatis ♦ Primo in
                     summis festis quicumque absens fuerit pro qualibet maiori hora soluat
                     sterlingum pro qualibet minori unum Lubicensem ♦ &lt;2&gt; Item in mediis
                     festis. uidelicet. dominicis diebus festis apostolorum et aliis festis terre
                     quicumque absens fuerit pro qualibet maiori hora excepta matutina soluat
                     dimidium sterlingum. sed semper pro matutinis unum sterlingum pro qualibet uero
                     minori hora unum <app>
                  <lem>obulum</lem>
                  <rdg>m <q>delvis optrukket med andet blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ In ferialibus pro qualibet maiori hora unum Lubicensem excepta
                     matutina aut prius pro minori uero unum obulum ♦ &lt;3&gt; Item pro
                     qualibet missa dicta <app>
                  <lem>formessæ</lem>
                  <rdg>sæ <q>delvis optrukket med andet blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> et defunctorum soluat unum Lubicensem ♦ &lt;4&gt; Item pro Salue
                     Regina de sero soluat unum obulum similiter pro uigiliis ♦ &lt;5&gt; Item
                     quicumque absens fuerit de aliqua processione soluat dimidium sterlingum.
                     ♦ &lt;6&gt; Item non excusantur ebdomadarius succentor et notarius nisi
                     unum loco sui propria uoce instituerint sufficientem <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>vistnok rettet fra</q> q <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quilibet eorum soluat duplum pro qualibet hora qua se absentauerit.
                     dummodo eorum officia ex parte ipsorum non implentur ♦ &lt;7&gt; Item
                     notarius false scribens alterum et super hoc duobus testibus conuictus soluat
                     sex denarios pro quolibet denario uel supportans aliquo modo cum socio non
                     scribendo eius penam soluat tres denarios pro quolibet denario illius pene
                     ♦ &lt;8&gt; Item in festis pro summa <app>
                  <lem>missa</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget beate Aa</q>.</rdg>
               </app> ebdomadarius soluat duos solidos grossorum. ♦ In ferialibus uero
                     soluat unum solidum grossorum ♦ &lt;9&gt; Item pro missa beate Uirginis
                     in festis soluat quatuor grossos. ♦ In feriis uero duos grossos. si lecta
                     fuerit unum sterlingum in debito tempore causa sacerdotis uel ministri ♦
                     &lt;10&gt; Item minister soluat duos grossos in festis in feriis uero unum
                     grossum ♦ &lt;11&gt; Item dyaconus in festo soluat <pb facs="4504666"/>
                     quatuor grossos pro ewangelio. in feriis uero <app>
                  <lem>duos</lem>
                  <rdg>os <q>delvis optrukket med andet blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> grossos. f &lt;12&gt; Item subdyaconus in festo soluat duos solidos in
                     feriis uero unum ♦ &lt;13&gt; Item dyaconus et subdyaconus pro Confiteor
                     et Misereatur. soluant dimidium sterlingum ♦ &lt;14&gt; Item ministri
                     altaris seruent debitum modum una cum presbitero non uagando \ nisi necessitas
                     aliud swadet ut deuoti peragant officium inchoatum sub pena dimidii sterlingi
                     pro qualibet transgressione ♦ &lt;15&gt; Item dyaconus uestiat
                     presbiterum et subdyaconus dyaconum sub pena Lubicensis sed gradalarii uestiant
                     subdyaconum sub pena flagelli eis per cantorem infligendi ♦ &lt;16&gt;
                     Item subdyaconus in festis terre apostolorum dominicis diebus et per octauas
                     Christi et Marie portabit osculum pacis lecto ewangelio. per librum plenarium
                     cum crucifixo exterius fabricatum sub pena unius Lubicensis ♦ &lt;17&gt;
                     Item pro missa defunctorum non celebrata soluat unum solidum Lubicensem ♦
                     &lt;18&gt; Item pro <app>
                  <lem>martilogio</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> martyrologio.</rdg>
               </app> in prima dimidium sterlingum et minister beate Uirginis soluet eum
                     ♦ &lt;19&gt; Item quicumque sedendo uel uagando aut iurgiando seu tectum
                     caput habendo sub tempore Confiteor ewangelii uel omelie Te Deum uel Magnificat
                     Benedictus uel Nunc dimittis. se neglexerit soluat dimidium sterlingum ♦
                     &lt;20&gt; Item quicumque non uenerit infra nonum Kyrieleison ad missam et <app>
                  <lem>infra</lem>
                  <rdg> nf <q>delvis optrukket med andet blæk Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> quintum psalmum ad uesperas et infra finem primi hymni ad matutinas
                     soluat <app>
                  <lem>dimidium</lem>
                  <rdg>
                     <q>man venter herefter</q> Lubicensem, sterlingum <q>eller lignende
                              bestemmelse</q>.</rdg>
               </app> secundum quod tunc decet ♦ &lt;21&gt; Item quicumque non soluerit
                     infra processionem in prompta pecunia soluat duplum et continuabitur illud
                     usque ad duos solidos grossorum ♦ &lt;22&gt; Item nulli fiat remissio in
                     pena debita ♦ &lt;23&gt; Item nullus capiat licenciam dictam vgeløf nisi
                     unus tantummodo de quolibet choro sub prescripta horarum pena ♦
                     &lt;24&gt; Item quilibet uicarius <app>
                  <lem>habeat</lem>
                  <rdg>at<q> delvis optrukket med andet blæk Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. unum sterlingum relaxatum de pena horarum in qualibet septimana si
                     presens in capitulo fuerit ♦ &lt;25&gt; Item quicumque intrauerit hostium
                     chori aut diuinis interfuerit sine habitu soluat dimidium sterlingum exceptis
                     ministris altaris si habitum habere non potuerint ♦ &lt;26&gt; Item
                     quicumque acceperit superpellicium alterius soluat tantum quantum absens
                     teneretur et insuper absenti unum grossum ♦ &lt;27&gt; Item nullus habeat
                     suum superpellicium in choro repositum sed extra in locis clausis ubi possunt
                     ♦ &lt;28&gt; Item ceteris recedentibus remaneant duo. ad minus in
                     quolibet choro sed si alter eorum recesserit soluat unum album ♦
                     &lt;29&gt; Item quicumque alterum ex impetu offenderit uerbis blasfemie uel
                     diffamie siue rixe uel scurrilitatis aut malediccionis soluat quatuor grossos.
                     et leso humilitatem congruam ♦ Si uero ala-<pb facs="4504667"/> pam uel
                     aliam /uiolenciam intulerit soluat pecuniam et amendam quam maius capitulum
                     fuerit arbitratum ♦ &lt;30&gt; Item quicumque. libros ad lecturam uel
                     cantum chori spectantes de choro detulerit pro qualibet hora maiore uel minore
                     qua uti deberet eis chorus. soluat duos solidos Lubicenses. ♦ &lt;31&gt;
                     Item quicumque libros ecclesie proiciendo fregerit uel uoluntarie maculando
                     leserit notabiliter sic quod indigent renouacione restituet librum indempnem et
                     soluat quatuor grossos ♦ &lt;32&gt; Item quicumque candelas in choro
                     ardentes pro ioculacione sua proiecerit uel scurrilitate soluat unum grossum.
                     ♦ &lt;33&gt; Item quicumque fregerit magnas candelas in ecclesia soluat
                     quatuor grossos. et restituet candelas illesas si uero inuoluntarie cum
                     iuramento et restituat candelas indempnes ♦ &lt;34&gt; Item quicumque
                     risum emiserit ita quod de uno choro in alium audiatur soluat unum sterlingum
                     ♦ &lt;35&gt; Item in festis canonicorum quilibet uicarius ministret suo
                     canonico in suis officiis sub pena unius Lubicensis pro qualibet negligencia
                     ♦ &lt;36&gt; Item quicumque uestimenta post celebracionem misse ordinate
                     non deposuerit seruanda soluet unum sterlingum ♦ &lt;37&gt; Item
                     quandocumque contigerit quod psalmi responsoria. uel alius cantus quicumque sub
                     horarum tempore in choro propter negligenciam choralium uel ioculacionem
                     ceciderit in utroque choro soluant omnes sicut absentes ♦ &lt;38&gt; Item
                     si contigerit matutinas summam missam uel uesperas propter absenciam cantancium
                     uel uicariorum uacare incelebratas omnes uicarii soluant unum solidum
                     grossorum. ita quod medietatem soluant ebdomadarius succentor et notarius
                     ♦ &lt;39&gt; Item ebdomadarius statim post finem pulsus debiti incipiet
                     sub pena dupli ♦ &lt;40&gt; Item nullus habeat licenciam dictam vgeløf
                     infra octauam alicuius festi maioris quam si habuerit ut absens puniatur.
                     ♦ &lt;41 &gt; Item quod quilibet habeant preuisionem debitam et modum
                     congruum in leccionibus epistolis. ewangeliis. missis collectis uersibus et
                     cantu quod competenter legant et accentuent quod non errent sub pena dimidii
                     sterlingi. uel qualibet negligencia uel errore ♦ &lt;42&gt; Item si
                     aliquis inceperit legere leccionem et illam dimiserit finire uel omnino legere
                     contempserit secundum suum ordinem soluat quatuor. sterlingos. ♦
                     &lt;43&gt; Item si ebdomadarius Gloria in excelsis incipiendo uel collectam
                     legendo tempestiue non ueneri soluat medietatem quod solueret si non fuisset
                     celebrata ♦ &lt;44&gt; Item duo uicarii iuniores pincernent in eorum
                     conuenticulo ac <app>
                  <lem>gradale</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> graduale</rdg>
               </app> maius apportent et clausum deportent sub pena unius grossi si non
                     pincernent et dimidii sterlingi quoad <app>
                  <lem>gradale</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> graduale</rdg>
               </app> pro qualibet negligencia ♦ Cetera de quibus mencio facta non est
                     stabunt diffinicioni maioris capituli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I herrens navn, amen. Vi, Peder, af Guds og det apostoliske sædes nåde
                        biskop i Århus, har i det Herrens år 1388 mandagen før sammes himmelfartsdag
                        i samråd med vort elskede kapitel ladet give og nedskrive nedennævnte
                        bestemmelser, som skal holdes af samme vor kirkes korvikarer. &lt;1&gt; For
                        det første bestemmer vi, at de vikarer, som er udpegede til den daglige
                        tjeneste der, skal komme i koret til tiden, holde deres indtræden sømmeligt
                        og med gejstlig værdighed og indfinde sig til de enkelte tidebønner under
                        trusel om de nedennævnte straffe; for det første skal enhver, som er
                        fraværende på de store højtider, betale en sterling<ref target="drb1"/> for
                        hver stor tidebøn, for enhver lille tidebøn en lybsk<ref target="drb2"/>.
                        &lt;2&gt; Fremdeles skal enhver, som er fraværende på de middelstore
                        festdage, nemlig søndage, apostlenes dage og andre af landets festdage<ref target="drb3"/> betale en halv sterling<ref target="drb1"/> for enhver
                        stor tidebøn<ref target="drb4"/>, morgenbønnen undtaget, for hvilken der
                        altid skal betales en sterling<ref target="drb1"/>, og for enhver lille
                            tidebøn<ref target="drb4"/> en obol<ref target="drb5"/>; på hverdage for
                        enhver stor tidebøn en lybsk, morgenbønnen ligesom ovenfor nævnt undtaget,
                        og for en lille tidebøn en obol. &lt;3&gt; Fremdeles skal han for enhver
                        messe, kaldet formesse<ref target="drb6"/>, og for messen for de afdøde
                        betale en lybsk<ref target="drb2"/>. &lt;4&gt; Fremdeles skal han for Salve
                        Regina om aftenen<ref target="drb7"/> betale en obol<ref target="drb5"/> og
                        ligeledes for vigilier. &lt;5&gt; Fremdeles skal enhver, som udebliver fra
                        en procession, betale en halv sterling<ref target="drb1"/>. &lt;6&gt;
                        Fremdeles skal ebdomadarius<ref target="drb8"/>, underkantoren og notaren
                        ikke være undskyldt, medmindre de personligt indsætter en passende
                        stedfortræder, og enhver af dem skal betale dobbelt for enhver tidebøn, som
                        de udebliver fra, når deres tjeneste ikke bestrides på deres vegne.
                        &lt;7&gt; Fremdeles skal den notar, som svigagtigt skriver en andens navn og
                        ved to vidner overbevises herom, betale seks penninge for hver penning eller
                        han skal — hvis han sammen med den fælle, hvis navn ikke bør opføres,
                        bestrider dennes bøde — betale tre penninge for hver penning af denne bøde.
                        &lt;8&gt; Fremdeles skal på festdage ebdomadarius<ref target="drb8"/>
                            betale<ref target="drb9"/> to skilling grot og på hverdage en skilling
                        grot. &lt;9&gt; Fremdeles skal han for den hellige jomfrus messe på festdage
                        betale fire grot, og på hverdage to grot; hvis den bliver læst, en sterling
                        til tilbørlig tid for præstens eller ministrantens<ref target="drb10"/>
                        skyld. &lt;10&gt; Fremdeles skal mini-<pb facs="4659168"/> stranten<ref target="drb10"/> betale to groter på festdage og på hverdage en grot.
                        &lt;11&gt; Fremdeles skal diakonen på festdage betale fire grot for
                        evangeliet og på hverdage to grot. &lt;12&gt; Fremdeles skal subdiakonen på
                        festdage betale to skilling og på hverdage en. &lt;13&gt; Fremdeles skal
                        diakonen og subdiakonen for Confiteor<ref target="drb11"/> og Misereatur<ref target="drb12"/> betale en halv sterling. &lt;14&gt; Fremdeles skal
                            ministranterne<ref target="drb10"/> overholde den tilbørlige
                            forskrift<ref target="drb15"/> sammen med præsten, og ikke gå frem og
                        tilbage, medmindre det viser sig nødvendigt<ref target="drb14"/> for at de
                        fromt kan fuldføre den påbegyndte tjeneste, under trusel om en bøde på en
                        halv sterling for hver forseelse. &lt;15&gt; Fremdeles skal diakonen iklæde
                        præsten, og subdiakonen iklæde diakonen, under trusel om en bøde på en
                            lybsk<ref target="drb2"/>, men gradalarii<ref target="drb15"/> skal
                        iklæde subdiakonen under trusel om piskning ved kantoren. &lt;16&gt;
                        Fremdeles skal subdiakonen på landets festdage<ref target="drb3"/>,
                        aposteldage, søndage, på Kristi og Marias dage og den følgende uge, når
                        evangeliet er læst, bære plenariet<ref target="drb16"/> med den korsfæstede
                        på bindet rundt til fredskys<ref target="drb17"/> under trusel om en bøde på
                        en lybsk<ref target="drb2"/>. &lt;17&gt; Fremdeles skal han betale en
                        skilling lybsk for hver ikke holdt sjælemesse. &lt;18&gt; Fremdeles for
                            martyrologiet<ref target="drb18"/> ved prim<ref target="drb4"/> en halv
                            sterling<ref target="drb1"/>, og den hellige jomfrus alterpræst<ref target="drb19"/> skal betale ham. &lt;19&gt; Fremdeles skal enhver, som
                        ved at blive siddende eller gå frem og tilbage, eller skændes eller have
                        hovedet dækket, forglemmer sig selv under Confiteor<ref target="drb11"/>,
                        evangeliet eller prædiken, Te Deum<ref target="drb20"/> eller Magnificat<ref target="drb21"/>, Benedictus<ref target="drb22"/> eller Nunc
                            dimittis<ref target="drb23"/>, betale en halv sterling<ref target="drb1"/>. &lt;20&gt; Fremdeles skal enhver, som ikke kommer til messen inden det
                        niende Kyrie eleison<ref target="drb24"/> og til vesper<ref target="drb4"/>
                        inden femte salme og til ottesang<ref target="drb4"/> inden slutningen af
                        første hymne, betale en halv<ref target="drb25"/> i overensstemmelse med
                        hvad der da synes passende. &lt;21&gt; Fremdeles skal enhver, som ikke
                        betaler i rede penge inden processionen, betale dobbelt og det lige op til
                        to skilling grot. &lt;22&gt; Fremdeles skal ingen have sin tilbørlige straf
                        eftergivet. &lt;23&gt; Fremdeles skal ingen tage sig den orlov, som kaldes
                            ugelov<ref target="drb26"/>, undtagen en fra hvert kor under trusel om
                        den ovennævnte tidebønsbøde. &lt;24&gt; Fremdeles skal enhver korvikar have
                        en sterling<ref target="drb1"/> eftergivet af tidebønsbøden i hver uge, hvis
                        han har været til stede i kapitlet. &lt;25&gt; Fremdeles skal enhver, som
                        træder ind ad kordøren eller tager del i gudstjenstlige handlinger uden
                        dragt, betale en halv sterling undtagen ministranterne<ref target="drb10"/>,
                        hvis de ikke har kunnet skaffe dragt. &lt;26&gt; Fremdeles skal enhver, som
                        tager en andens overklædning<ref target="drb27"/>, betale lige så meget, som
                        han ville være pligtig at betale, hvis han var fraværende, og ydermere en
                        grot til den fraværende. &lt;27&gt; Fremdeles må ingen have sin overklæd-<pb facs="4659169"/> ning<ref target="drb27"/> opbevaret i koret, men
                        udenfor i aflukkede rum<ref target="drb28"/>, hvor det er muligt. &lt;28&gt;
                        Fremdeles skal, når de øvrige går bort, i det mindste to blive tilbage i
                        ethvert kor, og hvis den ene af dem fjerner sig, skal han betale en hvid.
                        &lt;29&gt; Fremdeles skal enhver, som i heftighed fornærmer en anden med
                        gudsbespottelige eller nedsættende ord eller med skældsord, råheder eller
                        forbandelser, betale fire grot og (give) den krænkede et passende tegn på
                            ydmyghed<ref target="drb29"/>. Men hvis nogen giver en anden en ørefigen
                        eller påfører ham anden vold, skal han betale den pengebøde, som kapitlets
                        flertal fastsætter. &lt;30&gt; Fremdeles skal enhver, som fra koret fjerner
                        bøger, der tjener til læsning eller sang i koret, betale to skilling lybsk
                        for hver stor eller lille tidebøn<ref target="drb4"/>, ved hvilken koret
                        skulle bruge dem. &lt;31&gt; Fremdeles skal enhver, som ved at henslænge
                        kirkens bøger ødelægger dem eller ved med vilje at tilsmudse dem, beskadiger
                        dem i væsentlig grad, således at de trænger til fornyelse, erstatte bogen og
                        betale fire grot. &lt;32&gt; Fremdeles skal enhver, som for spas eller som
                        en grovkornet spøg kaster med brændende lys i koret, betale en grot.
                        &lt;33&gt; Fremdeles skal enhver, som knækker de store lys i kirken, betale
                        fire grot og erstatte dem med nye lys, og hvis det er sket uagtsomt, skal
                        han under ed erstatte dem med uskadte lys. &lt;34&gt; Fremdeles skal enhver,
                        som ler, således at det høres fra det ene kor til det andet, betale en
                            sterling<ref target="drb1"/>. &lt;35&gt; Fremdeles skal enhver korvikar
                        ved kannikernes festdage gå sin kannik til hånde<ref target="drb29"/> under
                        hans gudstjenstlige handlinger under trusel om en bøde på en lybsk<ref target="drb2"/> for enhver forsømmelse. &lt;36&gt; Fremdeles skal
                        enhver, som efter afholdelse af den forordnede messe ikke aflægger sin
                        foreskrevne dragt, betale en sterling<ref target="drb1"/>. &lt;37&gt;
                        Fremdeles når som helst det måtte hænde, at salmerne, responsorierne<ref target="drb30"/> eller enhver anden sang falder bort under tidebønnerne
                        i koret på grund af korvikarernes forsømmelighed eller spøg, skal de alle i
                        begge kor betale som om de var fraværende. &lt;38&gt; Hvis det fremdeles
                        skulle ske, at ottesangen, højmessen eller vespersangen ikke blev holdt på
                        grund af sangernes eller korvikarernes fravær, skal alle vikarerne betale en
                        skilling grot, således at ebdomadarius<ref target="drb8"/>, underkantoren og
                        notaren betaler halvdelen. &lt;39&gt; Fremdeles skal ebdomadarius<ref target="drb8"/> straks efter den tilbørlige klokkeringnings ophør
                        begynde under trusel om dobbelt bøde. &lt;40&gt; Fremdeles skal ingen have
                        den orlov, som kaldes ugelov<ref target="drb26"/>, i ugen efter en stor
                            festdag<ref target="drb31"/>, hvis han tager den, skal han straffes, som
                        var han fraværende. &lt;41&gt; Fremdeles skal enhver udvise tilbørlig omsorg
                        og passende fremgangsmåde<ref target="drb32"/> hvad angår lektierne,
                        epistlerne, evangelierne, messerne, kollekterne, versene og sangen, således
                        at de læser <pb facs="4659170"/> passende og akcentuerer og ikke tager fejl
                        under trusel om en bøde på en halv sterling<ref target="drb1"/>, hvad enten
                        det sker ved en eller anden forsømmelighed eller fejltagelse. &lt;42&gt;
                        Hvis fremdeles nogen begynder at læse lektien og overlader til en anden at
                        læse den færdig eller overhovedet forsømmer at læse den efter sin tur, skal
                        han betale fire sterling<ref target="drb1"/>. &lt;43&gt; Hvis fremdeles
                            ebdomadarius<ref target="drb8"/> ikke kommer tidsnok til at indlede
                        Gloria in excelsis<ref target="drb33"/> eller til at læse kollekten<ref target="drb34"/>, skal han betale halvdelen af, hvad han måtte betale,
                        ifald den ikke var blevet læst. &lt;44&gt; Fremdeles skal to af de yngre
                        vikarer skænke ved deres sammenkomster og bære det store graduale<ref target="drb35"/> frem og bære det lukket bort igen under trusel om bøde
                        på en grot, hvis de ikke skænker, og en bøde på en halv sterling<ref target="drb1"/>, for enhver forsømmelighed hvad gradualet<ref target="drb35"/> angår. Alt det øvrige, som ikke her har fundet omtale,
                        skal henstå til afgørelse ved kapitlets flertal. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sterling, formentlig penning (penny) sterling, jf. følgende note. </p>
                  <p n="drb2"> lybsk, formentlig penning lybsk, idet bøden for udeblivelse fra
                        messen for de døde sættes til 1 lybsk og for den meget alvorligere forseelse
                        at undlade at holde sjælemesse I skilling lybsk. I penning sterling var både
                        i 1368 og 1423 lig med 3 lybske penninge, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880501006'&gt;383&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> 'festum terræ', hvorved sandsynligvis forstås festdage fastsat for
                        større områder og ikke blot for et enkelt stift, jf. Kult. Leks. IV 244 og
                        XI 481. </p>
                  <p n="drb4"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880504001'&gt;391&lt;/a&gt; note 3 </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. en halv penning. </p>
                  <p n="drb6"> 'formessæ', dansk ord i den latinske tekst; messe holdt tidligt om
                        morgenen. </p>
                  <p n="drb7"> Salve Regina, antifon, d.v.s. enstemmig sang, til Jomfru Marias
                        ære. Blev i adskillige danske kirker sunget efter komplet, Kult. Leks. XI
                        377, jf. I 162-3 og II 584, og DRB. II 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1270/dd_12700602001'&gt;153&lt;/a&gt; note
                        16. </p>
                  <p n="drb8"> d.v.s. den i den pågældende uge tjenstgørende og ansvarlige for
                        gudstjenesternes gennemførelse. </p>
                  <p n="drb9"> denne og de følgende bøder synes kun at skulle anvendes, hvis de
                        nævnte personer udebliver fra de omtalte messer og bønner. </p>
                  <p n="drb10"> 'minister', d.v.s. den, der bistår præsten under messen, </p>
                  <p n="drb11"> 'Confiteor', d.v.s. præstens og menighedens syndsbekendelse som
                        indledning til den egentlige messe. </p>
                  <p n="drb12"> 'Misereatur', præstens og menighedens gensidige ønske om Guds
                        tilgivelse efter syndsbekendelsen. </p>
                  <p n="drb13"> 'modus', d.v.s. gudstjenesteordningen. </p>
                  <p n="drb14"> på bestemte tidspunkter under messen skal ministranterne hente
                        forskellige genstande til brug for præsten, medens deres plads ellers er ved
                        siden af alteret. </p>
                  <p n="drb15"> 'gradalarius', synes at betegne gejstlig med de lavere vielser
                        (akolyt, exorcist, lektor og ostiar). </p>
                  <p n="drb16">'liber plenarius', bog indeholdende flere bøger, f.eks. samtlige
                        evangelier eller disse og apostelbrevene, jf. Kult. Leks. XIII, 327. </p>
                  <p n="drb17"> meningen med denne bestemmelse er, at når evangeliet på de anførte
                        dage er blevet læst, skal subdiakonen bære evangeliet rundt således, at
                        menigheden kan kysse krucifixet på bogens bind. Den liturgiske placering af
                        fredskysset efter læsning af evangeliet er usædvanlig, idet dette normalt
                        finder sted efter konsekrationen af brød og vin, men inden kommunionen, jf.
                        Kult. Leks. IV 608 og Rietschel und Graff, Lehrbuch der Liturgik I 334-5. </p>
                  <p n="drb18"> fortegnelse over helgener ordnet efter kalenderen, ofte med
                        notitser om deres levned. Synoden i Aachen 817 bestemte, at martyrologiet
                        skulle læses dagligt i klostrene ved prim, jf. Kult. Leks. XI 478-9. </p>
                  <p n="drb19"> 'minister', egtl. medhjælper. Må i dette tilfælde betegne præsten
                        ved et alter indviet til Vor Frue i modsætning til de i note 10 omtalte
                        ministranter.</p>
                  <p n="drb20"> Te Deum, den såkaldte ambrosianske lovsang; synges eller læses ved
                        ottesang undtagen i advents- og fastetid, jf. Rietschel &amp; Graff, anf.
                        arb. I 340. </p>
                  <p n="drb21"> Magnificat, d.v.s. Jomfru Marias lovsang (Luk. 1, 46-&lt;a href='drb55'&gt;&lt;/a&gt;, som læses eller synges ved vesperens slutning, jf.
                        Rietschel &amp; Graff, anf. arb. I 340. </p>
                  <p n="drb22"> Benedictus, d.v.s. <pb facs="4659171"/> Zacharias' lovsang (Luk.
                        1, 68-&lt;a href='drb79'&gt;&lt;/a&gt;; læses eller synges ved slutningen af laudes,
                        jf. Rietschel &amp; Graff, anf. arb. I 340. </p>
                  <p n="drb23"> Nunc dimittis, d.v.s. Simeons lovsang (Luk. 2, 29-&lt;a href='drb32'&gt;&lt;/a&gt;; indgår i kompletorium, jf. Rietschel &amp; Graff, anf.
                        arb. I 340, </p>
                  <p n="drb24"> Kyrie eleison, d.v.s. den nifoldige påkaldelse af Guds
                        barmhjertighed efter messens indgangsbøn Introitus, jf. Rietschel &amp;
                        Graff, anf. arb, I 306. </p>
                  <p n="drb25"> ikke præciseret i den lat. tekst; man venter her nærmere
                        bestemmelse som 'lybsk', 'sterling' eller lignende. </p>
                  <p n="drb26"> 'ugeløf', da. ord i den lat. tekst; meningen må være, at af hensyn
                        til gudstjenesten må fra hvert kor kun én ad gangen tage fri. </p>
                  <p n="drb27"> superpellicium, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860321001'&gt;18&lt;/a&gt;, note 16. </p>
                  <p n="drb28"> f.eks. i et sakristi, i skabe eller i nicher i muren med låge for. </p>
                  <p n="drb29"> 'ministret', jf. note 10. </p>
                  <p n="drb30"> Responsorier, vekselsange mellem solist og enstemmigt kor, jf.
                        Kult. Leks. XIV 79-80. </p>
                  <p n="drb31"> 'infra octauam alicuius festi maioris'. </p>
                  <p n="drb32"> 'previsionem debitam et modum congruum'. </p>
                  <p n="drb33"> hymne med lovprisning af Gud; følger i messen efter Kyrie eleison,
                        jf. note 24. </p>
                  <p n="drb34"> Kollekt, kort bøn, der i messen følger umiddelbart efter Gloria in
                        excelsis. </p>
                  <p n="drb35"> Liturgisk bog, der indeholder messens sange, jf. Kult. Leks. V
                        407.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
