<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880123001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">332</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 179b nr. 33 a. Perg. 30×18,7 (plica
                  1,7). 1-2: Perg.remme. På bagsiden: <hi rend="italic">Anno 1388 — Resignacio ecclesie Callebuy
                     facta ad commiinem mensam monialium et cetera — H</hi>. — <hi rend="italic">B:</hi> Gottorp,
                  Landesarchiv. Urk. Abt. 179 b nr. 33 b. Perg. 30,5×18,2 (plica 1,6). 1: Biskop
                  Johans segl af grønt voks i perg.rem, DGS. 972; Schlesw.-Holst. Siegel II 1 p. 22
                  tavle II 2. 2: Perg.rem med spor af grønt voks, seglet til stede i 1890erne. Begge
                  segl var i 1890erne indsyede i nu forsvundne poser. På bagsiden: <hi rend="italic">De
                     resignacione capelle Calebuy ad communem mensam sanctimonialium et cetera 1388.
                     — H</hi>. A og B er skrevet med samme hånd og bagsidepåskrifterne med samme hånd
                  fra 16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen III 374 nr. 26; Zeitschr. f. Schlesw.-Holst. Gesch. VI,
                  Repert. S. 117-18 nr. 35-36 (udtog på tysk), Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 517
                  nr. 735 — Westphalen IV 3184 nr. 28; Reg. Dan. nr. 2803*; Rep. nr. 3629.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504578.webp">4. rk. III nr. 332</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659110.webp">IV:3 nr. 332</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 332. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-01-23"> 1388. 23. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig domkirkes kor</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Vidnesbyrd udstedt af kejserlig notar Torsten Nielsen fra Slesvig stift, at Otto
                  Johansen, kannik i Slesvig og sognepræst til kapellet i Kalleby, har givet afkaldt
                  på dette til fordel for Skt. Johannes' kloster på Holmen ved Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine Domini amen ♦ Anno natiuitatis eiusdem m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>
               <app>
                  <lem>lxxxviii</lem>
                  <rdg>lxxx<hi rend="sup">o</hi> octauo <q>B</q>.</rdg>
               </app>. indictione .<app>
                  <lem>x</lem>
                  <rdg>x<hi rend="sup">a</hi>
                     <q>B</q>
                  </rdg>
               </app>. <app>
                  <lem> xxiii<hi rend="sup">a</hi>
                  </lem>
                  <rdg>uicesima tercia <q>B</q>.</rdg>
               </app> die mensis ianuarii hora sexta vel quasi pontificatus sanctissimi in
                  Christo <app>
                  <lem> patris</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. B.</q>
                  </rdg>
               </app> et domini nostri. domini Urbani diuina prouidentia pape. VI anno decimo in
                  mei notarii publici et testium infrascriptorum <app>
                  <lem> presencia</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. B</q>.</rdg>
               </app>. personaliter constitutus honorabilis uir dominus Otto Iohannis canonicus
                  Sleswicensis rector parochi- <pb facs="4504579"/> alis capelle in Kaleby
                  Sleswicensis dyocesis non ui coactus nec dolo circumuentus/ sed libere pure sponte
                  et simpliciter matura deliberacione prehabita dictam suam capellam beate Marie in
                  Kaleby cum omnibus et singulis suis iuribus fructibus redditibus <app>
                  <lem>decimis</lem>
                  <rdg>decimis et <q>B</q>.</rdg>
               </app> oblacionibus. ac emolimentis uniuersis. meliori modo forma et iure quibus
                  potuit \ ad manus et in manibus reuerendi patris et domini. domini Iohannis
                  episcopi Sleswicensis pro communibus usibus et utilitatibus. priorisse.
                  sanctimonialium et monasterii sancti Iohannis in Holm prope Sleswich et ad
                  communem mensam earundem. resignauit. transferens in easdem priorissam et
                  sanctimoniales ac dictum monasterium. omne ius et proprietatem. quod et que eidem <app>
                  <lem> domino</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. B.</q>
                  </rdg>
               </app> Ottoni in dicta capella quomodolibet competebat ♦ Quibus sic <app>
                  <lem> peractis</lem>
                  <rdg>perpetratiset pactis <q>B</q>.</rdg>
               </app> discretus uir dominus Iohannes <app>
                  <lem> Crumdyke</lem>
                  <rdg>Crumdike B.</rdg>
               </app> prepositus <app>
                  <lem> dicti</lem>
                  <rdg>predicti <q>B</q>.</rdg>
               </app> monasterii. predictum reuerendum patrem dominum episcopum. suumque dilectum
                  capitulum et me notarium requisiuit ut presens instrumentum seu resignacionem una
                  mecum auctenticarent et suis sigillis sigillarent ♦ Acta sunt hec in summo
                  choro ecclesie <app>
                  <lem> Sleswicensis</lem>
                  <rdg>sw udbedret B.</rdg>
               </app>. anno indictione die mense. hora. et pontificatu quibus supra. et in
                  presentia dicti reuerendi patris et domini episcopi. Detleui Bochwold. prepositi
                  Boecii Pauli cantoris. canonicorum et capituli/ ac maioris partis cleri dyocesis
                  Sleswicensis ibidem congregatorum requisitorum et rogatorum in testimonium <app>
                  <lem> premissorum</lem>
                  <rdg>premissorum. Preterea duas dictiones uidelicet patris infra primam et
                        secundam lineam et presencia inter secundam et tertiam lineam. non ex uicio
                        sed errore positas approbo et affirmo. <q>B</q>.</rdg>
               </app>. (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>). Et ego Thorstannus Nicholai clericus Sleswicensis
                  dyocesis publicus imperiali auctoritate notarius predicte capelle resignacioni.
                  iuris et proprietatis translacioni. dicti reuerendi patris. episcopi. et sui
                  capituli sigillacioni. ac omnibus aliis et singulis premissis. que dum sic fierent
                  et agerentur. una cum prenominatis testibus presens interfui eaque sic fieri uidi
                  et audiui et in hanc publicam. formam redegi. signoque meo et nomine solitis et
                  consuetis signaui requisitus et rogatus in testimonium premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. År 1388 efter sammes fødsel, i den 10. indiktion, den
                        23. dag i januar måned i den 6. time eller deromkring, i den højhellige
                        fader i Kristus og vor herre, hr. Urban 6., ved Guds forsyn paves, 10.
                        pontifikatsår, i nærværelse af mig, offentlig notar, og neden for opførte
                            <pb facs="4659111"/> vidner mødte personligt den hæderlige mand hr. Otto
                        Johansen, kannik i Slesvig og sognepræst ved kapellet i Kalleby i Slesvig
                        stift. Utvunget af vold, ejheller overlistet af svig, men frit, rent,
                        frivilligt og enkelt efter moden overvejelse overdrog han til rådighed for
                        og i den ærværdige fader og herre hr. Johans hænder, biskop af Slesvig, til
                        fælles brug og nytte for priorinden, nonnerne og den hellige Johannes'
                        kloster på Holmen ved Slesvig og til deres fællesbord sit omtalte Skt.
                        Marias kapel i Kalleby med hver enkelt rettighed, afgrøde, indtægt, tiende,
                        gaver og alle fordele på bedste måde, i bedste form og så korrekt han kunne,
                        idet han overdrog til samme priorinde og nonner samt omtalte kloster al ret
                        og ejendomsret, som på nogen måde tilkom samme hr. Otto til det omtalte
                        kapel. </p>
            <p> Da dette var foregået således, bad den gode mand hr. Johan Krummedige, det
                        omtalte klosters provst, den fornævnte ærværdige fader hr. biskoppen og hans
                        elskede kapitel og mig som notar om, at de ville bevidne nærværende
                        aktstykke eller afståelse sammen med mig og besegle det med deres segl.
                        Dette er forhandlet i højkoret i Slesvig (dom)kirke år, indiktion, dag,
                        måned, time og pontifikat som ovenfor og i nærværelse af nævnte ærværdige
                        fader og herre biskop, Detlev Buchwald, provst, Bo Povlsen, kantor,
                        kannikerne og kapitlet og størstedelen af Slesvig stifts gejstlighed, der
                        var forsamlet sammesteds og som var blevet bedt og anmodet derom til
                        vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <p> (Notarmærke) Og jeg Torsten Nielsen, gejstlig<ref target="drb1"/> fra
                        Slesvig stift, ved kejserlig autorisation offentlig notar, har været til
                        stede sammen med de fornævnte vidner ved afståelsen af omtalte kapel, ved
                        overdragelsen af retten og ejendommen, ved omtalte ærværdige fader
                        biskoppens og hans kapitels besegling og ved alt det øvrige allerede nævnte,
                        medens det skete og udførtes således, og jeg så og hørte, at det fandt sted,
                        og jeg har opsat det i dette offentlige aktstykke<ref target="drb2"/> og
                        underskrevet det med mit sædvanlige og tilvante mærke og navn til vidnesbyrd
                        om det allerede nævnte, da jeg blev bedt og anmodet derom. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'clericus'. </p>
                  <p n="drb2"> 'forma' </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
