<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13880504001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13880504001</idno>
            <idno type="dd_serialno">391</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret omkr. 1600 af Hans Pedersen Horsens efter et
                     eksemplar i kapitlets arkiv, trykt Kirkehist. Saml. 6. rk. V 422 — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                     Århusbogen fol. 57 r. (gl. 49 r.) med overskriften <hi rend="italic">Statuta ecclesie
                        Arusiensis</hi>, afskrift fra ca. 1430 — <hi rend="italic">Aa1:</hi> tabt trykforlæg for
                        <hi rend="italic">Aa1a</hi> — <hi rend="italic">Aa1a:</hi> SRD. VI 439. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. 1.1.; Suhm XIV 216 (i udtog på dansk) — Reg. Dan. nr. 2816";
                     Tore Nyberg i Grethe Authén Blom red., Urbaniseringsprocessen i Norden I:
                     Middelaldersteder (Det XVII. nordiske historikermøte Trondheim 1977), 68.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504658.webp">4. rk. III nr. 391</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659160.webp">IV:3 nr. 391</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 391. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa med lakuner udfyldt efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-05-04"> 1388. 4. maj 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Faks.:</hi> Corpus codicum Dan. II. </p>
                  <p> Rettelserne p. 395 I. 9 og 22-23 må være foretaget efter <hi rend="italic">Aa</hi>s
                     tilblivelse omkring 1430, men inden middelalderens slutning. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Århus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Århus udsteder med billigelse af hele kapitlet sammesteds en
                     række statutter for kannikerne sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504659"/> Ad <app>
                  <lem>remoue[n]dum</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg. Aa</q>
                  </rdg>
               </app> diswetudines. et corruptelas ex <app>
                  <lem>neglig[encia et remi]ssione</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab ca. 12 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> quorundam in ecclesia Arusiensi. uariis deuiis et <app>
                  <lem>multipl[icibus erro]ribus</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab ca. 10 bogstaver Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> inductas et uerum rerum ordinandarum regimen ibidem <app>
                  <lem>innou[andum quo]ad</lem>
                  <rdg>teksttab ca. 9 bogstaver Aa.</rdg>
               </app> uniuersalem statum tocius cleri et <app>
                  <lem>chori</lem>
                  <rdg>o <q>med mørkere blæk Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dicte ecclesie Arusiensis debitis <app>
                  <lem>hon[estate de]uocione</lem>
                  <rdg>teksttab ca. 8 bogstaver Aa.</rdg>
               </app> et moribus disponendum iuxta quod utile creditur. et ab omnibus <app>
                  <lem>qu[os tangit]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab ca. 8 bogstaver Aa. Mht.</q> omnibus quos tangit, <q>cf.
                                 VI<hi rend="sup">o</hi> lib. V tit. XII de regulis iuris § 29</q>:
                           Quod omnes tangit debet ab omnibus approbari.</rdg>
               </app> leniter et dulciter possit sustineri tam per modernos quam futuros nos
                     Petrus dei <app>
                  <lem>[et]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab 1-2 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> apostolice sedis gracia episcopus Arusiensis ex consensu et consilio
                     dilecti capituli nostri articulos <app>
                  <lem>[in]frascriptos</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab 2-3 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> sub penis inferius notatis in rigore discernimus inuiolabiliter et
                     perhenniter conseruari ♦ &lt;1&gt; Primo statuimus duo capitula
                     canonicorum fieri generalia in ecclesia Arusiensi omni anno. primum uidelicet.
                     proxima sequenti feriali die post diem exaltacionis sancte crucis. et ille dies
                     sit deputatus tempus protestacionis. ♦ Quicumque canonicorum mensa
                     participancium protunc se absentauerit et in eodem capitulo ante terminacionem
                     summe misse protestando non comparuerit carebit mensa. ♦ Secundum uero
                     capitulum feria quarta post dominicam medie quadragesime infallibiliter
                     teneatur. et quicumque canonicorum se ab eo absentauerit sine legittimo
                     impedimento in sex solidis Lubicensibus puniatur. infra capitulum proximo
                     subsequens sub pena dupli persoluendis et si protunc non soluerit procurator
                     mense de fructibus primis sui beneficii prebende uel officii duos solidos
                     grossorum absque contradictione percipiat in usum capituli et fabrice ecclesie
                     deputandos. ♦ Impedimenta autem sint ista quibus non uenientes ad
                     capitula predicta canonici possint licite excusari. uidelicet infirmitas.
                     studium priuilegiatum. et negocia ecclesie uel capituli alicui canonicorum ex
                     communi eorum consensu expedienda tradita uel commissa. ♦ &lt;2&gt; Item
                     quicumque canonicus intrauerit chorum sine ha- <pb facs="4504660"/> bitu
                     chorali dum hore uel misse cantantur soluat duos solidos Lubicenses. capitulo
                     et ecclesie assignandos ♦ &lt;3&gt; Item quilibet canonicus uicarium
                     ponat ydoneum scientem satisfacere cantu et lectura quibus annua solucio detur
                     unicuique secundum statum sui gradus uidelicet. sacerdoti due marche argenti.
                     dyacono octo solidi grossorum et subdyacono uiginti solidi sterlingorum. infra
                     feriam quartam Pasce sub pena dupli annue exponenda. ♦ &lt;4&gt; Item
                     quicumque canonicorum concanonico suo uerba turpia uel probrosa dixerit per
                     mensem ab <app>
                  <lem>officio</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> sit suspensus. si de hoc conuictus fuerit. nec eidem officio restituetur
                     donec satisfecerit leso in duobus solidis grossorum et capitulo et fabrice in
                     tanto. ♦ Si autem [n]on fuerit infra sacros ab ingressu ecclesie sit
                     interdictus. et ad eandem penam similiter sit astrictus. ♦ Si autem lesus
                     emendam percipere noluerit. extunc fabrice ecclesie cedat predicte. ♦
                     &lt;5&gt; Item si canonicus concanonicum suum percusserit uel enormiter leserit
                     quod. absit preter satisfactionem leso per canonicos arbitrandam. addat eidem
                     unam libram sterlingorum. et fabrice tantum indubitanter persoluendum ♦
                     &lt;6&gt; Item canonicus qui secreta capituli reuelauerit et super hoc legitime
                     fuerit conuictus per centum annos et unum diem a capitulo sit exclusus ♦
                     &lt;7&gt; Item exequiis et sepulture concanonici sui quilibet canonicus qui
                     presens fuerit teneatur interesse sub pena sex solidorum Lubicensium. ♦
                     &lt;8&gt; Item quilibet canonicus a festo Michaelis usque ad uigiliam Pasce
                     nisi in summis festis habeat superpellicium et capam nigram choralem. in estate
                     uero usque ad festum Michaelis superpellicium cum nigris almuciis. ♦
                     Quicumque uero canonicorum statutis temporibus hiis usus non <app>
                  <lem>[fuerit ca]rebit]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab 10-12 bogstaver Aa.</q>.</rdg>
               </app> bonis mense. et de anniuersariis nichil habebit ♦ &lt;9&gt; Item
                     quilibet <app>
                  <lem> [canonicus] </lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab 10-12 bogstaver</q>.</rdg>
               </app> in <app>
                  <lem>prima <app>
                        <lem>pulsacione</lem>
                        <rdg>s <q>vistnok rettet fra</q> ser <q>Aa</q>.</rdg>
                     </app> summe</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> summe misse in quolibet sabbato si domi fuerit <app>
                  <lem>[ad capitulu]m]</lem>
                  <rdg>teksttab 8-10 bogstaver Aa.</rdg>
               </app> ueniat sub pena solidi Lubicensis nisi legitime fuerit. impeditus
                     ♦ &lt;10&gt; <app>
                  <lem>[Item in m]aioribus</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab 8-10 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> festis anni canonicimet si presentes fuerint sint in choro. uidelicet. <app>
                  <lem>[primis et]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab 8-10 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> secundis uesperis matutinis et summa missa/ nisi infirmitas obstiterit <app>
                  <lem>[a]ut</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab 1-2 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> negocia ecclesie que eos licite reddunt excusatos. et in processionibus <app>
                  <lem>dum</lem>
                  <rdg>um <q>med mørkere blæk Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>[fu]erint</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksttab 1-2 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> sub pena quatuor grossorum pro qualibet horarum predictarum et
                     processionibus ♦ &lt;11&gt; Item canonici dici non debeant residere. uel
                     residenciam facere nisi pro maiori tem- <pb facs="4504661"/> pore annimet. in
                     propria persona chorum tam in festis quam in feriis uisitauerint ibique officia
                     que per canonicos fieri iubentur seruauerint prout per canonicos fieri decet
                     residentes ♦ Hec autem sint festa canonicorum in quibus precipue habent
                     interesse et officia ecclesiastica celebrare. uidelicet. primi quatuor dies
                     ebdomade Pasce. dies Inuencionis sancte Crucis. Ascensionis. Spinee corone.
                     quatuor dies. primi ebdomade. Pentecostes. dominica Trinitatis. dies <app>
                  <lem>Corp&lt;or&gt;is</lem>
                  <rdg>corpis <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Christi Natiuitatis sancti Iohannis Baptiste. apostolorum Petri et
                     Pauli. Assumpcionis beate. Uirginis. sancti Laurencii Natiuitatis eiusdem
                     Uirginis Exaltacionis sancte Crucis. sancti Michaelis. Omnium sanctorum.
                     Commemoracionis animarum. sancti Clementis. dedicacionis ecclesie. sancti
                     Nicolai. Concepcionis beate Uirginis. quatuor primi dies in natali Domini dies
                     Circumcisionis. <app>
                  <lem>Ephiphanie</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> Epiphanie.</rdg>
               </app>. Purificacionis. Annunciacionis Parasceues et uigilia Pasce. In istis
                     diebus. decet canonicos offerre. et in choro Arusiensi ministrare. tenendo
                     summam missam ewangelium epistolam et officium cantorie quorum quilibet habeat
                     uicarium sibi seruientem in officiis sibi ascriptis ♦ &lt;12&gt; Item in
                     eisdem festis legant canonici quinque ultimas lectiones. qui uero ewangelium
                     habet legere legat eciam <app>
                  <lem>omeliam</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> homiliam</rdg>
               </app> ♦ &lt;13&gt; Item canonici tenentes cantoriam cantent nouum
                     responsorium. et alleluia cum uersu in missis cum duobus uicariis et duobus
                     scolaribus melius cantare scientibus ♦ &lt;14&gt; Item unus canonicus sit
                     procurator mensarum canonicorum absencium et bonorum desolatorum ad mensam
                     spectancium ♦ &lt;15&gt; Item bona mensarum in decem partes equales
                     discernimus diuidenda. et decem prebendis canonicorum annectenda ita quod octo
                     de eis in ecclesia sint residentes et duo episcopi commensales qui decem bonis
                     mense ita distinctis gaudere debeant atque fungi. et si de predictis octo ad
                     residendum deputatis aliquis ad studium/ priuilegiatum se transferre uoluerit
                     habita. ad hoc licencia mensa sua non carebit. alii uero canonici tantum de
                     prebenda sua stent contenti et quilibet uicarium pro se ponet in choro sub pena
                     prius scripta ♦ &lt;16&gt; Item opcionem prebendarum uacancium per
                     canonicos decetero fieri/ prohibemus nam de eis uacantibus alicui ydonee
                     persone <app>
                  <lem>cui</lem>
                  <rdg>rettet med andet blæk og måske også anden hånd, vistnok fra cum
                           Aa.</rdg>
               </app>uoluerimus secundum consilium sanioris partis capituli uolumus prouidere
                     ♦ &lt;17&gt; Item quicumque debeant habere domum Sancti Spiritus. et
                     administracionem corporis Christi. sint canonici qui mense erunt expertes. de
                     anni uersacionibus. et distribucio <pb facs="4504662"/>nibus cum aliis
                     canonicis equalem <app>
                  <lem>sumant</lem>
                  <rdg>
                     <q>2. stav i</q> u <q>rettet fra</q> r <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> porcionem ♦ &lt;18&gt; Item quicumque sacrista esse debeat sit
                     canonicus pro cuius sustentacione bona officio suo deputata adiungimus deinde
                     altare ecclesie Arusiensis parrochiale. una cum anniuersariis et
                     distribucionibus cum aliis canonicis leuandis in choro deputamus ♦
                     &lt;19&gt; Item duo canonici unus eorum sacrista sint tutores ecclesie sancti
                     Clementis qui semel in anno. uidelicet sequenti die proximo post diem
                     protestacionis coram nobis et capitulo racionem reddant. de leuatis ♦
                     &lt;20&gt; Item unus canonicorum sit procurator anniuersariorum et
                     distribucionum ♦ &lt;21&gt; Item scolasticus sit procurator bonorum
                     choralium et de eisdem bonis tot chorales teneat quot de eis commode possit
                     sustentare ♦ &lt;22&gt; Item quilibet canonicorum residencium duos
                     pauperes scolares ad minus omni die in uno prandio sustentabit saltem
                     prouectiores scolares quos scolasticus ex episcopi consilio illis duxerit
                     committendos. qui quidem scolares si huiusmodi gracia uti uoluerint. sibi de
                     superpelliciis prouideant omnes horas maiores. in festis nouem leccionum et in
                     feriis uesperas et missam chorum cum diligencia frequentando ♦ &lt;23&gt;
                     Item canonici et precipue prelati respectum et intuitum habeant ad uniuersalem
                     statum ecclesie tam <app>
                  <lem>interius</lem>
                  <rdg> t <q>på rasur, rettet fra</q> f <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quam exterius quod diuina seruicia et officia per se altaristas et
                     uicarios. et administraciones habentes debitis honoribus honestis moribus et
                     ordinata deuocione teneantur prout ipsis a deo specialiter committitur
                     faciendum ♦ &lt;24&gt; Item canonici anniuersaria per eos annue tenenda
                     temporibus ad hoc deputatis cum uigiliis nouem leccionum et missis animarum
                     facient celebrari. quibus anniuersariismet <app>
                  <lem>intersint</lem>
                  <rdg>sint<q> muligvis optrukket med samme blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> si eorum emolumentis uti uoluerint et gaudere. ♦ &lt;25&gt; Item
                     procurator anniuersariorum tempestiue predicet canonicis quando anniuersaria
                     fieri debeant ut communiter possint esse in eisdem t &lt;26&gt; Item quilibet
                     canonicorum curatum habens beneficium eidem beneficio de perpetuo uicario iuxta
                     consilium. nostrum faciat <app>
                  <lem>preuideri</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet med blyant til</q> prouideri, <q>idet dog kontraktionsstreg
                              over</q> p <q>er bibeholdt Aa</q>, prouideri <q>Aa1a</q>.</rdg>
               </app> qui a nobis curam recipiat animarum ♦ &lt;27&gt; Item duo canonici
                     ad hoc ydonei ac circumspecti bona canonicorum habeant uisitare. ad inquirendum
                     de statu cuiuslibet familie sue quo modo rexerint. et disposuerint bona que de
                     eis habuerint ordinanda eciam ad corrigendum negligencias earum ubi iuste
                     fuerit corrigendum ♦ &lt;28&gt; Item statuimus quod quelibet persona in
                     canonicum recipienda antequam installetur iuret se pro defensione ecclesie et
                     causarum iusta- <pb facs="4504663"/> rum capituli uiriliter uelle stare ac
                     infrascriptas instituciones iuxta posse et uirium exigenciam inuiolabiliter
                     conseruare ♦ &lt;29&gt; Item in quolibet die protestacionis et in die
                     installacionis cuiuslibet canonici recipiendi statuta legantur infrascripta
                     ♦ &lt;30&gt; Item quilibet canonicorum non residencium suum in <app>
                  <lem>capitulo</lem>
                  <rdg>o <q>synes rettet Aa</q>.</rdg>
               </app>. habeat procuratorem qui pro eo satisfaciendo respondeat et satisfaciet
                     respondendo ♦ &lt;31&gt; Item quicumque canonicorum residere uoluerit
                     ultra sex septimanas per annum sine licencia speciali se ab ecclesia non
                     elonget ♦ &lt;32&gt; Item canonicos ad altaria possidenda in ecclesia
                     nostra Arusiensi nisi dispensacionem. ad id habuerint <app>
                  <lem>specialem</lem>
                  <rdg>(1.) e <q>synes optrukket med anden hånd og andet blæk Aa</q>.</rdg>
               </app>. minime uolumus sustinere ♦ &lt;33&gt; Item canonicus in canonicum
                     a nouo receptus antequam percipiat de mensa seu prebenda dabit ecclesie unam
                     capam choralem ualentem ad minus duas marchas argenti. uel duas marchas argenti
                     infra annum ad ornamenta ecclesie conuertendas ♦ &lt;34&gt; Item canonici
                     ultimam missam dicendam in ecclesia statim post lectum ewangelium summe misse
                     in suo stipendio debeant sustentare ♦ &lt;35&gt; Item procurator mense
                     reddat racionem de fructibus mense cuiuslibet canonici absentis cuius mense
                     dimidietas pro canonicis. residentibus et chorum uisitantibus pro
                     distribucionibus deputetur. et alia eiusdem mense dimidietas fabrice ecclesie
                     reseruetur ♦ &lt;36&gt; Item cantor qui nunc est uel qui pro tempore
                     fuerit officium sibi. iniunctum sic impleat ac implendum studiose peragat.
                     sicut in prima institucione cantorie<ref target="dd1"/> Arusiensis plenius sit descriptum et sue anime decreuerit salubriter
                     prouidere. ♦ &lt;37&gt; Item nulli canonicorum bona ecclesiastica sine
                     consilio episcopi et capituli alienare licet seu locare debet ♦ Quicumque
                     uero canonicorum contra hanc institucionem fecerit eius locacio uel alienacio
                     nullius maneat firmitatis ♦ &lt;38&gt; Item quicumque canonicorum seu
                     prelatorum in episcopum eligendus iuret se infrascriptas instituciones ac
                     articulos firmiter tenere stabilitos ♦ &lt;39&gt; Item bis in anno
                     uidelicet feria tercia <app>
                  <lem>post</lem>
                  <rdg>
                     <q>synes skrevet med anden hånd Aa</q>.</rdg>
               </app> diem Corporis Christi et feria tercia post. diem sancti Michaelis
                     generalem conuocacionem tocius cleri Arusiensis dyocesis fieri et in. ecclesia
                     cathedrali sanctam synodum statuimus sollempniter perpetuis temporibus
                     celebrari ♦ &lt;40&gt; Item omnium penarum quantitas ad quam canonici
                     altariste uel uicarii. in ecclesia Arusiensi mulctandi fuerint eius dimidietas
                     fabrice. ecclesie et alia <pb facs="4504664"/> dimidietas capitulo per manus
                     deliquencium \ perhenniter <app>
                  <lem>erogentur</lem>
                  <rdg> g <q>vistnok optrukket med andet blæk Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. ♦ Pro quarum quidem penarum quantitate. notanda inquirenda
                     exigenda leuanda et extorquenda dominos archidiaconum et cantorem qui nunc sunt
                     uel qui pro tempore fuerint exequtores plenarios constituimus ita quod ipsis
                     ambo odio <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>
                  </rdg>
               </app> amore postpositis predictas penas emergentes auctoritate nostra sibi
                     super/ hoc commissa exigant et extorquent cum effectu et de eisdem penis coram
                     nobis et capitulo debeant reddere racionem ♦ Sancta uero ecclesia
                     Arusiensis in suis notabilioribus edificiis restaurata mulctaciones penarum per
                     predictos canonicos altaristas et uicarios exsoluende ad communem usum
                     canonicorum integraliter reuertantur ♦ Insuper talem adhibeant
                     diligenciam quod honor ecclesie augeatur et auctus debitis modis maneat in <app>
                  <lem>uigore</lem>
                  <rdg>re <q>delvis optrukket med mørkere blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> necnon et negligencium personarum uicia ascriptis et statutis penis.
                     iusto moderamine corrigantur ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                     presentibus est appensum ♦ Et nos Petrus archidiaconus Iohannes
                     prepositus Nicolaus Bille cantor Iohannes Thordonis. Paulus de Wrløff.
                     Laurencius prepositus in Hartzsysel Marquardus Westeni Nicolaus Aconis Nicolaus
                     Ioansson Olauus Petri Petrus Laurencii Nicolaus Esgeri Thrugillus Nicolai
                     Michael de domo Sancti Spiritus. Nicolaus Rafn Nicolaus Buze ac Petrus Stigoti.
                     totumque capitulum ecclesie Arusiensis/ hos omnes articulos et instituciones
                     prenotatos approbamus et ex omnium nostrorum consilio et consensu adhibitis
                     matura ac deliberacione prouida decreuimus stabiliri per nos nostrosque
                     successores inuiolabili firmitate conseruandos ac in maiorem euidenciam omnium
                     premissorum et cautelam firmiorem presentes instituciones sigillis nostris una
                     cum sigillo predicti capituli nostri. fecimus roborari ♦ Datum et actum
                     Arusius anno domini mccclxxx octauo feria secunda proxima ante diem
                     Ascensionis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659161"/>For at fjerne de uvaner og fordærvelige forhold, der som
                        følge af forsømmelighed og eftergivenhed hos visse personer ved Århus
                        (dom)kirke ad forskellige afveje og ved mangfoldige vildfarelser har vundet
                        indpas, og for der at genoprette tingenes rette orden og styrelse med hensyn
                        til med tilbørlig værdighed, fromhed og sædelighed at ordne nævnte Århus
                        (dom)kirkes hele gejstligheds og kors almindelige forfatning i
                        overensstemmelse med hvad der anses for nyttigt og med lethed og glæde kan
                        bæres af alle, hvem det angår, såvel nulevende som fremtidige, beslutter vi,
                        Peder, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Århus, med vort
                        elskede kapitels samtykke og råd, at de nedennævnte artikler under trusel om
                        de nedennævnte straffe ubrydeligt og til evig tid skal overholdes strengt.
                        &lt;1&gt; For det første bestemmer vi, at der hvert år skal holdes to
                        almindelige kannikekapitler i Århus (dom)kirke, det første nemlig første
                        hverdag efter dagen for det hellige kors' ophøjelse<ref target="drb1"/>, og
                        den dag skal være fastsat som erklæringstermin. Enhver kannik, der har del i
                        fællesbordet, og som da udebliver og ikke giver møde til erklæring i samme
                        kapitel inden højmessen er endt, må undvære fællesbordet. Det andet kapitel
                        skal usvigeligt sikkert holdes onsdag efter midfastesøndag<ref target="drb2"/>, og enhver kannik, som uden lovlig forhindring udebliver herfra, skal
                        bøde seks skilling lybsk inden næste kapitel under trusel om at skulle
                        betale dobbelt, og hvis han da ikke betaler, skal fællesbordets forstander
                        af førstegrøden af hans beneficium, præbende eller kirkelige embede uden
                        indsigelse oppebære to skilling grot, som skal henlægges til brug for
                        kapitlet og kirkens bygningsfond. Til hindringer<ref target="drb3"/> skal
                        regnes sådanne forhold, ved hvilke de kanniker, som ikke kommer til de
                        fornævnte kapitler, lovligt kan undskyldes, nemlig svagelighed, studium ved
                        anerkendt universitet<ref target="drb4"/>, kirkens eller kapitlets hverv,
                        hvis udførelse med kannikernes fælles samtykke er overdraget eller betroet
                        én af dem. &lt;2&gt; Fremdeles skal enhver kannik, som — mens der synges
                        tidebønner eller messer — betræder koret uden korklædning, betale to
                        skilling lybsk til brug for kapitlet og kirken. &lt;3&gt; Fremdeles skal
                        enhver kannik stille en egnet vikar, der kan gøre fyldest med hensyn til
                        sang og læsning. Der skal ydes dem en årlig betaling en-<pb facs="4659162"/>
                        hver efter hans grad, nemlig to mark sølv til en præst, otte skilling grot
                        til en diakon og til en subdiakon tyve skilling sterling<ref target="drb5"/>
                        inden onsdag efter påske under trusel om at skulle betale det dobbelte hvert
                        år. &lt;4&gt; Fremdeles skal enhver kannik, som siger skændige og krænkende
                        ord til sin medkannik, suspenderes fra sit embede i en måned, hvis han
                        overbevises derom, og han må ikke genindsættes i samme embede, før han har
                        bødet to skilling grot til den forurettede og lige så meget til kapitlet og
                        bygningsfonden. Men hvis han ikke har de højere vielser<ref target="drb6"/>,
                        skal han være adgangsforment til kirken og ligeledes være forpligtet til den
                        samme bøde. Men hvis den forurettede ikke vil modtage bøden, da skal den
                        tilfalde kirkens fornævnte bygningsfond. &lt;5&gt; Hvis fremdeles en kannik
                        slår sin medkannik eller beskadiger ham alvorligere — det ske ikke — skal
                        han foruden erstatningen til den forurettede, som fastsættes af kannikerne,
                        yderligere give samme et pund sterling og skal ufortøvet betale
                        bygningsfonden lige så meget. &lt;6&gt; Fremdeles skal den kannik, som røber
                        kapitlets hemmeligheder og lovligt overbevises derom, i hundrede år og een
                        dag være udelukket fra kapitlet. &lt;7&gt; Fremdeles er enhver kannik, som
                        er til stede, pligtig at overvære sin medkanniks sørgegudstjeneste<ref target="drb7"/> og begravelse under trusel om en bøde på seks skilling
                        lybsk. &lt;8&gt; Fremdeles skal enhver kannik fra Mikkelsdag<ref target="drb8"/> indtil påskelørdag, de store festdage undtagne, bære en
                            overklædning<ref target="drb9"/> og sort korkåbe<ref target="drb10"/>;
                        men om sommeren indtil Mikkelsdag<ref target="drb8"/> en overklædning<ref target="drb9"/> med sorte slag<ref target="drb11"/>. Enhver kannik, som
                        ikke bærer disse til de fastsatte tider, må undvære fællesbordets goder og
                        skal ikke have noget fra årtiderne. &lt;9&gt; Fremdeles skal enhver kannik
                        hver lørdag, han er hjemme, komme i kapitlet ved første ringning til
                        højmesse under trusel om en skilling lybsk, medmindre han er lovligt
                        forhindret. &lt;10&gt; Fremdeles skal kannikerne, hvis de er til stede, på
                        årets store festdage selv møde i koret, nemlig til første og anden vesper,
                            ottesang<ref target="drb12"/> og højmessen, medmindre sygdom træder i
                        vejen herfor eller kirkens hverv, som gør dem lovligt undskyldte, og til
                        processionerne, når de finder sted, under trusel om en bøde på fire grot for
                        hver af fornævnte tidebønner og for processionerne, &lt;11&gt; Fremdeles bør
                        kannikerne ikke siges at residere eller at holde residens, medmindre de den
                        største del af hele året kommer i koret i egen person, såvel på festdage som
                        på hverdage, og der udfører de hverv, som kanniker er pligtige at udføre,
                        således som det sømmer sig, at de udføres af residerende kanniker. Følgende
                        er kannikernes fester, ved hvilke de især må være til stede og udføre
                        kirkelige handlinger, nemlig de fire første dage i påskeugen, dagen for det
                        hellige kors' opdagelse<ref target="drb13"/>, Kristi himmel-<pb facs="4659163"/> fartsdag, dagen for tornekronen<ref target="drb14"/>,
                        de fire første dage i pinseugen, trinitatissøndag, Kristi legemsfest<ref target="drb15"/>,
                        den hellige Johannes Døberens fødselsdag<ref target="drb16"/>, apostlene
                        Peters og Paulus' dag<ref target="drb17"/>, dagen for den hellige jomfrus
                        optagelse i himlen<ref target="drb18"/>, Skt. Laurentius' dag<ref target="drb19"/>, samme jomfrus fødselsdag<ref target="drb20"/>, det
                        hellige kors' ophøjelsesdag<ref target="drb1"/>, Skt. Michaels dag<ref target="drb8"/>, Allehelgensdag<ref target="drb21"/>, Allesjælesdag<ref target="drb22"/>, Skt. Clemens' dag<ref target="drb23"/>, kirkens
                            indvielsesdag<ref target="drb24"/>, Skt. Nikolaj dag<ref target="drb25"/>, den hellige jomfrus undfangelsesdag<ref target="drb26"/>, de fire første
                        dage i julen, omskærelsesdagen<ref target="drb27"/>, Helligtrekongersdag<ref target="drb28"/>, renselsesdagen<ref target="drb29"/>,
                            bebudelsesdagen<ref target="drb30"/>, langfredag og påskelørdag. På
                        disse dage bør kannikerne afholde messen og forrette tjeneste i koret i
                        Århus, idet de holder højmesse, evangelium, epistel og sangofficiet, hvorved
                        enhver skal have en vikar, som tjener ham i de ham tilladte tjenester.
                        &lt;12&gt; Fremdeles skal kannikerne på disse samme festdage læse de fem
                        sidste lektier; men den, som skal læse evangeliet, skal også læse prædiken.
                        &lt;13&gt; Fremdeles skal de kanniker, som beklæder kantorembedet, synge det
                        nye responsorium<ref target="drb31"/> og halleluja med verset<ref target="drb32"/> i messerne sammen med de to vikarer og de to skolarer,
                        som synger bedst. &lt;14&gt; Fremdeles skal en kannik være forstander for de
                        fraværende kannikers borde og for det øde gods, som ligger til fællesbordet.
                        &lt;15&gt; Fremdeles bestemmer vi, at bordenes gods skal deles i ti lige
                        dele og henlægges til præbender for ti kanniker således, at otte af disse
                        skal være residerende ved kirken og to skal have fællesbord med biskoppen;
                        disse ti skal nyde og bruge det således adskilte mensalgods, og hvis nogen
                        af de fornævnte otte residerende ønsker at studere ved et anerkendt
                            universitet<ref target="drb4"/>, skal han — når han har fået tilladelse
                        dertil — ikke undvære sit bord. Men de andre kanniker skal nøjes med deres
                        præbende, og enhver skal stille en vikar i sit sted i koret under trusel om
                        den ovennævnte straf. &lt;16&gt; Fremdeles forbyder vi, at for fremtiden
                            valg<ref target="drb33"/> af de ledige præbender finder sted ved
                        kannikerne, thi med hensyn til ledige præbender vil vi med råd af kapitlets
                            flertal<ref target="drb34"/> providere en velegnet person dermed efter
                        vort valg. &lt;17&gt; Fremdeles skal alle de, som skal have Helligåndshuset
                        og forvaltningen af Kristi legeme<ref target="drb35"/>, være kanniker, uden
                        del i fællesbordet; men de skal have lige del med de andre kanniker i
                        årtiderne og uddelingerne. &lt;18&gt; Fremdeles skal enhver, som skal være
                        sakristan, være kannik, og til hans underhold føjer vi det til hans embede
                        henlagte gods, dernæst henlægger vi hertil Århus (dom)kirkes sognealter
                        tillige med årtiderne og uddelingerne at oppebære med de andre kanniker i
                        koret. &lt;19&gt; Fremdeles skal to af kannikerne, den ene af dem
                        sakristanen, være værger for Skt. Clemens" kirke<ref target="drb36"/>, og de
                        skal en gang om året, <pb facs="4659164"/> nemlig dagen næstefter
                        erklæringsdagen, aflægge regnskab for det oppebårne over for os og kapitlet.
                        &lt;20&gt; Fremdeles skal en af kannikerne være forstander<ref target="drb37"/> for årtiderne og uddelingerne. &lt;21&gt; Fremdeles
                        skal skolemesteren<ref target="drb38"/> være forstander for korgodset og af
                        samme gods holde så mange korsangere, som han uden vanskelighed kan
                        underholde dermed. &lt;22&gt; Fremdeles skal hver residerende kannik med
                        mindst et dagligt måltid underholde to fattige skolarer, navnlig ældre
                        skolarer, som skolemesteren<ref target="drb38"/> efter biskoppens råd lader
                        betro til dem. Men hvis disse skolarer ønsker at gøre brug af denne nåde,
                        skal de skaffe sig overklædning<ref target="drb9"/> og skal flittigt komme i
                        koret (til) alle de store tider<ref target="drb39"/>, på festdage med ni
                        lektier og på hverdagene til vesper og messe. &lt;23&gt; Fremdeles skal
                        kannikerne og især prælaterne drage omsorg for og tage hensyn til kirkens
                        hele forfatning såvel indadtil som udadtil, således at de gudstjenstlige
                        handlinger udføres med tilbørlig værdighed, sømmelighed og velordnet fromhed
                        af dem selv, alterpræsterne, vikarerne og af dem, der har et hverv at
                        forvalte, således som det særligt betroes dem af Gud at udføre. &lt;24&gt;
                        Fremdeles skal kannikerne på de hertil bestemte tider lade holde de
                        anniversarier, som de årligt skal afholde, med vigilier, med ni lektier og
                        sjælemesser; ved disse årtider skal de være til stede, hvis de ønsker at få
                        og nyde fordelene af dem. &lt;25&gt; Fremdeles skal forstanderen<ref target="drb37"/> for årtiderne i tide forud meddele kannikerne, når
                        årtiderne skal finde sted, således at de i fællesskab kan deltage i dem.
                        &lt;26&gt; Fremdeles skal enhver kannik, som har et kirkeligt embede med
                        sjælesorg, efter samråd med os providere samme kirkelige embede med en evig
                        vikar, som skal modtage sjælesorgen af os. &lt;27&gt; Fremdeles skal to
                        hertil egnede og forstandige kanniker visitere kannikernes gods for at
                        undersøge enhver husstands forfatning, hvorledes de bestyrer og forvalter
                        det gods, som de har modtaget af dem til bestyrelse, og også for at påtale
                        deres forsømmelighed, hvor der med rette kan finde påtale sted. &lt;28&gt;
                        Fremdeles bestemmer vi, at enhver vordende kannik, før han indsættes, skal
                        sværge, at han mandigt vil stille sig til forsvar for kirken og kapitlets
                        retfærdige sager, og at han ubrydeligt vil overholde de nedennævnte
                        bestemmelser efter evne og med den nødvendige fasthed. &lt;29&gt; Fremdeles
                        skal nedennævnte bestemmelser læses på hver erklæringsdag og på enhver
                        vordende kanniks indsættelsesdag. &lt;30&gt; Fremdeles skal enhver af de
                        ikke-residerende kanniker have sin befuldmægtigede i kapitlet, som skal
                        svare for ham ved at gøre fyldest og gøre fyldest ved at svare for ham<ref target="drb40"/>. &lt;31&gt; Fremdeles må enhver kannik, som ønsker at
                        residere, ikke uden særlig tilladelse være borte fra kirken i mere <pb facs="4659165"/> end seks uger om året. &lt;32&gt; Fremdeles vil vi ikke
                        tåle, at kanniker besidder altre i vor Århus (dom)kirke, medmindre de har
                        særlig dispensation hertil. &lt;33&gt; Fremdeles skal en nyoptaget kannik,
                        før han oppebærer noget af bord eller præbende, give kirken en korkåbe<ref target="drb10"/> til en værdi af mindst to mark sølv eller to mark sølv,
                        som inden et års forløb skal anvendes til kirkens prydelse. &lt;34&gt;
                        Fremdeles skal kannikerne for deres betaling bestride den sidste messe, der
                        læses i kirken straks efter at højmessens evangelium er læst &lt;35&gt;
                        Fremdeles skal forstanderen for kannikebordet aflægge regnskab for hver
                        fraværende kanniks bord, og halvdelen deraf skal henlægges til de
                        residerende kanniker, der besøger koret, til uddelingerne, mens den anden
                        halvdel af samme bord skal forbeholdes for kirkens bygningsfond. &lt;36&gt;
                        Fremdeles skal den nuværende og den til enhver tid værende kantor røgte det
                        ham pålagte hverv og i opfyldelsen af sit hverv gå frem med den iver,
                        således som det udførligt er beskrevet i Århus kantoris første vedtægt<ref target="drb41"/>, og som han finder vil være hans sjæl tjenligt.
                        &lt;37&gt; Fremdeles skal det ikke være nogen kannik tilladt uden efter
                        biskoppens og kapitlets råd at afhænde eller bortforpagte kirkens gods, og
                        hvis nogen kannik handler imod denne bestemmelse, skal hans bortforpagtning
                        eller afhændelse være ugyldig. &lt;38&gt; Fremdeles skal enhver kannik eller
                        prælat, som måtte blive valgt til biskop, sværge, at han fast vil holde
                        disse nedennævnte bestemmelser og artikler i hævd. &lt;39&gt; Fremdeles
                        bestemmer vi, at der to gange om året skal finde en almindelig
                        sammenkaldelse sted af hele gejstligheden fra Århus stift, nemlig tirsdagen
                        efter Kristi legemsfest<ref target="drb15"/> og tirsdagen efter
                            Mikkelsdag<ref target="drb8"/>, og at der til evig tid højtideligt skal
                        holdes en hellig synode<ref target="drb42"/> i domkirken. &lt;40&gt;
                        Fremdeles skal til evig tid den halve sum af alle de bøder, hvortil
                        kannikerne, alterpræsterne eller vikarerne i Århus (dom)kirke bliver dømt,
                        betales af dem, som har forset sig, til kirkens bygningsfond, og den anden
                        halvdel til kapitlet. Til optegnelse, undersøgelse, indkrævning, oppebørsel
                        og inddrivning af samtlige disse bøder indsætter vi som fuldt ud beføjede
                        eksekutorer de herrer ærkedegnen og kantoren, de nuværende eller de til
                        enhver tid værende, således at begge disse med tilsidesættelse af had og
                        kærlighed med vor dem hertil overdragne myndighed skal opkræve og inddrive
                        fornævnte forekommende bøder med umiddelbar virkning, og de skal overfor os
                        og kapitlet aflægge regnskab for samme bøder. Men når den hellige (dom)kirke
                        i Århus er blevet repareret, hvad dens betydeligere bygninger angår, skal de
                        mulkter, som vil være at betale af fornævnte kanniker, alterpræster og
                        vikarer, helt og fuldt anvendes til kannikernes fælles <pb facs="4659166"/>
                        tarv. Ydermere skal de lægge en sådan omhu for dagen, at kirkens
                            anseelse<ref target="drb43"/> øges, og at når den er øget, den på
                        tilbørlig måde forbliver ved magt, samt at de forsømmeliges forseelser
                        rettes ved de anførte og fastsatte straffe og ved retfærdig vejledning<ref target="drb44"/>. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette
                        brev. Og vi Peder, ærkedegn, Jens, provst, Niels Bille, kantor, Jens
                        Tordsen, Povl af Urlev, Laurentius, provst i Hardsyssel, Markvard Vesteni,
                        Niels Ågesen, Niels Johansen, Oluf Pedersen, Peder Laurentsen, Niels
                        Esgersen, Troels Nielsen, Mikkel af Helligåndshuset, Niels Ravn, Niels Buze
                        og Peder Stigsen og hele kapitlet ved Århus (dom)kirke godkender alle disse
                        ovenfor nævnte artikler og bestemmelser, og med tilslutning og samtykke fra
                        os alle og efter moden og forudseende overvejelse har vi bestemt, at de skal
                        holdes i hævd af os og vore efterfølgere med ubrydelig fasthed, og til
                        større bevis og fastere sikkerhed for alt det ovenfor nævnte har vi ladet
                        disse bestemmelser bestyrke med vore segl tillige med vort fornævnte
                        kapitels segl. </p>
            <p> Givet og forhandlet i Århus i det Herrens år 1388 mandagen før Kristi
                        himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">14\\. september. </p>
                  <p n="drb2"> søndagen Lætare, 4. søndag i fasten. </p>
                  <p n="drb3"> jf. X lib. III tit. IV De clericis non residentibus in ecclesia uel
                        praebenda c. 7, 12-3 og 15; X lib. III tit. V De praebendis c. 32; X lib.
                        III tit. VI De clerico aegrotante uel debilitato c. 1. </p>
                  <p n="drb4"> 'studium priuilegiatum' . </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860604001'&gt;48&lt;/a&gt; note 1-2.</p>
                  <p n="drb6"> 'infra sacros', d.v.s. 'gradus': subdiakon, diakon og præst. </p>
                  <p n="drb7"> 'exequiae', d.v.s. først og fremmest dødsmessen. </p>
                  <p n="drb8">29\\. september. </p>
                  <p n="drb9"> 'superpellicium' se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860321001'&gt;18&lt;/a&gt; note 16. </p>
                  <p n="drb10"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860321001'&gt;18&lt;/a&gt; note 9, </p>
                  <p n="drb11"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860321001'&gt;18&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb12"> jf.nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880505001'&gt;392&lt;/a&gt; note 4; 1. og 2. vesper må betyde enten non og vesper eller
                        vesper og komplet. </p>
                  <p n="drb13">3\\. maj. </p>
                  <p n="drb14">4\\. maj. </p>
                  <p n="drb15">2\\. torsdag efter pinse. </p>
                  <p n="drb16">24\\. juni. </p>
                  <p n="drb17">29\\. juni. </p>
                  <p n="drb18">15\\. august. </p>
                  <p n="drb19">10\\. august. </p>
                  <p n="drb20">8\\. september. </p>
                  <p n="drb21">1\\. november. </p>
                  <p n="drb22">2\\. november. </p>
                  <p n="drb23">23\\. november. </p>
                  <p n="drb24"> sandsynligvis 29. november, jf. Breviarium Arusiense p. X ii
                        verso. </p>
                  <p n="drb25">6\\. december. </p>
                  <p n="drb26">8\\. december. </p>
                  <p n="drb27">1\\. januar. </p>
                  <p n="drb28">6\\. januar. </p>
                  <p n="drb29"> Kyndelmisse, 2. februar. </p>
                  <p n="drb30">25\\. marts. </p>
                  <p n="drb31"> vekselsang mellem solister og enstemmigt kor, Kult. Leks. XIV 79. </p>
                  <p n="drb32"> sang placeret mellem læsningerne af epistelen og evangeliet
                        bestående af det egentlige Halleluja og et vers, normalt fra Bibelen. </p>
                  <p n="drb33"> 'optio'; se dog DRB. I 7 nr. &lt;a href='_nil'&gt;145&lt;/a&gt;, &lt;a href='_nil'&gt;147&lt;/a&gt; og &lt;a href='_nil'&gt;160&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb34"> 'sanior pars'. </p>
                  <p n="drb35"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880505002'&gt;393&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb36"> Århus domkirke. </p>
                  <p n="drb37"> 'procurator'. </p>
                  <p n="drb38"> 'scolasticus', d.v.s. leder af en domskole. </p>
                  <p n="drb39"> store tidebønner (horae majores), d.v.s. ottesang (matutin),
                        laudes og vesper; små tidebønner (horae minores), d.v.s. prim, terts, sext,
                        non og komplet. Medens ottesang og laudes fandt inden solopgang, holdtes
                        prim, terts, sext og non ved henholdsvis og niende time, vesper lå sidst på
                        eftermiddagen og komplet om aftenen, jf. Kult. Leks. XVIII 255-258 og XIX
                        667. </p>
                  <p n="drb40"> 'satisfaciendo respondeat et satisfaciet respondendo'.</p>
                  <p n="drb41"> DRB. II 2 nr. &lt;a href='_nil'&gt;18&lt;/a&gt;, 1266 15.
                        juli. </p>
                  <p n="drb42"> kirkeligt møde, især af gejstligheden fra et enkelt stift, jf.
                        Kult. Leks. XVII 630-636) </p>
                  <p n="drb43">'honor ecclesie', hvorved kan forstås både kirkens ære og dens hele
                        retsstilling med hensyn til ukrænkelighed, privilegier og besiddelser, jf.
                        Niermeyer, Mediae latinitatis lexicon minus, 495-98. </p>
                  <p n="drb44"> 'iusto moderamine', jf. Novum Glossarium Mediae Latinitatis M-N
                        ed. Franz Blatt, 668-9, betydning 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
