<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13881114001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13881114001</idno>
            <idno type="dd_serialno">448</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde Agnete kl. = Ny kronol. rk. 1414. Perg., beskadiget i
                  randen foroven, konserveret, 22,6-23,3×12,2-11,7 (plica 2,1). 1: Seglsnit. 2:
                  Sofie Pedersdatters segl (Panter) af brunt voks i perg.rem, konserveret, DAS, 901.
                  På bagsiden <hi rend="italic">Quitancie qualis talis</hi> og med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Thette er en
                     quitancia som priorisse yfornwmstelig oc som en awæ haffwer latet seg nøffwæ
                     ath hwn icke lod naffunegiffue huat hwn vdfick aff closter som henne var
                     antuordet aff en prest etcetera</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkn. <hi rend="italic">Orig. membran. in A.R. 1750</hi>. og <hi rend="italic">1. Seigl er bortæ. 2. S. SOPHIE
                     PÆTHERS DOTER. I Skioldet er en opstaaende Grif.</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium, hvoraf fremgår, at brevet havde signaturen A 5 i klostrets arkiv.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3673 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 361 nr.
                  108, hvor Poul og Johanne opfattes som børn af sakristanen, medens Arhnung,
                  Roskilde Domkapitels Historie I, 81 opfatter dem som hans tjenestefolk. Den sidste
                  tolkning synes at være den rigtige, idet gejstlige normalt ikke kunne have
                  ægtefødte børn. Der er snarest tale om, at Poul og Johanne for eksempel kvitterer
                  for udbetaling af resterende løn.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504721.webp">4. rk. III nr. 448</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659211.webp">IV:3 nr. 448</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 448. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1388-11-14"> 1388. 14. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mads Rudde og Sofie Pedersdatter, enke efter ridderen hr. Oluf Pedersen,
                  erklærer, at Poul og Johanne, der tjente hos sakristanen hr. Niels, har kvitteret
                  priorinden og nonnerne i Roskilde Skt. Agnete kloster for enhver fordring, de
                  havde på dem efter sakristanens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Matias. dictus Roddæ et Sophia Pætersdoter
                  relicta domini Olaui Peterson militis \ salutem in domino sempiternam \ ♦
                  Notum facimus uniuersis in uerbo ueritatis protestantes quod interfuimus <pb facs="4504722"/> audientes quod <app>
                  <lem>Paulus</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A.</q>
                  </rdg>
               </app> et Iahannæ pueri domini Nicholai sacriste priorissam de claustro sancte
                  Agnetis Roskildis et uniuersas <app>
                  <lem>moniales</lem>
                  <rdg>o <q>rettet A.</q>
                  </rdg>
               </app> de conuentu eiusdem claustri pro omni impeticione quam ipse prenominatus <app>
                  <lem>Paulus</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>et*</lem>
                  <rdg>et et <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> Iahannæ ad eandem priorissam et antedictas moniales post mortem domini
                  Nicholai sacriste habuerunt quittam et quittas et excusatam dimiserunt et penitus
                  excusatas ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra Matie Roddæ et Sophie
                  Pætersdoter una sunt appensa \ ♦ Scriptum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> viii die
                  crastino sancti Brixii confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mads kaldet Rude, og Sofie Pedersdatter, enke efter hr. Oluf Pedersen,
                        ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer i sandhedens navn, at vi var til
                        stede og hørte, at Povl og Johanne, sakristanen hr. Niels' tjenere<ref target="drb1"/>, erklærede priorinden for den hellige Agnetes kloster i
                        Roskilde og alle nonnerne i samme klosters konvent for kvit og fuldstændigt
                        fritaget for enhver fordring, som fornævnte Povl og Johanne havde til samme
                        priorinde og fornævnte nonner efter sakristanen hr. Niels' død. Til
                        vidnesbyrd herom er vore, Mads Rudes og Sofie Pedersdatters, segl sammen
                        hængt under dette brev. Skrevet i Roskilde i det Herrens år 1388 dagen efter
                        den hellige bekender Briccius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'pueri', hvilket i Vejledende Arkivregistraturer XVII 361 nr. 108
                        tolkes som om Povl og Johanne var sakristanens børn, medens Arhnung,
                        Roskilde Domkapitels Historie I 81 opfatter dem som sakristanens
                        tjenestefolk. Den sidste tolkning synes at være den rigtige, idet gejstlige
                        normalt ikke kunne have ægtefødte børn. Der er snarest tale om, at Poul og
                        Johanne kvitterer for eksempel for udbetaling af resterende løn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
