<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12540812001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12540812001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.14r. med overskrift Indulgentia XL
                  dierum ad consummacionem operis. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 391; Dipl. AM. I 202; Bull.Dan. 370 nr. 483 — Reg.Dan. nr.
                  575 og 961. Bullen maa, hvad der fremgaar af udstedelsesstedet Anagni, være
                  udstedt af Innocens 4. og ikke af Innocens 3. som Suhm X 259 og Miinter, Mag. f.
                  Kirchengesch. I 375 antager, cf. Potthast nr. 15485.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483137.webp">2. rk. I nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 147. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1254-08-12"> 1254. 12. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 4. eftergiver alle, der bidrager til opførelsen af Aarhus domkirke,
                  40 dages kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483138"/> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. uniuersis Christi
                  fidelibus per Lundensem prouinciam constitutis salutem et apostolicam
                  benedictionem. ♦ Quoniam. ut ait apostolus. omnes stabimus ante tribunal Christi
                  recepturi prout in corpore gessimus siue bonum fuerit siue malum. oportet nos diem
                  messionis extreme misericordie operibus preuenire ac eternorum intuitu seminare in
                  terris quod reddente domino cum multiplic&lt;at&gt;o fructu recolligere debeamus
                  in celis. firmam spem fiduciamque tenentes quoniam qui parce seminat parce et
                  metet. et qui seminat in benedictionibus de benedictionibus et metet uitam
                  eternam. ♦ Cum igitur sicut accepimus. uenerabilis frater noster episcopus et
                  capitulum Arusienses cathedralem ecclesiam Arusiensem edificare inceperi&lt;n&gt;t
                  opere non modicum sumptuoso sintque ad id fidelium subsidia oportuna.
                  uniuersitatem uestram rogamus. monemus et hortamur in domino. in remissionem
                  peccaminum uobis iniungentes quatinus de bonis uobis a deo collatis pias eis ad
                  hoc elemosinas et grata caritatis subsidia erogetis ut per subuentionem uestram
                  opus huiusmodi ualeat consummari. et uos per hec et alia bona que domino
                  inspirante feceritis ad eterne possitis felicitatis gaudia peruenire. ♦ Nos enim
                  de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate co[n]fisi omnibus uere penitentibus et confessis qui ad consummationem
                  predicti operis manum porrexerint adiutricem quadraginta dies de iniuncta sibi
                  penitencia misericorditer relaxamus. presentibus usque ad consummationem operis
                  ualituris. quas mitti per questuarios districtius inhibemus. eas si secus actum
                  fuerit carere uiribus decernentes. ♦ Datum Anagnie. ii. idus augusti pontificatus
                  nostri anno xii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 multiplic(at)o] multiplico ms. </p>
               <p> 19—20 inceperi(n)t] inceperit ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12: cf. Rom. 14,10. 2 Cor. 5,10. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser alle troende kristne i den
						lundensiske Kirkeprovins med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Efterdi vi alle, som Apostelen<ref target="drb1"/> siger, skal staa for
						Kristi Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, enten godt
						eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag ved barmhjertige Gerninger
						og med Evigheden for øje paa Jorden her saa, hvad vi ved Guds Hjælp kan
						høste med mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort faste Haab og vor sikre
						Tro, at den, der saar lidet, han vil ogsaa høste lidet, men at den, der saar
						i Velsignelse, ogsaa af Velsignelse vil høste det evige Liv. Da nu, efter
						hvad vi hører, vor ærværdige Broder Bispen og Kapitlet i Aarhus har
						paabegyndt Opførelsen af en Domkirke i Aarhus, hvilket er et ikke lidet
						bekosteligt Arbejde, og de troendes Gaver er nødvendige hertil, retter vi
						vor Bøn, Formaning og Opfordring til Eder alle med Herren, idet vi paalægger
						Eder til Eders Synders Forladelse, at I af det Gods, Gud har tilstaaet Eder,
						yder dem fromme Almisser og Eders Kærligheds velkomne Støtte, for at ved
						Eders Bistand dette Arbejde kan fuldføres, og I gennem disse og andre gode
						Gerninger, som I øver paa Herrens Tilskyndelse, kan gaa ind til den evige
						Saligheds Glæder. I Tillid til Gud den almægtiges Barmhjertighed og hans
						hellige Apostle Petrus' og Paulus' Myndighed, eftergiver vi barmhjertigt
						alle dem, der føler sand Anger og bekender deres Synder, og som rækker en
						hjælpende Haand til Fuldførelsen af det ovennævnte Arbejde, 40 Dage af den
						Bod, der var paalagt dem, saaledes at dette Brev skal gælde indtil
						Fuldførelsen af Arbejdet, og vi forbyder paa det strengeste, at det sendes
						gennem Bedere<ref target="drb2"/> og erklærer, at det, hvis der handles
						herimod, ikke skal være gyldigt. Givet i Anagni den 12. August i vort
						Pontifikats 12. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Rom. 14, 10. 2. Kor. 5, 10. </p>
                  <p n="drb2"> saaledes gengives Tekstens questuarii; man maa ikke lade Bedere,
						som Tiggermunkene brugte dem, løbe om med Brevet og samle Penge ind. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
