<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12540601001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12540601001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv.RA. Vidisse 1275 30. marts — <hi rend="italic">Ab</hi>: Sv.RA.
                  Vidisse 1364 21. marts — <hi rend="italic">Aba</hi>: Riga Rigsarkiv Hiärns Collect. I 275. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge I 351 nr. 270 (efter Hiärn); Bunge III 47 nr. 270 (efter
                     <hi rend="italic">Aa</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483133.webp">2. rk. I nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 143. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Ab</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1254-06-01"> 1254. 1. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Torkil af Reval slutter forlig med klosteret Diinamünde angaaende en mølle
                  i Sagentake (Saintakä). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483134"/> Th. dei gracia Reualiensis episcopus. omnibus Christi
                  fidelibus hoc scriptum uisuris. salutem in domino Iesu Christo. ♦ Uniuersitati
                  uestre notum esse uolumus. quod causa que uertebatur inter nos parte ex una. et
                  dominum abbatem et conuentum de Dunemunde. ex parte altera. super molendino/ quod
                  in Sagentake exstructum fuerat. mediantibus et arbitrantibus uiris honorabilibus
                  et discretis uasallis domini regis quatuor hinc et quatuor inde et super eos
                  domino Saxone capitaneo constituto de consensu parcium tali modo decisa finem
                  accepit. ♦ Omnes iniurie dampna et uulnera que inter homines utriusque partis
                  contigerant in pace dimissa eterno silencio conticessent. ♦ Nobis autem et
                  hominibus nostris de Sagentake. gurgustia facere in flumine ubi molendinum fuerat
                  licebit sicut ab antiquo facere solebamus. ♦ Similiter hominibus de Raseke in
                  eodem flumine facere gurgustia permittitur sicut facere ab antiquo solebant ♦ Pro
                  annona eciam decimali quam per aliquos annos retentam diximus quatuor talenta
                  mellis ante festum sancti Michahelis nobis persoluent. et quicquid de preterito in
                  soluenda nobis annona per obliuionem uel per negligenciam uel quocumque modo alio
                  neglectum fuerat uel obmissum perpetuo relaxamus ♦ Preterea omnes querelas quas
                  contra predictos abbatem et conuentum et homines ipsorum usque ad illum diem
                  habuimus similiter indulgemus ♦ Et nos ipsorum abbatis silicet et conuentus de
                  Dunemunde oracionibus commendantes pacem cum ipsis et concordiam libenter uolumus
                  conseruare. ♦ Testes huius rei sunt. dominus Saxo capitaneus Reualiensis.
                  Theodericus et Hinricus frater eius de Kyuele. Hinricus de Bixhouede. Wogene.
                  Ekbertus. Wilhelmus de Brema. milites Conradus de Storke uasalli domini regis.
                  dominus Conradus abbas Alardus sacerdos et monachus Seghenandus et Walderus
                  conuersi Dunemundenses. ♦ Acta sunt hec anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.l.iiii<hi rend="sup">o</hi> kalendas iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Th. = Thorkillus. </p>
               <p> 12 arbitrantibus] arbritrantibus Ab. </p>
               <p> 14 decisa] decisam Ab, cf. p. 771 Il. 27. </p>
               <p> 16 conticessent] conticescent Aa. </p>
               <p> 18 facere] mgl. Aa. </p>
               <p> 26 silicet] scilicet Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Torkil, af Guds Naade Biskop i Reval, til alle troende kristne, der ser
						dette Brev, Hilsen med vor Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for Eder alle, at Sagen mellem os paa den ene Side og paa
						den anden Side Herr Abbeden og det menige Konvent i Dünamünde angaaende en
						Mølle, der var opført i Sagentake, ved Formidling og Voldgift af de
						hæderlige og gode Mænd, Kongens Vasaller — fire fra hver Side — med
						Høvedsmanden Herr Sakse som Opmand, med begge Parters Billigelse har faaet
						følgende Afslutning: </p>
            <p> Alle Voldsgerninger og de Tab og Saar, som er blevet tilføjet Mænd af begge
						Parter, skal tilgives, og der skal være Tavshed om dem til evig Tid. Vi og
						vore Mænd fra Sagentake skal have Lov til at anlægge Fiskegaarde<ref target="drb1"/> i Floden, hvor Møllen laa, saaledes som vi plejede at
						gøre fra gammel Tid. Ligeledes skal Mændene fra Raseke<ref target="drb2"/>
						have Lov til at anlægge Fiskegaarde i den samme Flod, saaledes som de fra
						gammel Tid plejede at gøre. Fremdeles skal de i Steden for det Tiendekorn,
						der —som vi har hævdet — har været holdt tilbage i nogle Aar, betale os fire
						Pund Honning før Mikkelsdag, men hvad der i Fortiden, naar der skulde ydes
						os Korn, ved Forglemmelse eller Forsømmelighed eller paa anden Maade er
						blevet undladt eller forbigaaet, eftergiver vi til evig Tid. Fremdeles lader
						vi alle de Klager falde, som vi indtil denne Dag har rejst mod Abbeden,
						Konventet og deres Mænd. Og idet vi anbefaler os til Abbedens og
						Ddnamiindekonventets Bønner, erklærer vi det som vort oprigtige Ønske <pb facs="4510304"/> at holde Fred og Endrægtighed med dem. Vidner til dette
						er Herr Sakse, Høvedsmand i Reval, Didrik af Kivel og Heinrich hans Broder,
						Heinrich af Buxhöveden, Vagn, Egbert og Wilhelm af Bremen, Riddere, samt
						Konrad af Storke, Kongens Vasaller, Herr Konrad, Abbed, Alard, Præst og
						Munk, Segenand og Walter, Lægbrødre i Dünamünde. Dette blev forhandlet i det
						Herrens Aar 1254 den 1. Juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> saaledes gengives Tekstens 'gurgustia'; jf. imidlertid 1299 25.
						November (Mekl. UB) incole civitatis Lychen habeant facultatem piscandi in
						aquis prope ciuitatem ... cum rusis siue gurgustiis. Derefter skulde her
						oversættes: sætte Ruser i Floden. Ifl. Bunge, Estland S. 218 skulde
						gurgustium være lig 'Fischwehr' dvs. Fiskegaard. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570428001'&gt;221&lt;/a&gt; synes
						at tale for denne Tolkning. </p>
                  <p n="drb2"> estn. Raasiku. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
