<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12540915001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12540915001</idno>
        <idno type="dd_serialno">149</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc/>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Canivez II 400.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483139.webp">2. rk. I nr. 149</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510308.webp">II:1 nr. 149</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 149. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1254-09-15"> 1254 [o. 15. september] <note/>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Protokol over generalkapitlet i Citeaux' beslutninger vedrørende den af abbederne
                  i Sorø og Ås foretagne visitats i Herrisvad kloster; heri omtale af to breve. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Cum dominus Cistercii commississet abbati de Sora uisitationem filiae suae de
                  Heriuado secundum formam ordinis in plenaria potestate, ipse assumpto filio suo
                  abbate de Asylo, certa die assignata ad uisitationem faciendam, ambo pariter ad
                  capitulum uenientes et uisitationem incipientes in prima cessione statim
                  praecipitanter nulla causa peremptoria probata contra abbatem loci, nulla copia
                  sibi data deliberationis et defensionis, nulloque seruato iuris ordine contra
                  nostra ordinis instituta, sicut nobis per litteras eorumdem patentes, et duos
                  monachos unum de Cistercio et alium de dicta domo constitit euidenter, in abbatem
                  dictae domus depositionis sententiam fulminarunt, quam sententiam dictus dominus
                  abbas Cistercii et capitulum generale denuntiant esse nullam; ♦ Unde sit ab ordine
                  constitutum ut si quis abbas alium iniuste deposuerit recipiat talio- <pb facs="4483140"/> nem, dicti abbates de Sora et de Asylo deponuntur in instanti.
                  ♦ Abbas de Esrom hoc eis denuntiet; ♦ Ista uero sententia, ut a simili
                  praecipitatione in posterum caueatur, in omnibus domibus ordinis habeatur. </p>
        <div type="app">
          <p> 24 cessione — sessione. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Da Abbeden i Citeaux havde overdraget Abbeden i Sorø, efter Ordenens Sædvane
						udstyret med fuld Myndighed, at holde Visitation i Datterklosteret
						Herrisvad, tog denne med sig sin Søn Abbeden i Ås, og efter at en Dag var
						fastsat til Visitationens Afholdelse, kom de begge i Fællesskab til
						Kapitlet, begyndte paa Visitationen, og straks i det første Møde, paa en
						overilet Maade, uden at nogen afgørende Sag var bevist imod Klosterets
						Abbed, uden at have givet ham Lejlighed til Overvejelse og Forsvar og uden
						at overholde Retsreglerne, i Strid med vor Ordens Statutter — hvilket er os
						vitterligt gennem deres aabne Brev og gennem to Munke, den ene fra Citeaux,
						den anden fra det nævnte Kloster — afsatte de det nævnte Klosters Abbed ved
						Dom, og denne Dom erklærer den nævnte Abbed i Citeaux og Generalkapitlet for
						ugyldig. Derfor skal Ordenen bestemme, at den Abbed, der med Urette afsætter
						en anden, skal lide det samme. De nævnte Abbeder af Sorø og Ås afsættes med
						det samme. Abbeden i Esrom skal meddele dem dette. Og denne Dom skal, for at
						en lignende Overilelse ikke skal gentage sig i Fremtiden, opbevares i alle
						Ordenens Klostre. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
