<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12540725001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12540725001</idno>
        <idno type="dd_serialno">146</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt, registeret i Åarhusbogen f.21r., trykt SRD. VI 395 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Capsa Cypriani ordo 4, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholin D 454 — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Kgl. Bibl.
                  Additamenta 4to 114 (optegnelser af Vedel) f.43r. — <hi rend="italic">B</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ba</hi>:
                  Aarhusbogen f.16r. med overskrift <hi rend="italic">Rescriptum super canonisacione Nicholai
                     Kanuti</hi> — <hi rend="italic">Bb</hi>: Reg. Vat. 23 f.154v. ep. 70 — <hi rend="italic">Bb1</hi> : Langebeks
                  Dipl. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales ecclesiæ Danicæ I 452 og SRD. V 309 (efter
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>); SRD. VI 390 og Dipl. AM. I 201 (efter <hi rend="italic">Ba</hi>); Hasse II 26 nr.
                  68 (efter <hi rend="italic">Bb1</hi>); Vitæ sanctorum Danorum ed. Gertz 406 (efter <hi rend="italic">Ba</hi>);
                  Bull.Dan. 369 nr. 482 (efter <hi rend="italic">Bb</hi>) — Reg.Dan. nr. 960*; Potthast nr. 15470;
                  Reg. d'Innocent IV ed. Berger III 484 nr. 7884; Rep. nr. 230.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483136.webp">2. rk. I nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510305.webp">II:1 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 146. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab><hi rend="italic">Tekst efter Ba</hi>: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1254-07-25"> 1254. 25. juli 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Anagni </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Innocens 4. paalægger bisperne Eskil af Slesvig og Niels af Viborg samt
                  abbed Oluf af Øm omhyggeligt at anstille undersøgelser om Knud 3.s søn Niels'
                  mirakler, som kong Kristoffer og de nævnte prælater har indberettet til
                  pavestolen, med en mulig kanonisering for øje. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Innocencius episcopus seruus seruorum dei. uenerabilibus fratribus . .
                  Sleswicensi et &lt;. .&gt; Wibergensi episcopis. et dilecto filio . . abbati de
                  Cara Insula Cisterciensis ordinis. Arusiensis dyocesis salutem et apostolicam
                  benedictionem. ♦ Crescente fidelium numero et multitudine populi uocati de
                  tenebris ambulante in lumine dei sui fulgura conuertit in pluuiam dei uirtus et
                  sapiencia Iesus Christus. dum signis siue miraculis quibus mirificauit sanctos
                  suos in ecclesie nascentis exordio utpote iam fidelibus non necessariis
                  intermissis. super <pb facs="4483137"/> nouos populos pastores. qui eos pascerent
                  sciencia et doctrina silicet doctores ecclesie suscitauit qui terram cordis
                  fidelium imbre doctrine compluerent et exstirpatis sentibus uiciorum eam ad
                  proferendum uirtutum messem et fructum boni operis fecundarent. ♦ Set quoniam
                  habundauit iniquitas et refriguit caritas plurimorum. misericors dominus. qui
                  neminem uult perire. signa interdum innouat et miracula miseratus inmutat ex
                  numero illorum quos in ecclesia triumphante glorificat aliquorum fidem et merita
                  in militante miraculis declarando. ut per ea prauitas confundatur heretica et
                  fides catholica confirmetur ♦ Sane carissimus in Christo filius noster. C.
                  illustris rex ac uenerabiles fratres nostri . . archiepiscopus Lundensis. episcopi
                  necnon clerus et religiosi regni Dacie per suas nobis litteras intimarunt quod
                  recolende memorie Nicholaus natus clare memorie Canuti regis Dacie diuina
                  misericordia faciente aggregatus existit collegio supernorum gloriam concesse sibi
                  beatitudinis signis exprimens uirtuosis ♦ Nam circa sepulcrum eius et loca alia
                  per inuocationem sui nominis et deuotionis sincere suffragia multa miracula circa
                  multos mirabilis in altis dominus multipliciter operatur. ita ut illius sanctitas
                  manifestis indiciis comprobetur et ipsius inter alios sanctos non inuocare
                  suffragia sit indignum. ♦ Quare dicti rex. archiepiscopus. episcopi. clerus et
                  religiosi nobis humiliter supplicarunt ut super huiusmodi miraculis testimonia
                  recipi mandaremus. ♦ Uerum quia in tam sancto et pio negocio est cum grauitate ac
                  maturitate preuia procedendum. de fide ac circumspectione uestra plenam in domino
                  fiduciam obtinentes discretioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus
                  ascitis uobis uiris religiosis et deum timentibus de uirtute morum et ueritate
                  signorum operibus uidelicet et miraculis diligentissime inquirentes que
                  inueneritis nobis litteris uestris fideliter intimetis. ♦ Quod si non omnes hiis
                  exequendis potueritis interesse duo uestrum ea nichilominus exequantur ♦ Datum
                  Anagnie. viii. kalendas augusti pontificatus nostri anno duodecimo. </p>
        <div type="app">
          <p> 23 Innocencius indtil fratribus] mgl. Bb. </p>
          <p> — .. = Eskillo] mgl. Aa1, Aa2. </p>
          <p> 24 &lt;..&gt; = Nicolao] mgl. Bb, Aal, Aa2. </p>
          <p> — Wibergensi] Uiburgensi Aa2. </p>
          <p> — .. = Olauo] mgl. Aa1, Aa2. </p>
          <p> 25-26 salutem indtil benedic tionem] mgl. Bb. </p>
          <p> 26 uocati] uocata Aa1, Aa2. 28 siue] et Aa1. </p>
          <p> 29 necessariis] mgl. Aa2, paucioribus uel inferioribus Aa1. </p>
          <p> 3 proferendum] proferendam Aa1. </p>
          <p> — messem] germen Bb. </p>
          <p> 9 C. = Cristoforus] CanutusAa1. </p>
          <p> 10 .. = Iacobus] kun een prik Ba. mgl. Aal, Aa2. </p>
          <p> 11 Nicholaus indtil clare] mgl. Aa2. </p>
          <p> 13 supernorum] sanctorum Aa1, Aa2. </p>
          <p> 14 uirtuosis] gloriosis Bh. 15 altis] aliis Aa1. </p>
          <p> 19 huiusmodi] huius Aa1, Aa2. </p>
          <p> 20 preuia] prima (rettet til preuia) Aa1, Aa2. </p>
          <p> 22 discretioni indtil scripta] mgl. Bb. </p>
          <p> — ascitis] asciatis Ba. </p>
          <p> 23 uirtute] ueritate Aa1, Aa2. </p>
          <p> 25 litteris uestris] uestris litteris Bh. </p>
          <p> 25-26 omnes indtil exequantur] omnes etcetera Bh. </p>
          <p> — potueritis] potuerint Aa1, Aa2. </p>
          <p> 27 pontificatus nostri] mgl. Bb. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 26: cf. 1 Petr. 2,9. </p>
          <p> 27: cf. Isaias 2,5. — Psalm. 134,7. </p>
          <p> 5: cf. Matth. 18,14. </p>
          <p> 6: ef. Eccl. 36,6. </p>
          <p> 15: ef. Psalm. 92,4. </p>
          <p> 23: cf. Act. 10,2. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Innocens, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine ærværdige Brødre, Biskop
						Eskil af Slesvig og Biskop Niels af Viborg og sin elskede Søn Oluf, Abbed i
						Cistercienserklosteret Øm i Aarhus Stift, med den apostoliske Velsignelse. </p>
        <p> Da de troendes Tal steg og Folkets Mængde kaldtes ud fra Mørket<ref target="drb1"/> for at vandre i Guds Lys<ref target="drb2"/>,
						forvandlede Guds Kraft og Visdom, Jesus Kristus, Lyn til Regn<ref target="drb3"/>, idet han afbrød de Tegn og Undergerninger, hvor<pb facs="4510306"/>med han i Kirkens Fødselstime forherligede sine hellige;
						thi Tegn og Undere var nu ikke længer nødvendige for de troende; over de nye
						Folk indsatte han i Stedet Hyrder, som kunde nære dem ved Kundskab og
						Lærdom, nemlig Kirkens Lærere, for at disse kunde lade det regne med
						Lærdommens Regn over de troende Hjerters Muld og efter at have udryddet
						Lastens Tjørne frugtbargøre den, saa den lader Dyder fremspire og bærer de
						gode Gerningers Frugt. Men eftersom Uretfærdigheden er taget til og
						Kærligheden kølnet hos saare mange, fornyer den barmhjertige Herre, som ikke
						vil, at nogen skal fortabes<ref target="drb4"/>, undertiden Tegnene og i sin
						Medlidenhed gentager han sine Undere<ref target="drb5"/> ved af deres Midte,
						som han forherliger i den sejrende Kirke, at udvælge nogle, hvis Tro og
						Fortjenester han i den stridende Kirke kundgør ved Jertegn, for at ved dem
						Kætteriets Vranglære kan gendrives og den almindelige Tro styrkes. Nu har
						vor kære Søn i Kristus Kong Kristoffer, de Danskes høje Konge, og vore
						ærværdige Brødre Ærkebiskop Jakob af Lund og Bisperne, Gejstligheden og
						Munkene i Danmarks Rige ved deres Brev meddelt os, at den højlovlige Niels,
						som var Søn af Knud, Danmarks Konge, salig Ihukommelse, ved Guds
						Barmhjertighed er blevet optaget i de himmelskes Skare og ved herlige Tegn
						tilkendegiver den Salighedens Herlighed, han har faaet Andel i. Thi ved hans
						Grav og paa andre Steder virker Herren i det høje<ref target="drb6"/>
						underfuldt mangfoldige Jertegn overfor mange, ved hans Navns Paakaldelse og
						oprigtig Fromheds Støtte, saaledes at hans Hellighed bevises ved aabenbare
						Kendetegn, og det vilde være upassende ikke at paakalde hans Forbønner
						blandt de andre Helgener. Derfor har ovennævnte Konge, Ærkebiskop, Bisper,
						Gejstlighed og Munke ydmygt ansøgt os om at paabyde, at der skal samles
						Vidnesbyrd om disse Jertegn. Men eftersom man i et saa fromt og helligt
						Anliggende maa gaa til Værks med Alvor og efter moden Overvejelse, paalægger
						vi, da vi har fuld Tillid i Herren til Eders Troskab og Omsigt, ved denne
						apostoliske Skrivelse Eder, vise Brødre, at I i Forening med fromme og
						gudfrygtige Mænd<ref target="drb7"/> omhyggeligt lader anstille
						Undersøgelser om hans Vandel og om Tegnenes Sandhed, det vil sige hans
						Handlinger og Undere, og ved Brev sandfærdigt underretter os om, hvad I
						finder. Hvis I ikke alle kan være med til Udførelsen heraf, skal alligevel
						to af Eder udføre det. Givet i Anagni 25. Juli i vort Pontifikats 12. Aar.
					</p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> 1 Petr. 2,9. </p>
            <p n="drb2"> Jes. 2,5. </p>
            <p n="drb3"> Psalm. 135,7. </p>
            <p n="drb4"> Matth. 18,14. </p>
            <p n="drb5"> Sir. 36,6. </p>
            <p n="drb6"> Psalm. 93,4. </p>
            <p n="drb7"> Apostl. Gern. 10,2. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
