<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12540313001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12540313001</idno>
            <idno type="dd_serialno">138</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Perg. 38,5 × 34,5 (plica 3). Fragment af Jakob
                  Erlandsens segl i silkesnor. Desuden seglsnit. Paa bagsiden <hi rend="italic">Leges inter
                     episcopum Roskildensem et uillanos Hafnenses</hi>. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1275 20.
                  febr. — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Vidisse 1279 14. dec. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse 1282 18. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 59. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Origines Hafn. 49; Dipl. AM. I 197; Kolderup Rosenvinge,
                  Gl. danske Love V 96; Kbh. Dipl. I 18 nr. 16; i udtog Hans. UB. I 460 nr. 1365 —
                  Reg.Dan. nr. 957*; Rep. nr. 228.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483127.webp">2. rk. I nr. 138</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 138</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 138. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1254-03-13"> 1254. 13. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Erlandsen, biskop af Roskilde, giver love om forholdet mellem bispen af
                  Roskilde og Københavns borgere (Københavns stadsret). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Si quilibet sibi in propria causa pro sue uoluntatis arbitrio ius dictaret/
                  effrenata cupiditas mater litium et materia iurgiorum suis terminis nesciens esse
                  contenta. statum rectitudinis euerteret et ius alienum penitus absorberet. ♦
                  Idcirco nos Iacobus miseracione diuina Roskildensis episcopus. omnis controuersie
                  materiam amputare uolentes. super iuribus consuetudinibus et statutis <pb facs="4483128"/> hactenus obseruatis et in posterum obseruandis/ inter nos et
                  successores nostros qui pro tempore fuerint ex una parte/ et commune ciuium de
                  Køpmannæhafn ex altera ut que dubia extiterant et obscura. omnibus eluceant
                  manifesta de unanimi consilio eorundem ciuium et consensu/ taliter decreuimus
                  distingendum. et ad perpetuam memoriam presentis scripti patrocinio roborandum. ♦
                  §&lt;1&gt; ♦ Quicumque infra muros et fossata ciuitatis taliter excesserit ut xl
                  marchas soluere debeat pro emenda. primo debentur domino episcopo xl marche.
                  deinde pro eadem causa alie xl marche communiter episcopo et ciuitati. ita tamen
                  quod medietas illarum cedere debeat episcopo et medietas ciuitati. ♦ Eodem modo de
                  quibuscumque causis trium marcharum statuimus obseruandum. ut prime tres marche
                  debeantur episcopo. relique uero tres episcopo et ciuitati. ♦ Pro causis autem ix
                  solidorum debet communitas una cum exactore emendas exigere. et earum medietatem
                  episcopo/ reliquam autem medietatem ciuitati assignare. ♦ Omnia autem que sic
                  recipiuntur ad communitatem in usus ciuitatis conuerti debent. uidelicet ad
                  fossata plancas et pontes faciendos. ♦ § &lt;2&gt; ♦ Si dominus episcopus suis
                  exigen&lt;tibus&gt; negociis in Scaniam uoluerit personaliter transfretare. ciues
                  sibi tenebuntur in naui cum xii hominibus et expensis propriis prouidere. ♦ Si
                  propriam habet nauem predicti ciues eum cum sufficientibus nautis ad talem nauem
                  necessariis et in propriis expensis suis deducere et reducere tenebuntur. ♦ §
                  &lt;3&gt; ♦ Ciues omnes et singuli soluere tenentur semel in anno censum qui
                  uulgariter dicitur mithsumærgyald. nisi quos exemerat dominus episcopus de gracia
                  speciali. ♦ § ♦ Qui tabernas excercent ad uendendum ceruisiam/ soluere debent
                  annuatim. duas oras pro censu qui dicitur ølgyald. unam uidelicet oram in hyeme.
                  et alteram in estate. ♦ § ♦ Quicumque habitant in fundis domini episcopi soluere
                  debent pro yorthskyld xii denarios. ♦ § ♦ Qui retibus utuntur ad capiendum allec.
                  decimare debent episcopo unum ol pro piscacione hyemali. ♦ § ♦ Quilibet ciuium
                  tenetur annuatim soluere ii denarios pro thyuuestud ut exactor episcopi eos qui
                  uel in furto uel in aliis criminibus deprehensi fuerint. in sua custodia retinere
                  usque ad diem placiti teneatur. ♦ § &lt;4&gt; ♦ Nulli hospitum liceat cutes
                  recentes uel <pb facs="4483129"/> pelles agninas emere. nec pannum. nec telam
                  scindere. nisi quantum sub brachio capi possit. nec scabellum rerum uenalium in
                  foro exponere. ne ex aliquo predictorum ciuibus preiudicium generetur. ♦ Quod si
                  aliquid istorum a quoquam attemptatum fuerit satisfaciet in iii marchis. quarum
                  medietatem percipiet episcopus. ♦ Reliquam autem medietatem recipiet communitas ad
                  usus supradictos. ♦ Non enim sicut superius dictum est. recipiuntur bine tres
                  marche pro talibus forefactis. ♦ §&lt;5&gt; ♦ Nulli eciam hospitum liceat per
                  modios in foro annonam emere uel lardum in preiudicium ciuium sed solis ciuibus ♦
                  Si autem secus fuerit factum. annonam ipsam recipient ciues et exactor episcopi ad
                  suos usus. nec alia emenda debet exigi in hoc casu. ♦ §&lt;6&gt; ♦ Nullus
                  inhabitancium in Køpmannæhafn tenebitur ad aliquam expedicionem faciendam. in
                  nauibus. equis. aut in armis. nisi ad defendendum bona episcopalia. ♦ si insultus
                  aliquis fiat in eis. ita tamen prope ciuitatem quod eadem die ire ualeant et
                  redire. ad que defendenda pro totis uiribus et posse sub pena tocius porcionis sue
                  omnes pariter tenebuntur. ♦ § &lt;7&gt; ♦ Si infra septa ciuitatis alicui ciuium.
                  canonicorum et ipsorum familie uel mercatorum uel alicui famulo episcopi insultus
                  uel alia iniuria facta fuerit. omnes ciues accurrere debent ad succurrendum
                  iniuriam pacienti. ♦ Quod qui non fecerit. in amissione porcionis sue punietur. ♦
                  Si autem huiusmodi excessus commissus fuerit taxabuntur pene secundum enormitatem
                  ipsius insultus et iniurie iuxta conniuenciam ciuium quas taxabunt tres ciues et
                  tres ex familia episcopi. adiurati prius ut iustam faciant taxacionem. ♦ qui si
                  concordare non potuerint. inquisitis diligenter omnibus facti circumstanciis
                  adhibebitur episcopus. et tunc stabitur iudicio plurium ex ipsis. ♦ §&lt;8&gt; ♦
                  Si audita campana aliquis se subtraxerit et non accurrerit culpe taxacio et
                  satisfaccionis fiet iuxta predictum modum. ♦ §&lt;9&gt; ♦ Si tempore pacis fossata
                  per cuiuscumque iniuriam aut negligenciam deteriorata fuerint uel planche
                  ceciderint infra triduum eadem incipiet reparare et ad statum pristinum redigere.
                  ♦ Si de guerra timeatur. eodem die omnia restaurentur. ♦ Quod nisi fecerit.
                  communitas faciet recipiendo in domo sua quecumque pignora ibidem inuenta fuerint.
                  et postea nihilominus taxabitur satisfaccio supradicto modo secundum culpe simul
                  et contumacie quantitatem. ♦ § &lt;10&gt; ♦ Idem statuitur si aliquis uias uel
                  alia que communitati uidebuntur expediencia non fecerit prout debuerit. ♦ exactor
                  et ciues recipient <pb facs="4483130"/> pignora auctoritate domini episcopi et
                  postea taxabitur pena et satisfactio iuxta modum culpe. ♦ §&lt;11&gt; ♦ Nullus
                  ciuium compelletur ad mutuandum merces uel alias res suas cuiquam in ciuitate uel
                  extra. ♦ § ♦ Si quisquam mutuauerit alicui res suas ad certum terminum protestetur
                  coram duobus ciuibus ♦ Quod si quocumque casu statutus terminus non fuerit
                  obseruatus. tenebitur debitor uel sui heredes de debito ipso iuri stare et
                  totaliter respondere in ciuitate. ♦ et quando sub testimonio ciuium facta fuerit
                  talis protestacio. elapsis solucionis terminis ciues liberam habeant potestatem
                  ipsum detinendi debitorem. ♦ § &lt;12&gt; ♦ Nullus presumat sigillare litteras
                  aliquas sigillo ciuitatis nisi prius diligenter examinate fuerint per duos
                  canonicos et alios de ciuibus qui iurauerant de fideli custodia sigilli ♦
                  §&lt;13&gt; ♦ Promisit communitas tam ex parte sua quam ex parte heredum suorum et
                  iuramento confirmauit. quod futuris temporibus nulli licitum erit fundum suum
                  inpignorare. dare. uendere. uel permutare uel aliquo titulo alienare. principi aut
                  militi. uel homini dominorum qui uulgariter dicitur herræmæn. nisi ad hoc uoluntas
                  episcopi accesserit et idem fundus sibi legaliter exhibitus fuerit. ♦ Si eciam
                  quispiam necessitate qualibet compulsus. scilicet captiuitatis. uel paupertatis.
                  aut alterius cuiuscumque casus fortuiti. suum fundum alienare debeat. minime sibi
                  licebit hoc facere. nisi prius episcopo legittime offeratur. et si secus a quoquam
                  presumptum fuerit nullius momenti reputabitur. nec robur firmitatis obtinebit.
                  quocumque uidebitur modo uel lege uallatum. nec tamen carius uendere episcopo. sed
                  secundum communem estimacionem fundorum uel domorum. ♦ § &lt;14&gt; ♦ Nullus extra
                  ciuitatem recipiet defensionem alicuius de ciuitate quacumque ex causa sine
                  speciali licencia domini episcopi. siue sit uidua siue orphanus uel pupillus. ♦ §
                  &lt;15&gt; ♦ Promiserunt eciam ciues quod nullus eorum qui fundum habent in
                  ciuitate. uocem uel potestatem habeat racione alicuius fundi quoquo modo
                  impediendi commune bonum ciuitatis. uidelicet ne fossata uel uie procedant prout
                  utile uisum fuerit dum modo competens recompensatio ei exibeatur. et breuiter si
                  ad utilitatem ciuitatis communitas ab aliquo ciuium petierit domos. ligna.
                  lapides. ferrum uel cementum. aut hiis similia contradicere nullus aud&lt;e&gt;at
                  sub pena amittendi rem. petitam et duplum. ♦ §&lt;16&gt; ♦ <pb facs="4483131"/>
                  Nullus citari debet ad episcopum uel ad alium quemlibet iudicem quacumque causa
                  exigente. ultra quam Roskildis sine licencia episcopi speciali. ♦ §&lt;17&gt; ♦
                  Nos eciam quibusdam prauis consuetudinibus quas usu iniquo inoleuisse comperimus.
                  dignum duximus renunciare temporibus nostris. ipsas in posterum carere uiribus
                  decernentes que sunt hec. una uidelicet ora denariorum. que pro ølgyald recepi
                  consueuit in Scanør. et daxwærkæ quod pro debito exigebatur. ac eciam quod naues
                  ciuium libere transire non poterant in Scanør. ♦ Uolumus eciam ne ciues predicti
                  in eo quod indultum erat eis a successoribus nostris defectum aliquem sustineant
                  quod pascua pecorum suorum usque Rasbec libere extendantur. ♦ § ♦ Censum eciam qui
                  et dicitur gresgyald similiter ipsis ciuibus duximus indulgendum. ♦ Ut autem hec
                  omnia supradicta ab omnibus illibata in posterum obseruentur presentes litteras
                  eisdem ciuibus concessimus in testimonium sigilli nostri et sigilli ciuitatis
                  munimine roboratas. ♦ Datum Køpmannæhafn. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     cc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>. iiii<hi rend="sup">o</hi>.
                  idus marcii tercio. presentibus. domino Suenone Lundensi. et domino Petro Unæsun.
                  domino Iacobo Tukysun. Petro presbitero dicto Ruf Roskildensi canonico. dominis.
                  Andrea Erlandsun. et Petro Gamel. Eskillo Krakæ. laicis et pluribus aliis tam
                  clericis quam laicis. </p>
            <div type="app">
               <p> 2-3 Køpmannæhafn] Køpmanhafn Aa. </p>
               <p> 16 exigen(tibus)] exigenciis A. </p>
               <p> 18 expensis] in expensis Aa. </p>
               <p> 21 mithsumærgiald] mithsumærgyald Aa. </p>
               <p> 22-23 excercent] exercent Aa. </p>
               <p> — 23 uendendum] derefter overstreget ser A. </p>
               <p> 24 ølgyald] ølgiald Aa. </p>
               <p> 25 yorthskyld] jorthskyld Aa. </p>
               <p> 27 unum ol] ol unum med omflytningstegn A, unum ol Aa. </p>
               <p> 28 thyuuestud] thiuwæstud Aa. </p>
               <p> 2 ne] Aa. Ab. nec A. 9 ciues] tilf. o. l. A. </p>
               <p> 11 Køpmannæhafn] Køpmanhafn Aa. </p>
               <p> 10 diligenter] -li- 0. I. A. </p>
               <p> — alios] aliquos Aa. </p>
               <p> 15 herræmæn) heræman Aa. </p>
               <p> 19 hoc facere] facere hoc Aa. </p>
               <p> 23 defensionem alicuius] alicuius defensionem Aa. </p>
               <p> 24 speciali licencia] licencia speciali Aa. </p>
               <p> 31 aud(e)at] audiat A. </p>
               <p> 6 ølgyald] ølgiald Aa. </p>
               <p> — Scanør. et daxwærkæ] Scanør. § . et Aa. </p>
               <p> — daxwærkæ])] daxwærki Aa. </p>
               <p> — exigebatur. ac] exigebatur. § . ac Aa. </p>
               <p> 7 Scanør. 4 Uolumus] Scanør. § . Uolumus Aa. </p>
               <p> 10 Rasbec] Rasbæk Aa. </p>
               <p> 10 gresgyald] græsgiald Aa. </p>
               <p> 14 Køpmannæhafn] Køpmanhafn Aa. </p>
               <p> 16 Tukysun] Tuchisun Aa. </p>
               <p> — Ruf = Rufus; ef. p. 770,13 og 90,21. 92,10. </p>
               <p> 17 Erlandsun] Erlændsun Aa. </p>
               <p> — Krakæ] dicto Krakæ Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hvis enhver i sin egen Sag vilde fælde Dom efter eget Forgodtbefindende,
						vilde tøjlesløs Havesyge, der avler Splid og giver Anledning til Trætte og
						ikke forstaar at nøjes med sit eget, omstyrte retfærdige Tilstande og ganske
						tilintetgøre anden Mands Ret. Derfor ønsker vi Jakob, af Guds Barmhjertighed
						Biskop i Roskilde, at fjerne al Anledning til Tvist om den Ret og de
						Sædvaner og Love, der er iagttaget hidtil og for Fremtiden skal iagttages
						mellem os og vore Efterfølgere til enhver Tid paa den ene Side og Københavns
						Borgerskab paa den anden Side, og for at det, der maatte være tvivlsomt og
						dunkelt, skal være klart for alle, har vi med Borgernes eenstemmige Raad og
						Samtykke besluttet at fastsætte følgende Bestemmelser og til evig Erindring
						at bekræfte og værne dem med dette Dokument. </p>
            <p> [1] Hvis nogen indenfor Stadens Mure og Voldgrave forbryder sig saaledes, at
						han skal betale 40 Mark i Bøde, bødes der først Herr Biskoppen 40 Mark,
						dernæst i den samme Sag andre 40 Mark til Bispen og Staden i Fællesskab,
						saaledes at Halvdelen af dem skal tilfalde Bispen og Halvdelen Staden. Paa
						samme Maade har vi besluttet, at der skal forholdes i alle 3 Marks Sager,
						saa at de første 3 Mark skal bødes til Bispen og de andre 3 Bispen og Staden
						tilsammen. I 9 Ørtugs Sager skal Borgerskabet sammen med Ombudsmanden
						opkræve Bøder og give den ene Halvdel til Bispen, den anden Halvdel til
						Staden. Og alt, hvad der saaledes inddrives for Borgerskabet, skal anvendes
						til Stadens Nytte, nemlig til Anlæggelse af Voldgrave, til Planker og Broer. </p>
            <p> [2] Hvis Herr Biskoppen, naar hans Sager kræver det, maatte beslutte <pb facs="4510298"/> personligt at sætte over til Skaane, skal Borgerne være
						pligtige paa egen Bekostning at stille en Baad til hans Raadighed med 12
						Mand. Hvis han selv har Baad, skal Borgerne være pligtige — med et
						tilstrækkeligt Antal Sømænd, der kræves til en saadan Baad og paa egen
						Bekostning — at føre ham frem og tilbage. </p>
            <p> [3] Borgerne er pligtige, alle og enhver, en Gang aarlig at betale den Skat,
						der paa Dansk hedder Midsommergæld, undtagen de, som Herr Biskoppen har
						fritaget af særlig Naade. De, som holder Boder for at sælge Øl, skal aarlig
						udrede 2 Øre i saakaldt Ølgæld — 1 Øre om Vinteren og 1 om Sommeren. Hver
						den, der bor paa Herr Biskoppens Jord, skal udrede 12 Penninge i Jordskyld.
						De, som bruger Net til Sildefangst, skal som Tiende give Biskoppen 1 Ol for
						Vinterfiskeriet. Hver Borger er skyldig aarligt at udrede 2 Penninge i
						Tyvestud, for at Bispens Ombudsmand kan holde dem, der er grebne for Tyveri
						eller andre Forbrydelser, i Varetægt indtil Tingdag. </p>
            <p> [4] Ingen Gæst maa købe friske Huder eller Lammeskind, ej heller skære Klæde
						eller Lærred ud, undtagen saa meget, som han kan bære under Armen, heller
						ikke opstille Skammel paa Torvet for at sælge, for at der ikke ved noget af
						dette skal ske Borgerne Skade. Men hvis nogen af Gæsterne forsøger noget af
						dette, skal han bøde 3 Mark, hvoraf Bispen skal modtage Halvdelen. Og den
						anden Halvdel skal Borgerskabet modtage til Brug for ovennævnte Formaal. Thi
						der betales ikke, som i det foregaaende fastsat, to Gange 3 Mark for
						saadanne Forseelser. </p>
            <p> [5] Heller ikke er det tilladt nogen Gæst at købe Korn paa Torvet i
						Skæppemaal eller Flæsk til Skade for Borgerne, men det er kun tilladt
						Borgerne. Handles der herimod, tager Borgerne og Bispens Ombudsmand Kornet
						til deres Brug, og ingen anden Bøde skal kræves i dette Tilfælde. </p>
            <p> [6] Ingen af Københavns Indbyggere skal være pligtig at deltage i noget
						Krigstog med Skib, Hest eller Vaaben, undtagen til Forsvar af Bispens Gods,
						hvis der sker et Angreb paa det, dog saa nær Staden, at de kan naa frem og
						tilbage paa samme Dag, og alle er i lige Maade skyldige at forsvare dette af
						al Magt og Evne under Straf af hele deres Hovedlods Fortabelse. </p>
            <p> [7] Hvis der indenfor Stadens Planker mod nogen af Borgerne, Kannikerne og
						deres undergivne eller Købmændene eller mod nogen af Bispens Tjenere finder
						Angreb eller anden Voldsgerning Sted, skal alle Borgerne løbe til for at
						hjælpe den, der lider Overlast; den, der ikke gør det, skal <pb facs="4510299"/> straffes med sin Hovedlods Fortabelse. Hvis en saadan
						Forbrydelse bliver begaaet, skal Straffen ansættes i Forhold til selve
						Angrebets og Voldsgerningens Grovhed efter Borgernes Skøn. Straffen skal
						ansættes af 3 Borgere og tre af Bispens Folk, efter at de er taget i Ed paa,
						at de vil ansætte Straffen retfærdigt; og hvis de ikke kan enes, skal Bispen
						— efter at alle Forhold i Sagen er omhyggeligt undersøgt — tilkaldes, og saa
						skal Flertallets Dom staa ved Magt<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> [8] Hvis en, naar Klokken lyder, holder sig tilbage og ikke iler til, skal
						Brødens og Bødens Ansættelse ske paa ovennævnte Maade. </p>
            <p> [9] Hvis i Fredstid Voldgravene ved nogens Vold eller Vanrøgt har lidt Skade
						eller Planker er faldne, skal vedkommende inden tre Dage begynde at udbedre
						dem og sætte dem i deres forrige Stand. Hvis man frygter Krig, skal alt
						udbedres paa samme Dag. Gør vedkommende det ikke, skal Borgerskabet gøre
						det, idet det i hans Hus tager, hvad Pant det der maatte finde, og senere
						skal dog<ref target="drb2"/> Bøden ansættes paa ovennævnte Maade i Forhold
						til saavel Brødens som Overhørighedens Omfang. </p>
            <p> [10] Ligeledes bestemmes, at om nogen ikke istandsætter Veje og andet, der
						synes Borgerskabet tjenligt, som han bør, skal Ombudsmanden og Borgerne tage
						Pant med Herr Biskoppens Myndighed, og derefter skal Straf og Bøde ansættes
						i Forhold til Brødens Art. </p>
            <p> [11] Ingen af Borgerne skal tvinges til at yde Laan af sine Varer eller af
						andre Ejendele til nogen i eller udenfor Staden: Om nogen yder Laan af sine
						Ejendele til nogen paa en bestemt Tid, skal han kalde to Borgere til Vidne,
						og Skyldneren og hans Arvinger er da, hvis den fastsatte Frist ikke bliver
						overholdt, af hvad Grund det end maa være, pligtige at staa til Rette og
						fuldtud svare dertil i Staden<ref target="drb3"/>, og naar Borgere saaledes
						er kaldt til Vidne, skal Borgerne efter Betalingsfristens Udløb have fuld
						Myndighed til at holde Skyldnerens Person tilbage. </p>
            <p> [12] Ingen maa driste sig til at forsegle Breve med Stadens Segl, medmindre
						Brevene først er omhyggeligt undersøgte af 2 Kanniker og andre af Borgerne,
						der har svoret at holde Seglet i trofast Varetægt. </p>
            <p> [13] Borgerskabet har saavel for sit eget som for sine Arvingers Vedkommende
						lovet og med Ed stadfæstet, at i kommende Tider ingen maa pantsætte,
						bortskænke, sælge eller mageskifte sin Grund eller ved en anden Retshandel
						afhænde den til Fyrste, Ridder eller Herremand<ref target="drb4"/> uden
						Bispens Vilje, og uden at samme Grund lovlig er blevet ham tilbudt. Hvis
						endvidere nogen af Nød, det vil sige som Følge af Fangenskab eller Fattig<pb facs="4510300"/>dom eller nogensomhelst anden Tilskikkelse, maa afhænde
						sin Grund, maa han paa ingen Maade gøre det, medmindre han først lovmæssigt
						tilbyder Bispen den, og hvis nogen drister sig til andet, skal det regnes
						for ugjort og ikke have Gyldighed, paa hvad Maade og ved hvad Lov det end er
						sikret, og dog maa han ikke sælge det dyrere til Bispen, men efter
						almindelig Vurdering af Grunde og Huse. </p>
            <p> [14] Ingen udenfor Staden maa paatage sig Forsvaret af nogen fra Staden i
						nogensomhelst Sag uden Herr Biskoppens særlige Tilladelse, hvad enten det
						drejer sig om en Enke eller et forældreløst eller umyndigt Barn. </p>
            <p> [15] Fremdeles lovede Borgerne, at ingen af dem, der har Grund i Staden skal
						have Røst eller Magt til i Anledning af nogen Grund paa nogen Maade at
						hindre Stadens fælles bedste; det vil sige, han maa ikke hindre, at
						Voldgrave og Veje faar det Forløb, der synes tjenligt for Staden, naar der
						blot gives ham fuld Erstatning; og — i Korthed — hvis Borgerskabet til
						Stadens bedste af nogen Borger ønsker Huse, Tømmer, Sten, Jern, Kalk eller
						andre lignende Ting, maa ingen vove at nægte det, under Straf af den ønskede
						Tings Fortabelse og det dobbelte til. </p>
            <p> [16] Ingen maa stævnes for Bispen eller nogen anden Dommer i nogensomhelst
						Sag til et fjernere Sted end Roskilde uden Bispens særlige Tilladelse. </p>
            <p> [17] Og vi har fremdeles anset det for rigtigt i vore Dage at give Afkald
						paa nogle uheldige Sædvaner, der, som vi ser, uretmæssigt har vundet Hævd,
						idet vi beslutter, at de fremtidigt skal være magtesløse; det er disse: 1
						Øre Penge, der som ølgæld plejer at oppebæres i Skanør, og Dagværk, der
						kræves som Pligt, samt det at Borgernes Baade ikke frit kunde sætte over til
						Skanør. Ydermere vil vi — for at de fornævnte Borgere ikke skal lide nogen
						Forringelse fra vore Efterfølgeres Side af det, der er blevet tilstaaet dem,
						— at Græsgang for deres Kvæg frit skal udstrækkes til Rosbæk. Ogsaa den
						Skat, der kaldes Græsgæld, har vi besluttet at eftergive Borgerne. </p>
            <p> Men for at alt det ovenfor sagte fremtidigt kan overholdes ukrænket af alle,
						har vi tilstaaet Borgerne dette Brev og til yderligere Vidnesbyrd og Værn
						bekræftet det med vort og Stadens Segl. </p>
            <p> Givet i København i det Herrens Aar 1254 den 13. Marts i Nærværelse af Herr
						Svend af Lund, Herr Peder Unesen, Herr Jakob Tygesen, Peder Præst kaldet
						Rød, Kannik i Roskilde, Lægmændene Herr Anders Erland<pb facs="4510301"/>sen, Herr Peder Gamel og Herr Eskil Krage og mange andre saavel gejstlige
						som verdslige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dvs. i Tilfælde af Stemmelighed er Bispens Stemme afgørende. </p>
                  <p n="drb2"> dvs. det afgørende skal ikke være, hvad der tilfældigt tages i
						Pant. </p>
                  <p n="drb3"> nml. for Stadens Domstol. </p>
                  <p n="drb4"> den latinske Tekst har 'principi aut militi vel homini dominorum
						qui vulgariter dicitur herræmæn'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
