<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11830827001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11830827001</idno>
            <idno type="dd_serialno">112</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 14v med overskrift <hi rend="italic"> Item aliud testamentum</hi>, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1177/dd_11771231108" type="link">70</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Vidisse 1291 11. juli, tabt, cf. Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1281/dd_12811231103" type="link">14</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks</hi>.: Corpus codicum Dan. II. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V. 249; Erslev, Testamenter 1 nr. 1 A; SS. min. II 180; Øm Kl.
                  Krøn. (1912) 29 og (1932) 79 (dansk oversættelse); Kyrkohist. Arsskr. 38 (1939)
                  123 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Øm kl. inventarium (1555), trykt Suhm, Nye Saml. III 332;
                  Skanderborgske Reg. 1606 H. 58a, trykt ÆA. I 219, herefter Buchwald, Zeitschrift
                  VIII 49; Suhm VIII 36; Reg. Dan. nr. 343; Buchwald, Zeitschrift VIII 16 nr. 16;
                  Rep. nr. 41.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336276.webp">1. rk. III nr. 112</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508427.webp">I:3 nr. 112</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 112. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1183-08-27"> 1183. 27. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Svend af Århus' andet testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Preteritorum memoriam occupat obliuionis erugo. cum id quod factum est euidentis
                  testimonii non apparet inditio. sicque facti ignorantia ueritati nonnumquam
                  preiudicium parit cum in argumentum ipsius aliquam certitudinem priorum
                  negligentia non relinquit. Igitur ad uitandum erroris huius obstaculum ego Sueno
                  dei gratia Arusiensis ecclesie uocatus episcopus. fragilitatis mee et excessuum
                  non immemor. quod pro remissione peccatorum meorum ecclesia teste rectoribusque
                  ecclesie presentibus qui-<pb facs="4336277"/>dem et consentientibus feci. quo
                  minus a memoria excideret. presenti cartule inscriptum reliqui. Nouerit itaque
                  presentium posterorumque deuotio. quod ego cum in bonis ecclesie multiplicandis
                  sedulus satis et sollicitus laborassem. aliquam saltem prediorum particulam
                  pauperum Christi grisiorum uidelicet monachorum de Carainsula usibus assignare
                  consultum duxi. Predictis igitur fratribus et loco uillulam quandam nomine
                  Karlebv. quam ab eis antea necessitate quadam compulsis obtinui. iterum assignando
                  reddidi. Predia etiam qualiacunque in uillulis istis. scilicet Attethorp. Øgethorp
                  Røzmose. Eninge. Hagethuet. Hildestat. que patrimonii iure aut emptionis titulo
                  optinui. quecunque in predictis uillulis tam in siluis quam in agris a me in obitu
                  possessa inueniuntur. omnia quidem numero multa sed precio pauca. quia sunt
                  maritima. et paganorum incursibus exposita. memoratis fratribus et loco assignaui.
                  Preterea eorundem fratrum usibus iumenta indomita. quecunque michi attinere
                  noscuntur in Sundre hereth assignando tradidi. Ego episcopus Sueno hoc testamentum
                  feci. anno ab incarnatione domini m<hi rend="sup">o</hi>.c<hi rend="sup">o</hi>.lxxx<hi rend="sup">o</hi>.iii<hi rend="sup">o</hi>. vi<hi rend="sup">to</hi> kalendas septembris. presentibus regni principibus et ecclesie
                  prelatis istis uidelicet. Kanuto reuerentissimo rege Danorum. et fratre eius
                  Waldemaro duce. necnon Absalone uenerabili Lundensis ecclesie archiepiscopo.
                  Romane sedis legato. Waldemaro Sleswicensi electo. Omero Burlanensi episcopo.
                  Stenaro Wexioensis ecclesie episcopo. Walberto abbate de Esrom. Quod si quis
                  forsitan infringere aut quolibet modo turbare temptauerit. ex auctoritate dei
                  omnipotentis a fidelium communione sequestratus. donec cessauerit
                  excommunicationis sententie subiaceat. et nisi resipuerit. eterno supplicio
                  deputatus succumbat. </p>
            <div type="app">
               <p>3 propria manu] tilf. i marginen a. 5 de] herefter overstreget Orø a. 6
                  Ottoniensis] tilf. i marginen med henvisningstegn a. 8 Saxo prepositus
                  Roskildensis] understreget og i marginen herudfor med Stephanius' hd. Hic est Saxo
                  Grammaticus a. </p>
               <p> 4 prediorum particulam] particulam prediorum med omflytningstegn a. 11 possessa
                  inueniuntur] inueniuntur possessa med omflytningstegn a. 17 reuerentissimo =
                  reuerendissimo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508428"/> Glemselens rust lægger sig over erindringen om det
                  forbigangne, når det, der er sket, ikke fremgår af et vitterligt vidnesbyrd. Og på
                  samme måde avler uvidenhed om de faktiske forhold ofte uret til skade for
                  sandheden, når der ved forsømmelighed ikke skabes vished om det tidligere skete
                  som bevis for sandheden. Derfor har jeg Svend, af Guds nåde kaldet biskop af
                  kirken i Århus, for at undgå denne fejlkilde med tanke på min skrøbelighed og mine
                  forseelser, ladet optegne i dette brev, hvad jeg med kirken som vidne samt i
                  nærværelse og med samtykke af kirkeledere<ref target="drb2"/> har foretaget mig
                  til mine synders forladelse, for at det ikke skulde gå af minde. Derfor skal
                  nulevende og kommende fromme mænd vide, at samtidig med, at jeg nok så ivrigt og
                  omhyggeligt arbejdede på at forøge kirkens gode, har jeg dog også anset det for
                  velbetænkt at overlade en mindre del af jordegodset til Kristi fattige gråmunkes
                  brug, nemlig til munkene i Øm. Jeg har derfor ved en ny opladelse gengivet
                  fornævnte brødre og stiftelse en torp ved navn Karleby<ref target="drb3"/>, som
                  jeg tidligere har fået fra dem, der var stedet i en tvangssituation. Jeg har også
                  opladt omtalte brødre og stiftelse alle arter af jordegods i disse torper, nemlig
                  i Attrup, Ørup, Rosmus, Ening, Hoed, Hyllested, som jeg har fået i fædrenearv
                  eller har erhvervet ved køb, nemlig alt, hvad der i fornævnte torper, såvel i
                  skove som i agre findes at være i min besiddelse ved min død, stort i antal men
                  ringe i pris, fordi det ligger ved kysten og er udsat for hedningenes overfald.
                  Desuden har jeg ved opladelse overgivet alle de utæmmede stod, som vides at
                  tilhøre mig i Sønder herred, til samme brødres brug. Jeg biskop Svend har gjort
                  dette testamente år 1183 for Herrens menneskevorden den 27. august i nærværelse af
                  rigets fyrster og disse prælater i kirken, nemlig Knud, de Danskes højst ærværdige
                  konge, og hans broder Valdemar, hertug<ref target="drb4"/>, samt Absalon, ærværdig
                  ærkebiskop af kirken i Lund, det romerske sædes legat, Valdemar, udvalgt biskop af
                  Slesvig, Omer, biskop af Børglum, Stenar, biskop af kirken i Växjö, Walbert, abbed
                  i Esrom. Men hvis nogen måske skulde forsøge at bryde eller på nogen måde skabe
                  uro herom, skal han i kraft af Gud den almægtiges myndighed være lukket ude fra de
                  troendes samfund og være underkastet banlysningens straf, indtil han afstår
                  derfra, og - medmindre han angrer - skal han være forudbestemt til at lide den
                  evige straf. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> han første testamente findes ovf. som nr. &lt;a href='dd_11771231108'&gt;70&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">
                  _rectores_ betyder normalt sognepræster, men kan også betyde kirkeledere, jf.
                  Niermeyer s. v. rector. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='dd_11771231109'&gt;71&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb4"> af Norge, jf. Saxo XIV 41, 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
