<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11830321001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11830321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">111</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Liber autorizatus, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Odensebogen p. 18 med overskrift <hi rend="italic">Priuilegium exztractum de libro
                     autorizato In Feonia/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Saxo, ed. Stephanius, Proleg. 16; Pontoppidan, Annales I 461; Dipl.
                  AM. I 269. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hamsfort, Chronologia secunda (Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie
                  25-29 f. 46r, trykt SRD. I 281): Anno domini melzzxiii ... Hiuloby ante diem wii
                  calendas aprilis donaria quam plurima Canutiis sodalibus a maioribus data approbat
                  ac pariter maiora attribuit, consensu matris Sophiæ et germani Woldemari,
                  nobilissimi pueri, annum ætatis agentis iii. Aderant regi Homerus Ripensis, Sueno
                  Århusius, Simon Otthoniensis, Nicolaus Vibergius, Henricus Hetlandiæ episcopi;
                  Marcus Omnium sanctorum, Thomas Insulæ dei, Acho Heriuadensis, Goto Horensis,
                  Simon Soræ abbates; Andreas Othoniensis, Saxo Roschildensis præpositi. Subscriptio
                  indictionem primam, annum regni Canuti primum continet; forud under 1182 omtaler
                  Hamsfort, at Knud his in priuilegiis C&lt;anu&gt;tiis quartus nominatur; Series
                  episcoporum Otthoniensium, trykt SRD. VII 221; Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Kij, fol.
                  38; Dipl. AM. I 55 og 333; Suhm VIII 33; Reg. Dan. nr. 342*; Rep. nr. 40.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336272.webp">1. rk. III nr. 111</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508425.webp">I:3 nr. 111</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 111. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1183-03-21"> 1183. 21. marts 
               <note>
                  <p> Knud kaldes i privilegiets datering for Kanutus quartus, Knud 4., og har saaledes
                  samme ordenstal som Knud den hellige i intitulatio til dennes gavebrev 1085 21.
                  maj, Dipl. Dan. 1. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1085/dd_10850521001" type="link">21</ref>. I dette Knud den helliges gavebrev har man tydeligvis
                  medregnet Gorms fader Hardeknud (cf. Adam I, 57; Heimskringla I, 268; Fms. I, 116;
                  Hauksbåk, 464), den første i Kongeætten med navnet Knud, som Knud 1., Knud den
                  store som Knud 2., hans søn Hardeknud som Knud 3. og er standset ved Knud den
                  hellige som Knud 4. (Curt Weibull, Sverige och dess nordiska grannmakter, 48).
                  Naar Knud Valdemarsen kaldes Knud 4., har han i modsætning hertil fulgt en
                  opfattelse, som var gængs i slutningen af 12. aarhundrede. Den samme opfattelse
                  genfindes i Necrologium Lundenses kongeliste. Denne liste udgiver sig for at være
                  fuldstændig ved sine oplysninger om regeringstiltrædelse og regeringstid; den går
                  fra den Harald, som blev døbt i Mainz, til Valdemar 1. og har foreligget færdig
                  tidligst 1171. Knud Harthe, som skal være blevet konge 1025 og have regeret 19 år,
                  er her den første konge med navnet Knud; den anden er Knud den hellige, den tredie
                  Knud (Magnussen); Knud Valdemarsen er altså den fjerde (Lunds domkyrkas
                  nekrologium <pb facs="4336274"/> XXXVIII, 47; SS. min. I, 147, 157). Opfattelsen
                  går i hovedsagen igen i en samtidig Cathalogus regum (SS. min. I, 148, 159).
                  Diplomet har Dipl. Dan. 1. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1085/dd_10850521001" type="link">21</ref> som forlæg.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Hjulby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud 6. stadfæster de privilegier, som hans fader kong Valdemar 1. har givet
                  Odense St. Knuds kloster, og overgiver dem seks fjerding jord i <pb facs="4336273"/>
               <hi rend="italic">Azscertorp</hi>, et halvt bol i <hi rend="italic">Esetoft</hi> og andre besiddelser på Fyn til
                  ialt 20 mark gulds værdi, som han har købt af Astred Troelsen og fritaget for al
                  tynge, mod at klostret overlader kongen hovedgårdene i Hunderup og Søndersø samt
                  halvanden fjerding jord i landsbyen <hi rend="italic">Quarstathe</hi>, som han tidligere havde
                  skænket dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .In nomine sancte trinitatis ac indiuidue unitatis Ego Kanutus dei gracia rex
                  Danorum uniuersis sancte matris ecclesie fidelibus tam posteris quam presentibus
                  in perpetuum. </p>
            <p> Inter cetera regni nostri negocia et sollicitudines quibus occupamur. ecclesiarum
                  dignitates ampliare/ cenobiorum proficuo intendere sancteque religionis amatores
                  attencius confouere salutari suggestu consulimur/ iusticie et equitatis racione
                  hortamur/ diuineque auctoritatis monitu instruimur/ Inde est quod sanctam
                  ecclesiam Otheniensem ad honorem dei. et salutem animarum proficere cupientes/
                  quam pii patris mei regis Voldemari deo uota deuocio ab omni seruitutis grauamine
                  liberam fecit. sueque hereditatis consortem cum heredibus statuit eiusdem ecclesie
                  priuilegia dignitate sui et libertate inscripta undecumque sibi concessa. non
                  solum debito affectu approbamus. et regia auctoritate confirmamus uerum eciam sub
                  diuine et nostre qualiscumque gracie obtentu ea irrefragabili iure confirmari
                  decernimus/ Ceterum dilectis deo famulis prefate ecclesie monachis. ad uotum
                  satisfacere uolentes pro redimenda dimidietate tocius capitalis porcionis secundum
                  sui estimacionem in Pheonia. quam memoratus pie memorie pater meus eisdem monachis
                  sollempni donacione contulerat mansionem nostram in Vnøtorp et aliam in Sundruse.
                  quam Saxo Griis a fratre meo emptam. pro anime sue salute ipsis fratribus
                  skøttauit quamque itidem fratres una cum quadrante terre et dimidia in uilla
                  Quarstathe dicta. pro possessionum suarum omnimoda libertate optinenda et
                  priuilegianda patri meo contulerunt. ipsis monachis possidendas obtulimus//
                  Enimuero ne peruersorum cauillacione de iterata et intricata eiusdem mansionis in
                  Sundrus collacione. ulla calumpniandi occasio in posterum nasceretur alias
                  possessiones uiciniores sibi et securiores quas pro maiori sui comodo. ac
                  futurorum cautela maluerunt <pb facs="4336275"/> pro duabus predictis mansionibus
                  ab Astrado Trugulsi filio satis care emimus et eas ab omni iure exactionario
                  liberas perpetuo eorundem monachorum usibus contulimus/ sex uidelicet quadrantes
                  terre in Azscertorp/ dimidiumque mansum in Esetoft et prata que Astradus ab
                  heredibus Gunneri empta possedit. terramque dimidia marcha annone seminabilem cum
                  pratis xii<hi rend="sup">com</hi> plaustrorum/ quam a Petro in Lukki emit
                  ceteraque que idem Astradus ibidem habuit/ Has possessiones xx<hi rend="sup">ti</hi> scilicet marcharum auri secundum pecuniariam precii earum pensacionem
                  et pensionem eterno regi Christo sanctoque martiri et regi Kanuto et fratrum eis
                  militancium sustentacioni pro salute et remedio anime patris mei stabili iure
                  possidendi et utendi dedidimus\ Deo itaque auctore cuius gracia regio fungimur
                  regimine statuimus ut si quis presentium uel futurorum prefatam ecclesiam temere
                  perturbare et has eius uel alias cuiuslibet generis possessiones. auferre seu
                  ablatas retinere minuere uel aliquibus angariis aut iniuriis opprimere
                  presumpserit et non emendauerit. diuine ulcionis et perpetua maledictorum plaga
                  feriatur et eius qualiscumque calumpnia apud deum et homines irrita et annichilata
                  habeatur. Igitur ne huius donacionis uel deliberacionis stabilitas alicuius
                  contencionis turbine in posterum pulsetur. sigilli nostri testimonio coroborauimus
                  in presencia et assensu matris mee Sophie regine fratris mei Valdemari// Huius rei
                  testes idonei interfuerunt pincerna regis Thuri camerarius regis Waldemari
                  Henricus Skerp. et Tako aduocatus Ripensis. Strangi iuuenis Toue Hale Ebbe Hirtap.
                  Eskerus uillicus/ Acta sunt hec Hiwlby xii<hi rend="sup">a</hi> kalendas aprilis
                  anno dominice incarnacionis mclxxxiii<hi rend="sup">o</hi> indictione i<hi rend="sup">a</hi> epactis xx<hi rend="sup">ti</hi> , quinque gloriosi regis
                  Danorum Kanuti quarti anno i<hi rend="sup">o</hi> ./ regnante domino nostro Ihesu
                  Christo Data per manum Emeri capellani/ </p>
            <p> Ego Symon Otheniensis ecclesie episcopus subscripsi/ </p>
            <p> Ego Omerus Ripensis episcopus subscripsi. </p>
            <p> Ego Sweno Arusiensis episcopus subscripsi/ </p>
            <p> Ego Nicolaus Viburgensis episcopus subscripsi/ </p>
            <p>
               <pb facs="4336276"/> Ego Henricus Hethlandensis episcopus subscripsi/ </p>
            <p>Ego Marcus abbas ecclesie Omnium sanctorum subscripsi// Ego Tomas abbas de Insula
                  dei subscripsi propria manu. Ego Ako abbas de Heriuacho propria manu subscripsi/
                  Ego Gøto abbas de Horø subscripsi// </p>
            <p> Ego Andreas Ottoniensis prepositus. subscripsi/ </p>
            <p> Ego Esgerus prepositus subscripsi/ </p>
            <p> Ego Saxo prepositus Roskildensis subscripsi// </p>
            <p> Ego Symon abbas de Sora subscripsi// </p>
            <div type="app">
               <p> 9 cenobiorum] herefter overstreget precip a. 21 Pheonia] rettet fra Phionia a. -
                  memoratus] herefter overstreget pria. 23 Saxo] herefter overstreget Gris a,a. 24
                  quamque] rettet i margen fra quaque a. 27 Enimuero tilf. i marginen efter
                  slettelser a. 28-29 calumpniandi] herefter overstreget causa a. 30 ac] herefter
                  overstreget futurum a. </p>
               <p> 16 perpetua] herefter overstreget dampnatorum a. 23-26 Acta sunt indtil Ihesu
                  Christo] gentaget nederst på siden ia. 24 mclxxxiii<hi rend="sup">o</hi>]
                  mclxxxiiii a, men cf. Hamsfort ovf. 8. 173. 25 regis] herefter overstreget
                  Kanutia. 27 Otheniensis] herefter overstreget episcopus a - subscripsi] tilf. i
                  mrg.a. 28 og 29 subscripsi] tilf. senere a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige treenigheds og udelelige enheds navn. Jeg Knud, af Guds nåde de
                  Danskes konge, til alle troende i kirken, vor hellige moder, såvel fremtidige som
                  nulevende, helse i al evighed. </p>
            <p> En frelsebringende indgivelse tilråder os, hensyn til retfærd og billighed
                  tilskynder os, og den os givne guddommelige myndighed indskærper os manende til
                  blandt vort riges andre anliggender og i den forsorg, der beskæftiger os, at øge
                  kirkernes midler, at lægge vind på det, der er til fordel for klostrene og med
                  flid at vise dem gunst, der er elskere af fromhedslivet. Af <pb facs="4508426"/>
                  den grund er det, at vi til ære for Gud og til frelse for sjælene ønsker at
                  befordre den hellige kirke i Odense, som min fromme fader kong Valdemar i sin
                  gudhengivne fromhed har befriet for al trældoms byrde og har gjort delagtig i hans
                  arv sammen med sine arvinger, og at vi ikke blot i skyldig kærlighed billiger og
                  med kongelig myndighed stadfæster samme kirkes privilegier, der er optegnet
                  angående dens stilling og frihed, fra hvilken side den end er tilstået den, men at
                  vi også erklærer ved Guds og ved vor nåde på enhver måde, at de skal være
                  stadfæstet med en ubrydelig ret. Idet det endvidere er vor vilje i
                  overensstemmelse med løfte at fyldestgøre Guds elskede tjenere, munkene i
                  fornævnte kloster, med hensyn til indfrielse af det halve af den hele hovedlod
                  efter dens vurdering på Fyn, hvilken halvdel min omtalte fader, from ihukommelse,
                  havde skænket samme munke ved en højtidelig og formelig gave, har vi overladt
                  disse munke vor hovgård i Hunderup og en anden i Søndersø, den, som Sakse Gris,
                  efter at have købt den af min broder, har skødet til disse brødre for sin
                  sjælefrelse, og som samme brødre på samme måde har overdraget til min fader sammen
                  med halvanden fjerding jord i landsbyen <hi rend="italic">Quarstathe</hi> for at opnå og få
                  privilegium på frihed i enhver form for deres besiddelser. Men for at der ikke i
                  eftertiden ved slette menneskers spidsfindigheder skulde findes noget holdepunkt
                  for en svigagtig trætte om den gentagne og indviklede overdragelse af samme
                  hovgård i Søndersø, har vi af Åstred, søn af Troels, ret så dyrt købt andre
                  besiddelser, der ligger nærmere og er mere sikre for dem, og som de hellere vilde
                  have, fordi de var bekvemme for dem og bedre værnet for brødrene i fremtiden, til
                  gengæld for de fornævnte hovgårde, og vi har overdraget dem evindeligt til samme
                  munkes brug, fritaget for ethvert oppebørselskrav, nemlig seks fjerdinger jord i
                  Assertorp og et halvt bol i Esetoft og de enge, som Åstred besad efter at have
                  købt dem af Gunnars arvinger, og en jord, der kan tilsås med en halv mark korn,
                  tillige med enge til 12 læs, som han købte af Peder i <hi rend="italic">Lukki</hi>, og det øvrige,
                  som Åstred havde sammesteds. Disse besiddelser, svarende til 20 mark guld i
                  henhold til en beregning i penge af deres købesum og deres afgift<ref target="drb1"/>, har vi til frelse og bod for min faders sjæl med uforanderlig
                  besiddelses- og brugsret overgivet til Kristus, den evige konge, og til Knud, den
                  hellige martyr og konge, og til underhold for de brødre, der gør tjeneste for dem.
                  Derfor fastsætter vi med Gud som ophavsmand, Han, ved hvis nåde vi udøver vort
                  kongelige regimente, at hvis nogen nulevende eller fremtidig drister sig til
                  forvovent at forstyrre fornævnte kirke, formindske eller tilegne sig disse eller
                  andre af deres besiddelser af en<pb facs="4508427"/>hver art eller beholde det
                  tilegnede eller besvære dem med tynger eller øver uret mod dem og ikke gør bod
                  herfor, skal han rammes af Guds straffedom og lide de forbandedes evige pinsler,
                  og hans retstrætte - af hvad art den end er - skal anses for tom og betydningsløs
                  for Gud og mennesker. For at derfor urokkeligheden i denne gave eller beslutning
                  ikke i eftertiden skal blive rystet under en retstrættes storm, har vi bestyrket
                  den med vort segl til vidnesbyrd i nærværelse og med samtykke af min moder
                  dronning Sofie (og) min broder Valdemar. Som gode vidner hertil deltog kongens
                  mundskænk, Ture, kong Valdemars kammermester, Henrik Skerp og Tage, foged i Ribe,
                  Strange den unge, Tove Hale, Ebbe Hirtap, Esger, bryde. Dette er forhandlet i
                  Hjulby den 21. marts år 1183 efter Herrens menneskevorden, i den første indiktion
                  og den 25. epakt, i Knud 4.s<ref target="drb2"/>, de Danskes strålende konges
                  første år, idet vor herre Jesus Kristus regerer. Givet ved kapellanen Emers
                     hånd<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Jeg Simon, biskop af kirken i Odense, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Omer, biskop af Ribe, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Svend, biskop af Århus, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Niels, biskop af Viborg, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Henrik, biskop af Hjaltland, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Markus, abbed i Allehelgens kloster, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Thomas, abbed i Holme kloster, har skrevet under med egen hånd. </p>
            <p> Jeg Åge, abbed i Herrevad, har skrevet under med egen hånd. </p>
            <p> Jeg Gøde, abbed i Voer, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Anders, provst i Odense, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Esger, provst, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Sakse, provst i Roskilde, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Simon, abbed i Sorø, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske tekst har _secundum pecuniariam precii earum pensacionem et pensionem_, d.v.s. den ejendom, der f.eks. er blevet handlet for 20 år
                  siden til et bestemt beløb i penge, er beregnet efter nutidens kursforhold og
                  efter værdien af dens afgifter i øjeblikket. </p>
                  <p n="drb2"> samme tælling af kongerne med navnet Knud findes i Necrologium Lundense,
                  jf. Dipl. Dan.; den står i modsætning til den gængse tælling, der følgende Adam af
                  Bremen begynder med kong Gorms fader Hardeknud.</p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB I 5 nr. &lt;a href='dd_12160501103'&gt;76&lt;/a&gt; note
                  3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
