<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11831120001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11831120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336284"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen p. 15 med følgende fragmentarisk bevarede seglbeskrivelser:
                  [.....] principis Prizlaui// Secundum erat similiter [.....] de cera/ In
                  posteriori parte apparuit [...] uetus tate scriptura legi non potuit// Secundum
                  erat capituli ecclesie Ottoniensis similiter in pressula pergaminea impendens de
                  cera rubea albe et late impressa/ In quo residebat ymago regis habentis in dextra
                  pomum cruce signatum in sinistra sceptrum regale. In sede regali residentis cum
                  hac seriptura circumferenciali Sigillum sancti Kanuti regis et martyris de Othense
                  (= DGS. p. 43* foran nr. 536). - I Kall 668 89, lægget Eccl. Fion. f. 4v, har
                  Hamsfort registreret brevet og tegnet råskitser af seglene. 1: Knuds dobbeltsegl.
                  På forsiden en rytter med løftet sværd i højre hånd og skjold i venstre og med
                  omskrift S. CANUTI FILII PRINCIPIS PRISLAI. I rygseglet en kronet leopard. 2: St.
                  Knuds klosters segl med omskrift SIGILLUM SANCTI KANUTI REGIS ET MARTYRIS (=DGS.
                  p. 43* foran nr. 536). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales I 459; Dipl. AM. I 271; Jahrbucher d. Ver. f.
                  mekl. Gesch. u. Alterthumsk. XXIII 179; Mekl. UB. I 132 nr. 137. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hamsfort, Chronologia secunda (Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie
                  25-29 f. 46v): Anno domini melxaxiii ,.... Ezitu anni Canutus, Præbislai principis
                  filius, Lalandiæ dynasta, condito testamento, Canutios sodales bonorum in Alsia
                  insula et aliorum quorundam scripsit hæredes, ac xii calendas decembris sacris
                  illorum initiatus Othoniæ, assumpto habitu monastico, non diu postea superuizit.
                  Adfuit his ceremoniis Simon, episcopus Othoniensis. Testes fuerunt Esgerus
                  præpositus, Henricus sacellanus et medicus Canuti principis, magister Hilarius,
                  Robertus sacerdos Heslagriensis, Ubbo, Gotfredus, Taco stabularii principis, Thuro
                  Scalmi filius, Petrus Vangi filius, Wilhelmus Sazonis filius, Hemmingus Eleui
                  filius, Grimmo Taconis filius, trykt SRD. I 281; Series episcoporum Otthoniensium:
                  Simon ... 7783 .... Neoburgi subscripsit testamento Canuti, Prebislai Henetum
                  principis filii, qui paulo post obiit, sepultus in basilica Canutia Otthoniæ,
                  trykt SRD. VII 221-Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Kij, fol. 38; Dipl. AM. I 334; Suhm
                  VIII 37; Reg. Dan nr. 346*; Hasse I 75 nr. 143; Rep. nr. 42.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336283.webp">1. rk. III nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508431.webp">I:3 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 116. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1183-11-20"> 1183. 20. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Knud, søn af fyrst Prizlav, der har valgt sit gravsted foran Vor Frues alter i
                  kirken i Odense, skænker munkene, der har optaget ham i deres broderskab, to bol i
                  Tandslet og de øvrige jorder og besiddelser, han indtil denne dag har erhvervet på
                  Als, hvilke skal overgå til munkene efter hans død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini nostri Ihesu Christi. </p>
            <p> Notum sit omnibus fidelibus clericis et laicis tam futuris quam presentibus in
                  regno Danorum. sub protectione dei commorantibus. quod ego Kanutus Prizlaui
                  principis filius. uitam hanc caducam transitoria uanitate animaduertens ad tempus
                  protelari/ ac ineuitabili meta mortis quantocius terminari. pro anime mee
                  salutisque remedio sanctam Otheniensem ecclesiam/ in qua sepulture mee locum coram
                  altari beate dei genitricis Marie cum beniuolo assensu monachorum ibidem domino
                  militantium elegi here-<pb facs="4336285"/>ditatis mee participem. salubri
                  consultu. et diuine recompensacionis intuitu constitui Sperans siquidem immo
                  reuera confidens. superna annuente gracia pro elemosinarum largicione. in
                  resurrectione iustorum me boni operis mercede non priuari/ et in terra uiuentium
                  non nulla beate patrie porcione potiri/ deo sanctisque eius martiribus Kanuto
                  atque Albano. quorum reliquie in eadem ecclesia requiescunt. dilectisque fratribus
                  meis predictis monachis Otheniensibus. qui me expanso karitatis sinu in plenarium
                  fraternitatis sue collegium susceperunt. seseque pro me quandoque defuncto uelut
                  pro suo proprio fratre loci professo. in missis elemosinis. et omnimodis mortuorum
                  officiis acti&lt;ta&gt;turos promiserunt/ duos mansos in Tandeslete et reliquas
                  terras ac possessiones. quas in uniuersa Alsø usque in diem presentem acquisiui.
                  habui. et possedi. post finem dierum meorum legittimo et irrefragabili iure
                  possidendas. uoto et donacione sollempni contuli/ Quarum terrarum uel possessionum
                  collacionem. a domino Symone episcopo eiusdem ecclesie sub sentenciali anathematis
                  nodo roboratam. ne aliqua calumpniarum procella in posterum quod absit perturbetur
                  uel euacuetur. tam nostri quam sancti Kanuti sigilli inpressione ad memoriam
                  presencium. et testimonium futurorum placuit per cyrografum confirmare. Actum est
                  hoc. anno incarnacionis dominice m.c lxxx 3<hi rend="sup">o</hi> . xii<hi rend="sup">o</hi> kalendas decembris in die sancti Edmundi regis et martiris
                  anno ii<hi rend="sup">o</hi> gloriosi regis Danorum Kanuti q&lt;uar&gt;ti// Huius
                  rei testes fuerunt idonei clerici et laici Eskerus prepositus/ Henricus capellanus
                  meus et medicus. et magister Hylarius/ et Robertus sacerdos de Heslaker et Vbbo.
                  Godefridus. Toke stabularii mei. et Thuri Scalmy filius et Petrus filius Wangh et
                  Willermus Saxe filius et Hemmingh Oluf filius. et Grimme Taki filius. Hec seruans
                  seruetur. destruens a domino deo destruatur. Fiat fiat amen amen// </p>
            <div type="app">
               <p> 6 predictis] rettet fra dilectis a. 10 acti&lt;ta&gt;turos] actituros a. 21
                  q&lt;uar&gt;ti] a har qnti med abbreviaturangivelse. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 35: Cf. 2. Tim. 2,4: militans deo. </p>
               <p> 3: Cf. Luc. 14,14: retribuetur. .. tibi in resurrectione iustorum. 4: Cf. Psal.
                  141,6: Tues spes mea, portio mea in terra viventium. 25-26: Cf. Eccli. 28,1:
                  servans servabit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I vor herre Jesu Kristi navn. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle troende gejstlige og læge, såvel fremtidige <pb facs="4508432"/> som nulevende, der bor i de Danskes rige under Guds
                  beskyttelse, at jeg Knud, søn af fyrst Prizlav, der er opmærksom på, at dette
                  skrøbelige liv for en tid opretholdes i forfængelig tomhed<ref target="drb1"/> og
                  ret snart slutter med den uundgåelige død, har ved en helsebringende beslutning og
                  med henblik på Guds belønning indsat den hellige kirke i Odense, i hvilken jeg med
                  velvilligt samtykke af de munke, der sammesteds strider for Gud<ref target="drb2"/>, har valgt mit gravsted ud for Marias, den hellige Guds moders alter, som
                  delagtig i min arv til bod for min sjæl og til min frelse. Idet jeg da håber, ja
                  fuldt stoler på, at jeg som en nåde fra oven til gengæld for mine fromme gaver ved
                  de retfærdiges opstandelse<ref target="drb3"/> ikke bliver berøvet lønnen for den
                  gode gerning, men i de levendes land<ref target="drb4"/> opnår en anpart af det
                  lyksalige fædreland, har jeg ved en højtidelig forpligtelse og som gave overdraget
                  Gud og hans hellige martyrer Knud og Alban - hvis levninger hviler i samme kirke -
                  og mine elskede brødre, de fornævnte munke i Odense - som, idet kærlighedens favn
                  har åbnet sig, har optaget mig helt og fuldt i deres broderskabssamfund og lovet,
                  at de, når jeg er død, vil holde messer, uddele almisser og udføre alle de
                  gudstjenstlige handlinger for afdøde ligesom for en af deres egne brødre, som er
                  regelbunden kannik i klostret - to bol i Tandslet og de andre jorder og
                  besiddelser, som jeg indtil denne dag har erhvervet, fået og besiddet på hele Als,
                  at besidde med lovformelig og uomstødelig ret efter mine dages ende. Det har
                  behaget såvel ved vort som ved St. Knuds påtrykte segl til erindring for de
                  nutidige og til vidnesbyrd for de fremtidige at stadfæste i form af en
                     chirograf<ref target="drb5"/> overdragelsen af disse jorder og besiddelser, der
                  under straf af anathema er bekræftet af herr Simon, biskop ved samme kirke, for at
                  overdragelsen ikke i eftertiden - det ske ikke - skal blive forstyrret eller gjort
                  til intet ved svigagtig fordrejelse. Dette er forhandlet år 1183 for Herrens
                  menneskevorden den 20. november på kongen og martyren St. Edmunds dag i Knud 4.s,
                  de Danskes strålende konges andet år. Vidner hertil var gode gejstlige og læge:
                  Esger, provst, Henrik, min kapellan og læge, og magister Hilarius og Robert, præst
                  i Hesselager, og Ubbe, Godfred, Toke, mine stallere, og Ture, søn af Skjalm, og
                  Peder, søn af Vagn, og Vilhelm, søn af Sakse, og Hemming, søn af Oluf, og Grimme,
                  søn af Tage. Den, der bevarer dette, skal bevares<ref target="drb6"/>, den, der
                  ødelægger, skal tilintetgøres af Gud Herren. Det ske, det ske. Amen, Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Præd. 1, 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Tim. 2, 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 14, 14.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Ps. 142, 6.</p>
                  <p n="drb5"> betegner almindeligvis en særlig form for sikring af brevets
                  autenticitet. Med et passende mellemrum blev brevets tekst skrevet to gange på
                  pergamentet. I mellemrummet skrev <pb facs="4508433"/> man med storbogstaver
                  f.eks. ordet _chirographum_; derefter skar man pergamentet over midt igennem
                  ordet, og de to parter i sagen fik nu hver sit selvstændige brev, hvis ægthed
                  kunde prøves ved en sammenføring af de to eksemplarer, der yderligere kunde sikres
                  ved besegling med samme segl, jf. Bresslau, Handbuch der Urk.lehre I 669 flg. og
                  O. Redlich, Privaturk. 184 flg. - Da foreliggende brev kun er bevaret i afskrift,
                  kan det ikke afgøres, om man virkelig har benyttet denne brevform, eller om ordet
                  blot benyttes i mere afsvækket form = brev, jf. Johan Agerholt, Gamal brevskipnad
                  738 note 1. </p>
                  <p n="drb6"> jf. Eccli. 28, 1 (Vulgata). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
