<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11830827003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11830827003</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 17r med overskrift <hi rend="italic"> Item aliud priuilegium eiusdem
                     archiepiscopi</hi>, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1183/dd_11830827004" type="link">115</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks</hi>.: Corpus codicum Dan. II. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 252; SS. min. II 183. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 597; Reg. Dan. nr. 325; v. Buchwald, Zeitschrift VIII 16 nr.
                  13; Rep. I 3941.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336278.webp">1. rk. III nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508429.webp">I:3 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 114. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1183-08-27"> [e. 1183. 27. august] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336279"/> I modsætning til nr. <ref target="/books/dipdan/1183/dd_11830827004" type="link">115</ref> er dette
                  Absalonbrev ægte og kan antages at være udstedt samtidig med nr. <ref target="/books/dipdan/1183/dd_11830827002" type="link">113</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund stadfæster biskop Svend af Århus' testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absalon dei gratia Lundensis ecclesie archiepiscopus et apostolice sedis legatus.
                  Danie Suethieque primas. Willelmo abbati de Øm salutem. et ad brauium adoptatum
                  pertingere. </p>
            <p> Cum ex ratione commisse nobis potestatis teneamur unicuique sua iura prouidere.
                  proniori tamen affectu iuste petitionis eorum uota tenemur exaudire. qui maioribus
                  religionis meritis iuuantur et studiis. Quicquit enim locis religiosis deuotionis
                  confertur intuitu. dum modo prouida deliberatione constant esse collata. nostre
                  confirmationis auctoritate uolumus roborari. Quod ergo frater noster Sueno
                  Arusiensis ecclesie episcopus pie deuotionis obtentu uobis et ecclesie uestre
                  ultime uoluntatis condens elogium. in testamento relinquenda conscripsit. hoc
                  tenore confirmamus. ut quod prefatum fratrem et coepiscopum nostrum Suenonem iure
                  contingit hereditario. aut iusto precio comparauit. secundum testamenti sui
                  tenorem. nostre auctoritatis confirmamus testimonio. ut cuiuslibet calumpnie uis
                  expiret extincta. Ut ergo huius donationis. et nostre confirmationis series
                  perpetuata consistat. sigilli nostri testimonio confirmamus. Quicumque huius
                  testamentarie donationis seu nostre confirmationis temerarius uiolator siue
                  concussor extiterit. auctoritate. dei patris et beati Petri apostoli cuius uice
                  fungimur. nisi resipuerit perpetuo anathemate innodamus. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af kirken i Lund og det apostoliske sædes legat,
                  Danmarks og Sveriges primas, til Vilhelm, abbed i Øm, hilsen og ønske om, at han
                  må opnå den efterstræbte sejrskrans. </p>
            <p> Skønt vi i medfør af den os betroede myndighed skal forskaffe enhver sin ret,
                  skal vi dog med særlig velvilje låne øre til berettigede anmodninger og ønsker fra
                  deres side, som bliver støttet ved store fortjenester og nidkære bestræbelser. Thi
                  alt, hvad der bliver overdraget til fromme stiftelser for fromhedens skyld, ønsker
                  vi skal opnå styrke i kraft af vor stadfæstende myndighed, når blot det står fast,
                  at det er blevet overdraget efter omsigtsfuld overvejelse. Hvad vor broder, Svend,
                  biskop ved kirken i Århus, altså, da han <pb facs="4508430"/> fromt formulerede
                  sin sidste vilje til fordel for Eder og Eders kirke, har indsat i sit testamente
                  at skulle overlades til Eder, det stadfæster vi med dette brev på den måde, at vi
                  med vor autoritet til vidnesbyrd stadfæster, hvad der tilhører vor fornævnte
                  broder og medbiskop Svend ifølge arveret eller, hvad han har erhvervet ved ret
                  køb, så at styrken i enhver retstrætte skal miste sin kraft og være død. For at
                  derfor denne gave og vor stadfæstelse herpå kan have evig gyldighed, stadfæster vi
                  den med vort segl til vidnesbyrd. Enhver, der ubesindigt begår overgreb mod eller
                  omstyrter denne testamentariske gave eller vor stadfæstelse, rammer vi, medmindre
                  han angrer, med evigt anathema i henhold til Gud faders og apostlen St. Peters
                  myndighed, på hvis vegne vi optræder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i modsætning til nr. &lt;a href='dd_11830827004'&gt;115&lt;/a&gt;
                  er dette Absalonbrev ægte og kan antages at være udstedt samtidig med kong Knuds
                  brev nr. &lt;a href='dd_11830827002'&gt;113&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
