<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11830827002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11830827002</idno>
            <idno type="dd_serialno">113</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 15v med overskrift <hi rend="italic"> Priuilegium domini regis Kanuti filii
                     Waldemari</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks</hi>.: Corpus codicum Dan. II. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V. 251; SS. min. II 181. 
                  <pb facs="4336278"/>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>.: Øm klosters inventarium (1555), trykt Suhm, Nye Saml. III 332;
                  Skanderborgske reg. (1606) H 58e, i marginen <hi rend="italic">Hans Axelszenn andtworditt</hi>,
                  trykt ÆA. I 219, hvorefter v. Buchwald, Zeitschrift VIII 49; Suhm VIII 37; Reg.
                  Dan. nr. 344; v. Buchwald, Zeitschrift VIII 16 nr. 17; Rep. nr. I 392.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336277.webp">1. rk. III nr. 113</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508429.webp">I:3 nr. 113</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 113. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1183-08-27"> [e. 1183. 27. august] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud 6. stadfæster biskop Svend af Århus' testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Kanutus dei gratia rex Danorum. fidelibus in Christo sancte matris ecclesie
                  filiis prelatis et subditis. ueritati fauorabiliter intendere. Iust&lt;is&gt;
                  petentium uotis effectu prosequente tenemur annuere. in his precipue negotiis. que
                  ex fonte pietatis procedere. et pauperum Christi proficuo noscuntur intendere.
                  Factum itaque Suenonis Arusiensis episcopi collaudamus. quod in nostra presentia
                  anno ab incarnatione domini m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi> .
                     lxxx<hi rend="sup">o</hi>. iii<hi rend="sup">o</hi> . vi<hi rend="sup">to</hi>
                  kalendas. septembris fecit. elemosinam suam griseis de Carainsula monachis
                  largiendo. quedam uidelicet predia que partim patrimonii iure. partim emptione
                  obtinuit. in uillulis istis. Karlebu. Attethorp. Øgethorp. Røzmose. Ening.
                  Hagethuet. Hildestad. Insuper autem et iumenta indomita quecumque ei in
                  Sundrehereth pertinere noscuntur. Quod nos quidem quia consulte et ex sola
                  deuotione factum nouimus. omnimodis approbamus. et ne ab aliquo in irritum
                  reuocetur. regia auctoritate munientes roboramus. Quod si quis forsitan infringere
                  aut euacuare presumpserit. sicut diuine ultioni excommunicatus subiacere non
                  ambigitur. ita regie maiestatis offense subiectus reprimatur. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Iust&lt;is&gt;] Iusta a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Knud, af Guds nåde de Danskes konge, til de i Kristus troende sønner af kirken,
                  vor hellige moder, nemlig prælater og deres undergivne, i ønsket om, at de med
                  gunst må give agt på sandheden. </p>
            <p> Vi er forpligtet til med påfølgende virkning at bifalde de bedendes retfærdige
                  ønsker, især i de anliggender, som vides at have deres udspring i fromhedens kilde
                  og tage sigte på Kristi fattiges gavn. Vi lovpriser derfor den handling, som
                  Svend, biskop af Århus, foretog i vor nærværelse i år 1183 efter Herrens
                  menneskevorden den 27. august ved at skænke sin milde gave til de grå munke i Øm,
                  nemlig noget jordegods, som han dels har fået som fædrenearv, dels erhvervet ved
                  køb i disse torper: Karleby, Attrup, Ørup, Rosmus, Ening, Hoed, Hyllested. Og
                  desuden også alle de utæmmede stod, som vides at tilhøre ham i Sønder herred. Vi
                  godkender det da i alle henseender, eftersom vi ved, at det er sket velovervejet
                  og alene ud af fromhed, og vi bekræfter det, idet vi bestyrker det med kongelig
                  myndighed. Men hvis måske nogen drister sig til at bryde det eller gøre det
                  virkningsløst, skal han, ligesom der ikke hersker tvivl om, at han som banlyst
                  ifalder Guds straf, på samme måde også aves som den, der krænker den kongelige
                  majestæt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
