<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13561231112</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13561231112</idno>
            <idno type="dd_serialno">505</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> RA. ÆA. Vordingborgske reg. (1476) p. 291. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> ÆA. I 126.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498307.webp">3. rk. IV nr. 505</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646742.webp">III:4 nr. 505</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 505. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-12-31"> 1356 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bo Ivarsen, Niels Karlsen, Niels Esgersen, Ture Klemensen og Oluf Pedersen skøder
                  alt deres gods på Sjælland til kong Valdemar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Breff aff landzthingh i Siælandh at thessæ efftherscreffnæ welbyrdnæ mæn woræ paa
                     for<hi rend="sup">dæ</hi> landzthingh oc skøthæ koningh W til koninghædømet til
                  ewinnelighæ eyæ først Boo Iwerssøn alle sinæ godz innen Brandheleffuæ oc
                  Brandheleffhæ fangh oc allæ andhræ godz som han/ hans modher/ hans syster oc
                  andhræ hans metfølgere oc metarffuinghæ haffdæ i hwor the hælst i Siælandh liggæ
                  kwnnæ. ♦ Item Niæls Karlssøn allæ sinæ godz som her effther føliæ som ær i Wæthløø
                  xxii ørtis skyld/ i Ræctestorp viii ørtis skyldh. i Stenckelstorp oc i Sybbæthorp
                  v ørtis skyldh oc ien iordh i Batstness oc allæ sinæ godz i Hammersherret i hwor
                  the helst liggæ eller neffnæ kwnnæs. ♦ Item Niæls Esgæssøn allæ sinæ godz i
                  Wæthløø som ære xi øris skyld, i Ræctæstorp viii ørtis skyld oc een grwndh i
                  Batsness i Hammersherret. ♦ Item i Borseherret i S&lt;n&gt;etzøør x ørtis skyldh.
                  ♦ Item i S&lt;mi&gt;sthorp ii ørtis skyld oc een thofft som ligger ho&lt;ss&gt;
                  Effhyen oc allæ andhræ sinæ godh i hwor the helst liggæ kwnnæ i forneffndæ ii
                  herret. ♦ Item Twræ Clementssøn aff Syersleffuæ allæ sine godz i Diyrleffuæ i
                  Borseherret som han fik met sin hvsfrw Bæyænthæ. ♦ Item Oleff Perssøn aff Nythorp
                  allæ sinæ godz i Kynghæ met alle for<hi rend="sup">dæ</hi> godzes tilliggelsæ. ♦
                  Datum etc. mccclvi. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 S&lt;n&gt;etzøør] Swetzøør registraturen. </p>
               <p> 21 S&lt;mi&gt;sthorp] Snwsthorp registraturen. </p>
               <p> 21 S&lt;mi&gt;sthorp] hoff registraturen, men cf. nr. 511. </p>
               <p> 22 godh = godz. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Brev af Sjællands landsting om, at disse efterskrevne velbyrdige mænd var til
                  stede på fornævnte landsting og skødede kong Valdemar og <pb facs="4646743"/>
                  kronen deres gods til evig besiddelse; først Bo Ivarsen alt sit gods i Brandelev
                  og Brandelevfang og alt andet gods, som han, hans moder, hans søster og hans andre
                  medarvinger havde hvor som helst på Sjælland; fremdeles Niels Karlsen alt sit
                  gods, som herefter følger og som er 22 ørtug skyldjord i Vejlø, otte ørtug
                  skyldjord i Rettestrup, fem ørtug skyldjord i Stenstrup og Sibberup og en jord i
                  Basnæs og alt hans gods i Hammer herred, hvor det end ligger og hvorledes det end
                  benævnes; fremdeles Niels Esgersen alt sit gods i Vejlø, som er 11 øre<ref target="drb1"/> skyldjord, otte ørtug skyldjord i Rettestrup og en grund i
                  Basnæs i Hammer herred, og i Bårse herred 10 ørtug skyldjord i Snesere, to ørtug
                  skyldjord i Smidstrup og en toft, som ligger ved Even, og alt andet gods, som han
                  har i de to fornævnte herreder, hvor det end er beliggende; fremdeles Ture
                  Klemensen af Sigerslev alt sit gods i Dyrlev i Bårse herred, som han fik med sin
                  hustru Benedikte; fremdeles Oluf Pedersen af Nyrup alt sit gods i Køng, med alle
                  foranskrevne godsers tilliggender. Givet etc. 1356. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> fejl for ørtug?, jf. nr. 508. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
