<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13560622001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13560622001</idno>
            <idno type="dd_serialno">453</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 122 f.442v, i marginen <hi rend="italic">ecclesie
                     Selswicensis</hi> (!) Hertil hører følgende notits i Introitus et exitus 280
                  f.27r <hi rend="italic">Die eadem (= xxii. mensis iunii) recepti sunt a <pb facs="4498269"/>
                     domino Nicolao episcopo Slesuuicensi pro communi seruicio domini Henrici
                     antecessoris sui soluenda per manus Nicholai de Verda canonici dicte ecclesie
                     avi. floreni</hi>, trykt Acta Pont. I 203 nr. 484 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.
                  IV 447 nr. 685. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Saml. IV 590 nr. 174; Acta Pont. VI 512 nr. 5136 —
                  Reg.Dan. nr. 5 *2276.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498268.webp">3. rk. IV nr. 453</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646710.webp">III:4 nr. 453</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 453. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-06-22"> 1356. 22. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester Stefan, ærkebiskop af Toulouse, kvitterer biskop Niels
                  af Slesvig for betaling af en del af hans forgænger biskop Henrik af Slesvigs
                  servispenge og giver ham udsættelse med resten til juledag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis (presentes litteras inspecturis) Stephanus (permissione diuina
                  archiepiscopus Tholosanus domini pape camerarius salutem in domino. ♦ Uniuersitati
                  uestre tenore presentium innotescat) quod dominus Nicolaus episcopus Sleswicensis
                  pro parte partis communis seruicii domini Henrici antecessoris sui in quo est
                  (camere domini nostri summi pontificis obligatus) sexdecim florenos auri. necnon
                  et pro parte partis iiii<hi rend="sup">or</hi> seruiciorum (familiarium et
                  officialium eiusdem domini nostri) &lt;..... &gt; per manus Nicolai de Verda
                  canonici predicte ecclesie die date presencium solui fecit ♦ De quibus (sic
                  solutis dictum episcopum ecclesiam et successores suos absoluimus et quitamus). ♦
                  Uerum (intellecta mole grauaminum pro parte ipsius episcopi coram nobis exposita)
                  que ipsum ad soluendum complementum dicti predecessoris sui et seruiciorum
                  familiarium (et officialium dicti domini nostri pape ad que soluenda dudum sub
                  certis penis et sententiis ac terminis se sponte et libere obligauit reddebant et
                  adhuc reddunt uerisimiliter impotentem) auctoritate (nobis in hac parte commissa)
                  usque ad festum natiuitatis domini proximo uenturum terminum (sibi duximus
                  prorogandum) ita tamen (quod si in dicto sibi prorogato termino non satisfecerit
                  de premissis penis et sentenciis quibus tenebatur antea sit astrictus) ♦ Insuper
                  (ipsum dominum episcopum a suspensionis interdicti et excommunicacionis sententiis
                  ac reatu periurii et aliis penis quos et quas incurrit propter solucionem
                  predictorum non factam in terminis sibi prefixis/ auctoritate qua fungimur duximus
                  absoluendum secum super irregularitate si quam contraxit interea sic ligatus se
                  immiscendo diuinis uel alias non tamen in contemptum clauium eadem auctoritate
                  misericorditer dispensantes ♦ In quorum testimonium <pb facs="4498270"/> presentes
                  litteras fieri fecimus et sigilli camerariatus nostri appensione muniri). ♦ Datum
                  Auinione die .xxii. mensis iunii anno (a natiuitate domini millesimo ccc<hi rend="sup">mo</hi> lvi<hi rend="sup">o</hi> indictione ix pontificatus
                  sanctissimi patris et domini nostri domini Innocentii diuina prouidentia pape VI
                  anno iiii<hi rend="sup">to</hi>). </p>
            <div type="app">
               <p> 6-8 Uniuersis (indtil innotescat)] Uniuersis etcetera Stephanus etcetera Aa. </p>
               <p> 10 est (camere indtil obligatus)] est etcetera Aa. </p>
               <p> 11-12 seruiciorum (familiarium indtil nostri)] seruiciorum etcetera Aa. </p>
               <p> 12 &lt;..... &gt;] beløbet mgl. Aa. Kirkeh. Saml. og Acta Pont. udfylder med
                  urette efter et uvedkommende forlæg ii florenos x solidos monete Auinionensis. </p>
               <p> 13-16 De quibus (sic indtil exposita)] De quibus etcetera. Uerum etcetera Aa. </p>
               <p> 17-20 familiarium (et indtil commissa)] familiarium etcetera auctoritate etcetera
                  Aa. 21-side 354, 1. </p>
               <p> 2 terminum (sibi indtil muniri)] terminum ita tamen etcetera Insuper etcetera Aa. </p>
               <p> 2 anno (a indtil iiii<hi rend="sup">to</hi>] anno indictione et pontificatu
                  predictis Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stefan, af Guds miskundhed ærkebiskop af Toulouse, den herre pavens kammermester,
                  til alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Det skal med dette brev være vitterligt for Eder alle, at herr biskop Niels af
                  Slesvig ved Nicolaus v. Verden, kannik ved fornævnte kirke, dags dato har ladet
                  indbetale 16 guldfloriner som en del af sin forgænger herr Henriks servitium
                     commune<ref target="drb1"/>, som han skyldte vor herre pavens kammer, og
                  desuden .....<ref target="drb2"/> som en del af de fire servitier<ref target="drb3"/> til samme vor herres husstand og tjenerskab. Vi frigør og
                  kvitterer nævnte biskop, hans kirke og hans efterfølgere for de således indbetalte
                  beløb. Men efter at have indset vægten af de tunge byrder, som hviler på ham, og
                  som på denne biskops vegne blev udviklet for os, og hvilke har medført og
                  sandsynligvis stadig medfører, at denne er ude af stand til at betale resten af
                  sin nævnte forgængers servitium commune og servitierne til vor nævnte herre paves
                  husstand og tjenerskab, som han i sin tid af egen drift og frivilligt har
                  forpligtet sig til at betale til bestemte terminer under trusel om bestemte
                  straffe og domme, har vi med den myndighed, der er overladt os i denne sag, ladet
                  den for ham gældende termin udskyde til førstkommende juledag, dog således, at
                  hvis han ikke til den for ham forlængede termin gør fyldest i denne sag, skal han
                  ifalde de samme straffe og domme, som han tidligere var underkastet. Ydermere har
                  vi med den myndighed, <pb facs="4646711"/> vi udøver, ladet denne herr biskop
                  fritage for de suspensions-, interdikts- og bandlysningsstraffe, den tiltale for
                  mened og de øvrige straffe, som han har pådraget sig ved ikke at have betalt de
                  fornævnte beløb til de for ham fastsatte terminer, idet vi med samme myndighed
                  barmhjertigt giver ham dispensation for irregularitet, hvis han efter terminens
                  udløb har pådraget sig en sådan ved at deltage i gudstjenester eller på anden
                  måde, dog uden at dette er sket i foragt for nøglemagten. Til vidnesbyrd herom har
                  vi ladet dette brev skrive og ladet det befæste ved at vedhænge vort kammers segl.
                  Givet i Avignon den 22. juni år 1356 efter Herrens fødsel i den 9. indiktion i den
                  hellige fader og vor herre af Guds nåde pave Innocens 6.s fjerde pontifikatsår.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 4 nr. 305 note 2. </p>
                  <p n="drb2"> beløbet mangler i afskriften. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 4 nr. 305 note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
