<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13560929002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13560929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">477</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1377 20. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2512 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498285.webp">3. rk. IV nr. 477</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646723.webp">III:4 nr. 477</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 477. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-09-29"> 1356. 29. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Holgersen pantsætter ti gårde i Lunnom, Bosarp, Björka, Mörshög og
                  Färingtofta til Peder Eskilsen for 140 mark skånsk og 10 skilling grot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus Holmgersun miles salu tem in domino
                  sempiternam. ♦ Constare uolo uniuersis presentibus et futuris quod recognosco me
                  uiro discreto ac honesto presencium exhibitori Petro Eskilsun in centum
                  quadraginta marchis denariorum nouorum Scaniensium et decem solidis grossorum
                  teneri et esse ueraciter obligatum. eidem Petro Eskilsun et suis heredibus per me
                  uel meos heredes die purificacionis beate uirginis nunc proximo uenturo in
                  promptis denariis et argento et nullo alio precio uel ualore integraliter
                  persoluendis. pro quibus centum quadraginta marchis denariorum et decem solidis
                  grossorum predicto Petro Eskilsun et suis heredibus. quatuor curias meas in
                  Lwndom. duas curias meas Thwingægarthæ dictas unam curiam in Bosarp. unam curiam
                  in Birkæ. unam curiam in Mørshøgh in Lwdguthæhæret. et unam curiam in
                  Fiærthingætoftæ in Nørræ Asbohæret sitas cum estimacionibus. agris. pratis.
                  pascuis siluis piscaturis humidis et siccis nullis penitus exceptis quibuscumque
                  nominibus censeantur ad curias predictas pertinentibus mobilibus et inmobilibus
                  inpignero per presentes. condicione tali quod si in termino michi prefixo in
                  soluendo defecero. extunc memoratus Petrus Eskilsun et sui heredes curias
                  antedictas cum omnibus et singulis predictarum curiarum adiacenciis sub sua
                  gubernacione et ordinacione recipiant. a predicto termino et per sex annos
                  continuos inmediate subsequentes habituri plenam et omnimodam potestatem colonos
                  et inquilinos in curiis antedictis instituendi. et destituendi fructus. redditus
                  pensiones prouentus seruicia et precaria de curiis sepedictis omnia et singula
                  prouenire ualentibus percipiendi <pb facs="4498286"/> et leuandi. ac ad commoda
                  sua libere ordinandi. ♦ Ista omnia in sortem principalis summe pecunie et argenti
                  minime computentur. ♦ Si autem sepefate curie cum omnibus suis attinenciis ut
                  premissa sunt elapsis sex annis antedictis per me uel meos heredes tempestiue et
                  legaliter redempte non fuerint pro promptis centum quadraginta marchis denariorum
                  Scaniensium et decem solidis grossorum sicuti tunc temporis fuerunt quo pecuniam
                  predictam recipi et argentum. extunc omnes curie antedicte cum omnibus et singulis
                  attinenciis suis nullis penitus exceptis quibuscumque nominibus censeantur
                  predicto Petro Eskilsun et suis heredibus absque omni additamento ulteriori quod
                  wlgariter tilgift dicitur cedant iure perpetuo possidende. ♦ Obligo me et meos
                  heredes ad appropriandum predicto Petro Eskilsun et suis heredibus curias
                  antedictas cum omnibus suis attinenciis ut premissa sunt ab inpeticione
                  quorumcumque presencium et futurorum ♦ In cuius recognicionis testimonium et
                  euidenciam sigillum meum una cum sigillo Petri Holmgersun dilecti fratris mei
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo sexto die beati Michaelis archangeli\ </p>
            <div type="app">
               <p> 6 recipi = recepi. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Holgersen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal stå fast for alle nuværende og fremtidige, at jeg erkender,
                  at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den gode og hæderlige mand nærværende
                  brevviser Peder Eskilsen for 140 mark i nye skånske penninge og 10 skilling grot,
                  som jeg eller mine arvinger fuldt ud skal betale samme Peder Eskilsen og hans
                  arvinger til førstkommende kyndelmisse i rede penge og i sølv og i ingen anden
                  betaling eller værdi. For disse 140 mark penge og 10 skilling grot pantsætter jeg
                  med dette brev til fornævnte Peder Eskilsen og hans arvinger mine fire gårde i
                  Lunnom, mine to gårde kaldet Tvingegårde, en gård i Bosarp, en gård i Björka, en
                  gård i Mörshög i Luggude herred og en gård i Färingtofta i Norra Åsbo herred med
                  virning, agre, enge, græsgange, skove, fiskevande hørende til fornævnte gårde,
                  vådt og tørt, aldeles intet undtaget, med hvilke benævnelser det end kan opregnes,
                  rørligt og urørligt, på den betingelse, at hvis jeg svigter med betalingen til den
                  for mig fastsatte termin, da skal omtalte Peder Eskilsen og hans arvinger tage
                  ovennævnte gårde med alle tilliggender til fornævnte gårde under deres ledelse og
                  forvaltning fra fornævnte termin og de følgende seks samfulde år og skal have hel
                  og uindskrænket fuldmagt til at indsætte landboer og gårdsæder i fornævnte gårde,
                  til at nyde og oppebære alle frugter, indtægter, afgifter, indkomster,
                  tjenesteydelser og beder, alt og hvert, som fornævnte gårde kan afkaste og til
                  frit at råde over dem til eget tarv; alt dette skal ingenlunde fradrages i
                  hovedstolens sum af penge og sølv. Men hvis oftnævnte gårde med alle deres
                  tilliggender, som ovenfor nævnt, efter forløbet af de fornævnte seks år ikke
                  indløses af mig eller mine arvinger i tide og på lovlig vis for 140 mark skånske
                  penge og 10 skilling grot i rede penge, således som de var dengang jeg modtog
                  fornævnte sølvpenge, da skal alle de fornævnte gårde med alle deres tilliggender,
                  aldeles intet undtaget, med hvilke benævnelser de end opregnes, med evig
                  besiddelsesret tilfalde fornævnte Peder Eskilsen og hans arvinger uden ethvert
                  yderligere tilskud, som på folkesproget kaldes 'tilgift'. Jeg forpligter mig og
                  mine arvinger til at hjemle fornævnte Peder Eskilsen og hans arvinger fornævnte
                  gårde med alle deres tilliggender, som ovenfor nævnt, for krav fra hvem som helst,
                  nuværende og fremtidige. Til vidnesbyrd om og bevis for denne anerkendelse er mit
                  segl tillige med min elskede broder Peder <pb facs="4646725"/> Holgersens segl
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1356 på St, Mikkels dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
