<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13561126001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13561126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">487</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Landgods Sjælland. Perg. 20 × 17,5 (plica 1,4). 1: Tideke
                  Fos' segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 486. 2: Jakob Basses
                  segl, beskadiget, <pb facs="4498293"/> af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 427. 3: Sten Basses segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 487. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Steffnsherrit</hi> og
                  derunder med samme hånd <hi rend="italic">Biewerskogherrit</hi>. Registreret Vordingborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 139, og Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 45. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2514 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498292.webp">3. rk. IV nr. 487</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646730.webp">III:4 nr. 487</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 487. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-11-26"> 1356. 26. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Holbæk</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tideke Fos af Ryde skøder det gods på Sjælland, som han har arvet efter sin
                  broder Klaus Fos, samt to gårde i Vejleby på Lolland til kong Valdemar 4.
                  Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Tydykinus Fos de Rythæ Lalandie. salutem in
                  domino/ ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. me magnifico principi. domino meo
                  karissimo. domino Waldemaro Danorum Sclauorumque regi illustri\ omnia bona mea.
                  infrascripta. unam uidelicet curiam in Litlehedinge duarum orarum in censu in qua
                  residet Inguarus Litlæ. unam curiam ibidem duarum orarum in censu. in qua residet
                  Olauus Flint. et unam curiam ibidem. duorum solidorum in censu. in qua residet
                  Magnus Kusæ cum pertinenciis suis uniuersis mobilibus et immobilibus nullis
                  exceptis que quidem bona iure hereditario per mortem fratris mei Claus Fos. bone
                  memorie. acquisiui. dimisisse. assignasse. et scotasse perpetuo possidenda\ ♦
                  Preterea. eidem domino meo regi. bona infrascripta. uidelicet unam curiam in
                  Litlehedinge. iiii<hi rend="sup">or</hi> solidorum in censu. in qua residet.
                  Nicholaus Smeth. et unam curiam in Ræthinge. iiii<hi rend="sup">or</hi> solidorum
                  cum dimidio in censu. in qua residet Magnus Nathæ pro iiii<hi rend="sup">or</hi>
                  marchis argenti. item in Sighersleef. unam curiam. duarum orarum in censu. pro
                  viii. marchis argenti/ item in Byæuærskowsheret. in Thornbymaglæ. unam curiam
                  dimidii bol. qua Esgerus residet pro. decem marchis argenti/ et unam curiam in
                  Ølsighemaglæ. dimidii bol pro viii marchis argenti fratri meo predicto/
                  impignerata/ cum omnibus iuribus. et. condicionibus sepedicto fratri meo. et.
                  michi post mortem eiusdem iure hereditario/ in eisdem competentibus/ dimitto
                  resigno atque scoto. titulo pigneriss per presentess obligans me dicto domino meo
                  regi. predicta bona omnia ab impeticionibus quorumcuncque. penitus liberare/
                  similiter sibi. curiam unam in Wæthlæby. in qua residet Matheus Næsæ. et alteram
                  curiam ibidem. in qua residet N. Brasn Lalandie xii. pundland michi. pro. xx<hi rend="sup">ti</hi> marchis cupreis bone monete. et iiii<hi rend="sup">or</hi>
                  marchis argenti. per quendam N. Thorthsun impigneratas. per presentes scoto et
                  assigno/ recognoscens me plenum precium. et recompensam leuasse pro bonis omnibus
                  antedictis et eadem bona/ sibi. uel suo nuncio. in placitis. generalibus et
                  prouincialibus. scotare. me astringens. prout exigunt leges <pb facs="4498294"/>
                  terre. una cum omnibus litteris. super dictis bonis. datis et confectis\ ♦ In
                  cuius rei testimonium. sigillum meum. una cum sigillis.uirorum discretorum. Iacobi
                  Bassæ et Sten Bassæ. meorum generorum/ presentibus est appensum ♦ Datum Holbek.
                  anno domini. m. ccc<hi rend="sup">o</hi>.lvi<hi rend="sup">o</hi>. crastino beate
                  Katerine uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tideke Fos af Ryde på Lolland til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg har overladt, opladt og skødet den
                  stormægtige fyrste, min såre kære herre herr Valdemar, de Danskes og Venders
                  berømmelige konge, alt mit nedenfor nævnte gods, nemlig en gård i Lille-Heddinge
                  på 2 øre skyldjord, hvorpå Ingvar Lille bor, en gård sammesteds på 2 øre
                  skyldjord, hvorpå Oluf Flint bor, en gård sammesteds på 2 ørtug skyldjord, hvorpå
                  Mogens Kuse bor, med alle dets tilliggender, rørligt og urørligt, intet undtaget,
                  at besidde evindelig, hvilket gods jeg har erhvervet ved arveret efter min broder
                  Klaus Fos' død — god ihukommelse. Desuden overlader, oplader og skøder jeg med
                  dette brev og med panthavers adkomst samme min herre konge nedenfor nævnte gods,
                  som har været pantsat til min fornævnte broder, nemlig en gård i Lille-Heddinge på
                  4 ørtug skyldjord, hvorpå Niels Smed bor, og en gård i Renge på 4½ ørtug
                  skyldjord, hvorpå Mogens Nåde bor, for 4 mark sølv, fremdeles en gård i Sigerslev
                  på 2 øre <pb facs="4646731"/> skyldjord for 8 mark sølv, fremdeles en gård i
                  Store-Tårnby i Bjæverskov herred på ½ bol, hvorpå Esger bor, for 10 mark sølv og
                  en gård i Ølsemagle på ½ bol for 8 mark sølv, med alle de rettigheder og vilkår,
                  der tilkom min ofte nævnte broder og efter sammes død nu med arveret tilkommer mig
                  i samme, og jeg forpligter mig til ganske at frigøre min nævnte herre konge
                  fornævnte gods for krav fra hvem som helst. På lignende måde skøder og oplader jeg
                  ham med dette brev en gård i Vejleby på Lolland, hvorpå Mads Næse bor, og en anden
                  gård sammesteds, hvorpå Niels Brasen bor, med tilsammen 12 pund land, hvilke gårde
                  er pantsat til mig af Niels Tordsen for 20 mark kobber i god mønt og 4 mark sølv,
                  idet jeg erkender, at jeg har oppebåret fuld betaling og vederlag for alt det
                  fornævnte gods af kongen, og binder mig til at tilskøde ham eller hans bud samme
                  gods på landsting og herredsting, således som landets love kræver det, tillige med
                  alle de breve, der er givne og udfærdigede angående nævnte gods. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev tillige med seglene tilhørende de gode
                  mænd Jakob Basse og Sten Basse, mine svogre. Givet i Holbæk i det Herrens år 1356
                  dagen efter jomfruen St. Katrines dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
