<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13561231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13561231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">494</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f.30r med overskriften <hi rend="italic">Gærløsæ</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VI 171 — Reg.Dan. nr. 2405.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498303.webp">3. rk. IV nr. 494</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646739.webp">III:4 nr. 494</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 494. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-12-31"> 1356<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine Pedersdatter, priorinde for Vor Frue kloster i Slangerup, Cecilie
                  Jensdatter, sakristan, og det menige konvent sammesteds skøder klostrets gods i
                  Gørløse til Æbelholt kloster i mageskifte med dettes gods i Kvinderup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristina Pædhersdoter priorissa monasterii
                  beate uirginis in Slangetorph Cecilia Iensædother sacrista totusque conuentus
                  ibidem salutem in domino. ♦ Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris nos
                  ex consensu uenerabilium abbhatis et fratrum in Esrom cambium terrarum fecisse sub
                  hac forma ita quod uenerabilibus uiris dominis canonicis regularibus sanctorum
                  Thome et Willelmi de Paraclito &lt;pro&gt; bonis suis omnibus et singulis in
                  Qwintorp sitis &lt;omnia&gt; bona nostra in Gærløsæ uidelicet unum bool terrarum
                  cum duabus curiis et earum fundis protunc inhabitantes Petrus Iensøn et Petrus
                  Kanuti cum pertinen<pb facs="4498304"/>ciis suis quibuscunque humidis et siccis
                  nullis exceptis infra quatuor terminos camporum cum omnibus iuribus ad nos in
                  dictis bonis pertinentibus dimitt&lt;i&gt;mus assignamus et scotamus per presentes
                  sub titulo cambicionis iure perpetuo possidenda. ♦ Insuper obligamus nos predictis
                  dominis bona supradicta ab omni inpedicione ad appropriandum ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum conuentus nostri una cum sigillis uirorum discretorum
                  uidelicet Iohannis de Droningholm Botulphi Iocepssøn dicti Skytthe et Henrici
                  Yselssøn Nicolai Pædherssøn/ Erici Iensøn et Iohannis Grimelsøn presentibus est
                  appensum. ♦ Datum Slangetorp anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 &lt;pro&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 27 &lt;omnia&gt;] et Aa.</p>
               <p> 3 dimitt&lt;i&gt;mus] dimittemus Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristine Pedersdatter, priorinde for Vor Frue kloster i Slangerup, Cecilie
                  Jensdatter, sakristan, og hele det menige konvent sammesteds til alle, der ser
                  dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at vi med
                  samtykke af de ærværdige mænd abbeden og brødrene i Esrom har foretaget et
                  mageskifte i denne form, således at vi med dette brev til de ærværdige mænd de
                  herrer klostergivne kanniker af St. Thomas' og St. Vilhelms kloster i Æbelholt til
                  gengæld for deres gods, alt og hvert, i Kvinderup i form af mageskifte overlader,
                  oplader og skøder vort gods i Gørløse, nemlig et bol jord med 2 gårde og deres
                  tofter, dengang beboet af Peder Jensen og Peder Knudsen, med deres tilliggender af
                  enhver art, vådt og tørt, intet undtaget, indenfor de 4 markskel, med alle de os
                  tilkommende rettigheder til nævnte gods, at besidde med rette evindelig. Desuden
                  forpligter vi os til at hjemle fornævnte herrer ovennævnte gods mod enhver
                  forhindring. Til vidnesbyrd herom er vort konvents segl tillige med segl
                  tilhørende de gode mænd, Jens af Dronningholm, Bodulv Josefsen kaldet Skytte og
                  Henrik Isulvsen, Niels Pedersen, Erik Jensen og Jens Grimmelsen hængt under dette
                  brev. Givet i Slangerup i det Herrens år 1356. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
