<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13561227001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13561227001</idno>
            <idno type="dd_serialno">491</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Verträge mit Schweden nr. 11 (Göttingen,
                  Staatliches Archivlager). Perg. 42,5 × 20,5 (plica 3). 1: Kong Eriks sekret. 2:
                  Dronning Beatrix' sekret. 3: Ærkebiskop Jakob Nielsens segl "parabolisch, stark
                  beschädigt; erkennbar ist noch der sitzende Bischof. Von der Umschrift ist nur
                  leserlich: S. IACOBI. DEI....." (Mekl. UB.), ikke identisk med DGS. nr. 19 og
                  Svenska Medeltida Biskopssigill nr. 40. 4: Biskop Nils af Linköpings segl. 5:
                  Perg.rem. 6: Nils Turessons segl. 7: Magnus Nilssons segl (beskadiget). 8: Jens
                  (!) Truedsens segl (Galen), »rund: im stehenden Schilde drei Querbalken;
                  Umschrift: +S" IOHANNIS × THVRGOTS'« (Mekl. UB.). 9: Niels Ågesens segl (Galen).
                  »rund, klein: im Sechspass ein stehender Schild mit drei Querbalken; Umschrift
                  (zum Theil abgebrochen): +SIGILLV......« (Mekl. UB.). 10: Jon Kristinessons segl
                  (beskadiget). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag I 25; Sverges Traktater II 225 nr. 323; Mekl. UB. XIII
                  705 nr. 8163 (under 1355) — Reg.Dan. nr. *2282.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498296.webp">3. rk. IV nr. 491</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646733.webp">III:4 nr. 491</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 491. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-12-27"> 1356. 27. december 
               <note>
                  <p> Når Mekl. UB. trykker dette og følgende brev under 1355, må det bero på den
                  fejlagtige antagelse, at året i Skandinavien begyndte 25. december.
                  Udstedelsesåret er dog utvivlsomt 1356, cf. Strecker 259 og Sjöstedt 13. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik af Sverige og Skåne forlener hertug Albrecht 2. af Mecklenburg med
                  borgene Skanør og Falsterbo og alt tilliggende for et tidsrum af 12 år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Ericus dei gracia Sweorum Go”torumque
                  rex ac terre Scanie dominus salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam serenissimus
                  princeps frater noster carissimus dominus Albertus dei gracia dux Magnopolensis
                  Starchardie. ac Rozstok dominus. magnam amiciciam fiduciamque et fidelitatem.
                  nobis ostendit in eo presertim quod <pb facs="4498297"/> nobis pro recuperando
                  statu corone regni nostri Swecie. et Scanie. malo euentu disperdite. ac cum
                  adiutorio dei. suo. aliorumque amicorum et hominum nostrorum recuperat&lt;e&gt;.
                  cum sua tota uirtute et potencia. amicabiliter et efficaciter defendendo. firmiter
                  fideliterque assistit. et continue imposterum astare promittit. idemque frater
                  noster dominus Magnopolensis. suis familiaribus. et uasallis. in seruicium regni
                  secum adductis. pro dimidio anno uniuersis stipendia sua soluet. necnon et
                  magnificum principem. dominum Aluerum dei prouidencia comitem. Holzscacie et
                  Stormarie. in seruicium nostrum adduxit. et adductum in seruicio nostro et regni
                  deinceps tenebit una nobiscum. aliaque diuersa caritatis beneficia nobis et regno
                  nostro predicto in hac nostra necessitate impendit. et imposterum impendere
                  desiderat cum effectu. nos fauores et beneuolencias congruis fauoribus
                  recompensare merito cupientes. requisito et adhibito consiliariorum nostrorum
                  communi consilio. et consensu. supradicto fratri nostro. domino A. Magnopolensi
                  duci. et eius liberis. consobrinis nostris. cum quibus amicicie fedus. et mutue
                  fidelitatis nexum perpetuo obseruabimus. municiones nostras Scanør et Falsterbodhæ
                  cum ipsarum appendiciis et connexis. necnon et illa integra parochia dicta
                  Fullsoken. que dictis municionibus impresenciarum adiacet. dimisimus. ac donauimus
                  et presentibus dimittimus ac donamus. cum omni theloneo et omnibus aliis
                  utilitatibus. et emolimentis. que eisdem adiacent/ et ab antiquo adiacuerant. et
                  cum omni libertate. usu et commoditate. et cum omni iure dominii. et regali.
                  nichil nobis nostrisue heredibus. aut regno nostro seu cuiquam alteri reseruando
                  ibidem excepta dumtaxat exaccione dicta gr. ..lææn. quam nostris usibus
                  specialiter applicamus. exnunc et deinceps ad duodecim annos continue
                  subsequentes. possidendas. et tenendas. ac per suos aduocatos libere gubernandas.
                  ♦ Quibus duodecim annis reuolutis ac elapsis. ad nos nostrosque heredes. ac regnum
                  nostrum Suecie. cum omnibus supradictis condicionibus libere reuertentur. ♦
                  Prefatas quoque municiones cum omnibus supradictis condicionibus. et iuribus.
                  gratanter quitare. et disbrigare uolumus et debemus. a Thiderico Feregden. et ab
                  omnibus quicquam iuris impetere uolentibus ibidem. infra hinc et instans
                  carnispreuium. ita semper quod prefatus <pb facs="4498298"/> frater noster et sui
                  heredes prefatas municiones cum ipsarum iuribus et condicionibus suprascriptis.
                  libere et absque alia imbrigacione. et absque ullo in quibuscunque iuribus ipsum
                  impediente/ per sua tempora uidelicet per duodecim annos possidere ualeat et
                  tenere et ibidem per sua tempora meram et omnimodam habebunt et habere debent
                  potestatem percipiendi. et omnia et singula faciendi. et dimittendi. prout nobis
                  nostrisque antecessoribus licuerat ex antiquo. prouiso quod cursus monete nostre
                  Scanice. iuxta hactenus obseruatam consuetudinem medio tempore ibidem modis
                  omnibus teneatur. aliisque consuetudinibus et indultis quibus uniuersi dictas
                  nundinas uisitare solentes usi fuerant. libere perfruantur. ♦ Pro quo prefatus
                  frater noster et sui heredes. super nostro nostrorumque heredum ac regni nostri
                  Suecie utilitate et profectu. semper et fideliter debent esse intenti. et nos in
                  iusticia nostra ubicunque necesse habuerimus cum omni eorum posse
                  &lt;protegere&gt;. nobisque contra quoscunque nobis aut regno nostro insidiantes.
                  et contra iusticiam infestantes. assistere cum effectu. ♦ Si uero quisquam
                  cuiuscunque status. potencie aut auctoritatis existat. memoratum dominum Albertum
                  et eius heredes in predictis. nundinis. castris. seu redditibus. molestauerit seu
                  molestare attemptauerit. nos et successores nostros et heredes ad hoc presentibus
                  obligamus quod eorum aduersarios eosque iniuriari uolentes propulsabimus eos in
                  suis iuribus et iusticiis pro posse nostro contra quemcunque hominem protegendo. ♦
                  In quorum omnium euidenciam. et roboris firmitatem. sigilla. nostrum. et dilecte
                  consortis nostre ac uenerabilium patrum dominorum Iacobi Lundensis archiepiscopi/
                  et Nicolai dei gracia episcopi Lincopensis. item dominorum Eringislonis comitis
                  Orchadensium. Nicolai Thuressun. Magni Niclissun. Nicolai Thrugutzsun. Nicolai
                  Aghæsun. militum. et Iohannis Cristinæsun. armigeri. presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum apud Wardhbergh anno domini mccclsexto. die beati Iohannis apostoli et
                  ewangeliste. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 recuperat&lt;e&gt;] recuperatum A. </p>
               <p> 24 gr. . .lææn] læsning af 2-3 bogstaver er usikker; Sverges Trakt. læser
                  grwelææn, mens Mekl. UB. foreslår grumelææn eller griimelææn. </p>
               <p> 14 &lt;protegere&gt;] mgl., cf. l. 27. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Svenskes og Goters konge og herre over landet Skåne, til
                  alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom den høje fyrste, vor kære onkel<ref target="drb1"/>, herr Albrecht, af
                  Guds nåde hertug af Mecklenburg, Stargard og herre over Rostock, har vist os stort
                  venskab, stor tillid og troskab særligt ved, at han venskabeligt og virkningsfuldt
                  har forsvaret os og af al sin kraft og magt bestemt og trofast bistår os og lover
                  fortsat i fremtiden at bistå os med at genskabe vort rige Sveriges og Skånes
                  krones stilling — idet kronen ved en ulykkelig tilskikkelse var søndret, men med
                  Guds, hans og andre venners og vore mænds hjælp er genskabt — og eftersom samme
                  vor onkel<ref target="drb1"/>, herren over Mecklenburg, i et halvt år vil betale
                  sold til alle sine undergivne og vasaller, som han har ført med sig i rigets
                  tjeneste, og eftersom han også har ført den stormægtige fyrste herr Adolf, ved
                  Guds forsyn <pb facs="4646734"/> greve af Holsten og Stormarn, til tjeneste hos os
                  og, efter at han er ført hid, for fremtiden sammen med os vil holde ham i vor og
                  rigets tjeneste, og eftersom han har ydet og i fremtiden ønsker virkningsfuldt og
                  i kærlighed at yde os og vort fornævnte rige forskellige andre velgerninger i
                  denne vor nødstilstand, har vi i ønsket om efter fortjeneste at gengælde hans
                  velvillige gunstbevisninger med passende gunst og efter at have udbedt os og
                  indhentet vore råders fælles råd og samtykke overladt og skænket, ligesom vi med
                  dette brev overlader og skænker vor ovennævnte onkel<ref target="drb1"/>, herr
                  hertug Albrecht af Mecklenburg og hans børn, vore fætre, med hvem vi evindeligt
                  vil overholde et venskabsforbund og en gensidig troskabsforpligtelse, vore borge
                  Skanør og Falsterbo med deres tilliggende og tilbehør, og desuden hele det sogn,
                  kaldet Fuglie, som for øjeblikket ligger til nævnte borge, tilligemed al told og
                  alle andre nyttige fordele og afgifter, som ligger til samme og fra gammel tid lå
                  dertil, og med al frihed, brugsret og bekvemmelighed, og med al herligheds- og
                  kongelig ret, at besidde og holde og styre frit ved deres fogeder fra nu af og
                  tolv følgende fulde år herefter, uden at vi sammesteds forbeholder noget for os og
                  vore arvinger eller vort rige eller nogen anden, dog undtaget den oppebørsel, som
                  kaldes gr(<hi rend="italic">um</hi>)elen<ref target="drb2"/>, som vi særligt henlægger til vort
                  brug. Når disse tolv år er forløbet og henrundet, skal det ovennævnte frit med
                  alle de fornævnte vilkår vende tilbage til os og vore arvinger og vort rige
                  Sverige. Vi vil og skal fra nu og til førstkommende fastelavn<ref target="drb3"/>
                  villigt løse og frigøre nævnte borge med alle ovennævnte vilkår og rettigheder fra
                  Didrik Vieregge og fra alle, der vil rejse noget retsligt krav på samme, således
                  at vor fornævnte onkel — og hans arvinger — stedse frit og uden fremmed
                  indblanding, og uden at nogen lægger ham hindringer i vejen med hensyn til nogen
                  rettigheder i hans tid, nemlig de tolv år, kan besidde og sidde inde med fornævnte
                  borge med deres rettigheder og ovennævnte vilkår; og de skal sammesteds i deres
                  tid være bemyndiget til uindskrænket og på enhver måde at modtage oppebørsler og
                  til at gøre og undlade at gøre alt, således som det fra gammel tid var os og vore
                  forgængere forundt, under den forudsætning, at vor skånske mønts kurs sammesteds i
                  den periode i alle henseender holdes i overensstemmelse med hidtil overholdt
                  sædvane, og at alle, der plejer at besøge nævnte marked, frit må nyde de sædvaner
                  og bevillinger, som de før nød. Til gengæld skal vor fornævnte onkel<ref target="drb1"/> og hans arvinger til stadighed og i troskab arbejde på vor og
                  vore arvingers og vort rige Sveriges gavn <pb facs="4646735"/> og tarv og efter al
                  deres evne beskytte os i vore rettigheder, hvor vi end får brug for det, og
                  virkningsfuldt hjælpe os mod alle, der lægger rænker op mod os eller vort rige og
                  mod retfærdighed angriber os. Men hvis nogen, hvilken stilling, magt eller
                  myndighed han end indtager, skulde fortrædige eller forsøge at fortrædige omtalte
                  herr Albrecht og hans arvinger med hensyn til fornævnte marked, borge eller
                  indtægter, forpligter vi ved dette brev os, vore efterfølgere og arvinger til at
                  fordrive deres modstandere og dem, der vil øve uret mod dem, og efter vor evne
                  beskytte dem i deres ret og rettigheder mod ethvert menneske. Til vitterlighed og
                  sikker forvaring af alt dette er segl tilhørende os og vor elskede hustru og de
                  ærværdige fædre, de herrer Jakob, ærkebiskop af Lund, og Niels, af Guds nåde
                  biskop af Linköping, fremdeles de herrer Eringisl, jarl af Orkneyøerne, Nils
                  Turesson, Magnus Nilsson, Niels Truedsen, Niels Ågesen, riddere og Jon
                  Kristinesson, væbner, hængt under dette brev. Givet i Varberg i det Herrens år
                  1356 på apostelen og evangelisten St. Johannes' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _frater_; hertug Albrecht var gift med Eufemia, søster
                  til Eriks fader, kong Magnus Smek. </p>
                  <p n="drb2"> læsning af 2—3 bogstaver er usikker, er tidligere læst _gruwelen_,
                     _grumelen_ eller _griimelen_. Hvis _grumelen_ er rigtig, sigter
                  bestemmelsen til de indtægter, der tilkom statsmagten af sildeaffaldet,
                     _grume_. </p>
                  <p n="drb3"> dagene fra torsdag før søndag Esto mihi til tirsdagen efter, d. v. s.
                  1357 16—21. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
