<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13561227002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13561227002</idno>
            <idno type="dd_serialno">492</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4498299"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Verträge mit Schweden nr. 12 (Göttingen,
                  Staatliches Archivlager). Perg. 46 × 26 (plica 3,5). Skriften delvis udvisket i
                  højre og venstre side. Alle perg.remme er af skriveren af brevet forsynet med
                  sigillanternes navn. 1: Seglsnit. 2: Dronning Beatrix' sekret. 3: Ærkebiskop Jakob
                  Nielsens segl (Thott)»nur noch in Bruchsticken vorhanden. In einer gotischen
                  Nische ein sitzender Bischof, darunter ein quadrirter Schild; Umschrift (soweit
                  vorhanden): S'. IA[COBI. D]EI. G.....HIEPI SVVECIE. PRIN.« (Mekl. UB.), ikke
                  identisk med DGS. 19 og Svenska Medeltida Biskopssigill nr. 40. 4: Ærkebiskop
                  Peter af Uppsalas segl. 5: Biskop Nils af Linköpings segl. 6: Perg.rem med
                  påskriften <hi rend="italic">N. Scaren'</hi>. 7: Biskop Magnus af Västerås' segl. 8: Perg.rem med
                  påskriften <hi rend="italic">Thyrgilli Strignien'</hi>. 9: Biskop Hemming af Åbos segl
                  (brudstykke). 10: Biskop Thomas af Växjös segl (beskadiget). 11: Perg.rem med
                  påskriften <hi rend="italic">Co</hi>... 12: Perg.rem med påskriften <hi rend="italic">N. Abiornss'</hi>. 13: Nils
                  Turessons segl (beskadiget). 14: Perg.rem med påskriften <hi rend="italic">Kætilli Glysingh</hi>.
                  15: Gustav Arvidssons segl. 16: Bengt Filipssons segl. 17: Perg.rem med påskriften
                     <hi rend="italic">Laur' Karlss'</hi>. 18: Karl Ulfssons segl. 19: Magnus Nilssons segl. 20—24 :
                  Seglsnit. 22: Niels Ågesens segl (Galen), »rund : in einem Sechspass, der von
                  einem andern Sechspass umschlossen ist, ein von 3 Sternen umgebener, 5mal quer
                  getheilter stehender Schild; Umschrift: +SIGILLV. NICHOLAI, ACHA'S'« (Mekl. UB.).
                  23: Perg.rem med påskriften <hi rend="italic">P. Stigss'</hi>. 24: Seglsnit. 25: Jens Truedsens
                  segl (Galen), »rund: ein stehender, 5mal quer getheilter Schild; Umschrift: +S'
                  IOHANNIS*THORGOT*S'« (Mekl. UB.). 26: Tue Galens segl, lig DAS. 567 (jf. Mekl.
                  UB.). 27: Holger Gregersens segl (Krognos), »rund: im stehenden Schilde ein
                  Fligel; Umschrift: +S' HOLMGERI GREGER. S'+, (Mekl. UB.), DAS. 744, 28: Perg.rem
                  med påskriften <hi rend="italic">Abs</hi>... 29: Jon Kristinessons segl. 30: Nils Magnussons segl.
                  31: Bengt Turessons segl. 32: Sune Håkonssons segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag I 28; Möller, Forn-Handlingar 81 nr. 112; Sverges
                  Traktater II 229 nr. 324; Mekl. UB. XIII 708 nr. 8164 (under 7355) — Reg.Dan. nr.
                  *2283.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498298.webp">3. rk. IV nr. 492</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646735.webp">III:4 nr. 492</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 492. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, udfyldt med støtte i Sverges Traktater og Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-12-27"> 1356. 27. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik af Sverige og Skåne forlener hertugerne Henrik og Albrecht, sønner af
                  hertug Albrecht 2. af Mecklenburg, med hertugdømmet Sønderhalland samt Bjäre og
                  Norra Åsbo herreder i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Ericus dei gracia Sweorum GoEj thorumque
                  rex ac dominus terre Scanie salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus
                  euidenter. quod nos matura deliberacione prehabita et consiliariorum nostrorum ac
                  tocius regni Swecie et Scanie adhibitis beneplacito et assensu. inclitis
                  principibus consobrinis nostris carissimis. dominis Henrico et Alberto. ducibus
                  Magnopolensibus. et eorum ueris heredibus nedum iure naturali quo coniuncti sumus
                  sed et ut caris paternis meritis. filii proficiant et lucrentur. cum quibus etenim
                  utraque racione amicicie fedus. ac seruande mutue fidelitatis obsequium perpetuo
                  stabilimus ducatum Sundræhalland. et duas prouincias in Scania. uidelicet
                  Bierghæhærædh. et Norr[a]Asbohærædh. quas prouincias ipsi ducatui inseparabiliter
                     <pb facs="4498300"/> duximus annectendas. cum omnibus et singulis dicti ducatus
                  ac terre Sundrahalland. necnon et ipsarum prouinciarum appendiciis et connexis.
                  nullis penitus exceptis. et quibuscunque nominibus censeantur/ cum omni
                  plenitudine iuris dominii et regalis inpheodauimus. et donauimus ac presentibus
                  pleno iure ut premittitur inpheodamus donamus tradimus et scotamus cum
                  sollempnitate debita et consueta prout terre seu dominia in pheodum tradi et
                  assignari consueuerunt perpetuis temporibus possidendas. nullo nobis iure in
                  dictis ducatu et prouinciis nominatis uel nostris successoribus penitus reseruato.
                  nisi quod dictum ducatum et prouincias predictas illi subiectas a nobis.
                  nostrisque heredibus et successoribus regibus Swecie in pheodum recipere debeant
                  et tenere. ♦ De quibus quidem ducatu Sundrahalland et prouinciis supradictis. ipsi
                  domini ac consobrini nostri. H. et A. eorumque ueri heredes. duces et principes.
                  sunt. nominabuntur. et erunt. ♦ In ipsos eciam et quemlibet eorum in solidum et
                  eorum ueros heredes transtulimus et transferimus omnem proprietatem et
                  possessionem dicti ducatus et prouinciarum predictarum cum omni iure regio et
                  dominii. inpheodacione uasallorum. seruicio dextrariorum. et presentacione
                  beneficiorum ecclesiasticorum ac cum omni libertate et proprietate. usu. usufructu
                  et commoditate ac omnibus emolimentis et circumstanciis uniuersis. quibuscumque
                  eciam nominibus nuncupentur. ♦ Pro quibus ducatu et prouinciis memorati domini
                  duces et principes. H. et. A. se et suos heredes coniunctim et diuisim. firmiter
                  obligarant. quod nobis. nostrisque heredibus. et successoribus ac regno nostro
                  Swecie et Scanie fideliter. uelint et debeant in quacunque necessitate assistere
                  et contra quoscumque nos aut regnum nostrum molestantes seu turbantes auxilium
                  facere cum effectu et in omni iure et iusticia fideliter conseruare. et si necesse
                  fuerit cum ipsorum amicis et uasallis nobis et regno nostro cum omni fidelitate
                  seruire. ipsosque ad seruicium nostrum attrahere omni fraude et dolo et quibusuis
                  circumuencionibus proculmotis\ ita tamen quod ipsorum amicis et uasallis. quos ad
                  seruicium nostrum attraxerint et adduxerint. pro salario et dampnis. ac aliis
                  prestacionibus. faciemus id quod iustum fuerit. et consonum racioni. ♦
                  Nichilominus tamen memorati domini duces. H. et A. eorumque ueri heredes nobis. et
                  nostris heredibus et successoribus ac corone regni Swecie fideliter seruire debent
                  cum triginta galeatis quandocumque a nobis nostrisque <pb facs="4498301"/>
                  heredibus ad usum regni nostri fuerint requisiti; et quandocumque districtus
                  proprios exierint et nostros attigerint tunc ipsis de expensis debemus prouidere\
                  sed pro dampno racionabili. si quod incurrerint a tempore quo domos suas exierint.
                  et quoadusque redierint ipsis stabimus et stare debemus et hoc racionabiliter
                  ipsis refundere et ab illo ipsos indempnes reddere uolumus et tenemur. ♦ Insuper
                  supradicti domini duces .H. et .A. et eorum ueri heredes necnon et aduocati et
                  officiales eorundem meram habere debent et omnimodam potestatem in dictis ducatu
                  et prouinciis percipiendi ac omnia et singula faciendi et dimittendi quemadmodum
                  nos. progenitores. aduocati. et officiales nostri liberius habuimus temporibus
                  retroactis. ♦ Hiis siquidem adiectis condicionibus quod si sepedictis dominis
                  ducibus .H. et .A. consobrinis nostris. alias [terras] in [re]dditibus equebonas
                  assignauerimus aut in tanto meliores. quod de recompensato et satisdato ad plenum
                  reddiderint se contentos et gratanter uoluerint contentari. uel si forsan nobis
                  aut successoribus nostris regibus Sw[eorum ac] consiliariis regni talis incumbat
                  necessitas uel suadeat utilitas quod uelimus uel debeamus uelint aut debeant
                  ducatum terre predicte et prouincias predictas ipsi regno Swecie et Scanie
                  reunire\ tunc illud in potestate nostra [et] nostrorum successorum et
                  consiliariorum existat quod sepedictas terram et prouincias taliter recuperare aut
                  pro ea summa argenti nobis et ipsis redimere libera sit facultas qua cum ipsis
                  dominis ducibus et utriusque eorum consiliariis [quos ad hoc decreuerint
                  assumendos] poterimus uel nostri successores poterunt concordare. ♦ Si uero
                  prefectus eorum generalis aut eorum officiales contra tenorem legum patrie aut
                  bonam consuetudinem. uel indulta principum quempiam inhabitancium [terre et
                  prouinciarum predictarum grauare] contingat. et grauamen ipsum prefati domini
                  duces scientes. in irritum non reuocauerint aut correxerint. tunclicebit sic
                  grauatis [ad] tribunal nostrum regium et ad nostram et consiliariorum [nostrorum
                  audienciam absque metu quocunque] in iuris subsidium libere prouocare\ ♦ Prouiso
                  semper quod hii qui in dicto ducatu et prouinciis habitantes. *bona sua per
                  seruicia libere emere consueuerunt. ac populus uniuersus suis [libertatibus et
                  antiquitatibus] libere perfruantur. ♦ Si uero quod absit quisquam cuiuscunque
                  status potencie aut auctoritatis <pb facs="4498302"/> existat. memoratos dominos
                  duces H et A aut eorum heredes in predictis ducatu et prouinciis [molestauerit seu
                  molestare] attemptauerit\ nos et successores nostros ad hoc presentibus obligamus.
                  quod eorum aduersarios eisque iniuriari uolentes propulsabimus eos in suis iuribus
                  et iusticiis pro posse nostro contra quemcunque hominem [protegendo. ♦ In] quorum
                  omnium euidenciam et roboris firmitatem. sigilla nostrum et dilecte consortis
                  nostre ac sigilla uenerabilium. patrum et dominorum. Iacobi Lundensis. Petri
                  Upsalensis. dei gracia archiepiscoporum. Nicolai Lincopensis. Nicolai Scarensis.
                  [Magni Arosiensis.] Thyrgilli Strengnensis. Hemmingi Aboensis. et Thome
                  Vexionensis ecclesiarum episcoporum\ item dominorum Eringislonis comitis
                  Orchadensium. Nicolai Abiornssun. Nicolai Thurissun. Kætilli Glysingh. [(Guzstaui
                  Aruidzsun. Benedicti] Philippessun. Laurencii Karlsun. Karoli Vlfsun. Magni
                  Niclissun. Iohannis Geet. Iohannis Erikssun. Nicolai Achasun. Petri Stigxsun.
                  Nicolai Thrugutzsun. Iohannis Thrugutzsun et Tuchonis [Galen Holmgeri Gregerssun
                  et Absolonis Achason.] militum/ Iohannis Cristinsun. Nicolai Magnussun. Benedicti
                  Thuressun. et Sunonis Haquonssun. armigerorum et consiliariorum nostrorum
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum [apud castrum Wardhbergh anno domini meccc.]Jl.
                  sexto in die beati Iohannis apostoli et ewangeliste. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 *bona] qui bona A, rettet i Sverges Traktater og Mekl. UB. </p>
               <p> 5 protegendo, Sverges Traktater; Mekl. UB. læser protengendo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Svenskes og Goters konge og herre over landet Skåne, til
                  alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være klart og vitterligt, at vi efter forudgående moden
                  overvejelse og efter at have indhentet vore råders og hele riget Sveriges og
                  Skånes bifald og samtykke har forlenet og skænket hertugdømmet Sønderhalland og to
                  herreder i Skåne, nemlig Bjäre og Norra Åsbo herreder, hvilke herreder vi
                  uadskilliligt har ladet henlægge til dette hertugdømme, som len til de berømmelige
                  fyrster, vore meget kære fætre, de herrer hertuger Henrik og Albrecht af
                  Mecklenburg og deres rette arvinger, med hvem vi nemlig af to grunde — ikke blot
                  fordi vi er forbundet <pb facs="4646736"/> med dem ved naturens bånd, men også for
                  at sønnerne kan få gavn og nytte af deres faders kærkomne fortjenester — knytter
                  et fast og evigt venskabsforbund, at overholde i gensidig troskab og lydighed, og
                  vi har forlenet og skænket det med alle tilliggender og tilbehør til nævnte
                  hertugdømme og land Sønderhalland samt til disse herreder, intet overhovedet
                  undtaget, uanset dets benævnelse, med al herlighedsret og kongelig retsbeføjelse,
                  og med dette brev forlener, skænker, overgiver og skøder vi det med den fulde ret,
                  som forudskikket, og under skyldig og gængs højtidelighed, således som lande eller
                  herligheder plejer at overdrages og oplades til len, at besidde til evindelig tid,
                  uden at nogen rettighed i nævnte hertugdømme og omtalte herreder overhovedet er
                  forbeholdt os eller vore efterfølgere, undtagen at de skal tage og holde nævnte
                  hertugdømme og de fornævnte herreder, som er lagt dertil, i len af os og vore
                  arvinger og efterfølgere, kongerne af Sverige. Disse herrer, vore fætre Henrik og
                  Albrecht og deres rette arvinger, er, skal kaldes og skal være hertuger og fyrster
                  af dette hertugdømme Sønderhalland og de ovennævnte herreder. Ligeledes har vi
                  overdraget og overdrager vi dem og enhver af dem in solidum samt deres rette
                  arvinger al ejendom og besiddelse i nævnte hertugdømme og fornævnte herreder med
                  al kongelig ret og al herlighedsret, med forlening af vasaller, med rostjeneste og
                  med præsentationsret til kirkelige beneficier og med enhver frihed og ejendom,
                  brug, brugsret, nytte og med alle oppebørsler og alle vilkår, uanset deres
                  benævnelse. Til gengæld for dette hertugdømme og disse herreder har de omtalte
                  herrer hertuger og fyrster Henrik og Albrecht bestemt forpligtet sig og deres
                  arvinger i fællesskab eller hver for sig til, at de trofast vil og skal hjælpe os
                  og vore arvinger og efterfølgere og vort rige Sverige og Skåne i enhver nød og
                  virkningsfuldt yde hjælp mod alle, der fortrædiger eller forstyrrer os eller vort
                  rige, og trofast iagttage vore rettigheder i alle retsspørgsmål og under alle
                  retstrætter samt, hvis det måtte være nødvendigt, med al troskab tjene os og vort
                  rige med deres venner og vasaller og hverve dem til vor tjeneste uden al svig og
                  list og uden nogen som helst omgåelser, dog således, at vi med hensyn til de
                  venner og vasaller, som de måtte hverve og føre i vor tjeneste, træffer sådanne
                  bestemmelser, som er retfærdige og stemmer med fornuft med hensyn til sold,
                  erstatning for tab og andre ydelser til dem. Desforuden skal omtalte herrer
                  hertuger Henrik og Albrecht og deres rette arvinger trofast tjene os og vore
                  arvinger og efterfølgere og Sveriges riges krone med <pb facs="4646737"/> 30
                  hjelmklædte mænd, når som helst de til vort riges gavn bliver bedt derom af os og
                  vore arvinger; når som helst de forlader deres eget område og kommer i berøring
                  med vort, da skal vi sørge for dem med hensyn til udgifter; og vi vil og skal stå
                  til ansvar over for dem med hensyn til rimeligt tab, hvis de pådrager sig et
                  sådant fra det tidspunkt, da de forlader deres bopæl, og indtil de vender tilbage,
                  og vi vil og skal erstatte dem dette på rimelig vis og holde dem skadesløse
                  derfor. Ydermere skal ovennævnte herrer hertuger Henrik og Albrecht og deres rette
                  arvinger og desuden sammes fogeder og officialer have udelt fuldmagt til på enhver
                  måde at oppebære afgifterne af nævnte hertugdømme og herreder og til at gøre og
                  undlade at gøre alt på samme måde, som vi, vore forfædre, fogeder og officialer
                  frit har haft beføjelse til i forgangen tid. Følgende betingelser er tilføjet, at
                  hvis vi oplader oftnævnte herrer hertuger Henrik og Albrecht, vore fætre, andre
                  lande lige så gode med hensyn til indtægter eller så meget bedre, at de tilfulde
                  stiller sig tilfreds med vederlaget og erstatningen og med glæde vil være
                  tilfredse, eller hvis en sådan nød påkommer os eller vore efterfølgere, de
                  Svenskes konger, og rigets råder, eller vore tarv i den grad tilråder, at vi og
                  råderne vil og må genforene fornævnte land og hertugdømme og de fornævnte herreder
                  med Sveriges og Skånes rige, så skal vi, vore efterfølgere eller råder have magt
                  og fri myndighed til at generhverve ofte nævnte land og herreder på nævnte måde
                  eller for den sum penge, som vi eller vore efterfølgere vil kunne komme overens om
                  med de nævnte herrer hertuger og deres begges råder, som de måtte bestemme at tage
                  til sig i den sag. Men hvis deres høvedsmænd eller deres officialer i modstrid med
                  indholdet af landets love eller mod god sædvane eller fyrstelige bevillinger
                  skulde beskatte nogen af indbyggerne i fornævnte land og herreder, og fornævnte
                  herrer hertuger i viden herom ikke tilbagekalder denne tynge som ugyldig eller
                  berigtiger den, da skal det være de således beskattede tilladt til opnåelse af
                  retslig beskyttelse frit at appellere til vor kongelige domstol og til vor og vore
                  råders påhøren uden nogen som helst frygt. Det skal altid være en forudsætning, at
                  de, som bor i nævnte hertugdømme og herreder og har været vant til at frikøbe
                  deres gods ved tjenester, samt hele folket frit skal nyde deres friheder og gamle
                  rettigheder. Men hvis nogen, hvilken stilling, magt eller myndighed han end har
                  eller indtager. skulde fortrædige eller forsøge at fortrædige — det ske ikke —
                  omtalte herrer hertuger Henrik og Albrecht eller deres arvinger med <pb facs="4646738"/> hensyn til fornævnte hertugdømme eller herreder, forpligter vi
                  med dette brev os og vore efterfølgere til at fordrive deres modstandere og dem,
                  der vil tilføje dem uret, og efter vor evne beskytte dem i deres ret og
                  rettigheder mod ethvert menneske. Til vitterlighed om og fast forvaring af alt
                  dette er vort og vor elskede hustrus segl hængt under dette brev tillige med segl
                  tilhørende de ærværdige fædre og herrer Jakob og Peder, af Guds nåde ærkebisper af
                  Lund og Uppsala, Niels, biskop af Linköping, Nils, biskop af Skara, Magnus, biskop
                  af Västerås, Torgils, biskop af Strängnäs, Hemming, biskop af Åbo, og Thomas,
                  biskop af Växjö kirker, fremdeles de herrer Eringisl, jarl af Orkneyøerne, Nils
                  Abjörnsson, Nils Turesson, Kjeld Glüsing, Gustav Arvidsson, Bengt Filipsson, Lars
                  Karlsson, Karl Ulfsson, Magnus Nilsson, Jens Ged, Jens Eriksen, Niels Ågesen,
                  Peder Stigsen, Niels Truedsen, Jens Truedsen og Tue Galen, Holger Gregersen og
                  Absalon Ågesen, riddere, Jon Kristineson, Nils Magnusson, Bengt Turesson og Sune
                  Håkonsson, væbnere og vore råder. Givet på borgen Varberg i det Herrens år 1356 på
                  apostelen og evangelisten St. Johannes' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
