<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13560225002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13560225002</idno>
            <idno type="dd_serialno">424</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium, afskrift mærket J. Rw —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2498 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498248.webp">3. rk. IV nr. 424</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646693.webp">III:4 nr. 424</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 424. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-02-25"> 135[6-59]. 25. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ø kloster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders, prior i Ø kloster, priorinden og det menige konvent sammesteds optager
                  Torkil Turesen og hans hustru Threiba i klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas, sacerdos prior in Øø, priorissa
                  totusque conuentus ibidem, salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi, nos
                  exhibitorem præsentium Torchillum Thuræssen et uxorem suam Threibam cum bonis
                  suis, uidelicet una curia in † Høk.f.o.r.n. † sita cum dimidia marca annonæ et una
                  curia in Løchyrstat parochiæ <pb facs="4498249"/> Hafversløff in Hannæherret sita
                  cum marca annonæ annuatim danda, infra communitatem nostri ordinis recepisse, ita
                  quoniam, quod dicta bona in commodum claustri nostri perpetuo cedere debent cum
                  omnibus pertinentiis suis et in usum. ♦ In quorum quidem bonorum compensationem
                  nos præterea obligamus eisdem Torckillo et uxori eius duodecim pondo annonæ
                  mensuræ Wendelbo annuatim, quamdiu ambo uixerint, dare in reditum sine oneribus
                  capiendum. ♦ Si uero alterum eorum tela uitæ succisa deus ab hoc seculo uocauerit,
                  solennitati huius sepulturæ honorifice debemus interesse, in claustro nostro
                  celebrandæ. ♦ Superstes uero quicunque eorum fuerit dimidietate annonæ supradictæ
                  in uerum debitum de cetero annuatim subleuabitur. ita tali conditione res est acta
                  inter nos, quod post obitum illorum amborum supradicta bona claustri nostri cedere
                  debeant pertinentiæ in perfectum. ♦ Quibus quidem uigiliarum, orationum, missarum,
                  ac aliorum bonorum operum, quæ in nostro ordine fiunt, participationem plenam
                  damus, et fraternæ nostræ caritatis. ♦ Ut autem hæc contractio prænominata rata
                  maneat atque firma, sigillum nostri conuentus una cum sigillo domini Andreæ Petri,
                  prioris ibidem, præsentibus duximus apponendum, in testimonium et cautelam
                  firmiorem. ♦ Datum Øø anno domini m ccc lvi..... in die beati Matthiæ apostoli
                  gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Høk.f.o.r.n.] Aa, Hokfo.r.n. Ab. </p>
               <p> 2 recepisse] Ab, recipisse Aa. </p>
               <p> 19 lvi.....] lakune angivet i Aa og Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, præst, prior i Ø, priorinden og hele det menige konvent sammesteds til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle skal vide, at vi har
                  optaget nærværende brevviser Torkil Turesen <pb facs="4646694"/> og hans hustru
                  Threiba sammen med deres gods, nemlig en gård i 'Høk f. o. r. n.'<ref target="drb1"/> med en halv mark korn og en gård i Lørsted i Haverslev sogn i
                  Han herred med en mark korn i årlig afgift, i vort klostersamfund på betingelse
                  af, at nævnte gods med alle dets tilliggender skal tilfalde vort kloster til dets
                  tarv og nytte til evig tid. Til vederlag for dette gods forpligter vi os herefter
                  årligt at give samme Torkil og hans hustru 12 pund korn i vendelbomål i indtægt,
                  sålænge begge lever og at oppebære uden fradrag af omkostninger. Men når Gud
                  kalder den ene af dem fra denne verden, efter at livstråden er overskåret, skal vi
                  på hædrende vis overvære dennes begravelseshøjtidelighed, som skal holdes i vort
                  kloster; men den overlevende skal fremtidig hvert år underholdes med halvdelen af
                  ovennævnte korn som sand forpligtelse, thi sagen er ordnet mellem os på det
                  vilkår, at ovennævnte gods efter begges død fuldkomment hører vort kloster til. Og
                  vi giver dem fuld meddelagtighed i vigilier, bønner, messer og andre gode
                  gerninger, som finder sted i vor orden, og i vor broderlige kærlighed. Men for at
                  denne fornævnte overenskomst må forblive gyldig og stå ved magt, har vi ladet vort
                  konvents segl tillige med segl tilhørende prioren sammesteds, herr Anders
                  Pedersen, hænge under dette brev til vidnesbyrd og fastere forvaring. Givet i det
                  Herrens år 135[6—59]<ref target="drb2"/> på den glorrige apostel St. Mathias' dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afskriveren har ikke kunnet læse stednavnet med fuld sikkerhed. </p>
                  <p n="drb2"> det fjerde tal er usikkert overleveret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
