<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13560225003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13560225003</idno>
            <idno type="dd_serialno">425</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret 1356 2. april i Collect. 352 f.16r blandt de breve,
                  Johannes Guilaberti fik med sig, trykt Moltesen, De avignonske Paver 225 nr. 34;
                  Dipl. Norv. XVII 92 nr. 118; Acta Pont. I 202 nr. 481; Acta Pont. Svec. I 546 nr.
                  528 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 242 f.361v, i marginen til venstre <hi rend="italic">Ut nuncio
                     pareatur</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg.Vat. 238 f.134r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl.Norv. XVII 91 nr. 117; Acta Pont. I 199 nr. 470 og 200 nr. 472;
                  Acta Pont. Svec.Cam. I 533 nr. 513.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498249.webp">3. rk. IV nr. 425</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646694.webp">III:4 nr. 425</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 425. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-02-25"> 1356. 25. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. meddeler gejstligheden i Danmark, Sverige og Norge, at han atter
                  udsender Johannes Guilaberti som nuntius til de tre riger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498250"/>Innocencius etcetera/ uenerabilibus fratribus/ archiepiscopis
                  et episcopis ac dilectis filiis electis abbatibus prioribus decanis prepositis
                  archidiaconis archipresbiteris plebanis rectoribus et aliis ecclesiarum et
                  monasteriorum prelatis ipsorumque uicesgerentibus capitulis quoque ac conuentibus
                  ecclesiarum et monasteriorum ipsorum ceterisque personis ecclesiasticis
                  secularibus et regularibus exemptis et non exemptis ordinum quorumcumque per Dacie
                  Suecie ac Noruegie regna constitutis salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Cum
                  dilectum filium Iohannem Gilaberti decanum ecclesie Tarbatensis apostolice sedis
                  nuncium latorem presencium qui ad Romanam curiam ut de receptis et solutis ac
                  gestis et administratis per eum in ipsis partibus nomine camere apostolice
                  racionem redderet de mandato nostro uocatus fuerat ad partes easdem pro nostris et
                  ecclesie prefate negociis remittamus uniuersitatem uestram requirimus et hortamur
                  illam attente rogantes ac uobis per apostolica scripta districte precipiendo
                  mandantes quatinus eundem nuncium cum ad uos peruenerit pro nostra et dicte sedis
                  reuerencia benigne recipientes et honeste tractantes sibi in hiis que ad ipsum
                  officium spectare noscuntur intendatis efficaciter et eciam pareatis ♦ Datum
                  Auinione vi kalendas marcii pontificatus nostri anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Innocencius etcetera] Aa, mgl. Ab. </p>
               <p> 4 uicesgerentibus] Ab, uiscesgerentibus Aa. </p>
               <p> 7 Noruegie,] Ab, Nowergie Aa. </p>
               <p> 7-8 salutem et apostolicam benedictionem] Aa, salutem etcetera Ab. </p>
               <p> 8 Gilaberti] Aa, Guilaberti Ab. </p>
               <p> 15 quatinus] Ab, quatunus Aa. </p>
               <p> 17 officium] Ab, officuum Aa. </p>
               <p> 18 pontificatus nostri] Aa, mgl. Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige brødre, ærkebiskopperne og
                  biskopperne, og til sine elskede sønner, de udvalgte biskopper, abbederne,
                  priorerne, dekanerne, provsterne, ærkedegnene, ærkepræsterne, præsterne,
                  sognepræsterne og de andre prælater ved kirkerne og klostrene og deres
                  stedfortrædere, og også til kapitler og menige konventer ved disse kirker og
                  klostre og til de øvrige gejstlige personer, verdensgejstlige og regelbundne,
                  eksimerede og ikke-eksimerede, af alle ordener i Danmarks, Sveriges og Norges
                  riger hilsen og apostolisk velsignelse. <pb facs="4646695"/>
            </p>
            <p> Da vi atter sender vor elskede søn Johannes Guilaberti, dekan ved kirken i
                  Dorpat, det apostoliske sædes nuntius, nærværende brevviser, som på vor befaling
                  var kaldt til den romerske kurie for at aflægge regnskab for, hvad han havde
                  modtaget, betalt og foretaget, og hvilke dispositioner han havde truffet i disse
                  lande i det apostoliske kammers navn, tilbage til samme lande for vore og
                  fornævnte kirkers anliggenders skyld, anmoder, opfordrer og beder vi Eder alle
                  indtrængende om, idet vi ved vort apostoliske brev påbyder Eder strengt som vor
                  befaling, at I af ærbødighed for os og nævnte sæde velvilligt modtager samme
                  nuntius, når han kommer til Eder, og behandler ham agtværdigt og med flid giver
                  agt på og også adlyder ham i disse anliggender, som vides at høre til dette
                  embede. Givet i Avignon den 25. februar i vort fjerde pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
