<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13560413001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13560413001</idno>
            <idno type="dd_serialno">442</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. unævnt gods. Perg. 20,5 × 9 (plica 1,5). 1: Niels Eriksens
                  segl (Saltensee) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 349. 2: Stig Andersens segl
                  (Hvide) af ufarvet voks i perg. rem, DAS. 338. 3: Uffe Stigsens segl (Hvide) af
                  ufarvet voks i perg.rem, fragment, DAS. 469. 4: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     N. Eriksun de Lynde super bonis domine Elene de Hawenlef</hi>. Registreret
                  Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 129 og Yngre Kalundborgske reg. (1551),
                  trykt ÆA. VI 43 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Tria
                     priora sigilla adsunt. NB. depingenda</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2503 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498262.webp">3. rk. IV nr. 442</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646705.webp">III:4 nr. 442</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 442. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-04-13"> 1356. 13. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Eriksen af Linde, væbner, skøder al den rettighed, som han, hans hustru
                  eller børn har i det gods, som afdøde hr. Jakob Nielsen, ridder, erhvervede af
                  afdøde fru Elene af Havnelev, til kong Valdemar 4, Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Erici de Lynde armiger. salutem
                  in domino ♦ Nouerint uniuersi. quod illustri principi. domino meo karissimo.
                  domino Waldemaro. Danorum Sclauorumque regi. omne ius. quod ego uel uxor mea. seu
                  liberi. in bonis. que dominus Iacobus Niclessun. miles bone memorie\ de domina
                  Elena de Hafnæleuæ. pie recordacionis. scotando. dando. impignerando. alioue modo
                  qualitercumque. acquisiuit habere dinoscimur. scoto et assigno per presentes. pro
                  suis et heredum suorum usibus perpetuo possidendum et similiter ordinandum\ dans
                  et committens eidem domino meo regi. plenam potestatem dicta bona. <pb facs="4498263"/> cum meis lotzbrøthræ. secundum leges terre diuidendi. pro
                  quibus quidem bonis recognosco me plenum precium subleuasse\ ♦ Datum Kalundborgh.
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lvi<hi rend="sup">o</hi> quarta feria proxima. ante dominicam palmarum. presentibus dominis
                  Stygoto Anderssun. Vffone Stygoti militibus et Iahanne Mathei armigero quorum
                  eciam sigilla. in testimonium premissorum sunt appensa. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Eriksen af Linde, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg med dette brev skøder og oplader til den berømmelige
                  fyrste, min såre kære herre herr Valdemar, de Danskes og Venders konge, al den
                  ret, som jeg eller min hustru eller mine børn vides at have i det gods, som herr
                  Jakob Nielsen, ridder — god ihukommelse — erhvervede af fru Elene af Havnelev —
                  from ihukommelse — ved skødning, gave, pantsætning eller på en hvilken som helst
                  anden måde, at besidde og råde over evindelig til hans og hans arvingers brug,
                  idet jeg giver og meddeler samme min herre konge fuld bemyndigelse til at dele
                  nævnte gods med mine 'lodsbrødre' i overensstemmelse med landets love, for hvilket
                  gods jeg erkender at have oppebåret fuld betaling. Givet i Kalundborg i det
                  Herrens år 1356 onsdagen før palmesøndag i nærværelse af herrerne Stig Andersen,
                  Uffe Stigsen, riddere, og Jens Madsen, væbner, hvis segl ligeledes er hængt under
                  til vidnesbyrd om ovenstående. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
