<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13561231135</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13561231135</idno>
            <idno type="dd_serialno">527</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498315.webp">3. rk. IV nr. 527</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646750.webp">III:4 nr. 527</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 527. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-12-31"> 1350-1370<note>
                  <p> Allerede Hans Gram i Forbedringer til <hi rend="italic">Kong Woldemar Christoffersøns
                     Historie</hi> (1750), p. 144—53, fremhævede, at der sandsynligvis fandtes
                  dokumenter i arkivet i Lübeck, der yderligere kunne belyse det dunkle punkt om
                  kong Valdemars oppebæring af den lybske rigsskat. Først i nyere tid har J.
                  Kretzschmar, <hi rend="italic">Lübeck als Reichsstadt</hi> (Ztschr. d. Vereins f. Lüb. Gesch. u.
                  Altertumskunde XXIII. 1926), p. 26 og 37, og navnlig Sven Tägil, <hi rend="italic">Valdemar
                     Atterdag och Europa</hi> (1962), p. 191, 254—56, 379—80, inddraget dette utrykte
                  materiale i forskningen. Det findes — eller fandtes indtil 2. verdenskrig — i et
                  arkivdepositum <hi rend="italic">Reichssteuer</hi>; nedenfor aftrykkes in extenso arkivets
                  registratur for perioden 1350—1370, hvor de registrerede breve direkte eller
                  indirekte belyser Karl 4.s forhold til Valdemar Atterdag. Oplysninger er tilføjet
                  om, hvorvidt originalen nu er gået tabt eller findes i Potsdam Zentralarchiv. </p>
                  <p> I de følgende bind af Dipl. Dan. indgår kun de breve eller brevregistraturer, som
                  direkte berører kong Valdemars forhold til rigsskatten, på deres kronologiske
                  plads. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udtog af Repertorium Reichssteuer i Lübeck Staatsarchiv.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> Repertorium Reichssteuer nr. 87: </p>
            </div>
            <div>
               <p> 1350, Juli 22. Prag. König Karl IV. befiehlt der Stadt Lübeck, nach Ablauf
                     zweier Jahre, während deren die Reichssteuer dem Markgrafen Ludwig von
                     Brandenburg noch zusteht, sie bis auf weiteres dem Könige Waldemar von Dänemark
                     auszuzahlen. </p>
               <p> Orig. Perg. Das anhängende Majestätssiegel im ganzen gut erhalten. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Repertorium Reichssteuer nr. 88: </p>
            </div>
            <div>
               <p> 1350, September 8. (Natiuitatis Mariae) sine loco. Markgraf Ludwig von
                     Brandenburg quittiert iiber die an Joh. Lemkin und Andreas Rostock geleistete
                     Zahlung für die Jahre 1348, 1349 und 1350. (600 mr. lüb. den). </p>
               <p>
                  <pb facs="4498316"/>Orig. Perg. Das am Pergamentstreifen hängende Siegel sehr
                     gut erhalten.</p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
            </div>
            <div>
               <p> 1350, Juli 19. Kaiser Karl IV. gibt dem Rat von Lübeck auf dessen Anfrage
                     Anweisung, wie er sich mit der Auszahlung der Reichssteuer, namentlich dem
                     Könige Waldemar von Dänemark gegenüber zu verhalten habe. </p>
               <p> Mit einem Siegel. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Caesarea nr. 93, (trykt Dipl. Dan. 3. rk. III nr. 305). </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Repertorium Reichssteuer nr. 89: </p>
            </div>
            <div>
               <p> 1350, September &amp;. (uf unser frawen tag, als si geborn wart) s. l. König
                     Karl IV. hat mit Bewilligung des Markgrafen Ludwig van Brandenburg dem
                     Frankfurter Bürger Hans Lemchein und dem Lübecker Bürger Andreas R{oe}tstock
                     die Reichssteuer auf vier Jahre verliehen. Drei Jahre haben die Lübecker sie
                     bereits erlegt: seine erste Quittung datiert vom Jahre 1348, die zweite von
                     1349, dies ist die dritte. </p>
               <p> Orig. Perg. Das anhängende Majestätssiegel nur zur Hälfte erhalten. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Repertorium Reichssteuer nr. 90: </p>
            </div>
            <div>
               <p> 1351, September 8. (uf unser frawen tag, als si geborn wart) s.l. König Karl
                     IV. hat mit Bewilligung des Markgrafen Ludwig von Brandenburg dem Frankfurter
                     Bürger Hans Lemchein und dem Lübecker Bürger Andreas Roetstock die Reichssteuer
                     auf vier Jahre verliehen. Dies ist der vierte Quittungsbrief für das Jahr 1351. </p>
               <p> Orig. Perg. Von dem anhängenden Majestätssiegel nur noch ein Bruchstück
                     vorhanden. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Repertorium Reichssteuer nr. 91: </p>
            </div>
            <div>
               <p> 1351, September 8. (Natiuitatis Mariae) s. l. Markgraf Ludwig von Brandenburg
                     quittiert über die an Joh. Lemkin und Andreas Rostock geleistete Zahlung für
                     die Jahre 1348, 1349, 1350 und 1351. </p>
               <p> Orig. Perg. Das am Pergamentstreifen hängende Siegel sehr gut erhalten. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <pb facs="4498317"/> Repertorium Reichssteuer nr. 92: </p>
            </div>
            <div>
               <p> 1353, September 9. (crastino natiuitatis Mariae) s. l. König Waldemar
                     quittiert über den Empfang des Reichszinses (600 mr. den. monete Lub. usualis),
                     der am Tage natiuitatis Mariae fällig gewesen ist und den ihm König Karl IV.
                     überlassen hat. </p>
               <p> Orig. Perg. Das anhängende Sekretsiegel am Rande beschädigt. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Repertorium Reichssteuer nr. 93: </p>
               <div>
                  <p> 1354, April 25. (Marci ewangeliste) Lübeck. Eghardus de Crummesse, Ritter,
                        und Walterus de Hombergh, Knappe, bekennen für König Waldemar von Dänemark
                        von Lübeck 1800 mr. den. Lub. als Reichszins der drei Jahre 1352, 1353 und
                        1354, den König Karl IV. dem König Waldemar angewiesen hatte, in lübischen
                        Goldgulden (aureis Lubec.) erhalten zu haben. </p>
                  <p> Orig. Perg. Beide anhängende Siegel sehr gut erhalten. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 94: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1354, Juni 22. (in der teyn dusent ridder dage) Bergedorf. Rechtsspruch
                        Herzog Erichs des Alteren von Sachsen-Lauenburg, obersten Marschalls des
                        Reiches, in dem Streite König Waldemars von Dänemark gegen Lübeck wegen des
                        Reichszinses für 1350 und 1351, den der König für sich beansprucht, den aber
                        Lübeck nach Anweisung König Karls IV. und des Markgrafen Ludwig von
                        Brandenburg ausgezaklt hatte. Wenn Lübeck mit Briefen und Quittungen
                        beweisen könne, dass es den Reichszins, wie es behauptet, erlegt habe, soll
                        es desselben von Rechtswegen quitt sein; wenn König Karl IV. darüber hinaus
                        dem König von Dänemark gelobt und zugesagt hat, soll er sich an König Karl
                        IV. halten. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das (sehr schöne!) anhängende Siegel ausgezeichnet erhalten.
                     </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 95: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1354, September 8. (natiuitatis Mariae) s. l. König Waldemar quittiert über
                        600 mr. lub. den. Reichszins, der am 8. September d. J. fällig ist und ihm
                        von König Karl IV. angewiesen ist. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4498318"/> Orig. Perg. Das anhängende Sekretsiegel ziemlich
                        beschädigt.</p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p>Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 96: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1354, September 9. (crastino natiuitatis Mariae) s. l. König Waldemar von
                        Dänemark quittiert über 600 mr. lub. den. Reichszins. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Sekretsiegel stark beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 97: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1355, August 15. (assumptionis Mariae) Wordenborg. König Waldemar von
                        Dänemark quittiert über 600 mr. lub. den. Reichszins für das verflossene
                        Jahr. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Sekretsiegel stark beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 98: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> (7357), Juli 5. (anno regni XI, imperii III) Prag. Karl IV. gibt auf die
                        durch den Gesandten erbetene erneute Erklärung wegen des Reichszinses zum
                        Bescheid, dass die letzte von ihm gegebene Erklärung ausreiche, der sie
                        nachkommen sollen solange, bis er ihnen ein anderes wird mitteilen lassen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das auf der Rückseite aufgedrückte Sekretsiegel (rot)
                        beschädigt.</p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p>Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 99: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1357, Dezember 27. (1358 sancte Iohannis apostoli) Wittenberg. Herzog
                        Rudolf (II.) von Sachsen-Wittenberg quittiert über den Empfang des
                        Reichszinses für das Jahr 1359, den Lübeck seinem Kaplan Martin ausgezahlt
                        hat. </p>
                  <p> Orig. Perg. Nur die Pergamentstreifen des Siegels erhalten. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 100:</p>
               </div>
               <div>
                  <p>1357, Dezember 27. (1358 sancti Iohannis apostoli) Wittenberg. Herzog Rudolf
                        (II.) von Sachsen-Wittenberg quittiert über den Empfang des Reichs<pb facs="4498319"/>zinses für das Jahr 1360, den Lübeck seinem Kaplan Martin
                        ausgezahlt hat.</p>
                  <p>Orig. Perg. Nur die Pergamentstreifen erhalten.</p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p>Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 101: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1358, März 8. Prag. Karl IV. hatte dem (1356) verstorbenen Herzog Rudolf
                        (I.) von Sachsen-Wittenberg die 600 Mr. Reichszins von Lübeck überlassen,
                        die ihm aber mehrere Jahre lang nicht ausgezahlt sind. Auszerdem hatte er
                        denselben Reichszins dem König Waldemar von Dänemark überlassen. Um den
                        jetzigen Herzog Rudolf (II.) von Sachsen, Erzmarschall des Reiches, schadlos
                        zu halten, überlässt er ihm den Reichszins, der noch aussteht von 1356, 7357
                        und 1358, und den der nächstfolgenden acht Jahre. </p>
                  <p> Orig. Perg. Nur die schwarz-goldenen Seidenfäden des Siegels erhalten. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 102: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1358, März 9. Prag. Karl IV. befiehlt Lübeck, dem Herzog Rudolf von
                        Sachsen, Reichserzmarschall, den Reichszins von 600 mr. lub. den. für das
                        Jahr 1356 zu zahlen, oder seinem Beauftragten Paul genannt Hake, Kanonikus
                        von Prag. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Majestätssiegel gut erhalten, mit Rücksiegel
                        (rot). </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 103: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1358, März 9. Prag. Karl IV. befiehlt Lübeck dem Herzog Rudolf von Sachsen,
                        Reichserzmarschall, den Reichszins von 600 mr. lub. den. für das Jahr 1357
                        zu zahlen, oder seinen Beauftragten Paul genannt Hake, Kanonikus von Prag. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Majestätssiegel gut erhalten, mit Rücksiegel
                        (rot). </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 104: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1358, März 9. Prag. Karl IV. befiehlt Lübeck, dem Herzog Rudolf von <pb facs="4498320"/> Sachsen, Reichserzmarschall, den Reichszins von 600 mr.
                        lub. den. für das Jahr 1358 zu zahlen, oder seinem Beauftragten Paul genannt
                        Hake, Kanonikus von Prag. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Majestätssiegel gut erhalten, mit Rücksiegel
                        (rot). </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 105: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1358, März 12. Prag. Herzog Rudolf II. von Sachsen-Wittenberg erteilt dem
                        Prager Kanonikus Paul Hake Vollmacht, den Reichszins für ihn zu erheben. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das am Pergamentstreifen hängende Sekretsiegel (antike Gemme)
                        ausgezeichnet erhalten. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 106: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1358, März 12 (Gregorii pape) s. l. Herzog Rudolf II. von
                        Sachsen-Wittenberg ersucht Lübeck den Reichszins des Jahres 1356 seinem
                        Abgesandten Paul Hake, Kanonikus zu Prag, zu übergeben. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel stark beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 107: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1358, März 12. (Gregorii pape) Prag. Herzog Rudolf II. von
                        Sachsen-Wittenberg ersucht Lübeck den Reichszins des Jahres 1357 seinem
                        Abgesandten Paul Hake, Kanonikus zu Prag, zu übergeben. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel stark beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 108: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1358, März 12. (Gregorii pape) Prag. Herzog Rudolf II. von
                        SachsenWittenberg ersucht Lübeck den Reichszins des Jahres 1358 seinem
                        Abgesandten Paul Hake, Kanonikus zu Prag, zu übergeben. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel am Rande ein wenig beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p>
                     <pb facs="4498321"/> Repertorium Reichssteuer nr. 109: </p>
               </div>
               <div>
                  <p>1358, April 21. (Sabbato ante Jubilate) Herzberg. Herzog Rudolf II. von
                        Sachsen-Wittenberg bekennt, dass er die Wiinsche der Stadt Lübeck vor dem
                        Kaiser und anderswo vertreten werde, solange sie ihm den Reichszins zahlt. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel sehr gut erhalten. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 110:</p>
               </div>
               <div>
                  <p>1358, August 25 (VIII. Kal Sept.) Sulzbach. Karl IV. befiehlt der Stadt
                        Lübeck den Reichszins für das Jahr 1359 dem Herzog Rudolf (II.) von
                        Sachsen-Wittenberg, Erzmarschall des Reiches, zu zahlen.</p>
                  <p>Orig. Perg. Das anhängende Siegel (mit Rücksiegel) am Rande etwas
                        beschädigt.</p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p>Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 111: </p>
               </div>
               <div>
                  <p>1358, August 25. (VIII. Kal. Sept.) Sulzbach. Kaiser Karl IV. befiehlt der
                        Stadt Lübeck den Reichszins für das Jahr 1360 dem Herzog Rudolf (II.) von
                        Sachsen-Wittenberg, Erzmarschall des Reiches, zu zahlen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel (mit Rücksiegel) ausgezeichnet erhalten.
                     </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Postdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 112: </p>
               </div>
               <div>
                  <p>1360, November 17. Nürnberg. Kaiser Karl IV. befiehlt der Stadt Lübeck den
                        Reichszins für das Jahr 1361 dem Herzog Rudolf (II.) von Sachsen-Wittenberg,
                        Erzmarschall des Reiches, zu zahlen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel (mit Rücksiegel) sehr gut erhalten. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 113: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1360, November 17. Kaiser Karl IV. befiehlt der Stadt Lübeck den Reichszins
                        für das Jahr 1362 dem Herzog Rudolf (II.) von Sachsen-Wittenberg,
                        Erzmarschall des Reiches, zu zahlen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel (mit Rücksiegel) sehr gut erhalten.</p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p>Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p>
                     <pb facs="4498322"/>Repertorium Reichssteuer nr. 114: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1361, August 13. (feria VI. ante Mariae virg. assumptionis) s. l. Herzog
                        Rudolf (II.) von Sachsen-Wittenberg beglaubigt seinen Abgesandten N.N. bei
                        der Stadt Lübeck. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das als Verschlusssiegel aufgedrückte majus sigillum fast
                        vollständig abgeblättert. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 115: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1361, August 13 (feria VI. ante assumptionis b. M.) Wittenberg. Herzog
                        Rudolf (II.) von Sachsen-Wittenberg, ersucht die Stadt Lübeck, den
                        Reichszins für das Jahr 1361 den Bürgern von Lübeck Nicolaus und Johannes
                        Redewich, Brüdern, auszuhändigen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel ganz wenig am Rande beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 116: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1361, August 31. (II. Kal. Sept.) Prag. Kaiser Karl IV. befiehlt der Stadt
                        Lübeck den Reichszins für das Jahr 1363 dem Herzog Rudolf (II.) von
                        Sachsen-Wittenberg auszuzahlen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel (mit Rücksiegel) am Rande ganz wenig
                        beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 117: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1362, September 3. (Sabbato ante natiuitatis Mariae) Wittenberg. Herzog
                        Rudolf (II.) von Sachsen-Wittenberg ersucht den Reichszins für das Jahr 1362
                        den Bürgern von Lübeck Nicolaus und Johannes Redewich, Brüdern,
                        auszuhändigen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel ganz wenig am Rande beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 118: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1363, Juli 11. (feria III. ante Margarete) Wittenberg. Herzog Rudolf (II.)
                           <pb facs="4498323"/> von Sachsen-Wittenberg ersucht den Reichszins für
                        das Jahr 1363 den Bürgern von Lübeck Nicolaus und Johannes Redewich,
                        Brüdern, auszuhändigen.</p>
                  <p>Orig. Perg. Das anhängende Siegel sehr stark beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 119: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1364, October 4. (Francisci) Falsterboche. König Waldemar von Dänemark
                        quittiert über 1200 Goldflor., die Lübeck als jåhrliche Reichssteuer dem
                        Reiche zu geben hat und die ihm König Karl IV. verpfändet hat, und spricht
                        die Stadt von dieser Reichssteuer für dieses Jahr frei. </p>
                  <p> Orig. Papier. Das aufgedrückte Sekretsiegel stark abgeblättert. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 120: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1365, September 8. (in unser vrowen dach der lateren) Wordinborg. König
                        Waldemar von Dänemark quittiert über 1200 Goldflor., die Lübeck als
                        jåhrliche Reichssteuer dem Reiche zu geben hat und die ihm König Karl IV.
                        verpfändet hat, und spricht die Stadt von dieser Reichssteuer für das Jahr
                        1365 frei. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Sekretsiegel am Rande ziemlich beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 121: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1366, September &amp;. (in unser vrowen dach der lateren, alse se geboren
                        wart). Desgleichen (aber ohne Nennung der Summe: de summe des gheldes, dat
                        se vs Jerlike plegen to gevene van deme cinse unde sture, de vs de Keyser
                        verbrevet heft). </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel (viereckig in rotem Wachs, mit den 3
                        Leoparden im Kreis: Waldemarus quartus) gut erhalten. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 122: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1367, September 29. (Michaelis) s. l. Bischof Bertram von Lübeck quittiert
                        über den Empfang von 1200 lüb. Goldfl. Reichszins für das Jahr 1367 für
                        König Waldemar von Dänemark. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4498324"/>Orig. Perg. Das anhängende Siegel gut erhalten, nur die
                        obere Spitze fehlt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 123: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1368, November 1. (an aller heiligen dage) s. l. Herzog Rudolf (II.) von
                        Sachsen-Wittenberg quittiert über 300 Mr. Silber Reichssteuer für das Jahr
                        1368. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel am Rande ein wenig beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 124: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1369, November 1. (an aller heiligen dage) s. l. Derselbe, desgleichen
                        betreffend die Reichssteuer für 1369. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel am Rande beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 125: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1369, November 16 (Freitag vor Elisabeth) Bautzen. Karl IV. bekennt, dass
                        der verstorbene König Friedrich dem Herzog Rudolf von Sachsen, des Reiches
                        oberstem Marschall, die 300 Mr. Silber Reichssteuer der Stadt Lübeck
                        verpfändet hat und dass er die Briefe hierüber gesehen hat. Er selbst (Karl
                        IV.) hat dem Herzog Rudolf ebenfalls die Lübecker Reichssteuer verliehen, so
                        lange er (Karl IV.) lebt. Wenn er (Karl IV). "trotzdem won Vergessenheit"
                        die Lübecker Reichssteuer noch anderen, besonders dem Könige Waldemar von
                        Dänemark verliehen hat, so widerruft er jetzt solche Verschreibungen, die
                        kraft- und machtlos sein sollen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Majestätssiegel gut erhalten, ebenso das
                        aufgedrückte rote Sekret. (Rücken) Siegel. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 126: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 17369, Dezember 6. (Nicolai) Lutomeritz (Leitmeritz?). Karl IV. befiehlt
                        der Stadt Lübeck die rückständige Reichssteuer des Jahres 1368 dem Herzog
                        Rudolf von Sachsen auszuzahlen. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4498325"/>Orig. Perg. Das anhängende Siegel (mit Rücksiegel) gut
                        erhalten, aber schlecht ausgeprägt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 127: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1369, Dezember 6. (Nicolai) Lutomeritz (Leitmeritz?). Desgleichen für das
                        Jahr 1369. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel (mit Rücksiegel) am Rande leicht
                        beschädigt, aber schlecht ausgeprägt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 128: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1370, Mai 20. (1 u. 2) (Montag nach vocem jocunditatis) Guben. Karl IV. hat
                        alle Streitigkeiten zwischen Lübeck und dem Herzog Rudolf von Sachsen dahin
                        entschieden, dass Lübeck dem Herzog die Reichssteuer der Jahre 1368 und 1369
                        auszahlen soll, sobald es die kaiserlichen und des Herzogs Quittungsbriefe,
                        sowie den Widerrufsbrief gegen König Waldemar von Dänemark erhält; auch soll
                        Lübeck dem Herzog kiinftig die Reichssteuer jährlich zahlen. Kann Lübeck dem
                        Boten, den der Herzog nach Lübeck senden wird, beweisen, dass es die
                        Reichssteuer für 1367 dem König Waldemar gereicht hat, so soll es von Herzog
                        Rudolf deshalb unangefochten bleiben, wenn nicht, soll es auch diesen
                        Jahrgang dem Herzog reichen. </p>
                  <p> Orig. Perg. 2 Exemplare. Die auf der Rückseite unter Papier aufgedrückten
                        Sekretsiegel sehr schlecht ausgeprägt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. i Potsdam Zentralarchiv. </p>
               </div>
               <div type="bib">
                  <p> Repertorium Reichssteuer nr. 129: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1370, Juni 25. (Urbani) Wittenberg. Herzog Rudolf (II.) von
                        Sachsen-Wittenberg beglaubigt seinen Kaplan Johann Brandenburg als
                        Abgesandten ber Lübeck. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Siegel am oberen Rande ziemlich stark
                        beschädigt. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
               <div type="src">
                  <p>
                     <pb facs="4498326"/>Repertorium Reichssteuer nr. 130: </p>
               </div>
               <div>
                  <p> 1370, Juni 26. Prag. Karl IV. befiehlt Lübeck die Reichssteuer für 1370 dem
                        Herzog Rudolf von Sachsen auszuzahlen. </p>
                  <p> Orig. Perg. Das anhängende Majestätssiegel gut erhalten, ebenso das auf dem
                        Rücken aufgedrückte rote Sekretsiegel. </p>
               </div>
               <div type="ark">
                  <p> Orig. ikke forefundet efter krigen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> nr. 87: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1350 22. juli. Prag. Kong Karl 4. befaler staden Lübeck efter udløb af to år,
                     i hvilke rigsskatten endnu tilkommer markgrev Ludvig af Brandenburg, at
                     udbetale den indtil videre til kong Valdemar af Danmark. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende majestætssegl er som helhed velbevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 88: </p>
            </div>
            <div>
               <p> 1350 8. september (Marias fødselsdag), uden stedsangivelse. Markgrev Ludvig af
                     Brandenburg kvitterer for den til Johan Lemkin og Andreas Rostock ydede
                     betaling for årene 1348, 1349 og 1350 (600 mark lybske penge). </p>
               <p> Orig. Perg. Det i pergamentbåndet hængende segl er meget velbevaret. </p>
               <lb/>
               <p> 1350 19. juli. Kejser Karl 4. giver rådet i Lübeck efter dets forespørgsel
                     anvisning på, hvordan rådet skal forholde sig med hensyn til udbetalingen af
                     rigsskatten, navnlig overfor kong Valdemar af Danmark. </p>
               <p> Med et segl. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 89: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1350 8. september (på Vor Frue dag, da hun blev født), uden stedsangivelse.
                     Kong Karl 4. har med markgrev Ludvig af Brandenburgs samtykke forlenet Johan
                     Lemkin, borger i Frankfurt, og Andreas Rostock, borger i Lübeck, med
                     rigsskatten i fire år. I tre år har Lübeckerne allerede erlagt den: hans første
                     kvittering er dateret 1348, den anden 1349, dette er den tredie. </p>
               <pb facs="4646751"/>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende majestætssegl er kun halvt bevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 90: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1351 8. september (på Vor Frue dag, da hun blev født), uden stedsangivelse.
                     Kong Karl 4. har med markgrev Ludvig af Brandenburgs samtykke forlenet Johan
                     Lemkin, borger i Frankfurt, og Andreas Rostock, borger i Lübeck, med
                     rigsskatten i fire år. Dette er det fjerde kvitteringsdokument, for året 1351. </p>
               <p> Orig. Perg. Af det vedhængende majestætssegl er kun bevaret et brudstykke.
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 97: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1351 8. september (Marias fødselsdag), uden stedsangivelse. Markgrev Ludvig af
                     Brandenburg kvitterer for den til Johan Lemkin og Andreas Rostock ydede
                     betaling for årene 1348, 1349, 1350 og 1351. </p>
               <p> Orig. Perg. Det i pergamentbåndet hængende segl er meget velbevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 92: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1353 9. september (dagen efter Marias fødselsdag), uden stedsangivelse. Kong
                     Valdemar kvitterer for modtagelsen af rigsskatten (600 mark i gængse lybske
                     penge,) som har været forfaldet til Marias fødselsdag, og som kong Karl 4. har
                     overladt ham. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende sekret er beskadiget i randen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 93: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1354 25. april (evangelisten Markus' dag). Lübeck. Eggert v. Krummesse,
                     ridder, og Walter v. Homberg, væbner, erkender på kong Valdemar af Danmarks
                     vegne at have modtaget af Lübeck 1800 mark lybske penge i lybske guldgylden
                     (aureis Lubec.) som rigsskat for årene 1352, 1353 og 1354, den skat, som kong
                     Karl 4. havde anvist kong Valdemar. </p>
               <p> Orig. Perg. Begge vedhængende segl er meget velbevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 94: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1354 22. juni (på de 10.000 ridderes dag). Bergedorf. Retskendelse ved hertug
                     Erik den Ældre af Sachsen-Lauenburg, rigets øverste marskalk, i kong Valdemar
                     af Danmarks strid med Lübeck på grund af rigsskatten <pb facs="4646752"/> for
                     1350 og 1351, som kongen kræver for sig, men som Lübeck havde udbetalt efter
                     anvisning af kong Karl 4. og markgrev Ludvig af Brandenburg. Hvis Lübeck med
                     dokumenter og kvitteringer kan bevise, at den, som den påstår, har betalt
                     rigsskatten, skal den lovformelig være kvit for den. Hvis Karl 4. derudover har
                     givet kong Valdemar af Danmark løfte og tilsagn, skal han holde sig til kong
                     Karl 4. </p>
               <p> Orig. Perg. Det (meget smukke) vedhængende segl er fortræffeligt bevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 95: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1354 8. september (Marias fødselsdag), uden stedsangivelse. Kong Valdemar
                     kvitterer for 600 mark lybske penge i rigsskat, som forfalder 8. september
                     dette år og er ham anvist af kong Karl. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende sekret er temmelig beskadiget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 96: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1354 9. september (dagen efter Marias fødselsdag), uden stedsangivelse. Kong
                     Valdemar af Danmark kvitterer for 600 mark lybske penge i rigsskat. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende sekret er stærkt beskadiget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 97: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1355 15. august (Marias himmelfartsdag). Vordingborg. Kong Valdemar af Danmark
                     kvitterer for 600 mark lybske penge i rigsskat for det forløbne år. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende sekret er stærkt beskadiget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 98: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> (1357) 5. juli (i Karls 11. år som konge, 3. år som kejser). Prag. Karl 4.
                     giver med hensyn til den af gesandten udbedte fornyede erklæring vedrørende
                     rigsskatten den besked, at den sidste af ham afgivne erklæring er
                     tilstrækkelig, og at de skal efterkomme den, indtil han vil lade dem meddele
                     noget andet. </p>
               <p> Orig. Perg. Det på bagsiden påtrykte sekret (rødt) er beskadiget. </p>
            </div>
            <pb facs="4646753"/>
            <div type="ark">
               <p> nr. 99: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1357 27. december (1358 apostelen St. Johannes' dag). Wittenberg. Hertug
                     Rudolf (2.) af Sachsen-Wittenberg kvitterer for modtagelsen af rigsskatten for
                     året 1359, som Lübeck har udbetalt til hans kapellan Martin. </p>
               <p> Orig. Perg. Kun seglets pergamentbånd er bevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 100: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1357 december 27. (1358 apostelen St. Johannes' dag). Wittenberg. Hertug
                     Rudolf (2.) af Sachsen-Wittenberg kvitterer for modtagelsen af rigsskatten for
                     året 1360, som Lübeck har udbetalt til hans kapellan Martin. </p>
               <p> Orig. Perg. Kun pergamentbånd er bevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 101: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 8. marts. Prag. Karl 4. havde overdraget den (1356) afdøde hertug Rudolf
                     (1.) af Sachsen-Wittenberg de 600 mark rigsskat fra Lübeck, som imidlertid i
                     flere år ikke er blevet udbetalt til ham. Desuden havde han overdraget samme
                     rigsskat til kong Valdemar af Danmark. For at holde den nuværende hertug Rudolf
                     (2.) af Sachsen, rigets ærkemarskalk, skadesløs, overlader han ham den
                     rigsskat, som endnu udestår fra 1356, 1357 og 1358 og den for de
                     nærmestfølgende otte år. </p>
               <p> Orig. Perg. Kun seglets sort-gyldne silketråde er bevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 102: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 9. marts. Prag. Karl 4. befaler Lübeck at udbetale rigsskatten på 600
                     mark i lybsk mønt for året 1356 til hertug Rudolf af Sachsen, rigets
                     ærkemarskalk, eller til hans befuldmægtigede Paul, kaldet Hake, kannik i Prag. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende majestætssegl er vel bevaret, med rygsegl (i
                     rødt). </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 103: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 9. marts. Prag. Karl 4. befaler Lübeck at udbetale rigsskatten på 600
                     mark i lybsk mønt for året 1357 til hertug Rudolf af Sachsen, <pb facs="4646754"/> rigets ærkemarskalk, eller til hans befuldmægtigede Paul,
                     kaldet Hake, kannik i Prag. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende majestætssegl er vel bevaret, med rygsegl (i
                     rødt). </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 104: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 9. marts. Prag. Karl 4. befaler Lübeck at udbetale rigsskatten på 600
                     mark i lybsk mønt for året 1358 til hertug Rudolf af Sachsen, rigets
                     ærkemarskalk, eller til hans befuldmægtigede Paul, kaldet Hake, kannik i Prag. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende majestætssegl vel bevaret, med rygsegl (i rødt).
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 105: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 12. marts. Prag. Hertug Rudolf 2. af Sachsen-Wittenberg meddeler kannik i
                     Prag Paul Hake fuldmagt til at hæve rigsskatten for ham. </p>
               <p> Orig. Perg. Det i pergamentbåndet hængende sekret (antik gemme) er
                     fortræffeligt bevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 106: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 12. marts (pave Gregors dag), uden stedsangivelse. Hertug Rudolf 2. af
                     Sachsen-Wittenberg anmoder Lübeck om at overgive rigsskatten for året 1356 til
                     hans afsending Paul Hake, kannik i Prag. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl stærkt beskadiget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 107: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 12. marts (pave Gregors dag). Prag. Hertug Rudolf 2. af
                     Sachsen-Wittenberg anmoder Lübeck om at overgive rigsskatten for år 1357 til
                     hans afsending Paul Hake, kannik i Prag. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er stærkt beskadiget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 108: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 12. marts (pave Gregors dag). Prag. Hertug Rudolf 2. af
                     Sachsen-Wittenberg anmoder Lübeck om at overgive rigsskatten for år 1358 til
                     hans afsending Paul Hake, kannik i Prag. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er en smule beskadiget i randen. </p>
            </div>
            <pb facs="4646755"/>
            <div type="ark">
               <p> nr. 109: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 21. april (lørdagen før Jubilate). Herzberg. Hertug Rudolf 2. af
                     Sachsen-Wittenberg erklærer, at han overfor kejseren og andetsteds vil optræde
                     til fordel for staden Lübecks ønsker, sålænge den betaler ham rigsskatten. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er meget velbevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 110: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 25. august (viii. kal. sept.). Sulzbach. Karl 4. befaler staden Lübeck at
                     betale rigsskatten for året 1359 til hertug Rudolf (2.) af Sachsen-Wittenberg,
                     rigets ærkemarskalk. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl (med rygsegl) er noget beskadiget i randen.
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 111: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1358 25. august (viii. kal. sept.). Sulzbach. Kejser Karl 4. befaler staden
                     Lübeck at betale rigsskatten for året 1360 til hertug Rudolf (2.) af
                     Sachsen-Wittenberg, rigets ærkemarskalk. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl (med rygsegl) er udmærket bevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 112: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1360 17. november. Nürnberg. Kejser Karl 4. befaler staden Lübeck at betale
                     rigsskatten for året 1361 til hertug Rudolf (2.) af Sachsen-Wittenberg, rigets
                     ærkemarskalk. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl (med rygsegl) er meget velbevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 113: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1360 17. november. Kejser Karl 4. befaler staden Lübeck at betale rigsskatten
                     for året 1362 til hertug Rudolf (2.) af Sachsen-Wittenberg, rigets
                     ærkemarskalk. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl (med rygsegl) er meget velbevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 114: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1361 13. august (fredag før jomfru Marias himmelfart), uden stedsangivelse.
                     Hertug Rudolf (2.) af Sachsen-Wittenberg akkrediterer sin afsending N. N. hos
                     staden Lübeck, </p>
               <pb facs="4646756"/>
               <p> Orig. Perg. Det som lukkesegl påtrykte store segl er næsten helt afskallet.
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 115: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1361 13. august (fredag før den hellige Marias himmelfart). Wittenberg. Hertug
                     Rudolf (2.) af Sachsen-Wittenberg anmoder staden Lübeck om at udlevere
                     rigsskatten for året 1361 til brødrene Nicolaus og Johan Redewisch, borgere i
                     Lübeck. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er ganske lidt beskadiget i randen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr, 116: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1361 31. august (ii kal. sept.). Prag. Kejser Karl 4. befaler staden Lübeck at
                     udbetale rigsskatten for året 1363 til hertug Rudolf (2.) af
                     Sachsen-Wittenberg. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl (med rygsegl) er ganske lidt beskadiget i
                     randen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 117: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1362 3. september (lørdagen før Marias fødselsdag). Wittenberg. Hertug Rudolf
                     (2.) af Sachsen-Wittenberg anmoder om at udlevere rigsskatten for året 1362 til
                     brødrene Nicolaus og Johan Redewisch, borgere i Lübeck. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er ganske lidt beskadiget i randen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 118: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1363 11. juli (tirsdag før Margretes dag). Wittenberg. Hertug Rudolf (2.) af
                     Sachsen-Wittenberg anmoder om at udlevere rigsskatten for året 1363 til
                     brødrene Nicolaus og Johan Redewisch, borgere i Lübeck. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er meget stærkt beskadiget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 119: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1364 4. oktober (Den hellige Franz' dag). Falsterbo. Kong Valdemar af Danmark
                     kvitterer for 1200 guldfloriner, som Lübeck er forpligtet til at give riget som
                     årlig rigsskat, og som kong Karl 4. har pantsat til ham, og kender staden fri
                     for denne rigsskat for dette år. </p>
               <p> Orig. Perg. Det påtrykte sekret er stærkt afskallet. </p>
            </div>
            <pb facs="4646757"/>
            <div type="ark">
               <p> nr. 120: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1365 8. september (på Vor Frues sidste dag). Vordingborg. Kong Valdemar af
                     Danmark kvitterer for 1200 guldfloriner, som Lübeck er forpligtet til at give
                     riget som årlig rigsskat, og som kong Karl 4. har pantsat til ham, og kender
                     staden fri for denne rigsskat for året 1365. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende sekret er temmelig beskadiget i randen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 121: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1366 8. september (på Vor Frues sidste dag, da hun blev født). Det samme (men
                     uden angivelse af summen: »den sum penge, som de årligt plejer at give os af
                     den afgift og skat, som kejseren har givet os brev på«). </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl (firkantet i rødt voks, med de 3 leoparder i
                     cirklen: Waldemarus quartus) er velbevaret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 122: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1367 29. september (mikkelsdag), uden stedsangivelse. Biskop Bertram af Lübeck
                     kvitterer for modtagelsen af 1200 lybske guldfloriner i rigsskat for året 1367
                     på kong Valdemar af Danmarks vegne. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er velbevaret, kun den øvre spids mangler.
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 123: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1368 1. november (på allehelgensdag), uden stedsangivelse. Hertug Rudolf (2.)
                     af Sachsen-Wittenberg kvitterer for 300 mark sølv i rigsskat for året 1368. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er en smule beskadiget i randen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 124: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1369 1. november (på allehelgensdag), uden stedsangivelse. Samme, ligeledes
                     angående rigsskatten for 1369. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er beskadiget i randen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 125: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1369 16. november (fredag før Elisabeths dag). Bautzen. Karl 4. erkender, at
                     afdøde kong Frederik har pantsat de 300 mark sølv i rigsskat fra staden Lübeck
                     til hertug Rudolf af Sachsen, rigets øverste marskalk, <pb facs="4646758"/> og
                     at han har set brevene herom. Han selv (Karl 4.) har ligeledes forlenet hertug
                     Rudolf med rigsskatten fra Lübeck, sålænge han (Karl 4.) lever. Når han (Karl
                     4.) alligevel »af glemsomhed« har forlenet andre, især kong Valdemar af
                     Danmark, med rigsskatten, så tilbagekalder han nu sådanne forskrivninger, som
                     skal være kraft- og magtesløse. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende majestætssegl er velbevaret, ligeledes det som
                     rygsegl påtrykte røde sekret. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 126: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1369 6. december (Nicolai). Lutomeritz (Leitmeritz?). Karl 4. befaler staden
                     Lübeck at udbetale den forfaldne rigsskat for året 1368 til hertug Rudolf af
                     Sachsen. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl (med rygsegl) er velbevaret, men dårligt
                     præget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 127: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1369 6. december (Nicolai). Lutomeritz (Leitmeritz?). På samme måde for året
                     1369. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl (med rygsegl) er let beskadiget i randen, men
                     dårligt præget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 128: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1370 20. maj (1 og 2) (mandag efter 5. søndag efter påske). Guben. Karl 4. har
                     afgjort alle stridigheder mellem Lübeck og hertug Rudolf af Sachsen derhen, at
                     Lübeck skal udbetale hertugen rigsskatten for årene 1368 og 1369, såsnart den
                     får de kejserlige og hertugens kvitteringsbreve, såvel som genkaldelsesbrevet
                     mod kong Valdemar af Danmark; desuden skal Lübeck fremtidig årligt betale
                     rigsskatten til hertugen. Kan Lübeck overfor det sendebud, som hertugen vil
                     sende til Lübeck, godtgøre, at den har givet rigsskatten for 1367 til kong
                     Valdemar, så skal Lübeck være fri for hertug Rudolfs krav desangående; hvis
                     ikke, skal Lübeck også give ydelsen for dette år til hertugen. </p>
               <p> Orig. Perg. 2 eksemplarer. De på bagsiden under papir påtrykte sekreter er
                     meget dårligt prægede. </p>
            </div>
            <pb facs="4646759"/>
            <div type="ark">
               <p> nr. 129: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1370 25. juni (Urbans dag). Wittenberg. Hertug Rudolf (2.) af
                     Sachsen-Wittenberg akkrediterer sin kapellan Johann Brandenburg som udsending
                     til Lübeck. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende segl er temmelig stærkt beskadiget i den øverste
                     rand. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> nr. 130: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> 1370 26. juni. Prag. Karl 4. befaler Lübeck at udbetale rigsskatten for 1370
                     til hertug Rudolf af Sachsen. </p>
               <p> Orig. Perg. Det vedhængende majestætssegl er velbevaret, ligeså det som
                     rygsegl påtrykte røde sekret. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> allerede Hans Gram i <hi rend="italic">Forbedringer til Kong Woldemar
                        Christoffersøns Historie</hi> (1750), p. 144—53, fremhævede, at der
                     sandsynligvis fandtes dokumenter i arkivet i Lübeck, der yderligere kunne
                     belyse det dunkle punkt om kong Valdemars oppebæring af den lybske rigsskat.
                     Først i nyere tid har J. Kretzschmar, Lübeck als Reichsstadt (Zeitschr. d.
                     Vereins f. Lüb. Gesch. u. Altertumskunde XXIII, 1926), p. 26 og 37, og navnlig
                     Sven Tågil, <hi rend="italic">Valdemar Atterdag och Europa</hi> (1962), p. 191, 254—56, 379—80,
                     inddraget dette utrykte materiale i forskningen. Det findes — eller fandtes
                     indtil 2. verdenskrig — i et arkivdepositum <hi rend="italic">Reichssteuer</hi>; ovenfor
                     aftrykkes in extenso arkivets registratur for perioden 1350—1370, hvor de
                     registrerede breve direkte eller indirekte belyser Karl 4.s forhold til
                     Valdemar Atterdag. Oplysninger om overlevering i dag findes i Dipl. Dan. I de
                     følgende bind af DRB indgår de breve eller brevregistraturer, som
                        <hi rend="italic">direkte</hi> berører kong Valdemars forhold til rigsskatten på deres
                     kronologiske plads. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> allerede Hans Gram i _Forbedringer til Kong Woldemar Christoffersøns Historie_ (1750), p. 144—53, fremhævede, at der
                     sandsynligvis fandtes dokumenter i arkivet i Lübeck, der yderligere kunne
                     belyse det dunkle punkt om kong Valdemars oppebæring af den lybske rigsskat.
                     Først i nyere tid har J. Kretzschmar, Lübeck als Reichsstadt (Zeitschr. d.
                     Vereins f. Lüb. Gesch. u. Altertumskunde XXIII, 1926), p. 26 og 37, og navnlig
                     Sven Tågil, _Valdemar Atterdag och Europa_ (1962), p. 191, 254—56, 379—80,
                     inddraget dette utrykte materiale i forskningen. Det findes — eller fandtes
                     indtil 2. verdenskrig — i et arkivdepositum _Reichssteuer_; ovenfor
                     aftrykkes in extenso arkivets registratur for perioden 1350—1370, hvor de
                     registrerede breve direkte eller indirekte belyser Karl 4.s forhold til
                     Valdemar Atterdag. Oplysninger om overlevering i dag findes i Dipl. Dan. I de
                     følgende bind af DRB indgår de breve eller brevregistraturer, som
                        _direkte_ berører kong Valdemars forhold til rigsskatten på deres
                     kronologiske plads. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
