<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13560209001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13560209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">414</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Priv. ark., kronol. rk. Perg. 20 × 12 (plica 1,5). 1: Anders
                  Uffesens segl (Hvide) af ufarvet voks med sort overtræk i perg.rem, DAS. 559. 2:
                  Lars Uffesens segl (Hvide) af ufarvet voks med rester af sort overtræk i perg.rem,
                  ......REN......, skjold med stjerne, beskadiget. På bagsiden med hånd fra o. 1500
                     <hi rend="italic">Breff paa Vggelvorde oc iord i Stagnwm marc</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2490 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498238.webp">3. rk. IV nr. 414</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646686.webp">III:4 nr. 414</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 414. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-02-09"> 1356. 9. februar<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Uffesen, ridder, pantsætter alt sit gods på Ugilvore mark og i
                  Øster-Stånum til Jens Pedersen af Ølst for ti mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Andreas Offæsun miles salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri quod recognosco me
                  exhibitori presencium Iohanni Pætersun de Ølstet in decem marchis puri argenti
                  uerasciter teneri obligatum infra diem beati Michaelis iam proximo sibi uel suis
                  ueris heredibus per me uel heredes meos <pb facs="4498239"/> in prompta pecunia et
                  expedita integraliter persoluendis. pro quibus quidem decem marchis argenti ipsi
                  Iohanni omnia bona mea et singula in Wgælworæ mark et Østærstafnum cum agris
                  pratis siluis pascuis et piscaturis una cum uno prato Breethæng dicto nullis
                  exceptis prout pater meus Offæ Anderssun predicta bona ad dies suos libere habuit
                  per modum forwæthy inpignero per presentes tali condicione quod si dicte decem
                  marche argenti termino prenotato uidelicet die beati Michaelis. sibi uel suis
                  ueris heredibus persolute non fuerint extunc predicta bona cum omnibus et singulis
                  siccis et humidis dictis bonis adiacentibus tamquam placito uendita et scotata
                  sibi cedant iure perpetuo possidenda. ♦ Insuper tali adiecta condicione quod si
                  memorata bona sibi uel. suis heredibus racione appropriacionis seu pro aliquibus
                  aliis causis me uel heredes meos tangentibus decetero euicta aut inpedita fuerint/
                  obligo me et heredes meos ipsi Iohanni aut suis heredibus sufficientem
                  recompensacionem dictorum bonorum facere et erogare uel sibi decem marchas argenti
                  ad uoluntatem suam in [pro]mpta pecunia et expedita uidelicet grossis Turonensibus
                  sterlingis bonis et denariis Lubicensibus sine omni protraxcione exsoluere pro
                  eisdem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillo Laurencii Offæsun
                  fratris mei dilecti presentibus est appensum ♦ Datum anno domini millesimo
                  trescentesimo quinquagesimo sexto in profesto beate Scolastice uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 uerasciter = ueraciter. </p>
               <p> 15 [pro]mpta] hul i perg.</p>
               <p> 17 protraxcione = protraccione.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Uffesen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg i
                  sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser Jens Pedersen af Ølst for ti
                  mark lødigt sølv, som helt og fuldt skal betales ham eller hans rette arvinger af
                  mig eller mine arvinger i aftalte og rede penge inden næstkommende St. Mikkels
                  dag. For disse ti mark sølv pantsætter jeg til forved med dette brev samme Jens
                  alt mit gods i Ugilvore og Øster-Stånum med agre, enge, skove, græsgange og
                  fiskevande tillige med en eng, kaldet 'Bredeeng', intet undtaget, således som min
                  fader Uffe Andersen frit besad fornævnte gods, sålænge han levede, på det vilkår,
                  at hvis nævnte ti mark sølv ikke betales ham eller hans rette arvinger til
                  fornævnte termin, nemlig St. Mikkels dag, skal fornævnte gods fra da af tilligemed
                  med alle tilliggender til nævnte gods, tørt og vådt, tilfalde ham, at besidde
                  evindelig, som om det var solgt og skødet ham på tinge. Ydermere er der tilføjet
                  det vilkår, at hvis omtalte gods på grund af hjemmel eller af andre årsager, som
                  berører mig eller mine arvinger, i fremtiden fravindes ham eller hans arvinger
                  eller der bliver rejst krav på det, forpligter jeg mig og mine arvinger til at yde
                  og erlægge samme Jens eller hans arvinger passende vederlag for nævnte gods eller
                  til uden al forhaling at betale ham ti mark sølv for samme efter hans ønske i
                  aftalte og rede penge, nemlig i groter fra Tours, gode sterlinger og lybske penge.
                  Til vidnes<pb facs="4646687"/> byrd herom er mit segl hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1356 dagen før St. Skolastikas dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
