<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13560804001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13560804001</idno>
            <idno type="dd_serialno">461</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanse. nr. 7048. Perg. På bagsiden <hi rend="italic">Littere
                     diffinicionis inter Campenses ex una et ciuitates Stralessund, Rozstok et
                     Wismer parte ex altera</hi> og derover <hi rend="italic">In Rozstok presentetur</hi> — B: Lübeck
                  Staatsarchiv. Batavica. nr. 100. Perg. På bagsiden <hi rend="italic">Littere diffinicionis inter
                     Campenses ex una et ciuitates Stralessund, Rozstok et Wismer parte ex
                     altera</hi> og derover <hi rend="italic">In Lubeke permanebit</hi>. Ikke forefundet efter
                  krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rostock. wöchentl. Nachr. 1754 30 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Lüb. UB. III 257
                  nr. 264 (<hi rend="italic">efter B</hi>); Hanserec. I 133 nr. 211 (<hi rend="italic">efter A og B</hi>); Mekl. UB.
                  XIII 224 nr. 7661:17 (<hi rend="italic">efter Lüb. UB.</hi>) og XXV A 404 nr. 14425 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>) — Reg.Dan. nr. 2403*; Hans. UB., III 155 nr. 364; Poelman, Oostzeehandel
                  I 50 nr. 232.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498274.webp">3. rk. IV nr. 461</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646714.webp">III:4 nr. 461</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 461. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Mekl. UB. XXVA med varianter og arkivalske oplysninger efter
                  Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-08-04"> 1356. 4. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lübecks og Greifswalds voldgiftsdom i striden mellem Stralsund, Rostock og Wismar
                  på den ene side og Kampen på den anden om voldshandlingerne på Skånemarkederne i
                  1352. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Umne sodane schelinge, de de rad van dem Sunde unde ere borghere, de rad van
                  Rozstok unde ere borghere, de rad van der Wismer unde ere borgere, af ene syd,
                  unde de rad van Campen und ere borgere, af ander syd, hadden under sik, de dar
                  schach uppe Schone na Godes bord xiii<hi rend="sup">c</hi> iar im deme
                  tweundevefteghestem iar, achte daghe vor sunte Micheles daghe, in deme <pb facs="4498275"/> iarmarkede to Schonøre, der si ghegan sin in beyden siden to
                  uns ratmannen van Lubeke und Gripeswolde to entschedende in minne oft in rechte,
                  wes wi darumbe spreken also, alse si uns ere openen brieve unde claghe unde
                  antwarde under erem inghesegele darup ghegheven unde sant hebben: &lt;1&gt; To dem
                  irsten male dat irste artikel, dat de van dem Sunde klaghen uppe de van Campen,
                  alse umbe de twelf man, hebbe wi aldus entscheden: Over de hantdadeghen, de de van
                  Campen den van dem Sunde in scrift gheven hebben, alse si secghen, scolen de van
                  Campen richten mit vredelose unde anderem richte, dat darto hort, ift si sie nicht
                  rede vredelos gheleghet hebben. ♦ Des ghelikes moghen de vorbenomeden dre stede si
                  vorvolghen in ereme rechte na erer misdat. ♦ Were aver, dat de van Campen se nicht
                  beschreven gheven hedden, so scolden si sie en noch in schrift gheven. ♦ Vortmer
                  alle dat gud, dat den vorbenomeden misdederen tohorede unde hord, dat dar
                  gheleghen is in dem ghebiede der van Campen, dat scal bliven de helfte der sulven
                  misdedere negesten erven. ♦ De andere helfte scal man in dre delen. ♦ Dat dridden
                  del scal bliven der stad, dat dridde del dem richte, dat dridde del demeienen,
                  deme de schade schen is. ♦ Willen de van dem Sunde, de van Rozstok unde van der
                  Wismer hir bovene iemende schuldeghen erer borghere der van Campen, den scolen de
                  van Campen to rechte setten in erer stat vor ereme rade; unde worde dar iemend
                  vorwunnen, so scolde id gan umme dat gud, alse hir vore sproken is. ♦ &lt;2&gt;
                  Dat ander artikel umme de dre van Campen, de to dem Sunde ansproken worden vor
                  mordere unde vor dieve, entschede wi aldus: Na dem male dat Thomas Thouslegher, de
                  do voghet uppe Schone unde schepen to Campen was, darvore bat, dat si to borghe
                  dan worden, uppe ene beschedene tyd si weder intobringhende, ere recht to stande
                  ofte vierhunderd mark Sundes to betalende, oft si nicht innequemen, unde si nicht
                  inghekomen sin, so sin sy der iiii<hi rend="sup">c</hi> marc vorwunnen
                  vorghenoment. ♦ &lt;3&gt; Dat dridde artikel alse umbe dat gud, dat de van Campen
                  nemen den vamme Sunde, entschede wi aldus: Na dem male dat de van Campen alsodane
                  gud nemen dor der iiii<hi rend="sup">c</hi> mark willen, der sy hir vore vorwunnen
                  sin, so scolen si dat gud betalen denienen, den dat tohord, twischen hir unde
                  sunte Mertens daghe, also gud alse id do was, do <pb facs="4498276"/> id ghenomen
                  ward, bi eren eeden. ♦ &lt;4&gt; Vortmer umbe den irsten artikel de wederklaghe
                  der van Campen ieghen de van dem Sunde alse umme dre man, de nederslaghen worden,
                  dar enn van dot blef, unde umbe dat andre, dat si erer borghere lx beruchteghet
                  hebben vor reerovere unde schůdieve, unde umbe dat dridde, dat se secghen, dat
                  liede up en ghedichtet sin, de hebbe wi aldus entschieden: Willen de van Campen
                  iemende schuldeghen van dem Sunde umbe desser stucke welk, dat scolen si doen vor
                  deme rade to deme Sunde, dar scholen de van dem Sunde en rechtes over pleghen. ♦
                  &lt;5&gt; Dat vierde artikel, dat de van Campen klaghen ieghen de van dem Sunde,
                  de van Rozstok unde Wismer, also dat si klaghet hedden deme kønighe unde sinen
                  vogheden mit brieven eder mit munde, dat entschede wi aldus: Na dem male dat ere
                  borghere dot gheslaghen weren unde ere gud ghenomen was van den Camperen, dat des
                  not was, dat si dat mosten klaghen deme kønighe van Sweden unde sinen vogheden, in
                  des leyde unde vielecheyt si dar weren, so ne scolen si nene schult hebben in der
                  klaghe. ♦ &lt;6&gt; Vortmer willen de van Campen iemende schuldeghen van den dren
                  steden umbe schaden, wi dar gheschuldeghet werd, de scal dar lecghen luttek ofte
                  vele, unde sweren darto, dat he en nichtes mer plichtich sy van des schaden
                  weghen. ♦ Dat sulve scolen de van Campen den steden dren wedder doen, oft si si
                  schuldeghen willen umbe schaden. ♦ &lt;7&gt; Vortmer de klaghe der van Rozstok
                  ieghen de van Campen, alse dat en ere borgher unde een erer borgher knecht uppe
                  der Camper vitten dot gheslaghen worden unde den sulven twehundert mark worden
                  ghenomen, hebbe wi aldus entscheden: Dat devan Campen over de richten scolen unde
                  richten sin gud, alse vore ghesproken is; unde umbe dat geld, dat dar nomen is den
                  van Rozstok, wil iemend van Rozstok ieneghen borgher van Campen darumbe
                  schuldeghen, dar scolen de van Campen eme rechtes over helpen. ♦ &lt;8&gt; Vortmer
                  den irsten artikel der klaghe der van der Wismer ieghen de van Campen, alse dat de
                  Campere twe erer borghere dot sloghen, alse si dat noghafteghen bewisen willen,
                  entschede wi aldus: Moghen de van der Wismer de bewisinghe don vor dem rade van
                  Campen, so scolen de van Campen en helpen, des en recht is na erem rechte. ♦
                  &lt;9&gt; Dat ander artikel, alse umme de twehundert mark, de <pb facs="4498277"/>
                  eren borgheren worden nomen darsulves in nachtiden, entschede wi aldus: Wil iement
                  van der Wismer der van Campen welk darumme sculdeghen, dar scole de van Campen en
                  umbe doen vor ereme rade, des ere recht is. ♦ &lt;10&gt; Vortmer alle kleghere ute
                  dessen vier steden vorbenomet, wen si klaghen willen, so scolen si vielich wesen
                  af unde to in beyden siden vor alle deghene, de dor eren willen doen unde laten
                  willen, sunder argheliste. ♦ Unde mit desser entschedinge scolen si ghesonet wesen
                  unde vrunt bliven, wor si komen, to watere unde to lande, van dessen vorbenomeden
                  saken, beholden doch eneme ieweleken siner klaghe, alse hir vor stet gheschreven.
                  ♦ Ghegheven unde gheschreven to Lubeke na Christi bord xiii<hi rend="sup">c</hi>
                  iar in deme lvi. iare, des donredaghes na sunte Peters daghe, als em de bende
                  untsprun ghen. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 de de] B, de A.</p>
               <p> 1 ghegan] B, ghedan A. </p>
               <p> 8 si] B, mgl. A.</p>
               <p> 21 alse hir vore] B, alse vor A. </p>
               <p> 1-8 Vortmer umbe indtil over pleghen] tilf. på bagsiden i A, i teksten med
                  henvisningstegn Quere in latere hunc articulum circa signum. </p>
               <p> 1 de] der Lüb. UB. </p>
               <p> 5 en] B, em A.</p>
               <p> — de] 4, dat B. </p>
               <p> 8 saken B, sake A.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: cf. nr. 236, 262, 266, 322 og 411. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> (Brev) om den strid, som rådet i Stralsund og deres borgere, rådet i Rostock og
                  deres borgere, rådet i Wismar og deres borgere på den ene side og rådet i Kampen
                  og deres borgere på den anden side havde med hinanden, og som opstod i Skåne i det
                  Herrens år 1352 otte dage før St. Mikkels dag på det årlige marked i Skanør, og
                  hvorom de fra begge sider har henvendt sig til os, rådmænd i Lübeck og Greifswald,
                  for at vi skal træffe en afgørelse ved mindeligt forlig eller efter retskendelse,
                  og om hvad vi afsiger som kendelse i den sag efter de åbne breve, klage og
                  gensvar, som de under deres segl har givet og tilsendt os derom<ref target="drb1"/>. &lt;1&gt; For det første med hensyn til den første artikel<ref target="drb2"/>, som borgerne i Stral<pb facs="4646715"/> sund anfører mod borgerne i Kampen,
                  nemlig angående de tolv mænd, har vi truffet følgende afgørelse: Over de
                  gerningsmænd, som borgerne i Kampen efter hvad de siger har givet borgerne i
                  Stralsund en skriftlig fortegnelse over, skal borgerne i Kampen afsige
                  fredløshedsdom og anden dom, som dertil hører, hvis de ikke allerede har gjort dem
                  fredløse. Ligeså har de tre fornævnte byer ret til indenfor deres retsområde at
                  forfølge sagen mod dem i overensstemmelse med deres misgerning. Men hvis borgerne
                  i Kampen endnu ikke har opstillet en skriftlig fortegnelse, så skal de nu give dem
                  en liste over dem. Fremdeles skal halvdelen af alt det gods, som tilhørte og
                  tilhører de fornævnte misdædere, og som befinder sig i borgerne i Kampens område,
                  tilfalde samme misdæderes nærmeste arvinger. Den anden halvdel skal man dele i
                  tre. En trediedel skal tilfalde staden, en trediedel domstolen, en trediedel den
                  skadelidte. Vil borgerne i Stralsund, Rostock eller Wismar herudover rejse anklage
                  mod nogen borger i Kampen, skal de fra Kampen stille ham for rådsdomstolen i deres
                  stad, og hvis vedkommende bliver fældet der, så skal der vederfares med godset,
                  således som det er bestemt ovenfor. &lt;2&gt; Den anden artikel angående de tre
                  fra Kampen, som i Stralsund blev anklaget som mordere og tyve, afgør vi således:
                  Eftersom Thomas Tosleger<ref target="drb3"/>, som dengang var foged i Skåne og
                  domsmand i Kampen, bad om, at de måtte blive givet fri mod borgen for, at de atter
                  vilde give møde til en fastsat termin for at stå til rette eller at betale 400
                  mark stralsundsk, hvis de ikke gav møde, og eftersom de ikke er mødt frem, så er
                  de fradømt de fornævnte 400 mark. &lt;3&gt; Med hensyn til den tredie artikel
                  angående det gods, som borgerne i Kampen fratog borgerne i Stralsund, træffer vi
                  følgende afgørelse: Eftersom de fra Kampen tog dette gods på grund af de 400 mark,
                  som de her foran er blevet fradømt, så skal de i tiden mellem nu og St. Mortens
                  dag erstatte dem, hvem godset tilhører, dette til samme værd, som det under deres
                  ed havde, da det blev taget. &lt;4&gt; Fremdeles angående den første artikel i
                  modklagen fra borgerne i Kampen mod dem i Stralsund vedrørende tre mænd, der blev
                  slået ned, hvoraf den ene døde, og angående den anden, at de har bagvasket 60 af
                  deres borgere som røvere og skotyve, og angående den tredie, at de påstår, at der
                  er digtet smædeviser om dem, herom har vi truffet følgende afgørelse: Hvis
                  borgerne i Kampen vil beskylde nogen borger i Stralsund angående et af disse
                  punkter, da skal det ske for rådet i Stralsund; der skal Stralsundborgerne holde
                  rettergang i sagen efter deres begæring. &lt;5&gt; Den fjerde artikel, at borgerne
                  i Kampen <pb facs="4646716"/> klager over borgerne fra Stralsund, Rostock og
                  Wismar i anledning af, at de har ført klage over for kongen og hans fogeder,
                  skriftligt eller mundtligt, derom træffer vi følgende afgørelse: Eftersom deres
                  borgere var blevet dræbt og deres gods taget af borgerne i Kampen, så var det
                  nødtvungent, at de måtte fremføre klagen for kongen af Sverige og hans fogeder,
                  under hvis lejde og i hvis sikkerhed de befandt sig der; så de skal ikke have
                  pådraget sig nogen skyld ved den klage. &lt;6&gt; Fremdeles hvis borgerne i Kampen
                  vil rejse beskyldninger mod nogen fra de tre stæder angående forvoldt tab, så skal
                  den, som bliver beskyldt, lægge lidt eller meget frem, og dertil sværge, at han
                  ikke skylder dem mere på grund af det tab. Det samme skal de fra Kampen til
                  gengæld gøre over for de tre stæder, hvis de vil beskylde dem for forvoldt tab.
                  &lt;7&gt; Fremdeles med hensyn til den klage fra borgerne i Rostock<ref target="drb4"/> mod borgerne i Kampen, at en af deres borgere og en af deres
                  borgeres tjenere er blevet dræbt på borgerne fra Kampen fed, og at 200 mark er
                  blevet frataget de samme, derom træffer vi følgende afgørelse: Borgerne i Kampen
                  skal dømme i den (klage), og de skal dømme om hans gods, således som det er
                  bestemt her foran. Og hvis nogen fra Rostock vil beskylde nogen borger fra Kampen
                  angående de penge, som er frataget borgerne i Rostock, så skal borgerne i Kampen
                  hjælpe ham til hans ret i den sag. &lt;8&gt; Fremdeles med hensyn til den første
                  artikel i klagen fra borgerne i Wismar<ref target="drb5"/> mod borgerne i Kampen,
                  at de fra Kampen dræbte to af deres borgere, således som de vil føre
                  tilstrækkeligt bevis for, træffer vi følgende afgørelse: Hvis borgerne i Wismar
                  kan føre bevis for rådet i Kampen, så skal borgerne i Kampen hjælpe dem til deres
                  ret efter deres lov. &lt;9&gt; Den anden artikel angående de 200 mark, som blev
                  frataget deres borgere ved nattetid sammesteds, afgør vi således: Hvis nogen fra
                  Wismar vil beskylde nogen fra Kampen desangående, skal borgerne i Kampen i den sag
                  over for deres råd yde dem, hvad der er deres ret. &lt;10&gt; Fremdeles skal alle
                  klagere fra disse fire fornævnte stæder, når de vil føre klage, uden svig være
                  sikrede på hen- og tilbagevejen for begge parters vedkommende mod alle dem, som
                  vil gøre eller undlade at gøre noget for deres skyld. Og med denne afgørelse skal
                  de være udsonet med hensyn til disse fornævnte punkter og forblive venner, hvorhen
                  de kommer til lands og til vands, dog med forbehold for enhver til at klage,
                  således som der står skrevet her foran. Givet og skrevet i Lübeck i det Herrens år
                  1356 torsdagen efter St. Peters dag, da hans lænker brast. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 235, 262, 266, 322 og 411. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 262. </p>
                  <p n="drb3"> egtl. bødker. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. 266. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. 411. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
