<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13561228001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13561228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">493</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 210 nr. 166, vidisse
                  1393 19. september af biskop Gerhard af Ratzeburg, delvis udvisket.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Tryk: Sudendorf, UB. VII 223 nr. 197 – Reg.Dan. nr. *2284. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498302.webp">3. rk. IV nr. 493</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646738.webp">III:4 nr. 493</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 493. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, lakunerne udfyldt efter Sudendorf UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-12-28"> 1356. 28. december<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager junker Albrecht 5., hertug af Sachsen, i sin
                  tjeneste og lover ham erstatning for de tab, han måtte lide. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Woldemar van der gnade godes eyn konyng der Denen vnde der Wende bekennen vnde
                  bethughen openbar an desme breue dat wy hebben entfanghen vnde genomen iuncheren
                  Alberte den hertoghen van <pb facs="4498303"/> Sassen to vnsme denste. vnde wy
                  willen vnde scholen ene vordeghedinghen to alle synen noden vnde to [all]en synen
                  rechten reden. ♦ Vnde were dat he yeneghen schaden neme he sy klene efte grod an
                  welken stucken dat were den he nympt edder nemen mach in vnseme denste efte dorch
                  v[ns]en willen. den scole wy efte vse rechten aneruen deme vorbenomden iuncheren
                  Alberte vnde synen rechten aneruen ghantz vnde degher vprichten vnde sunder
                  vortoch wedder legghen na [sy]nes vedderen herteghen Erikes des iungheren van
                  Sassen sprekende vnde na syme seghende. ♦ Alle desse vorscreuene stucke loue wy
                  konyng Woldemar vorgenomet vnde vnse rechten [a]neruen dem vorscreuenen iuncheren
                  Alberte vnde synen rechten aneruen intrwen stede vnde vast to holdende vmbeworen.
                  ♦ To ener groteren bekantnisse vnde betughinghe alle desser vorscreuenen stucke
                  henghe wy vnse ingesegel to desme breue. de gegeuen vnde screuen is na godes boort
                  drytteynhundert iar in deme ses vnde veftigesten iare inder kinder daghe [de]r
                  mertere. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, erkender og bevidner
                  åbenbart ved dette brev, at vi har modtaget og antaget junker Albrecht, hertug af
                  Sachsen, i vor tjeneste, og vi vil og skal retsligt forsvare ham, når han er i
                  nød, og med hensyn til alle hans lovlige overenskomster. Og hvis han nogensinde
                  skulde lide nogen skade, stor eller lille, i en hvilken som helst sag, og han
                  lider eller måtte lide den i vor tjeneste eller for vor skyld, så skal vi eller
                  vore rette arvinger helt og holdent genoprette den og ufortøvet yde erstatning for
                  den til fornævnte junker Albrecht og hans rette arvinger efter hans fætter hertug
                  Erik den Yngre af Sachsens kendelse og dom. Alle disse fornævnte punkter lover vi
                  fornævnte kong Valdemar og vore rette arvinger over for fornævnte junker Albrecht
                  og hans rette arvinger at holde på tro og love, stedse og ubrydeligt og uden
                  indsigelse. Til yderligere bekræftelse og vidnes<pb facs="4646739"/> byrd om alle
                  disse fornævnte punkter hænger vi vort segl under dette brev, som er givet og
                  skrevet i det Herrens år 1356 på martyrbørnenes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
