<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13560224001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13560224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">422</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Landgods Sjælland. Perg. 28 × 12 (plica 2). Kong Valdemars
                  dobbeltsegl af rødt voks i perg.rem, DKS. 41a og b. På bagsiden kancellipåskriften
                     <hi rend="italic">Sigilletur</hi> samt de to gængse kancellisignaturer, cf. Dipl.Dan. 3. rk.
                  III nr. 282. Derunder med hånd fra 15 årh. <hi rend="italic">Konungsbreff at her Iuer Nielssun
                     satte. Ko.W. til pant Methelby fore ii<hi rend="sup">c</hi> løthige marc
                     sølff</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA I 51. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2496 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og 2493s (<hi rend="italic">i udtog med dato 21.
                     februar</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498246.webp">3. rk. IV nr. 422</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646692.webp">III:4 nr. 422</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 422. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-02-24"> 1356. 24. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vejle</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at ridderen Ivar Nielsen på kongens
                  retterting har pantsat Melby, Enø samt sin hustrus gods på Sjælland til ham for
                  200 mark sølv, og at han sammen med drosten Klaus Limbæk har lovet at hjemle
                  kongen det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno domini millesimo.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. l. sexto. uigilia Mathie. apostoli. in placito nostro
                  iusticiario constitutus dominus Yuarus Niclissun miles recognouit se nobis in
                  ducentis marchis puri argenti teneri ueraciter obligatum/ nobis uel nostris
                  heredibus per ipsum uel ipsius heredes proximo generali placito Syellandie ante
                  festum natiuitatis beati Iohannis baptiste inmediate sequens in prompta pecunia/
                  uidelicet grossis Turonensibus/ sterlingis et Lybicensibus bonis et datiuis uel in
                  argento puro sub pondere <pb facs="4498247"/> Coloniensi quod løthughtsylf
                  dicitur. integraliter persoluendis. pro quibus nobis/ bona infrascripta uidelicet
                  in Mæthelby in Arsheret/ Ethnø/ et omnia bona que idem dominus Yuarus cum uxore
                  sua domina Margareta in Syellandia optinuit/ inpignerauit et tytulo pigneris
                  assignauit/ placito generali Syellandie prenominato pro dicta pecunie summa
                  ueraciter redimenda. condicione tali quod nos dicta bona in nostra possessione
                  habere debemus/ fructus et redditus ex eisdem annuatim percepturi/ in sortem
                  principalis debiti minime computandos/ donec a nobis legaliter redimantur. ♦
                  Preterea quocumque anno prefatum dominum Yuarum uel eius heredes ipsa bona
                  pretacto termino redimere contigerit/ extunc nos prefata bona deinde ad festum
                  beati Martini proximo subsequens libere possidebimus/ redditus anni illius in
                  principali eciam pecunia minime defalcandos pro nostris usibus subleuando. ♦
                  Insuper idem dominus Yuarus/ et dominus Nicholaus Lembec dapifer noster/ ibidem
                  eodem tempore constituti obligauerunt se et heredes suos coniuncta manu et
                  insolidum ad appropriandum et penitus liberandum nobis et heredibus nostris
                  antedicta bona cum eorum adiacenciis uniuersis ab inpeticionibus quorumcumque/
                  donec a nobis legaliter redimantur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum placiti
                  nostri iusticiarii presentibus est appensum. ♦ Datum Wæthlæ. anno et die
                  supradictis. teste Nicholao Iønssun de Keldebec. iusticiario nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 apostoli] herefter overstreget et ewangeliste A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide<ref target="drb1"/>, at i det Herrens år 1356 dagen før apostelen
                  Mathias' dag var ridderen herr Ivar Nielsen på vort retterting og erkendte, at han
                  i sandhed stod i skyld og gæld til os for 200 mark lødigt sølv, som fuldt ud skal
                  betales os eller vore arvinger af ham eller hans arvinger på sidste Sjællands
                  landsting før førstkommende St. Hans dag i rede penge, nemlig i groter fra Tours,
                  sterlinger og lybske penninge, gode og gængse, eller i lødigt sølv efter kølnsk
                  vægt, som kaldes 'lødigsølv'. Herfor pantsatte han og oplod os i pant nedennævnte
                  gods, nemlig i Melby i Ars herred, Enø og alt gods, som samme herr Ivar fik på
                  Sjælland med sin hustru fru Margrete, hvilket gods på ærlig vis skal indløses på
                  fornævnte Sjællands landsting for nævnte sum penge på det vilkår, at vi skal have
                  nævnte gods i vor besiddelse og årligt nyde frugterne og afgifterne af samme, uden
                  at de på mindste måde skal afregnes i gældens hovedstol, indtil det på lovlig vis
                  indløses fra os. Desuden skal vi derefter i det år, i hvilket fornævnte herr Ivar
                  eller hans arvinger indløser samme gods til forberørte termin, frit besidde
                  fornævnte gods indtil næstfølgende St. Mortens dag og til vort brug oppebære det
                  års afgifter, som heller ikke skal afdrages i hovedstolen. Ydermere var samme herr
                  Ivar og herr Klaus Limbæk, vor drost, tilstede samme tid og samme sted, og med
                  sammenlagte hænder og in solidum forpligtede de sig og deres arvinger til at
                  hjemle og ganske frigøre fornævnte <pb facs="4646693"/> gods med alle dets
                  tilliggender for os og vore arvinger mod krav fra hvem som helst, indtil det på
                  lovlig vis indløses fra os. Til vidnesbyrd herom er vort rettertingssegl hængt
                  under dette brev. Givet i Vejle ovennævnte år og dag med Niels Jensen af Keldebæk,
                  vor justitiar, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 419. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
