<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13561130001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13561130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">489</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Vallø Stifts arkiv. Perg. 19 × 11 (plica 2). 1: Seglsnit. Asser Bentsens
                  tabte segl, DAS. 628, aftegnet i Langebeks sigilsamling. 2: Seglsnit. 3: Seglsnit.
                  Jon Bosens segl, DAS. 488, nu tabt, men omtalt i Rep. På bagsiden med hånd fra
                  omkr. 1500 <hi rend="italic">Hælmyngøwe</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2515 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4498295.webp">3. rk. IV nr. 489</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646732.webp">III:4 nr. 489</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 489. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1356-11-30"> 1356. 30. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Asser Bentsen skøder alt sit gods i Himlingøje til hr. Bo Falk, ridder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ascerus Bendictsun in domino salutem
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me latori presencium domino
                  Boecio Falk militi omnia et singula bona mea in Hymlynghøw sita uidelicet unum
                  bool terre cum tribus solidis et dimidio solido terre cum agris pratis pascuis
                  piscaturis siluis humidis et siccis mobilibus et inmobilibus nullis exceptis
                  scotasse ac in sinum suum libere resignasse pro suis et heredum suorum usibus
                  perpetue possidenda. ♦ Insuper recognosco me plenum precium ad uoluntatem meam pro
                  dictis bonis a dicto domino Boecio Falk integraliter percepisse ♦ Insuper obligo
                  me et heredes meos dicto domino Boecio Falk militi et heredibus suis bona omnia et
                  singula memorata appropriare et disbrigare ab inpeticionibus quorumcumque
                  presencium seu posterorum prout exigunt leges terre ♦ Si autem dicta bona a dicto
                  domino Boecio Falk uel heredibus suis per aliquos quod absit secundum leges terre
                  euincantur extunc obligo me et heredes meos dicto domino Boecio et heredibus suis
                  indempnes quod racione dictorum bonorum incurrerint penitus conseruare ♦ In cuius
                  rei testimonium et cautelam firmiorem sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum Olaui Lungæ et Ione Bosun armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum
                  anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>l sexto die beati Andree apostoli.
               </p>
            <div type="app"> </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Asser Bentsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg til nærværende brevviser herr Bo
                  Falk, ridder, har skødet og frit opladt i hans skød alt mit gods i Himlingøje,
                  nemlig et bol jord tillige med tre og en halv ørtug jord med agre, enge,
                  græsgange, fiskevande, skove, vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget,
                  at besidde evindelig til hans og hans arvingers nytte. Ydermere erkender jeg, at
                  jeg fuldt ud har oppebåret fuld pris efter min vilje for nævnte gods af nævnte
                  herr Bo Falk. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og fri
                  nævnte herr Bo Falk, ridder, og hans arvinger alt det omtalte gods for krav fra
                  alle nulevende eller fremtidige, således som landets love kræver. Men hvis nævnte
                  gods i overensstemmelse med landets love afvindes nævnte herr Bo Falk eller hans
                  arvinger af nogle — det ske ikke — forpligter jeg mig og mine arvinger til
                  derefter fuldstændigt at holde nævnte herr Bo og hans arvinger skadesløse for de
                  tab, som de pådrager sig i medfør af nævnte gods. Til <pb facs="4646733"/>
                  vidnesbyrd herom og til sikker forvaring er mit segl hængt under dette brev
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd Oluf Lunge og Jon Bosen, væbnere. Givet i
                  det Herrens år 1356 på apostlen St. Andreas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
