<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12010304001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12010304001</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Filip Augusts register A (Cod. Ottob. lat. 2796) med overskriften:
                     <hi rend="italic">Carta de sentencia diuorcii</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: L. Delisle, Le premier registre de Philippe-Auguste. Reproduction
                  héliotypique. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Catalogue des actes de Philippe-Auguste 502; Fabricius, Ingeborg,
                  Philip Augusts dronning, 165; Recueil des actes de Philippe Auguste II nr. 676. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Catalogue des actes de Philippe-Auguste nr. 667; Reg. Danica nr.
                  *112. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Davidsohn, Philipp II. August und Ingeborg, 161 note 1, 162 ff.;
                  Cartellieri, Philipp II August, IV:1 68 note 3, 69f.; Hefele, Histoire des
                  conciles, V:2 1228 f.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336808.webp">1. rk. IV nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508867.webp">I:4 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 31. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1201-03-04"> [1201. 4. marts-2. november] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336809"/> I den franske konges brev berettes om mødet i Soissons i
                  1201. Hvornår dette tog sin begyndelse, er ikke ganske klart, da kilderne
                  indbyrdes afviger fra hinanden. Både 4. marts og tiden omkring 15. i samme måned
                  angives som åbningsterminen. </p>
                  <p> Til slut i brevet anmoder kongen om at få legitimeret sine børn med Agnes af
                  Meran. Dette blev imødekommet af paven senest 2. november samme år (nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123002" type="link">37</ref>). Det står
                  herefter fast, at Filip Augusts brev under alle omstændigheder må tilhøre tiden
                  [1201 4, marts—2. november]. </p>
                  <p> Mere usikre må forsøgene blive på at indsnævre tidsgrænserne herindenfor. Det
                  oplyses i texten, at retsforhandlingerne udsattes til en senere termin, til
                  hvilken også kardinal Johannes af Sta. Prisca indfandt sig. Det er blevet antaget,
                  at denne først mødte frem i Soissons sidst i april. Rigtigheden heraf får vel stå
                  hen, men det synes i hvert fald ikke uantageligt, at forhandlingerne, der skal
                  have varet 14 dage, efter fastsættelsen af en ny termin kan have strakt sig ind i
                  denne måned. Måske er kongens brev da tidligst fra april. På den anden side kan
                  det formodes, at den bulle, som paven i maj eller juni afsendte til kongen, har
                  udgjort svaret på brevet fra denne (nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12010501101" type="link">33</ref>). Ved
                  formodningen klæber der den svaghed, at bullen selv er tabt og kun bekendt gennem
                  en nødtørftig indholdsangivelse. </p>
                  <p> Hvis man ser bort fra de nævnte usikkerhedsmomenter, kunde man vove en datering
                  til [1201 april—maj], således som det, iøvrigt uden nærmere begrundelse, er gjort
                  i den nyeste franske udgave af brevet. En mere forsigtig vurdering af
                  dateringsmulighederne må dog nøjes med at fastholde de først anførte, adskilligt
                  videre, men til gengæld helt sikre tidsgrænser. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Filip August af Frankrig fremstiller for pave Innocens III sit syn på
                  begivenhederne ved retsmødet i Soissons, hvor sendemænd fra Danmark par til stede
                  for at forsvare dronning Ingeborgs sag. Han erklærer de to pavelige legater for
                  partiske og udbeder sig som betingelse for at gå videre i ægteskabssagen nye
                  dommere, der kun godkender hans vidner, da Ingeborg må have forspildt retten til
                  at fremføre sine. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336810"/> Sanctitati uestre placuit sentenciam diuorcii que inter nos
                  et .I. reginam lata fuerat retractare. Diem quoque nobis assignastis peremptorium.
                  ad quem ipsa et nos de communi consensu coram .O. Hostiensi episcopo sancte Romane
                  ecclesie cardinali legato uestro. conuenimus in ciuitatem Suessionensem. ab ipsa
                  nominatam ad hoc et electam. Ex parte quoque regis Dacie nuntii plures ibidem ad
                  diem illum conuenerunt. Qu&lt;e&gt; cum nos in causa debere procedere crederemus;
                  eamque responsuram tanquam illa que ad diem illum &lt;de mandato&gt; uestro cum
                  aduocatis et testibus et omnibus cause sue necessariis sufficienter instructa
                  uenerat et uenire debuerat; sicut eidem iniunctum fuerat in uocem appellationis
                  prorupit licet in litteris inhibita fuisset appellatio et remota. et penitus
                  defecit. Postea predictus cardinalis alium diem nobis ibidem assignauit. ad quem
                  nos et illa cum duobus cardinalibus predicto scilicet O. et .I. de sancto Paulo
                  conuenimus. Et cum crederemus nos testes nostros sine contradictione debere
                  producere. quos ibidem habebamus paratos. et ut admitterentur instanter peteremus;
                  cum autem speraremus quod eadem inniteretur appellationi sue sicut ipsa coram
                  consiliariis nostris testata est. et sicut ibidem fuit nobis ab aliquibus
                  intimatum. predicta uero regina que de mandato uestro cum aduocatis et testibus et
                  omnibus cause sue &lt;necessariis&gt; sufficienter instructa uenerat et uenire
                  debuerat; petiit consilium et instanter petiit aduocatos scilicet decanum sancti
                  Quintini et magistrum .I. Nouiomensem. licet nonnullos habuisset; et sic causam
                  differre modis omnibus intendebat. Predicti quoque cardinales se in partem illius
                  inclinantes. peticioni sue penitus acquieuerunt. negotium nostrum. de die in diem
                  protelantes. Nos autem uidentes huiusmodi dilationes frustratorias' considerantes
                  manifestum grauamen uestrorum delegatorum iudicum cardinalium scilicet predictorum
                  nobis imminere; recessimus inde percipientes ueraciter quod ipsi causam nostram
                  terminare nullatenus intendebant. Proinde uestre notum facimus paternitati; quod
                  si uelletis dare <pb facs="4336811"/> nobis iudices quibus districte preciperetis.
                  quod ad diem assignatum nobis et illi regine sine contradictione et omni
                  appellatione incidenti et principali testes nostros admitterent. ita scilicet quod
                  contra illos testes non reciperentur alii ut sic in breui causa posset terminari;
                  nos predictam causam prosequeremur in hunc modum. alioquin huic cause decetero
                  operam non daremus. Nam ex quo a uobis eidem iniunctum fuit; ut ad diem assignatum
                  aduocatos et testes de terra sua sufficienter adduceret et ipsa eosdem aduocatos
                  et testes qui ad causam suam defendendam uenerant; remisit. non uidetur nobis quod
                  beneficium productionis eorum ei decetero debeat indulgeri. </p>
            <p> Petimus quoque a uobis filiorum nostrorum legitimationem ut super hoc omnibus
                  archiepiscopis et episcopis nostris de eorundem legitimatione a uobis facta
                  scribatis. et eorundem legitimationem approbetis. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 I.=Ingeburgem. </p>
               <p> 3 O.=Octauiano. </p>
               <p> 6 nuntii plures] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> nuntii plures <hi rend="italic">på linieovergang
                  a</hi>. </p>
               <p> — Qult;e&gt;] Qui <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 8 ad diem illum &lt;de mandato&gt; uestro] ad diem illum conuenerunt uestro <hi rend="italic">a,
                     med</hi> conuenerunt <hi rend="italic">underprikket som fejlagtigt indsat under påvirkning fra
                     den foregående periode</hi>. &lt;de mandato&gt; <hi rend="italic">er herunder sprunget over,
                     restitueret efter den hertil svarende vending længere fremme i texten</hi>. </p>
               <p> 13 O.=Octauiano. </p>
               <p> — I.=Iohanne. </p>
               <p> 19 &lt;necessariis&gt;] <hi rend="italic">sprunget over a, restitueret efter den hertil svarende
                     vending i texten ovenfor</hi>. </p>
               <p> 20-21 decanum sancti Quintini=Danielem. </p>
               <p> 21 magistrum .I. Nouiomensem] <hi rend="italic">kan ikke identificeres med sikkerhed,
                  måske</hi>=Iohannem. </p>
               <p> 25 frustratorias*] dilationes <hi rend="italic">gentaget herefter ved linieovergang a. Det
                     første</hi> dilationes <hi rend="italic">udeladt i de to franske tryk</hi>. </p>
               <p> 12 et eorundem <hi rend="italic">indtil</hi> approbetis] <hi rend="italic">foreslås rettet til</hi> ut eorundem
                  legitimationem approbent <hi rend="italic">af Delisle i Catalogue des actes de Philippe-Auguste,
                     503 note 5, en rettelse der erklæres for plausibel i Recueil des actes de
                     Philippe Auguste, 234 note b. Men denne ændring forudsætter, at de franske
                     biskopper skulde godkende en beslutning af paven. Dette synes i sig selv mindre
                     antageligt, og der er da heller intet spor af, at paven tilkender biskopperne
                     en sådan myndighed i den bulle, hvori han meddeler dem sin beslutning, se nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011102001" type="link">35</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det<ref target="drb1"/> har behaget Eders hellighed at genoptage den
                  skilsmissedom, som er afsagt mellem os og dronning Ingeborg<ref target="drb2"/>. I
                  har også fastsat en peremptorisk<ref target="drb3"/> dag for os, på hvilken hun og
                  vi efter fælles samtykke gav møde for biskop Octauianus af Ostia, den hellige
                  romerske kirkes kardinal og Eders legat, i byen Soissons, der var foreslået og
                  valgt af hende hertil<ref target="drb4"/>. På Danmarks konges<ref target="drb5"/>
                  vegne gav også mange sendemænd møde dersteds på den dag. Mens vi mente, at vi
                  burde gå frem i sagen, og at hun skulde svare, eftersom hun var kommet og var
                  forpligtet til at komme på den dag efter Eders befaling, understøttet på
                  fyldestgørende måde af sagførere og vidner og alt, hvad der var nødvendigt for
                  hendes sag, således som det var pålagt hende, appellerede hun energisk, skønt
                  appel var forbudt og udelukket i brevet<ref target="drb6"/>, og opgav helt og
                  holdent. Derefter fastsatte førnævnte kardinal en anden dag for os, på hvilken vi
                  og hun gav møde dersteds tillige med to kardinaler, nemlig førnævnte Octauianus og
                  Iohannes af S. Paolo. Og mens vi troede, at vi uden modsigelse skulde føre vore
                  vidner frem, som vi havde rede der, og indtrængende bad om, at de skulde
                  godkendes, og mens vi håbede, at hun vilde holde sig til sin appel, hvad hun havde
                  erklæret for vore råder, og hvad nogle dersteds underrettede os om, bad rigtignok
                  førnævnte dronning, som efter Eders befaling var kommet og var forpligtet til at
                  komme, understøttet på fyldestgørende måde af sagførere og vidner og alt, hvad der
                  var nødvendigt til hendes sag, om bistand og bad indstændigt om sagførere, nemlig
                  dekanen af S.-Quentin<ref target="drb7"/> og magister I.<ref target="drb8"/> fra
                  Noyon, skønt hun havde nogle andre, og således var det hendes agt at trække sagen
                  ud på alle måder. Førnævnte kardinaler, der hældede til hendes parti, bøjede sig
                  også fuldstændigt for hendes anmodning og udskød vor sag fra dag til dag. Men da
                  vi betænkte dette narreværk af udsættelser og tog i betragtning, at en åbenbar
                  forurettelse truede os fra Eders delegerede dommere, nemlig førnævnte kardinaler,
                  trak vi os derefter tilbage, idet vi i sandhed forstod, at de på ingen måde agtede
                  at gøre en ende på vor sag. Derfor gør vi vitterligt for Eder, fader, at hvis I
                  vilde give os dommere, hvem I strengt vilde påbyde, at de på den dag, der er
                  fastsat for os og omtalte dronning, skulde godkende vore vidner uden modsigelse og
                  uden nogen appel for hele sagen eller dele deraf<ref target="drb9"/>, nemlig
                  således at der ikke måtte antages andre vidner mod disse, for at sagen således
                  kunde afsluttes på kort tid, vil vi forfølge førnævnte sag på denne måde. I modsat
                  fald vil vi ikke for fremtiden befatte os med denne <pb facs="4508869"/> sag. Thi
                  eftersom det blev pålagt hende af Eder, at hun til den fastsatte dag på
                  fyldestgørende måde skulde fremføre sagførere og vidner fra sit land, og hun har
                  frafaldet samme sagførere og vidner, som var kommet for at forsvare hendes sag,
                  kan vi ikke se, at man derefter bør bevilge hende den begunstigelse at fremføre
                  dem.</p>
            <p> Vi beder Eder også om at legitimere vore børn<ref target="drb10"/>, således at I
                  i denne anledning skriver til alle vore ærkebiskopper og biskopper om en sådan
                  legitimering af dem<ref target="drb11"/>, foretaget af Eder, og at I bevilger
                  sammes legitimering<ref target="drb12"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet må være skrevet efter mødet i Soissons, og dette begyndte 4.
                  marts 1201 efter den tidligste angivelse i kilderne, som på dette punkt afviger
                  fra hinanden. Det må videre være affattet inden 2. november samme år, da paven
                  imødekom den i brevets slutning fremsatte anmodning om at legitimere Filip Augusts
                  uægte børn (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011102001'&gt;35&lt;/a&gt;). En nærmere datering inden for disse tidsgrænser må blive usikker.
                  Det kunde dog foreslås at henvise brevet til månederne april—maj. Begrundelsen
                  skulde da være, at mødet kan antages at have varet ind i april, et synspunkt som
                  også finder en vis støtte i kilderne. Endvidere kunde det formodes, at paven i nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12010501101'&gt;33&lt;/a&gt; af
                  maj—juni 1201 besvarer kongens brev, hvorefter dette måtte tænkes afsendt senest i
                  maj. En mere forsigtig vurdering af dateringsmulighederne må dog nøjes med at
                  fastholde de først anførte, adskilligt videre, men til gengæld helt sikre
                  tidsgrænser. </p>
                  <p n="drb2"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 22. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. DRB. II:9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260623001'&gt;279&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb4"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031004'&gt;20&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> Pavens skrivelse, nu tabt. </p>
                  <p n="drb7"> Daniel. </p>
                  <p n="drb8"> Kan ikke identificeres med sikkerhed, måske er det en magister Iohannes. </p>
                  <p n="drb9"> Gengiver textens _appellatio incidens et principalis_. </p>
                  <p n="drb10"> Filip og Maria. </p>
                  <p n="drb11"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011102001'&gt;35&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb12"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011102001'&gt;35&lt;/a&gt;, note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
