<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12010321001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12010321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Capsa Cypriani ord. 4, nr. 72 i det gamle Universitetsbibliotek i
                  København, et papirshåndskrift i kvart, der brændte i 1728. Håndskriftet havde
                  tidligere tilhørt Arild Huitfeldt og havde i afleveringslisten efter denne
                  betegnelsen <hi rend="italic">V</hi> (Birket Smith, Om Kjøbenhavns Universitetsbibliothek før
                  1728, 130). En del stykker i samme manuskript vedrørte Sorø kloster (jf. <hi rend="italic">a1</hi>
                  503, 511, 517, 520), og det har derfor sikkert været af soransk herkomst. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Bartholin, Collectanea D (III) 497. Øverst i randen med Bartholins
                  hånd: <hi rend="italic">Ex ms. chartaceo caps. Cyprian. ord. 4 in 4<hi rend="sup">to</hi>
                           </hi>, Selve texten er med skriverhånd og har overskriften: <hi rend="italic">Testamentum quod
                     pius pater noster Absolon archiepiscopus ante obitum suum confecit</hi>. I
                  texten talrige tilføjelser og rettelser med Arne Magnussens hånd. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: En nu tabt kopi af <hi rend="italic">a</hi>. I <hi rend="italic">a2a</hi> hedder det, at Otto Sperling
                  jun. modtog sit håndskrift fra Johannes Laverentzen, <hi rend="italic">qui hoc manuscriptum
                     Haraldi Huitfeldii, optimæ memoriæ, historici manu nobilitatum nactus est</hi>
                  (s. 18). Dette må være ensbetydende med, at samme manuskript havde været Huitfeldt
                  i hænde og fra denne senere var gået videre til Laverentzen. Men Huitfeldts
                  håndskrift, <hi rend="italic">a</hi>, indlemmedes 1618 i Universitetsbiblioteket (Birket Smith,
                  l.c.), fandtes dær i 1662 (ib. 154) og brændte med det i 1728. Såfremt det var
                     <hi rend="italic">a</hi>, som Laverentzen disponerede over, måtte dette håndskrift efter 1662
                  påny være gået over i private hænder, fra Laverentzen videre til Sperling, for
                  endelig igen at vende tilbage til Universitetsbiblioteket. En simplere og derfor
                  mere antagelig forklaring er imidlertid den, at Huitfeldt har rådet over to texter
                  til testamentet. Den ene af disse, selve håndskriftet <hi rend="italic">a</hi>, er allerede i 1618
                  gået den officielle vej til biblioteket, mens den anden, der da kun har været en
                  kopi, er vandret videre privat og på et eller andet senere tidspunkt er nået frem
                  til Laverentzen, som først blev født omkring 1648 (Dansk biografisk Leksikon XIV
                  177). Hvis denne sidste forklaring er rigtig, er Sperlings udgave af texten skilt
                  fra <hi rend="italic">a</hi> ved mellemleddet <hi rend="italic">a2</hi>, som nu er tabt. <hi rend="italic">a2</hi> har muligvis
                  været identisk med trykforlægget for udgaven, hvis ikke dette har udgjort endnu et
                  led imellem <hi rend="italic">a</hi> og den os foreliggende trykte text, <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2a</hi>: Testamentum domini Absolonis archiepiscopi Lundensis ex manuscriptis
                  optimis erutum et notis illustratum Otthonis Sperlingii, 1696, med samme
                  overskrift som <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk foruden <hi rend="italic">a2a</hi>: SS. rer. Danicarum V 423; Pontoppidan I 299; Dän. Bibl.
                  II 25; Dipl. Svecanum I 684; Cod. Pomeraniae dipl. I 191 (udtog); Erslev,
                  Testamenter, nr. 2. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Designatio Stephanii efter <hi rend="italic">a: In codice manuscripto in qvarto,
                     notato littera V, continentur seqventia: 1. Testamentum Absalonis
                     &lt;archi&gt;episcopi</hi>, trykt Danske Magazin VI:1 173; Suhm VIII 589; Reg.
                  Danica nr. 504*; Reg. Norvegica nr. 162; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 44. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Testamentum domini Absolonis..... notis illustratum Otthonis
                  Sperlingii 21; Olrik, Absalon, II 192, 196.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336811.webp">1. rk. IV nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508869.webp">I:4 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 32. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a1</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1201-03-21">  [1201. f. 21. marts] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336812"/> Allerede Otto Sperling jun. henledte opmærksomheden på, at
                  Absalon ikke fremtræder i første person i sit testamente, men til stadighed
                  omtales i tredie. Han drog deraf den slutning, at Absalon havde dicteret sin
                  sidste vilje og en anden ført den i pennen. Sperling påpegede ligeledes, at segl
                  og underskrifter mangler. </p>
                  <p> Hans Olrik har senere karakteriseret testamentet som »optegnelser« og gjort
                  gældende, at det juridisk set ikke foreligger i fuldgyldig form med underskrifter
                  og datering. </p>
                  <p> Hvad først affattelsen angår, må det understreges, at en anden dictator har været
                  virksom ved siden af Absalon. Til slut hedder det: <hi rend="italic">Retribuat ei dominus
                     mercedem æter<pb facs="4336813"/>nam in uita æterna — Amen</hi>. Disse ord kan
                  ikke godt hidrøre fra ærkebiskoppen. Står det på denne måde fast, at dokumentet i
                  den form, det er os overleveret, i det mindste på eet punkt udviser blandet
                  affattelse, fortjener det videre at blive fremhævet, at der synes at være andre
                  tilføjelser inde i texten. En af bestemmelserne bliver ændret af en efterfølgende:
                  Absalon disponerer over det sølv, <hi rend="italic">quod habet dominus Alexander</hi>; men dette
                  rettes strax efter ved udtalelsen <hi rend="italic">Dominus Alexander autem argentum suum non
                     habet, nisi quantum conflari poterit ex septingentis marcis denariorum
                     Schaniensium ueteris monetæ</hi>. Denne sidste bemærkning har form af en
                  indvending, der må stamme fra Alexander personlig — han nævnes som tilstedeværende
                  blandt vidnerne. Havde oplysningen været til rede ved formuleringen af den første
                  bestemmelse, kunde denne ikke have fået den udformning, den har. Det er derfor
                  sandsynligt, at indvendingen er kommet til på et senere tidspunkt og da kan være
                  anbragt som marginalnote. Muligvis forholder det sig på samme måde med en anden
                  meddelelse fra Alexanders side. Han har fået 8½ mark guld til arbejdet på
                  messehaglen og lysekronerne, hedder det, og det tilføjes <hi rend="italic">ex quo auro magnam
                     partem casulæ iam apponi feci</hi>. Det »jeg«, der taler her, kunde tænkes
                  fejlskrevet for »han« og dermed henvise til Absalon. Men bibeholdes ordlyden,
                  således som den ifølge de to textkilders samstemmende vidnesbyrd har stået i
                     <hi rend="italic">a</hi>, refererer den citerede sætning sig til Alexander. Den udgør da en
                  bemærkning tilføjet af denne og har måske også oprindelig haft plads i marginen.
                  Alexander kan nemlig ikke have ført testamentet i pennen og derved have ladet det
                  lille »jeg« smutte ind, da han i henhold til det netop fremførte ræsonnement først
                  kan have givet besked om sølvbeholdningen, efter at dokumentet allerede var
                  udformet på dette punkt. </p>
                  <p> Efter det her anførte er der tre fremmede indskud eller tilføjelser til Absalons
                  testamente. Men der er også andre særegenheder. Den velkendte påmindelse til Saxo
                  om, at han har pligt til at tilbagegive Sorø kloster to bøger, er således de
                  testamentariske bestemmelser uvedkommende. På samme linie ligger det påbud,
                  Absalon giver ærkedegnen i Lund om fremfor alt at gøre klokken færdig. Heller ikke
                  dette hører strengt taget hjemme i et testamente. Men måske findes forklaringen på
                  alle disse ejendommeligheder i det forhold, at Absalons testamente er det første
                  danske dokument af denne art, i det mindste det første, hvis ægthed ikke kan
                  anfægtes. Der kan på dette tidlige tidspunkt endnu ikke have fæstnet sig en
                  hjemlig tradition for opsættelsen af testamenter, og dette er sikkert grunden til,
                  at uvedkommende elementer har fundet vej ind i texten. Det er derimod ikke rigtigt
                  med Olrik at betragte testamentet som værende uden juridisk gyldighed. At datering
                  fattes, spiller i så henseende ingen som helst rolle. Ej heller er de manglende
                  underskrifter afgørende. Men der er ingen besegling, eller præcisere: i de
                  afskrifter, vi har kendskab til, er der ingen beseglingsformel. Dette vilde have
                  vægt, <pb facs="4336814"/> hvis det ikke netop forholdt sig sådan, at den
                  objektive affattelse viste, at tanken med opsættelsen af dokumentet var at
                  tilvejebringe, ikke et diplom, hvis autenticitet beroede på seglet, men en akt,
                  hvor hele beviskraften lå hos vidnerne, der nævnes strax i begyndelsen.
                  Udformningen er, hvad dette angår, til overflod i overensstemmelse med kanonisk
                  ret, som foreskrev, at testamenter for at være retsgyldige skulde oprettes i
                  nærværelse af sognepræsten og to eller tre vidner, jf. c. 10 X III 26, Noget helt
                  andet er, at Absalon tilsidesatte de hjemlige retsregler, idet han forfordelte
                  sine arvinger og skænkede mere til Sorø kloster, end loven tillod. Hans
                  dispositioner i så henseende vandt dog fuldt ud anerkendelse hos hans broder,
                  Esbern Snare, som først og fremmest fik sin arvelod beskåret gennem nærværende
                  testamente, jf. Sorø gavebog, SS. rer. Danicarum IV 473. </p>
                  <p> Med hensyn til dateringen af Absalons testamente kan man henholde sig til den
                  velunderrettede samtidshistoriker Arnold af Lybæk. Denne har følgende linier om
                  Absalons sidste stunder: <hi rend="italic">Monasterium Cysterciensium monachorum in Sora
                     edificare et ditare satagebat, ubi etiam circa finem dierum suorum molestia
                     corporis tactus egrotabat. Ordinatis autem ecclesie sue rebus in die beati
                     Benedicti abbatis diem clausit extremum</hi> (MGH. SS. in usum scholarum lib. V,
                  cap. 18, s. 174). Det fremgår af dette, at Absalon blev syg i Sorø kloster og
                  efter at have truffet sine sidste dispositioner afgik ved døden sammesteds 21.
                  marts. Året var 1201 (Libri memoriales capituli Lundensis 66). 1200 28.december
                  var Absalon i Lund (nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001228001" type="link">24</ref>). Testamentet må være opsat i Sorø i 1201, før 21. marts.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Sorø]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalons testamente, opsat i nærværelse af hans broder Esbern Snare,
                  søstersønnen Alexander, abbed Gaufred af Sorø samt andre verdslige og gejstlige.
                  Absalon skænker jordegods, først og fremmest til klostret i Sorø, og dernæst til
                  Ås kloster og kannikebordet i Lund. Han betænker de landflygtige norske biskopper,
                  kong Knud, sin slægt, sin klerk Saxo og klostrene i Æbelholt og Sorø med gaver i
                  sølv og guld og anviser bestemte beløb til at forfærdige klokke, messehagel,
                  alterkalke og lysekroner til domkirken i Lund. Absalon opregner tilgodehavender og
                  gæld, bestemmer over hver enkelt post, fordeler sit pelsværk og sine heste og
                  skænker friheden til en del navngivne personer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Quæ præsenti pagina continentur ex testamento legauit et donauit ueneÆær dominus
                  Absolon, Lundensis ecclesiæ archiepiscopus, Suetiæ primas, ad hoc uocatis et
                  præsentibus domino Esberno fratre suo et Alexandro nepote suo et domino Gaufrido
                  abbate de Sora et Tochone et Achone præpositis et magistro Iohanne et Thordone
                  capellano suo Lundensis ecclesiæ canonicis et Anfrido presbitero et Haquino
                  camerario suo et Paulo et Simone pueris suis et Henrico conuerso de Sora. </p>
            <p>
               <pb facs="4336815"/> Totum uidelicet patrimonium suum excepto Fialensleve, quod
                  fratri suo contulit, monasterio de Sora donauit. </p>
            <p> Monasterio de Aas in Hallandia Vathbi cum omnibus attinentiis suis excepto
                  molendino donauit et scotauit. </p>
            <p> Ad mensam canonicorum Lundensis ecclesiæ Esbiruth cum molendino in Rogen et
                  coeteris suis attinentiis, syluis omnibus et terris, donauit et scotauit.
                  Similiter Saxulstorp in Ruma cum ecclesia et coeteris suis attinentiis eisdem
                  fratribus ad mensam donauit et scotauit. </p>
            <p> Ad candelas cereas utriusque coronæ et ad cereum nocturnum in monasterio beati
                  Laurentii quatuor marcas argenti singulis annis de censu ciuitatis, qui uulgariter
                  dicitur midsommers gieldtt, dedit. </p>
            <p> Venerabili domino Erico Nidrosiensi archipræsuli propter iustitiam exulanti
                  centum marcas argenti. </p>
            <p> Martino Bergensi episcopo quinquaginta marcas argenti. </p>
            <p> Nigello episcopo Staffengrensi quinquaginta marcas argenti. </p>
            <p> Iwaro Hamarcopensi episcopo quinquaginta marcas argenti. </p>
            <p> Nicolao Aslonensi episcopo ciffum argenteum et scutellas argenteas, quas idem
                  episcopus ei quondam dederat, donauit. </p>
            <p> Domino regi ciffum argenteum mirabiliter fabrefactum, quem dominus <pb facs="4336816"/> Nidrosiensis ei quondam dederat, et annulum aureum, quem
                  singulis diebus portare solebat, et uasculum aureum cum musco dedit. </p>
            <p> Dominus Suno ei tenebatur reddere cxxx marcas argenti et illud debitum domino
                  Petro Roskildensi episcopo et fratribus suis reliquit. </p>
            <p> Episcopo Roskildensi quinquaginta marcas argenti duabus minus concesserat ad
                  emendum Altertofta, quas &lt;e&gt;idem episcopo remisit, et ciffum argenteum, quem
                  ei quondam dederat, donauit. </p>
            <p> Fratri eius domino cancellario ciffum argenteum, quem ei dominus Suno quondam
                  dederat, legauit. </p>
            <p> Domino Esberno ciffum argenteum, quem Hildebrand fecerat, et paruum ciffum, de
                  quo pater eius potiones accipere solebat, et cuilibet filiorum suorum ciffos
                  argenteos de maioribus ciffis dedit. </p>
            <p> Domino Alexandro ciffum argenteum de melioribus et loricas, quas habebat, et
                  duobus filiis suis duos ciffos argenteos modicos dedit. </p>
            <p> Dominæ Margaretæ duos ciffos Ruianorum idolorum. </p>
            <p> Canonicis de Paraclito ciffum argenteum de plano opere ponderantem circiter decem
                  marcas argenti. </p>
            <p> Maiorem ciffum argenteum, quem Sora habuit, capellæ de Sora dedit ad calicem
                  faciendum. </p>
            <p> De scutellis suis argenteis iussit calices fieri in monasterio beati Laurentii
                  fortes et sufficientes. Quod uero his prædictis de ciffis argenteis et scutellis
                  superfuerit ad perficiendas coronas in templo reseruari præcepit. </p>
            <p> Dominus Alexander habuit octo marcas auri et dimidiam ad opus casulæ et
                  coronarum, ex quo auro magnam partem casulæ iam apponi feci. </p>
            <p> Eschillus presbiter annulos aureos habet ad opus eorundem reseruandos. </p>
            <p> Argentum, quod Liuthgerus ei tenebatur persoluere, totum pauperibus iussit
                  erogari. </p>
            <p>
               <pb facs="4336817"/> Dominus archidiaconus de argento, quod accepit pro decimis et
                  a presbiteris, et de argento, quod habet dominus Alexander, domino Nidrosiensi et
                  episcopis prædictum argentum persoluat, et quod residuum fu&lt;er&gt;it inter
                  monasteria Scaniæ et Selandiæ fideliter distribui præcepit. Dominus Alexander
                  autem argentum suum non habet, nisi quantum conflari poterit ex septingentis
                  marcis denariorum Schaniensium ueteris monetæ, et ex eodem argento præcepit domino
                  Alexandro, ut xvi. marcas Soræ mitteret quibusdam persoluendas. </p>
            <p> Argentum, quod Hericus filius Harine et Sueno frater eius et Conradus de
                  Tumetoorp ei tenentur persoluere, cuius debiti summam archidiaconus nouit,
                  præcepit reseruari. </p>
            <p> Debitum, quod Bondo filius Gamalielis ei pro donatione exactionum tenebatur,
                  heredibus ipsius Bondonis totum pro anima sua remisit. </p>
            <p> Henrico Batti cappam forratam de pellibus marturum dedit. </p>
            <p> Magistro Petro capellano archiepiscopi Nidrosiensis cappam forratam de pellibus
                  griseis dedit. </p>
            <p> Decano Lundensi pallium marturum dedit. </p>
            <p> Thordoni capellano suo superpellicium cum pellicio de marturibus et cappam uario
                  forratam et iuppam uario forratam dedit. </p>
            <p> Simoni minorem iuppam de griseo forratam dedit. </p>
            <p> Petro Stamma griseum pallium quotidianum. </p>
            <p> Marsilio coco coopertorium uulpinum dedit. </p>
            <p> Petro stabulario equum, quem Petrus filius Biorn ei donauit, dedit. </p>
            <p> Fratri eius Wlf loricam, quam Esbernus Mule ei dedit, donauit. </p>
            <p> Haquino camerario suo equum, quem Bondo ei dederat, donauit. </p>
            <p>
               <pb facs="4336818"/> Equum brunei coloris Haquino Normanno dedit. </p>
            <p> Nigrum equum, quem Soræ habuit, eidem monasterio reliquit. </p>
            <p> Equum blaccatum domino archiepiscopo Nidrosiensi dari præcepit. </p>
            <p> Eschillum bathsuen libertati donauit. </p>
            <p> Mulieres, quas Nicolaus stabellarius de libertate in seruitutem suscepit,
                  ubicunque reperiantur, cum filiis suis libertati donentur. </p>
            <p> Mulierem acceptam de Biargahered in Scania cum filiis suis libertati donauit. </p>
            <p> Saxoni clerico suo duas marcas argenti et dimidiam concessit, quas sibi donauit —
                  Saxo debet duos libros, quos archiepiscopus ei concesserat, ad monasterium de Sora
                  referre. </p>
            <p> Magistro Iohanni bicarium argenti dedit. </p>
            <p> Magistro Walthero pallium griseum, quo in natali domini uestiebatur, dedit. </p>
            <p> Annulos aureos quindecim cum lapidibus et sedecimum sine lapide monasterio beati
                  Laurentii dedit ad plenarium faciendum. </p>
            <p> Præposito Achoni minorem ciffum argenteum, quem Soræ habuit, dedit. </p>
            <p> Argentum, quod apud Cluniacum habuit, dimidium eidem monasterio contulit,
                  medietatem uero ad Claram Vallem transmitti præcepit. </p>
            <p> Ecclesiæ de Wellinge tenebatur argentum reddere, cuius summam archidiaconus
                  nouit. </p>
            <p> Ecclesiæ de Stangbi tenebatur mansum unum reddere, quem dedit pro manso in
                  Køping, et iussit, ut ecclesia de Stangby habeat mansum in Køping, donec de
                  episcopatu reddatur. </p>
            <p> Præbendæ cuidam tenebatur dimidium mansum in Huphakre, et iussit, ut in Arlef
                  haberet dimidium mansum, donec de episcopatu reddatur. </p>
            <p>
               <pb facs="4336819"/> Præbendæ Nicolai Monialis dimidium mansum in Asmundatorp, et
                  iussit, ut in Nibyle haberet in parrochia de Saxulstorp, donec reddatur de
                  episcopatu. </p>
            <p> Magister Hugo proprium præbendæ suæ habeat, donec de episcopatu persoluatur. </p>
            <p> Archidiacono dedit pallium magnum de lækatt, si sit ibi, et si ibi non sit,
                  lectisternium forratum de marturibus ei donauit. </p>
            <p> Iofrido coco duas cappas pluuiales, alteram forratam. </p>
            <p> Præcipue archidiacono præcepit, ut campanam, quam facere proposuerat, consumaret. </p>
            <p> Magistro Hugoni lectisternium uario forratum. </p>
            <p> Nicolao filio archidiaconi superpellicium uario forratum. </p>
            <p> Eschillo presbytero cappam forratam, quæ est in castro de Haffn. </p>
            <p> Christianum cocum, qui iniuste captus erat in seruitutem, libertati donauit. </p>
            <p> Achoni magistro laterum et Achoni lapicidæ præcepit, ut archidiaconus
                  benefaceret. </p>
            <p> Pixidem argenteam cum reliquiis monasterio de Sora dedit. </p>
            <p> Retribuat ei dominus mercedem æternam in uita æterna — Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Quæ] Q <hi rend="italic">rettet a1. Rettelsen foretaget af Arne Magnussen ligesom alle
                     følgende tilføjelser og korrektioner i a1, medmindre andet bemærkes</hi>. </p>
               <p> 24 Suetiæ] Sueciæ <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 25-26 et Alexandro nepote suo] <hi rend="italic">mangler a2a</hi>. </p>
               <p> 27 Thordone] <hi rend="italic">rettet i marginen med henvisningstegn fra</hi> Tochone <hi rend="italic">i linien
                     a1</hi>. </p>
               <p> 28 presbitero] presbittero <hi rend="italic">a1, a2a</hi>. </p>
               <p> — Haquino] <hi rend="italic">således a2a, ser ud som</hi> Haguino <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — Paulo] P <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> 29 de] e <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> 1 uidelicet] <hi rend="italic">senere tilføjet i åben plads a1</hi>. </p>
               <p> — Fialensleve] <hi rend="italic">således a2a</hi>, Fialenshue <hi rend="italic">med e'erne rettet fra ulæselige
                     bogstaver a1</hi>. </p>
               <p> 3 Monasterio] <hi rend="italic">i ny linie a2a</hi>. </p>
               <p> — de Aas] <hi rend="italic">senere tilføjet i åben plads a1</hi>. </p>
               <p> — in] n <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> — Vathbi] bi <hi rend="italic">senere tilføjet a1</hi>, Vathby <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 4 molendino] mo dino <hi rend="italic">med</hi> len <hi rend="italic">tilføjet i marginen a1</hi>. </p>
               <p> 5 Ad mensam] <hi rend="italic">i ny linie a1, a2a, der begge indleder alle følgende bestemmelser
                     med ny linie, medmindre andet bemærkes</hi>. </p>
               <p> — Esbiruth] r <hi rend="italic">rettet fra</hi> t <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — molendino] mo dino <hi rend="italic">med</hi> len <hi rend="italic">tilføjet over linien a1</hi>. </p>
               <p> 6 Rogen] <hi rend="italic">således a2a</hi>, Rog: <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 7 Saxulstorp] x <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> 9 cereas] <hi rend="italic">første</hi> e <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> oe <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 11 midsommers gieldtt] ers gieldtt <hi rend="italic">gennemrettet og</hi> tt <hi rend="italic">tilføjet a1</hi>,
                  midsommers gylde <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 16 Iwaro] w <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> uu <hi rend="italic">a1</hi>, Iuaro <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — Hamarcopensi] e <hi rend="italic">rettet, muligvis fra</hi> u <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 19-7 (p.60) Domino regi <hi rend="italic">indtil</hi> donauit] <hi rend="italic">hele stykket senere tilføjet
                     a1</hi>. </p>
               <p> 1-2 et annulum <hi rend="italic">indtil</hi> solebat] <hi rend="italic">mangler a2a</hi>. </p>
               <p> 3 argenti] <hi rend="italic">således a2a</hi>, argeti <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 4 og 5 Roskildensi] Roschildensi <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 6 Altertofta] Alstofta <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — &lt;e&gt;idem] idem <hi rend="italic">a1, a2a</hi>. </p>
               <p> — remisit] r <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> 15 Ruianorum] <hi rend="italic">synes rettet fra</hi> raianorum <hi rend="italic">a1</hi>, Roianorum <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 18 Maiorem] <hi rend="italic">ikke i ny linie a1</hi>. </p>
               <p> — Sora] <hi rend="italic">man venter</hi> Soræ, jf. nedenfor p.61,l.7, <hi rend="italic">hvor man venter Soram
                     for textens Soræ</hi>. </p>
               <p> 21 Quod] <hi rend="italic">ikke i ny linie a1, a2a</hi>. </p>
               <p> — prædictis] d <hi rend="italic">rettet af skriveren a1</hi>. </p>
               <p> 24 feci] <hi rend="italic">således a1, a2a. Ordet kunde tænkes fejlskrevet for</hi> fecit <hi rend="italic">og
                     referere sig til Absalon, som jo ellers ikke fremtræder i første person. Det er
                     dog også tænkeligt, at sætningen</hi> ex quo auro magnam partem casulæ iam
                  apponi feci <hi rend="italic">ikke oprindelig har stået i texten, men er en marginalbemærkning
                     hidrørende fra Alexander, jf. indledningen</hi>. </p>
               <p> 26 Argentum] <hi rend="italic">ikke i ny linie a1, a2a</hi>. </p>
               <p> 1 decimis] <hi rend="italic">sidste</hi> i <hi rend="italic">rettet af skriveren a1</hi>. </p>
               <p> 2 domino] domino archiepiscopo <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 3 fu&lt;er&gt;it] fuit <hi rend="italic">a1, a2a</hi>. </p>
               <p> 4-8 Dominus Alexander <hi rend="italic">indtil</hi> persoluendas] <hi rend="italic">korrigerer den forud anførte
                     disposition. Måske har den nye bestemmelse, der tager hensyn til en supplerende
                     oplysning fra Alexander, fra først af kun været en randbemærkning, som senere
                     er føjet ind i texten, jf. indledningen</hi>. </p>
               <p> 6 septingentis] <hi rend="italic">således a2a</hi>, 700 <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — Schaniensium] Seaniensium <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 7 xvi.] <hi rend="italic">således a2a</hi>, .16. <hi rend="italic">med 6-tallet rettet a1</hi>. </p>
               <p> 9 Hericus] <hi rend="italic">rettet fra</hi> Henricus <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — Harine] <hi rend="italic">kun</hi> H <hi rend="italic">og et overskrevet bogstav ved skriveren, resten indført
                     i tomrum a1</hi>, Harinæ <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 10 Tumetoorp] Tumethorp <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — tenentur] tenetur <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 12 quod] quo <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — Bondo] <hi rend="italic">første</hi> o <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> — Gamalielis] lielis <hi rend="italic">indføjet i åben plads a1</hi>. </p>
               <p> 13 sua] <hi rend="italic">tilføjet af skriveren over linien a1</hi>. </p>
               <p> 14 Henrico] Herico <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — cappam] <hi rend="italic">andet</hi> p <hi rend="italic">tilføjet, delvis over linien a1</hi>. </p>
               <p> 15 forratam] <hi rend="italic">andet</hi> r <hi rend="italic">skrevet til over linien a1</hi>. </p>
               <p> 18-19 Thordoni <hi rend="italic">indtil</hi> dedit] <hi rend="italic">tilføjet i marginen a1</hi>. </p>
               <p> 20 griseo] e <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> — dedit] <hi rend="italic">mangler a2a</hi>. </p>
               <p> 21 Petro] <hi rend="italic">ikke i ny linie a1, a2a</hi>. </p>
               <p> 23 Petrus] <hi rend="italic">mangler a2a</hi>. </p>
               <p> — Biorn] Biörn <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 24 Wlf] Wlff <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — Mule] e <hi rend="italic">rettet og</hi> M <hi rend="italic">fra</hi> m <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 25 quem Bondo ei dederat, donauit] dederat, quem Bondo ei dedit <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 1 brunei] u <hi rend="italic">frisket op og</hi> nei <hi rend="italic">tilføjet i åben plads a1</hi>. </p>
               <p> 3 blaccatum] <hi rend="italic">indskrevet i tomrum a1</hi>. </p>
               <p> 4 bathsuenj ue <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> — libertati] libertate <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 6 libertati] libertate <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — donentur] e <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> 7 Biargahered] B <hi rend="italic">og</hi> a <hi rend="italic">rettet og</hi> hered <hi rend="italic">tilføjet i tomrum med red
                     over linien a1</hi>, Biargaherred <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 9 dimidiam] således a2a, dimidium <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — quas] quos <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 10 donauit — Saxo] <hi rend="italic">tankestreg som her a1</hi>. </p>
               <p> 12 bicarium] carium <hi rend="italic">indføjet i tomrum med</hi> rium <hi rend="italic">over linien a1</hi>,
                  biccarium <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 13 natali] natiuitate <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 15 Annulos] <hi rend="italic">ikke i ny linie a1</hi>. </p>
               <p> — quindecim] <hi rend="italic">således a2a</hi>, .15. <hi rend="italic">skrevet over ulæselige tegn a1</hi>. </p>
               <p> — sine] i <hi rend="italic">synes rettet a1</hi>. </p>
               <p> 15-16 monasterio] <hi rend="italic">rettet fra</hi> monasterium <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 16 Laurentii] a <hi rend="italic">synes rettet a1</hi>. </p>
               <p> 18 Cluniacum] t<hi rend="italic">ilføjet i åben plads med</hi> cum <hi rend="italic">over linien a1</hi>. </p>
               <p> 19 Claram Vallem] <hi rend="italic">indføjet i tomrum a1</hi>. </p>
               <p> 22 Ecclesiæ] æ <hi rend="italic">rettet, måske til</hi> a <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — Stangbi] Stangby <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 23 Køping<hi rend="sup">1-2</hi>] Köpingh <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — de] in <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 25 Præbendæ] <hi rend="italic">sidste</hi> æ <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> — Huphakre] k <hi rend="italic">rettet, vistnok fra</hi> c <hi rend="italic">a1</hi>, Huphackre <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 26 Arlef] Arleff <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 1 Præbendæ] <hi rend="italic">sidste</hi> æ <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> — Nicolai] o <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> — Asmundatorp] Asmundathorp <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 2 Nibyle] y <hi rend="italic">rettet og</hi> le <hi rend="italic">indsat i tomrum a1</hi>, Nybyle <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — Saxulstorp] I <hi rend="italic">rettet og</hi> s <hi rend="italic">føjet til a1</hi>. </p>
               <p> — reddatur] soluetur <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 4 præbendæ] <hi rend="italic">sidste</hi> æ <hi rend="italic">rettet og</hi> suæ <hi rend="italic">tilføjet over lille tomrum i
                     linien a1</hi>. </p>
               <p> 6 Archidiacono] <hi rend="italic">således</hi> a2a, Achidiacono <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — de] <hi rend="italic">indsat i åben plads i linien a1</hi>. </p>
               <p> — lækatt] æ <hi rend="italic">og første</hi> t <hi rend="italic">rettet og sidste</hi> t <hi rend="italic">føjet til a1</hi>. </p>
               <p> 11 uario] io <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> 12 superpellicium] <hi rend="italic">sidste</hi> i <hi rend="italic">frisket op a1</hi>, superpelliceum
                     <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> — uario] o <hi rend="italic">rettet fra</hi> e <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 13 presbytero] <hi rend="italic">således a2a</hi>, præsbittero <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 14 libertati] <hi rend="italic">rettet fra</hi> libertate <hi rend="italic">a1</hi>, libertate <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 16 laterum] <hi rend="italic">indføjet i tomrum med</hi> rum <hi rend="italic">over linien a1</hi>. </p>
               <p> — lapicidæ] <hi rend="italic">tilføjet over linien a1</hi>. </p>
               <p> 19 Retribuat] <hi rend="italic">ikke i ny linie a1</hi>. </p>
               <p> — æternam] <hi rend="italic">mangler a2a</hi>. </p>
               <p> — Amen] <hi rend="italic">i flugt med det foregående efter en tankestreg a1</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5-8 <hi rend="italic">Jævnfør optegnelserne om de samme gaver i Libri memoriales capituli
                     Lundensis s. 66:</hi> Absalon archiepiscopus, qui hanc ecclesiam multis
                  decorauit ornamentis, uidelicet duabus coronis et gemina cruce, calicibus,
                  campanis, sanctorum reliquiis, libris diuersis, pontificalibus indumentis, et duas
                  mansiones Esperuth et Saxenthorp in memoriam sui fratribus ad communem mensam
                  reliquid (=reliquit) <hi rend="italic">og hos Arnold af Lybæk lib. V cap. 18:</hi> Large sua
                  ecclesiis et monasteriis conferens maxime cathedralem ecclesiam beati Laurentii
                  martiris Lundis ditare et ornare studebat coronis preciosis et campanis maximis,
                  ut nunc cernitur, et diuersis ornamentis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hvad der indeholdes i dette skrift<ref target="drb1"/>, testamenterede og bortgav
                  den ærværdige herre Absalon, Lundekirkens ærkebiskop, Sverrigs primas, i
                  nærværelse af hr. Esbern hans broder, Alexander hans nevø, hr. Gaufred <pb facs="4508870"/> abbed i Sorø, provsterne Toke og Åge, magister Jens og hans
                  kapellan Tord, kanniker i Lunde kirke, præsten Arnfred, hans kammermester Hågen,
                  hans svende Poul og Simon og lægbroderen Henrik fra Sorø, som var tilkaldte
                  hertil. </p>
            <p> Hele sin fædrenearv skænkede han til Sorø kloster, undtagen Fjenneslev, som han
                  overdrog sin broder<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Til Ås kloster i Halland gav og skødede han *Vathbi<ref target="drb3"/> med alle
                  sine tilliggender undtagen møllen. </p>
            <p> Til Lundekirkens kannikebord gav og skødede han Äsperöd med møllen i Rönneån og
                  sine øvrige tilliggender, alle skove og jorder. På samme måde gav og skødede han
                  til samme brødres bord (Östra) Sallerup i *Ruma<ref target="drb4"/> med kirken og
                  sine øvrige tilliggender. </p>
            <p> Til voxkærter i begge lysekroner og til nattelys i Skt. Laurentii kloster<ref target="drb5"/> gav han 4 mark sølv årligt af byens skat, som på folkemålet
                  kaldes midsommergæld. </p>
            <p> Den ærværdige hr. Eirik, ærkebiskop af Nidaros, som er landflygtig for
                  retfærdighedens skyld<ref target="drb6"/>, 100 mark sølv. </p>
            <p> Martein, biskop af Bergen, 50 mark sølv. </p>
            <p> Njal, biskop af Stavanger, 50 mark sølv. </p>
            <p> Ivar, biskop af Hamar, 50 mark sølv. </p>
            <p> Nikulas, biskop af Oslo, skænkede han et sølvbæger og de sølvtallerkener, som
                  samme biskop fordum havde givet ham. </p>
            <p> Hr. kongen gav han det skønt forarbejdede sølvbæger, som den herre af Nidaros<ref target="drb7"/> engang havde foræret ham, en guldring, han bar hver dag, og en
                  lille guldflaske med moskus. </p>
            <p> Hr. Sune var forpligtet til at betale ham 130 mark sølv tilbage, og denne gæld
                  eftergav han hr. Peder, biskop af Roskilde, og hans brødre. </p>
            <p> Biskoppen af Roskilde havde han overladt 48 mark sølv til at købe Almstofte; dem
                  eftergav han samme biskop og skænkede ham det sølvbæger, han forhen havde fået af
                  ham. </p>
            <p> Til hans broder, hr. kansleren<ref target="drb8"/> testamenterede han det
                  sølvbæger, som hr. Sune engang havde givet ham. </p>
            <p> Hr. Esbern gav han det sølvbæger, som Hildebrand havde lavet, og det lille bæger,
                  som hans fader plejede at skåle med, og hver af hans sønner fik et af de større
                  sølvbægre. </p>
            <p> Hr. Alexander fik et sølvbæger, af de bedre, og de brynjer, han ejede, og hans to
                  sønner gav han to mindre sølvbægre. </p>
            <p>
               <pb facs="4508871"/> Fru Margrete to bægre fra Rygboernes afgudsbilleder. </p>
            <p> Kannikerne af Helligånden<ref target="drb9"/> et sølvbæger i fladt arbejde<ref target="drb10"/>, omtrent af vægt som 10 mark sølv. </p>
            <p> Det store sølvbæger, han havde stående i Sorø, gav han Sorø kapel til at gøre en
                  kalk. </p>
            <p> Af sine sølvtallerkener bød han, at der skulde gøres kalke til Skt. Laurentii
                     kloster<ref target="drb5"/>, og det svære og gode. Men hvad der måtte blive
                  tilovers af sølvbægre og tallerkener, befalede han skulde henlægges til
                  fuldførelse af lysekronerne i kirken<ref target="drb11"/>, </p>
            <p> Hr. Alexander har fået 87½ mark guld til arbejdet på messehaglen og lysekronerne,
                  af hvilket jeg<ref target="drb12"/> allerede har ladet en stor del påsætte
                  messehaglen. </p>
            <p> Præsten Eskil har guldringe, som skal henlægges til samme arbejde. </p>
            <p> Det sølv, Lydger skyldte ham, bød han i sin helhed at uddele til de fattige. </p>
            <p> Hr. ærkedegnen skal af det sølv, han har modtaget i tiende og af præsterne, og af
                  det sølv, som hr. Alexander har, betale herren af Nidaros<ref target="drb7"/> og
                  biskopperne som foran bestemt, og hvad der måtte blive tilovers, skal han
                  samvittighedsfuldt fordele mellem klostrene i Skåne og Sjælland. Men hr. Alexander
                  har ikke hans sølv<ref target="drb13"/>, kun så meget som kan udvindes af 700 mark
                  skånske penge i gammel mønt, og af dette sølv pålagde han hr. Alexander at sende
                  de 16 mark til Sorø, at udbetale til forskellige. </p>
            <p> Det sølv, som Erik Arines søn og hans broder Svend og Konrad af Tommerup skylder
                  at udrede til ham, hvilken fordring ærkedegnen kender størrelsen på, bestemte han
                  skulde henlægges. </p>
            <p> Den gæld, som Bonde Gamaliels søn var ham skyldig for oppebørselsgaven<ref target="drb14"/>, eftergav han helt og holdent Bondes arvinger for sin sjæls
                  skyld. </p>
            <p> Henrik Batte gav han en kappe med mårskindsfoer. </p>
            <p> Magister Peter, kapellan hos ærkebiskoppen af Nidaros, gav han en kåbe med
                  gråværksfoer. </p>
            <p> Dekanen i Lund gav han en mårkappe. </p>
            <p> Sin kapellan Tord gav han en korkåbe med en kåbe af mårskind, en kappe med
                  forskelligt skindfoer og en kjortel med forskelligt skindfoer. </p>
            <p> Simon en mindre kjortel med gråværksfoer. </p>
            <p> Peder Stamme en grå hverdagskappe. </p>
            <p> Marsil kok gav han et sengetæppe af ulveskind. </p>
            <p> Peder staller gav han den hest, som Peder Bjørns søn havde foræret ham. <pb facs="4508872"/> Hans broder Ulf forærede han den brynje, som Esbern Mule havde
                  givet ham. </p>
            <p> Sin kammermester Hågen forærede han den hest, som Bonde havde givet ham. </p>
            <p> Den brune hest gav han Hågen Nordmand. </p>
            <p> Den sorte hest, som han havde i Sorø, overlod han samme kloster. </p>
            <p> Den blakkede hest bestemte han skulde gives til ærkebiskoppen af Nidaros. </p>
            <p> Eskil badesvend skænkede han friheden. </p>
            <p> De kvinder, som Niels staller har indtaget fra frihed til trældom<ref target="drb15"/>, skal, hvor de end findes, have skænket friheden med deres
                  børn. </p>
            <p> Den kvinde, som var indtaget fra Bjäre herred i Skåne, gav han friheden tillige
                  med hendes børn. </p>
            <p> Sin klerk Saxo<ref target="drb16"/> overlod han de 2½ mark sølv, som han havde
                  givet ham. Saxo er pligtig til at tilbagelevere Sorø kloster de to bøger<ref target="drb17"/>, ærkebiskoppen havde overladt ham. </p>
            <p> Magister Jens gav han et bæger af sølv. </p>
            <p> Magister Valter gav han den grå kåbe, som han iklædtes juledag. </p>
            <p> 15 guldringe med stene og 1 uden sten gav han Skt. Laurentii kloster<ref target="drb5"/> til at lade gøre et plenarium<ref target="drb18"/>. </p>
            <p> Provsten Åge gav han det mindre sølvbæger, som han havde i Sorø. </p>
            <p> Det sølv, han havde stående i Cluny, gav han halvdelen af til dette kloster; men
                  den anden halve del bestemte han skulde sendes til Clairvaux. </p>
            <p> Til kirken i Vällinge var han pligtig at erlægge en sum sølv, som ærkedegnen
                  kender størrelsen på. </p>
            <p> Til kirken i Stångby var han pligtig at udrede et bol, som han gav for et bol i
                  Köpinge, og han bestemte, at kirken i Stångby skulde have bolet i Köpinge, indtil
                  det (andet) blev udredet af bispestolen. </p>
            <p> Til et vist præbende skyldte han et halvt bol i Uppåkra, og han bestemte, at det
                  skulde have et halvt i Arlöv, indtil det (andet) blev udredet af bispestolen. </p>
            <p> Til Niels Nonnes præbende et halvt bol i Asmundtorp, og han bestemte, at det
                  skulde have (erstatning) i Nöbbelöv, i (Västra) Sallerup sogn, indtil det (andet)
                  blev udredet af bispestolen. </p>
            <p> Magister Hugo skal have, hvad der er særligt henlagt<ref target="drb19"/> til
                  hans præbende, indtil der betales vederlag af bispestolen. </p>
            <p> Ærkedegnen gav han en stor lækatskappe, hvis den kan findes. Var den der ikke,
                  forærede han ham et sengetæppe foret med mårskind. <pb facs="4508873"/>
            </p>
            <p> Jofred kok to overkapper, af hvilke den ene er foret. </p>
            <p> Han pålagde indtrængende ærkedegnen at fuldføre den klokke, han havde planlagt at
                     gøre<ref target="drb20"/>. </p>
            <p> Magister Hugo et sengetæppe med forskelligt skind. </p>
            <p> Ærkedegnens søn Niels en korkåbe med forskelligt skind. </p>
            <p> Præsten Eskil den forede kappe, som er på Københavns borg. </p>
            <p> Kristian kok, der med urette var indtaget til træl, skænkede han friheden. </p>
            <p> Han befalede ærkedegnen at betænke Åge murermester og Åge stenhugger. </p>
            <p> Et sølvgemme med relikvier gav han Sorø kloster. </p>
            <p> Herren gengælde ham med en evig løn i det evige liv. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Testamentet er en akt, og derfor fremtræder Absalon ikke i første
                  person, som han vilde gøre det i et diplom, men derimod i tredje. Endvidere ligger
                  beviset for aktens juridiske gyldighed hos vidnerne, der opregnes strax i
                  begyndelsen, ikke som ved et diplom i en stedfunden besegling. Dokumentet opfylder
                  den kanoniske rets krav til et testamente, hvorefter dette skulde være oprettet i
                  nærværelse af sognepræsten og to eller tre vidner. Det er således uden grund, at
                  moderne forskere har rejst tvivl om dets retsgyldighed i denne henseende. Noget
                  andet er, at Absalon tilsidesatte de hjemlige retsregler ved at forfordele sine
                  arvinger og skænke mere til Sorø kloster, end loven tillod (jf. note 2). I denne
                  sammenhæng fortjener dog også enkelte formelle brist eller særegenheder i
                  testamentet at blive påpeget. Det fromme ønske, der er føjet til som afslutning,
                  kan ikke godt være Absalons egne ord, og også i selve texten findes der indskud,
                  som synes at måtte hidrøre fra udenforstående (se note 12 og 13). Endelig
                  indeholder dokumentet påbud og befalinger, som er de testamentariske bestemmelser
                  uvedkommende (se ved note 17 og 20). Disse ejendommeligheder finder en forklaring
                  i det forhold, at Absalons testamente er det første danske dokument af denne type,
                  i det mindste det første, hvis ægthed ikke kan anfægtes. Der kan på dette tidlige
                  tidspunkt endnu ikke have fæstnet sig en hjemlig tradition for opsættelse af
                  testamenter, og dette er sikkert grunden til, at uvedkommende elementer har fundet
                  vej ind i texten. Hvad angår dateringen af Absalons testamente, kan man henholde
                  sig til den velunderrettede samtidshistoriker Arnold af Lybæk. Han beretter, at
                  Absalon blev syg i Sorø kloster og afgik ved døden sammesteds 21. marts. Året var
                  1201. Kort forud herfor, 1200 28. december, var Absalon i Lund (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;). Testamentet
                  må være opsat i Sorø i 1201, før 21. marts. </p>
                  <p n="drb2"> Esbern Snare, der ifølge Sorø gavebog anerkendte testamentet, skønt han
                  havde kunnet rejse indsigelse imod det. </p>
                  <p n="drb3"> Kunde tænkes fejlskrevet for Vathsby og være identisk med Vasby i
                  Sengeløse s., Smørum h., Kbh. a, idet Absalon ejede gods i det nærliggende Hove,
                  Smørum s. og h., jf. Dipl. Danicum I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1164/dd_11641231108'&gt;163&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb4"> I Östra Sallerup s., Frosta h., kaldes 1350 Saxeldathorpa ruma, 1360
                  Saxilthorp ruma (Styffe, Skandinavien u. unionstiden, 3. opl., 67). </p>
                  <p n="drb5"> Kannikernes kloster, der var bygget sammen med domkirken i Lund. </p>
                  <p n="drb6"> Fordrevet af kong Sverre under kirkekampen i Norge ligesom tidvis de
                  følgende norske biskopper. </p>
                  <p n="drb7"> Ærkebiskop Eirik. </p>
                  <p n="drb8"> Anders Sunesen, broder til Roskildebiskoppen Peder Sunesen. </p>
                  <p n="drb9"> I Æbelholt kloster. </p>
                  <p n="drb10"> Den latinske text har _de plano opere_, der muligvis også kan
                  oversættes 'i almindeligt arbejde'. </p>
                  <p n="drb11"> Domkirken i Lund. </p>
                  <p n="drb12"> Det 'jeg', der taler her, må snarest være Alexander, hvorefter den
                  pågældende bisætning formodentlig må opfattes som et tillæg i marginen, der senere
                  er føjet ind i texten, jf. note 1 og 13. </p>
                  <p n="drb13">
                     <pb facs="4508874"/> Denne sætning har karakter af en indvending og må hidrøre fra
                  Alexander, der nævnes blandt de tilstedeværende vidner. Indvendingen omstøder den
                  forudgående bestemmelse og kan derfor tænkes oprindelig at have haft plads i
                  marginen, jf. note 1. </p>
                  <p n="drb14"> Texten har _pro donatione exactionum_. Dette meget sjældne udtryk
                  kan forstås på to måder. Enten har Absalon givet Bonde visse oppebørsler eller
                  fogedier, hvorefter der tilkom ham et vederlag fra denne, eller også kunde Absalon
                  beregne sig en andel i Bondes fogedindtægter, jf. udtrykket 'gavestud' om en
                  afgift fra befolkningen til kongens bryde eller ombudsmand (Eriks sjællandske lov
                  III 63). </p>
                  <p n="drb15"> Der kan have været tale om en frivillig hengivelse i trældom for at
                  opnå underhold. Dette forudsætter dog, at der ved frigivelsen ikke rokkedes ved de
                  pågældendes existensgrundlag, hvilket ikke er udtalt i texten. </p>
                  <p n="drb16"> Formodentlig den berømte historieskriver. </p>
                  <p n="drb17"> Sikkert to håndskrifter af klassiske sølvalderforfattere, Justinus og
                  Valerius Maximus, som var skænket klostret af Absalon, og hvoraf det første er
                  bevaret til vore dage. </p>
                  <p n="drb18"> Liturgisk bog, der sammenfattede tidligere adskilte texter. </p>
                  <p n="drb19"> Texten har _proprium præbendæ suæ_, jf. hertil Dipl. Danicum II:2
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1268/dd_12680613001'&gt;109&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb20"> Arnold af Lybæk (jf. note 1) beretter netop om Absalon, at han berigede
                  sin domkirke med klokker og lysekroner (jf. texten ved noterne 11-12). Disse samme
                  gaver fremhæves også i Lunde domkapitels gavebøger blandt en række andre, ligesom
                  donationerne af jordegods til kannikernes fællesbord (jf. texten ved note 4)
                  omtales sammesteds. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
