<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12011231102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12011231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">41</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen af 1494 f. 31r. med marginalnoten: <hi rend="italic">Petrus episcopus super
                     decimis</hi>, skrevet af hånd fra 16. århundrede. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 79. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog fra omkring 1440 f. 3r. umiddelbart efter det i Dipl.
                  Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1161/dd_11611231104" type="link">147</ref> af [1161-1171] under Reg. citerede stykke: <hi rend="italic">Has decimaciones
                     confirmauit successor eius dominus Pe. dictus Senior filius Sunonis filii Ebbe
                     filii Schelm Hwidhe/ superaddens parrochias Brumhawe et Vndløsse sicut in
                     ipsius etiam autentico continetur</hi>, trykt SS. rer. Danicarum IV 470. Det
                  foreliggende privilegium registreres også f. 5v. og benævnes ligeledes her
                     <hi rend="italic">autenticum</hi>: <hi rend="italic">Venerabilis et multis seculis commendandus Petrus dictus
                     Senior frater huius qui primus post Absalonem successit in sede Roskildensi
                     simili etiam erga monasterium Sore dilectione plenus effulsit; Hic monasterium
                     ipsum quod progenitores sui laudabiliter in honorem dei atque sepulturam
                     cognacionis fundauerant paternis ubique fouebat auxiliis et primum omnes
                     possessiones et omnia bona quas et que antecessor suus Absalon eidem ex
                     acquisitis ecclesie Roskildensis contulerat <pb facs="4336834"/> precipua
                     deuocione contulit scotauit confirmauitque specialiter mansionem in Wætleby et
                     terram in Glostorp et terras quas nouissime pro capitali porcione sua fratribus
                     assignauerat ipse uenerandus Absalon/ decimas quoque et alia quam multa sicut
                     in ipsius autentico et in priuilegio domini Innocentii pape iii continetur</hi>,
                  trykt ib. IV 474. Regesten viser verballigheder med Peder Sunesens privilegium;
                  Dipl. Arna-Magnæanum I 338; Suhm IX 82; Reg. Danica nr. 546; Rep. Danicum I:1
                  udat. nr. 63.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336833.webp">1. rk. IV nr. 41</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508882.webp">I:4 nr. 41</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 41. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1201-12-31"> [1201-1212] <note>
                  <p> Peder Sunesens privilegium for Sorø kloster er tidligere blevet dateret til 1191
                  (?)— 1214, 1202 og 1205. Privilegiet falder i Peders bispetid, 1192—1214. Det
                  omtaler ærkebiskop Absalon som død og må altså være udstedt efter 1201 21. marts
                  (se nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12010321001" type="link">32</ref>). For
                  at nå videre må man rette opmærksomheden mod de dispositive dele i dokumentet.
                  Blandt de gaver fra Absalons tid, som hans efterfølger i Roskilde stadfæster, er
                  en række tiender. Ved opregningen af disse skelnes der imellem dem, som Absalon
                  overdrog klostret for stedse, og dem, han overlod det på begrænset tid. Vi har
                  endnu bevaret texten til det privilegium, hvori Absalon dokumenterer den
                  stedsevarende overdragelse (Dipl. Arna-Magnæanum I 250, jf. Dipl. Danicum I:2 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1161/dd_11611231104" type="link">147</ref>). Det
                  fremgår af dette, at gaven har omfattet tienderne fra syv sogne, de samme som
                  opregnes i det foreliggende privilegium, netop som de syv først anførte. Det turde
                  være tilladeligt heraf at slutte, at det er tienderne fra de tre derefter nævnte
                  sogne, som overlodes klostret på begrænset tid. Dette stemmer med, at to af de tre
                  sognetiender, Bromme og Undløse, nævnes i Sorø gavebog som tillagt munkene af
                  Peder Sunesen (se under <hi rend="italic">Reg</hi>.), mens den tredie, tienden fra Munke-Bjergby,
                  i en pavebulle opregnes sammen med Brommetienden også som gave fra samme biskop.
                  Det er i en bulle af 1212 2. april, disse donationer finder omtale (Dipl. Danicum
                  I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1212/dd_12120402001" type="link">12</ref>).
                  Overdragelsen må have fundet sted inden da, og nærværende privilegium, der kundgør
                  denne retshandling, må ligeledes være udstedt inden dette tidspunkt. Dateringen
                  bliver herefter [1201 21. marts—1212 2. april]. Det kan endelig bemærkes, at
                  privilegiet snarest hører til i de første end i de senere år inden for dette
                  tidsrum, eftersom det i texten hedder, at Absalon 'for ganske nylig' har betænkt
                  klostret med gaver af jordegods. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder Sunesen af Roskilde overdrager og tilskøder klostret i Sorø de
                  besiddelser, som Absalon i sin ærkebispetid havde overdraget det af
                  Roskildekirkens erhvervelser, heriblandt jordegods, Absalon havde lagt til sine
                  fædrenegårde, samt tienderne af en række sogne, som Absalon for stedse eller på
                  begrænset tid havde overladt klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis fidelibus Christi tam presentibus quam futuris Petrus dei gratia
                  Roskildensis episcopus in domino salutem et orationum suffragi&lt;a&gt;. <pb facs="4336835"/> Cum omnipotens deus sua nos dignatione ad regimen ecclesie
                  Roskildensis uocauerit et in tali gradu constituerit ut suscepti ratione officii
                  omnibus seruis Christi in episcopatu nostro degentibus in necessitatibus suis pro
                  uiribus adesse teneamur specialiter tamen monasterio Soræ quod a progenitoribus
                  nostris in sepulturam nostre cognationis fundatum esse dinoscitur paterna
                  sollicitudine prouidere quasi naturali quodam iure constringimur et fratribus
                  ibidem deo famulantibus patrocinii nostri presidium impendere. Eapropter
                  presentium posterorumque noticie presenti scripto notificare curauimus quod
                  quascunque possessiones quecunque bona ex acquisitis ecclesie nostre felicis
                  memorie predecessor noster Absolon quondam Roskildensis episcopus postea uero
                  Lundensis archiepiscopus pia largitione prefato contulit monasterio a tempore quo
                  archiepiscopus est ordinatus usque ad diem qua dominus eum ex hac uita uocauit nos
                  rata esse et inconuulsa cupientes simili deuotione eidem contulimus loco et
                  secundum leges terre huius scotauimus. In quibus hec nominatim duximus exprimenda
                  mansiones in Wetby et terram in Glostrop et terras patrimonialibus mansionibus
                  ipsius adiacentes cum siluis et pratis et pascuis et ceteris pertinentiis quas
                  nouissime memoratis fratribus assignauit. Preterea decimas quarundem parrochiarum
                  ad ius nostrum pertinentes sub attestatione sigilli sui prefatis contulerat
                  fratribus. Alias eis ad tempus permiserat quas omnes iure perpetuo possidendas nos
                  illis donauimus in parrochia uidelicet Øøløshøgæ et Haralstadhe et Finnetorp et
                  Gesløff cum adiacente capella Leogæ Synderoph et Swarterop et Bierbii cum
                  adiacente capella Geørløff Bromoghæ et Bierby Wendløsæ. Volentes itaque hec omnia
                  perhennitatis robur optinere ex hoc et in omne tempus presentis scripti
                  attestatione et sigilli nostri inpressione confirmare curauimus sub anathemate
                  interdicentes ne quis successorum nostrorum nostre donationis indulgentiam
                  perturbare seu quomodolibet cassare presumat. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Pe.=Petrus. </p>
               <p> — filius] <hi rend="italic">herefter</hi> domini <hi rend="italic">slettet ved understregning Reg</hi>. </p>
               <p> 21 Brumhawe] Bruhawe <hi rend="italic">med nasalstreg over</hi> u <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> — ipsius] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> autentico <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> — autentico] <hi rend="italic">tilføjet over linien med henvisningstegn Reg</hi>. </p>
               <p> 23 Venerabilis] <hi rend="italic">synes rettet inde i ordet Reg</hi>. </p>
               <p> — Senior] <hi rend="italic">med</hi> Gammell <hi rend="italic">tilføjet over linien og atter overstreget
                  Reg</hi>. </p>
               <p> — frater huius] <hi rend="italic">tilføjet over linien Reg</hi>. </p>
               <p> — huius=Andree Sunonis. </p>
               <p> — qui] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> filius Sunonis filii Ebbe fundatoris <hi rend="italic">med</hi>
                  filii <hi rend="italic">delvis ulæseligt grundet på plet Reg</hi>. </p>
               <p> 24 Roskildensi] <hi rend="italic">efter</hi> k <hi rend="italic">et forkortelsestegn, skønt ordet er skrevet
                     helt ud Reg</hi>. </p>
               <p> — simili] <hi rend="italic">tilføjet i marginen</hi>, singulari <hi rend="italic">overstreget i linien Reg</hi>. </p>
               <p> — etiam] <hi rend="italic">skrevet til over linien med henvisningstegn Reg</hi>. </p>
               <p> 26 ubique] que <hi rend="italic">synes senere klemt ind i linien Reg</hi>. </p>
               <p> 27 antecessor] <hi rend="italic">med rettelser i de første stavelser Reg</hi>. </p>
               <p> — ecclesie] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> Ros <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 1 confirmauitque] <hi rend="italic">efter over- og understreget</hi> et <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
               <p> 30 suffragi&lt;a&gt;] suffragio <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 21 in] <hi rend="italic">i randen herudfor:</hi> Spoliati <hi rend="italic">med hånd fra 16. årh. a</hi>. </p>
               <p> — Øøløshøgæ] <hi rend="italic">det første</hi> ø <hi rend="italic">står lidt for sig selv i a og kan måske
                     opfattes som en kasseret påbegyndelse, hvorefter navnet skal indledes med
                     eet</hi> ø. </p>
               <p> 22-23 Synderoph] p <hi rend="italic">ovenpå ulæseligt bogstav a</hi>. </p>
               <p> 23 Swarterop] o <hi rend="italic">ser ud som</hi> a <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 25-26 inpressione] npressione <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3-4 priuilegium domini Innocentii pape iii] <hi rend="italic">vistnok identisk med Dipl. Danicum
                     I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1212/dd_12120402001" type="link">12</ref> af
                     1212 2.april</hi>. </p>
               <p> 19 sub attestatione sigilli sui] <hi rend="italic">jf. Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1161/dd_11611231104" type="link">147</ref> af
                     [1161—1171]</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til<ref target="drb1"/> alle troende kristne, nulevende så vel som tilkommende,
                  sender Peder, af Guds nåde biskop i Roskilde, hilsen i Herren og hjælp i bøn.</p>
            <p> Omend den almægtige Gud har værdiget sig at kalde os til at styre Roskildekirken
                  og har givet os en sådan rang, at vi i medfør af det embede, vi har påtaget os,
                  efter evne er forpligtet til at bistå alle Kristi tjenere, der bor i vort
                  bispedømme, efter deres behov, er vi dog som ved en naturens ret bundet til med
                  faderlig omsorg at sørge særligt for Sorø kloster, der som bekendt er grundlagt af
                  vore forfædre som gravsted for vor slægt, og give de brødre, som der tjener Gud,
                  vort værn og vor beskyttelse. Derfor har vi ved dette brev sørget for at bringe
                  til kundskab for nulevende og tilkommende, at vi ønsker, at alle de besiddelser og
                  alt det gods, som vor forgænger Absalon, saligt ihukommet, fordum biskop af
                  Roskilde og senere ærkebiskop af Lund, af from gavmildhed har overdraget førnævnte
                  kloster af vor kirkes erhvervelser fra det tidspunkt, da han blev ordineret til
                  ærkebiskop, indtil til den dag, da Herren kaldte ham bort fra dette liv, skal være
                  gyldige og urokkelige, og at vi med samme hengivenhed har overdraget og i
                  overensstemmelse med landets love har skødet dem til samme stiftelse. Imellem
                  disse har vi ment at burde nævne følgende med <pb facs="4508883"/> navn: gårdene i
                  Vejleby og jorden i Glostrup og de jorder, der ligger til hans fædrenegårde,
                  tillige med skove og enge og græsgange og de øvrige tilliggender, som han for
                  ganske nylig har overgivet nævnte brødre. Endvidere havde han under sit segls
                     bevidnelse<ref target="drb2"/> overdraget førnævnte brødre tienderne af nogle
                  sogne, der hører til vor ret. Han havde på begrænset tid overladt dem andre,
                  hvilke vi alle har skænket til dem at besidde med rette til evig tid, nemlig i
                  sognet Ølsemagle og Haraldsted og Finderup og Gierslev med tilhørende Løve kapel,
                  Sønderup og Sorterup og (Slots-) Bjergby med tilhørende Gerlev kapel, Bromme og
                     (Munke-)Bjergby<ref target="drb3"/> og Undløse. Da vi altså ønsker, at alt
                  dette skal opnå evig styrke fra nu af og i al fremtid, har vi sørget for at
                  stadfæste det ved dette brevs bevidnelse og ved vort påtrykte segl, og vi forbyder
                  under anathema<ref target="drb4"/>, at nogen af vore efterfølgere fordrister sig
                  til på nogen som helst måde at omstyrte eller omstøde vor bevilling og gave. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Privilegiets udsteder, Peder Sunesen, var biskop af Roskilde 1192-1214.
                  Udstedelsen må falde efter 1201 21. marts, da Absalon omtales som død (se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12010321001'&gt;32&lt;/a&gt;, note 1). På
                  den anden side synes den ikke at kunne sættes til senere end 1212 2. april,
                  eftersom en pavebulle af denne dato omtaler et par af de sidst opregnede
                  sognetiender som skænkede forinden af Peder Sunesen, en gave der er stadfæstet med
                  'et autentisk brev' (DRB. 1:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;). Dateringen bliver herefter [1201 21. marts—1212 2.
                  april]. Det kan bemærkes, at privilegiet snarest tilhører de første end de senere
                  år inden for dette tidsrum, da det hedder i texten, at Absalon 'for ganske nylig'
                  har betænkt klostret med gaver af jordegods. </p>
                  <p n="drb2"> Dipl. Arna-Magnæanum I 250, jf. DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1161/dd_11611231104'&gt;147&lt;/a&gt; af
                  [1161-1171]. </p>
                  <p n="drb3"> Textens ”Bjergby” skal utvivlsomt forstås om det i den pavelige
                  stadfæstelse (se note 1) omtalte 'Nørre-Bjergby', altså Munke-Bjergby. </p>
                  <p n="drb4"> En under særlig højtidelige former udtalt bandlysning, jf. texten til
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060120001'&gt;113&lt;/a&gt; samt
                  Niels Skyum-Nielsen, Den ældste pavebulle til Danmark. Runer og rids (1952)
                  169-70. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
