<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12011123001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12011123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">36</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8A, gl. foliering f. cxlvi. — Reg. Danica
                  nr. *113. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Theiner, Vetera monumenta, I 61 nr. 213; Potthast nr. 1503; Bull.
                  Danicum nr. 33. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref> af [1200 22. februar—marts].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336823.webp">1. rk. IV nr. 36</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508876.webp">I:4 nr. 36</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 36. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1201-11-23"> [1201. o. 23. november] <note>
                  <p> Den foreliggende rubrik, der meddeler Lundekapitlet, at paven har stadfæstet
                  valget af Anders Sunesen til ærkebiskop, må ligesom nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123002" type="link">37</ref>, der er rettet
                  til de danske lydbiskopper i samme anledning, repræsentere en bulle, udstedt efter
                  forgængeren ærkebiskop Absalons død 1201 21.marts (se nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12010321001" type="link">32</ref>). Dette stemmer
                  med, at de to rubrikker i indholdsfortegnelsen til de tabte registre fra Innocens
                  III (se herom nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>) har plads inden for det fjerde paveår. Nærmere bestemt er de anbragt
                  efter skrivelser, der vides at være udstedt i november 1201, et stykke før buller,
                  som er udgået i december. De står omtrent på overgangen mellem de to måneder,
                  såvidt det kan skønnes. I sig selv kunde dette ikke danne grundlag for en
                  præcisere datering, da man herved vilde se bort fra de afvigelser i den strengt
                  kronologiske rækkefølge, som er så <pb facs="4336824"/> karakteristiske for
                  paveregistrene. Men i dette tilfælde kan en sådan tidsfæstelse støttes på, at en
                  bulle, der hører nøje sammen med de to rubrikker, er dateret 23. november 1201.
                  Talen er her om primatprivilegiet for den nye ærkebiskop, nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Nærværende
                  rubrik vedrører ligesom den følgende selve valget og indeholder pavens godkendelse
                  heraf. Paven kan ikke have givet Anders Sunesen personlig de vidtgående
                  rettigheder som primas over Sverrig uden forinden at have afsluttet prøvelsen af
                  hans valg. Selve denne undersøgelse må have ligget forud for det store
                  privilegiums dato, 23. november. Men skrivelserne desangående kan teoretisk set
                  godt være udstedt lidt senere. Ved en datering til [1201 omkring 23.november]
                  tages der hensyn til denne mulighed. Samtidig må det erindres, at de to valgbuller
                  meget vel kan være givet noget før 23. november, måske endda i oktober, men blot
                  være registreret på et senere tidspunkt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III stadfæster valget af provst Anders Sunesen til ærkebiskop af
                  Lund. <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Capitulo Lundensi super confirmatione electionis ecclesie Lundensis de persona
                     prepositi concorditer celebrat&lt;e&gt;</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 prepositi=Andree prepositi Roskildensis. </p>
               <p> — celebrat&lt;e&gt;] celebrata <hi rend="italic">Reg</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til<ref target="drb1"/> kapitlet i Lund angående stadfæstelse af den lundensiske
                  kirkes endrægtigt foretagne valg af provsten.</p>
            <pb facs="4508877"/>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bullen bag den foreliggende rubrik er ligesom den følgende nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123002'&gt;37&lt;/a&gt; udstedt efter
                  forgængeren, ærkebiskop Absalons død 1201 21. marts, hvilket stemmer med, at de to
                  rubrikker i indholdsfortegnelsen til de tabte registre fra Innocens III (se herom
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000222001'&gt;1&lt;/a&gt;, note 1)
                  har plads inden for det fjerde paveår. Nærmere bestemt er de anbragt efter
                  skrivelser, der vides at være udstedt i november 1201, et stykke før buller, som
                  er udgået i december. De står omtrent på overgangen mellem de to måneder, såvidt
                  det kan skønnes. I sig selv kunde dette ikke danne grundlag for en præcisere
                  datering, da man herved vilde se bort fra de afvigelser i den strengt kronologiske
                  rækkefølge, som er så karakteristiske for paveregistrene. Men i dette tilfælde kan
                  en sådan tidsfæstelse støttes på, at en bulle, der hører nøje sammen med de to
                  rubrikker, er dateret 23. november 1201. Talen er her om primatprivilegiet for den
                  nye ærkebiskop, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;. Nærværende rubrik vedrører ligesom den følgende selve valget og
                  indeholder pavens godkendelse heraf. Paven kan ikke have givet Anders Sunesen
                  personlig de vidtgående rettigheder som primas over Sverrig uden forinden at have
                  afsluttet prøvelsen af hans valg. Selve denne undersøgelse må have ligget forud
                  for det store privilegiums dato. Men skrivelserne desangående kan i og for sig
                  godt være udstedt lidt senere. Ved en datering til [1201 omkring 23. november]
                  tages der hensyn til denne mulighed. Samtidig må det erindres, at de to valgbuller
                  meget vel kan være givet noget før 23. november, måske endda i oktober, men blot
                  være registreret på et senere tidspunkt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
