<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12010222003</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12010222003</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. a: Regesta Vaticana, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8 A, gl. foliering f. cxxiiii. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Theiner, Vetera monumenta, I 59 nr. 119. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref> af [1200 22, februar—marts].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336807.webp">1. rk. IV nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508867.webp">I:4 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 30. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1201-02-22"> [1201. 22. februar-august] <note>
                  <p> Nærværende rubrik repræsenterer et brev, der er indgået til Innocens III fra den
                  ene af hans legater i Frankrig, Octauianus. Det er i fortegnelsen over
                  skrivelserne fra det fjerde paveår registreret sammen med nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12010601101" type="link">34</ref> af [1201
                  juni—august], der udgør pavens svar herpå. Det er ovenfor blevet fremhævet, at den
                  indløbende korrespondance af rent praktiske grunde optages i registrene sammen med
                  de afgående skrivelser, der besvarer dem (se nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref>).
                  Svarskrivelsernes plads kan derfor kun være af betydning for fastsættelsen af det
                  senest mulige tidspunkt for afsendelsen af de indgående breve, terminus ante quem,
                  som altså bliver august 1201 for legatens her omhandlede indberetning. Med hensyn
                  til den anden tidsgrænse, terminus post quem, må andre forhold tages i
                  betragtning. I dette tilfælde synes man at kunne støtte sig på en tidligere bulle
                  af [1201 22. februar—marts], nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12010222002" type="link">29</ref>. Heri befaler paven sine to legater at opfordre kongen til
                  at opfylde, 'hvad der er bestemt i dronningens sag'. Paven tilføjer, at 'i modsat
                  fald skal de ikke skride til undersøgelse af nævnte sag'. Det, der sigtes til, kan
                  næppe være andet end kravene om, at Ingeborg får sin frihed tilbage og behandles
                  som dronning igen. Opfyldelsen af disse fordringer var af paven opstillet som
                  betingelsen for en videreførelse af ægteskabssagen (nrr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001201101" type="link">21</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001201102" type="link">22</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001201103" type="link">23</ref>). I den
                  foreliggende rubrik er der tale netop om behandlingen af dronningen. Det vil
                  formentlig være tilladeligt at slutte, at den registrerer Octauianus' svar på
                  pavens ovenfor citerede befaling til legaterne, Denne kan tidligst være udgået
                  1201 22.februar, og dette tidspunkt synes da også at måtte blive terminus post
                  quem for legatens svar. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinalbiskop Octauianus af Ostia meddeler pave Innocens III kong Filip August
                  af Frankrigs svar angående en forbedring af dronning Ingeborgs stilling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336808"/>
               <hi rend="italic">Littere episcopi Hostiensis pape directe super responsis factis sibi per regem
                     Francorum super statu regine honorifice reformando</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 episcopi Hostiensis=Octauiani. </p>
               <p> 25-26 regem Francorum=Philippum. </p>
               <p> 26 regine=Ingeburgis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Biskoppen af Ostias brev<ref target="drb1"/>, rettet til paven om de svar, der er
                  givet ham af de Franskes konge angående en hæderfuld forbedring af dronningens
                  stilling. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dette brev, der er indgået til Innocens III fra Octauianus, er i
                  fortegnelsen over skrivelserne fra det fjerde paveår registreret sammen med nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12010601101'&gt;34&lt;/a&gt; af [1201
                  juni—august], der udgør pavens svar herpå. Som det er blevet fremhævet i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;, note 1,
                  optages den indløbende korrespondance i registrene sammen med de afgående
                  skrivelser, der besvarer dem. Svarskrivelsernes plads kan derfor kun være af
                  betydning for fastsættelsen af det senest mulige tidspunkt for afsendelsen af de
                  indgående breve — det bliver altså august 1201 for legatens her omhandlede
                  indberetning. Med hensyn til den anden tidsgrænse synes man at kunne støtte sig på
                  en tidligere bulle af [1201 22. februar—marts], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12010222002'&gt;29&lt;/a&gt;. Heri befaler
                  paven sine to legater at opfordre kongen til at opfylde, 'hvad der er bestemt i
                  dronningens sag'. Paven tilføjer, at 'i modsat fald skal de ikke skride til
                  undersøgelse af nævnte sag'. Det, der sigtes til, kan næppe være andet end kravene
                  om, at Ingeborg får sin frihed tilbage og behandles som dronning igen. Opfyldelsen
                  af disse fordringer var af paven opstillet som betingelsen for en videreførelse af
                  ægteskabssagen (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001201101'&gt;21&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001201103'&gt;23&lt;/a&gt;). I den foreliggende rubrik er der tale netop om behandlingen af
                  dronningen. Det vil formodentlig være tilladeligt at slutte, at den registrerer
                  Octauianus' svar på pavens ovenfor citerede befaling til legaterne. Denne kan
                  tidligst være udgået 1201 22. februar, og engang efter dette tidspunkt synes også
                  legatens brev at måtte være affattet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
