<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12011123003</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12011123003</idno>
            <idno type="dd_serialno">38</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt trykforlæg for a1. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: AM. 913 42, afsnit c, der indeholder to upaginerede halvark udtaget af
                  Arild Huitfeldts Danmarckis Rigis Krønicke, kvartudgaven bind II, jf.
                  indledningen. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Se indledningen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden <hi rend="italic">a1</hi> : Huitfeldt Fol. 168, textgrundlaget for de senere
                  tryk: Pontanus 294 (udtog); Stobæus 53; Pontoppidan I 605; v. Celse 48 (udtog);
                  Neumann 162; Dipl. Svecanum I nr. 117; Sverges Traktater I nr. 57; Migne 217:82;
                  Bull. Danicum nr. 4101. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VIII 648; Reg. Danica nr. 505*; Potthast nr. 1505; Rep. Danicum
                  I:1 nr. 64. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Suhm IX 750.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336824.webp">1. rk. IV nr. 38</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508877.webp">I:4 nr. 38</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 38. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1201-11-23"> 1201. 23. november 
               <note>
                  <p> Innocens III.s stadfæstelse af primatet for ærkebiskop Anders Sunesen af Lund
                  hører til den kategori af pavebuller, der betegnes som <hi rend="italic">priuilegia</hi> — til
                  forskel fra den anden hovedtype af pavelige skrivelser, der under eet benævnes
                     <hi rend="italic">litterae</hi>. Indenfor privilegierne skelnes der mellem store og små.
                  Salutationen <hi rend="italic">in perpetuum</hi> klassificerer stadfæstelsesbullen som et
                     <hi rend="italic">priuilegium maius</hi>. De store privilegier udmærker sig ved en række
                  karakteristiske træk, både hvad angår udstyr og indhold (Schmitz-Kallenberg,
                  Papsturkunden, 100, 94, 92). Som følge af denne deres særegne udformning er det
                  gang på gang tilfældet, at de i den hjemlige overlevering gengives i mere eller
                  mindre rigtig skikkelse. Dette gælder samtlige store privilegier fra tiden
                  1200—1229 og har gyldighed også ved den foreliggende text, der iøvrigt er præget
                  ikke blot af afskriverfejl, men også af rene trykfejl. </p>
                  <p> Privilegiet af den store type skiller sig ud fra andre buller ved at fremvise
                  hele første linie prentet med forlængede skrifttegn. Dette træk genfindes i
                  fragmentet af originalbullen for Sorø kloster af 1228 22. februar (Dipl. Danicum
                  I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280222001" type="link">75</ref>).
                  Afslutningen på første linie dannes af salutationen, skrevet <hi rend="italic">IN PPM</hi> med
                  forkortelsesstreg, hvad der ses i Sorøbullen og tillige er søgt gengivet i
                  nærværende pallieprivilegiums textforlæg, jf. apparatet. I bullen til Løgumkloster
                  af 1206 21. januar, nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12060121001" type="link">114</ref>, mangler hilseformlen, men de øvrige karakteristika i
                  texten viser, at vi har at gøre med et <hi rend="italic">priuilegium maius</hi>, hvorfor
                  salutationen med sikkerhed lader sig restituere. </p>
                  <p> Til slut i kontexten har en apprecatio plads. I originalbuller har denne næsten
                  undtagelsesløst form af to eller tre <hi rend="italic">Amen</hi>. Ifølge kancellireglerne skal
                  sidste linie udfyldes af <pb facs="4336826"/> apprecatio, helt ud til randen,
                  hvorfor skrifttrækkene i det midterste <hi rend="italic">Amen</hi> gerne bliver forlænget og
                  forstrakt indtil uigenkendelighed. Dette er grunden til, at der i de store
                  privilegier, der kun er overleveret i afskrift, så ofte møder eet enkelt Amen for
                  originalens to eller tre. Denne afskriverfejl kommer igen i Løgumbullen (nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12060121001" type="link">114</ref>) samt i
                  privilegierne af 1218 16. maj for Æbelholt (Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1218/dd_12180516001" type="link">138</ref>), 1226 14.
                  november for Skt. Knuds kloster i Odense (Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1226/dd_12261114001" type="link">62</ref>) og 1228 22.
                  februar for klostret i Esrom (ib. I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280222002" type="link">76</ref>). En
                  genspejling af originalens særlige skrivemåde findes i Løgum-, Æbelholt- og
                  Odense-privilegierne, idet <hi rend="italic">Amen</hi> er prentet med større skrift og endda kan
                  være forsiret med pennekrøller som i den hjemlige afskrift af Æbelholtbullen. </p>
                  <p> Efter kontexten følger pavens og kardinalkollegiets underskrifter. Pavens
                  signatur har i originaludfærdigelser plads midt på pergamentsbladet umiddelbart
                  under kontexten og er dær indrammet af to tegn: til venstre for underskriften et
                  hjul, <hi rend="italic">rota</hi>, hvori står indskrevet navnene på apostlene Petrus og Paulus,
                  pavens eget navn og tal samt hans personlige devise, til højre for underskriften
                  et monogram dannet af bogstaverne i ordet <hi rend="italic">Beneualete</hi>. Begge disse tegn
                  mangler i gengivelsen nedenfor og i de fem andre buller for Løgum, Æbelholt,
                  Odense, Esrom og Sorø, der her er taget op til behandling. </p>
                  <p> Under pavens signatur anbragte de fornemste af kardinalerne, biskopperne, deres
                  navne, hver efter den plads der tilkom ham i henhold til hans anciennitet. Denne
                  var også bestemmende for rækkefølgen af de enkelte kardinaler inden for de lavere
                  klasser. Disse omfattede kardinalpresbyterne, der signerede på den næstfornemste
                  plads — til venstre for midterkolonnen med paven og biskoppernes underskrifter —
                  samt kardinaler med rang af diakon og subdiakon. De to sidste klasser af
                  kardinaler skrev under til højre for midterkolonnen, således at der, når alle fire
                  grupper af kardinaler var repræsenteret, stod fire kolonner af underskrifter under
                  kontexten. Det er meget almindeligt, at afskriverne udelader underskriverlisterne,
                  hvilket er sket i privilegierne for Æbelholt og Odense. I Løgumbullen har kopisten
                  erstattet signaturerne med en bemærkning mellem kontext og datering:
                     <hi rend="italic">Subscripsit papa cum episcopis suis et cardinalibus</hi>, hvorved det må
                  bemærkes, at samtlige underskrivere har kardinalsrang. Lige så ofte tages der fejl
                  af rangklasserne, og de byttes om som i modtageroverleveringen af Sorøbullen,
                  eller paven får plads langt nede i rækken, som det er tilfældet i Codex
                  Esromensis, ed. O. Nielsen, 7, 9. En enkelt gang bliver den høje pave endogså helt
                  udeladt. Det er sket i det oftere omtalte privilegium for Sorø kloster. </p>
                  <p> Pavens og kardinalernes underskrifter er, som nyere indtrængende undersøgelser
                  har vist, i reglen egenhændige, enten fuldt ud eller for visse skrifttræks
                  vedkommende (Bruno Katterbach und W.M.Peitz, Die Unterschriften der Päpste und
                  Kardinäle in <pb facs="4336827"/> den »Bullae maiores« vom 11. bis 14. Jhdt.,
                  Miscellanea Francesco Ehrle IV 245, 242). Som følge heraf er mulighederne for
                  fejllæsninger særlig store, hvorfor hjemlige afskrifter så godt som altid vrimler
                  med misforståelser i underskriverlisten. Navnlig gribes der fejl ved
                  kardinalpresbyternes <hi rend="italic">tituli</hi>, fordi dette i originalerne er stærkt
                  forkortet, og afskriveren har ved det foreliggende pallieprivilegium valgt helt at
                  springe ordet over. Foran kardinalernes underskrifter præsenterer originalbuller
                  altid et kors med forsiringer, forskelligt fra person til person, det såkaldte
                  kardinalkors. Det medtages sjældent i kopier og er således forbigået i de to
                  buller for Sorø og Esrom, der indeholder subscriptioner. I det her meddelte
                  pallieprivilegium findes der et spor bevaret i korsene foran kardinalpresbyteren
                  Petrus' signatur. Endelig er subscriptionstegnet sprunget over i bullen nedenfor,
                  ligesom det er sket i Esromprivilegiet, og det har begge steder måttet restitueres
                  ved et <hi rend="italic">ss</hi>. til afslutning af hver enkelt underskrift. </p>
                  <p> Til slut følger en datering, der er betydeligt mere omfattende end i kategorien
                     <hi rend="italic">litterae</hi> og derfor også kaldes for den store datering. Medens de ovenfor
                  nævnte tegn og underskrifter har deres bestemte plads i det åbne rum under
                  kontexten, løber datumsformlen fra rand til rand i een lang linie forneden. </p>
                  <p> Hvad mere specielt angår nærværende pallieprivilegium for ærkebiskop Anders
                  Sunesen af Lund, følger det i sin ordlyd den samme udsteder, pave Innocens III.s
                  tilsvarende privilegium for Absalon af 1198 23. november (Bull. Danicum nr. 10<hi rend="sup">I</hi>). Dog er der i den nye stadfæstelse foretaget en del mindre
                  ændringer, hvorom henvises til det fælles tryk af de to texter i Bull. Danicum
                  l.c. I og for sig er det en nærliggende tanke, at bullen til Absalon har dannet
                  forlæg for bullen til hans efterfølger. Der kan dog imidlertid ikke opnås fuld
                  sikkerhed for dette. Det må tages i betragtning, at det næppe har været den
                  bevarede registertext til Absalonbullen, der i givet fald har udgjort grundlaget.
                  Det har snarere været originaludfærdigelsen, der indleveredes til det pavelige
                  kancelli for at blive fornyet i 1201. Men denne original er nu tabt. Og den kan
                  ikke ganske simpelt være kopieret af registratoren, hvad Friedrich Kempf har vist.
                  Han har nemlig påpeget, at Absalonbullens registertext givetvis må stamme enten
                  fra koncepten — eller fra originalen, mens denne endnu lå i ufærdig stand (Die
                  Register Innocenz III 79). Men dernæst omtaler Anders Sunesen-bullen oprettelsen
                  af primatet ved pave Hadrian IV samt bekræftelserne herpå ved fem følgende paver.
                  Alle disse vigtige dispositioner, eller en del af dem, må utvivlsomt have fået
                  skriftlig form, jf. Dipl. Danicum I:2 nr. <ref rend="_11640805001" type="link">153</ref>, men samtlige ældre buller desangående er gået til grunde. Det vil
                  stedse være usikkert, om primatprivilegiet af 1201 muligvis kan være bygget op
                  over en af de tidligere stadfæstelser og ikke — eller ikke alene — er sat op efter
                  privilegiet af 1198, der mærkeligt nok forbigås ved opregningen af de forudgående
                  fornyelser. Der klæber på <pb facs="4336828"/> denne måde så mange
                  usikkerhedsmomenter til spørgsmålet om tilblivelsen af nærværende stadfæstelse, at
                  det ikke er skønnet rigtigt ved petitsats at udpege 1198-bullen som diplomforlæg. </p>
                  <p> Texten til Anders Sunesens primatprivilegium er kun kendt igennem den hjemlige
                  overlevering, der i sidste instans må gå tilbage til selve originalen. Denne er nu
                  tabt, og det nærmeste led derefter er Huitfeldts tryk i Danmarckis Rigis Krønicke.
                  Ifølge en note i Repertoriet under nr. 64 findes texten i kvartudgaven af nævnte
                  værk »paa et særskilt Halvark, vel trykt som Tilføjelse«. Af forarbejderne til
                  Repertoriet, der opbevares på Rigsarkivet (Haandskriftsamlingen IV nr. 41a),
                  fremgår det, at William Christensen har gjort indsigelse mod denne note under
                  henvisning til, at han ikke har kunnet finde det omtalte halvark. Det er da også
                  en kendsgerning, at det ikke findes i de offentlige københavnske samlingers
                  Huitfeldt-tryk i kvartformat, ligesom alle senere tryk er meddelt efter folianten,
                  der imidlertid repræsenterer et overarbejdet og på enkelte punkter mere forvansket
                  stade af texten. </p>
                  <p> Til William Christensens indsigelse har Kr. Erslev i de førnævnte forarbejder
                  skrevet følgende gensvar: »Findes i mit Eksemplar af Kvartudgaven indheftet mellem
                  Bladene 70—71 og fyldende 4 Kvartsider«. Erslevs kvarttryk af Huitfeldt har ikke
                  været tilgængeligt for udgiveren. Det er derimod lykkedes at fremdrage to løst
                  liggende halvark med pallieprivilegiets text fra en samling af titelblade og løse
                  tryksider, foranstaltet, som det synes, af Arne Magnussen. Det ene af disse
                  halvark i nævnte samling, der indeholdes i AM, 913 4, afsnit c, har afgivet
                  grundlaget for den nedenfor meddelte text. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4336825"/> Pave Innocens III stadfæster for Anders Sunesen den
                  lundensiske ærkestols primat over Sverrig og foreskriver, på hvilken måde
                  ærkebiskoppen af Uppsala skal modtage konsekration og pallium hos sin primas. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri Andreæ Lundensi
                  archiepiscopo &lt;eius&gt;que successoribus canonice substi&lt;t&gt;uendis in
                  perpetuum. </p>
            <p> In eminenti apostolicæ sedis specula disponente domino constituti salubriter
                  iniuncti &lt;nobis&gt; officii prosequimur actionem, si ea, quæ per antecessores
                  nostros ad salutem fidelium instituta noscuntur, consensu nostro firmamus et, ne
                  cuiuslibet temeritatis quatiantur in&lt;curs&gt;u, exactam diligentiam adhibemus.
                  Cum enim ecclesiæ suæ promis&lt;er&gt;it deus dicens: Pro patribus tuis* nati sunt
                  tibi filii, constitues eos principes super omnem terram. <pb facs="4336829"/> illi
                  bene uidentur patribus successisse atque utiliter impositum gerere principatum,
                  qui non potestate sed utilitate lætantur et ad salutem eorum, qui gubernandi sunt,
                  cum timore ac tremore creditæ potestatis auctoritatem exercent studentes semper
                  antecessoribus suis in bonis actibus conformari et, quæ laudabiliter ab eis acta
                  sunt, e&lt;t&gt; seruare in semetipsis et aliis nihilominus seruanda monstrare.
                  Hac itaque nos consideratione diligenter inducti &lt;et&gt; fælicis memoriæ
                  Adriani papæ antecessoris nostri uestigiis inhærentes, quod ipse de
                  con&lt;fir&gt;matione regni Sueciæ cum fratrum suorum consilio et uoluntate
                  constituit, nos etiam firmum et illibatum perpetuis temporibus decernimus
                  permanere. Constituit enim, quod Lundensis archiepiscopus, qui pro tempore fuerit,
                  super regnum illud primatum semper obtineat et ordine, qui subsequitur, debeat
                  illi præesse, qui tanto frequentius illi terræ et utilius, quæ ad salutem fidelium
                  pertinent, ministrabit, quanto necessitatem eorum atque defectum e uicino plenius
                  poterit intueri. Pallium enim antecessori tuo tribuit, ut archiepiscopum in regno
                  Sueciæ, quanto citius opportunitas occurreret, ordinaret, et pallium quidem
                  apostolica ei authoritate &lt;con&gt;ferret eo quidem ordine obseruato, ut
                  uidelicet is, qui per Lundensem &lt;archi&gt;episcopum metropolitanus ibi fuerit
                  institutus, gratiam consecrationis per manum archiepiscopi Lundensis adeptus ipsi
                  et Lundensi ecclesiæ, salua fidelitate Romanæ ecclesiæ, fidelitatem et obedientiam
                  iuramento promittat. Pallium sane taliter consequetur: nuncius Lundensis ecclesiæ
                  cum nuncio illius ecclesiæ pro impetrando pallio ad ecclesiam Romanam
                  acced&lt;e&gt;nt, et cum illud a Romano pontifice impetrauerint, ad Lundensem
                  ecclesiam reportabunt. Lundensis autem archiepiscopus illud accipiens
                  archiepiscopo Sueciæ tribuet, et fidelitatem et obedientiam Romanæ ecclesiæ
                  iureiurando promittet. Metropolitano uero ibi ad honorem dei et decorem domus suæ
                  salutemque fidelium constituto Lundensis archiepiscopus ei dignitate primatus in
                  perpetuum præsidebit, et ipse obedientiam et reuerentiam ei tanquam suo primati
                  humiliter exhibere curabit. Quod utique in bonæ memoriæ Stephano <pb facs="4336830"/> quondam Upsalensi archiepiscopo, qui a prædecessore tuo piæ
                  recordationis Eschillo tempore fælicis memoriæ Alexandri papæ eo præsente
                  Sen&lt;on&gt;i&lt;s&gt; ratione iamdictæ institutionis gratiam consecrationis
                  accepit, et sub antecessoribus nostris bonæ memoriæ Lucio, Clemente, Celestino ac
                  nobis secundum præscriptum ordinem in felicis recordationis Iohanne et Petro ac
                  uenerabili fratre nostro &lt;O.&gt; Upsalensibus archiepiscopis, quos Absolon
                  prædecessor tuus piæ memoriæ consecrauit et pallium uice ipsorum antecessorum
                  &lt;nostrorum&gt; contulit, dignoscitur adimpletum. Quoniam &lt;igitur&gt; hoc,
                  sicut a prænominato Adriano antecessore nostro statutum est, ita sub Eschillo et
                  Absolone antecessoribus tuis effectum accepit, nos memorati Adriani et felicis
                  recordationis Alexandri, Lucii, Urbani, Clementis et Celestini prædecessorum
                  nostrorum Romanorum pontificum uestigiis in tam laudabili opere inhærentes nostro
                  et* fratrum nostrorum fauore prosequimur et firmum et illibatum perpetuis
                  temporibus decernimus permanere, salua nimirum apostolicæ sedis autoritate. Nulli
                  ergo omnino hominum lice&lt;a&gt;t hanc paginam nostræ conf&lt;i&gt;rmationis
                  infringere uel ei ausu temerario contraire. Si qua igitur in futurum ecclesiastica
                  secularisue persona hanc nostræ constitutionis paginam sciens contra eam temere
                  uenire tentauerit secundo tertioue commonita, nisi reatum suum &lt;digna
                  satisfactione&gt; co&lt;rrex&gt;erit, potestatis *honoris&lt; que&gt; sui careat
                  dignitate, re&lt;a&gt;m&lt;que&gt; se diuino iudicio existere de perpetrata
                  iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore &lt;ac&gt; sanguine dei et domini
                  redemptoris nostri Iesu Christi aliena fiat atque in extremo examnine districte
                  ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini
                  nostri Iesu Christi, qua&lt;t&gt;i&lt;nu&gt;s et hic fructum bonæ <pb facs="4336831"/> actionis percipiant et apud districtum iudicem præmia æternæ
                  pacis inueniant. Amen. </p>
            <p> Ego Innocentius catholicæ ecclesiæ episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Iohannes Albanensis episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Petrus &lt;tituli&gt; sanctæ C&lt;æ&gt;c&lt;i&gt;liæ præsbyter cardinalis
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Ior&lt;danus&gt; sanctæ Pudentianæ &lt;tituli&gt; Pastor&lt;is&gt; presbyter
                  cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Hugo præsbyter cardinalis sancti Martini &lt;tituli&gt; Equi&lt;t&gt;ii
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego &lt;C&gt;in&lt;thius tituli&gt; sancti Laurentii in Lucina præsbyter
                  cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Sofredus &lt;tituli&gt; sanctæ Praxedis presbyter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Iohannes &lt;tituli&gt; s&lt;anctæ&gt; Pris&lt;cæ&gt; presbyter cardinalis
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego C&lt;e&gt;ntius &lt;tituli&gt; sanctorum Iohannis et Pauli presbyter
                  cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Petrus &lt;tituli&gt; sancti Marcelli presbyter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Benedictus &lt;tituli&gt; sanctæ Susannæ presbyter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Grat&lt;ian&gt;us sanctorum Cosm&lt;æ&gt; et D&lt;a&gt;miani diaconus
                  cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gerardus sancti Adriani diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gregorius sancti Georgii ad uelu&lt;m&gt; aureum diaconus cardinalis
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Datum Anag&lt;ni&gt;æ per manum Blasii sanctæ Romanæ ecclesiæ subdiaconi et
                  notarii 9. calenda&lt;s&gt; decembris indictione quarta incarnationis dominicæ
                  anno 1201 pontificatus uero domini Innocentii papæ anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 &lt;eius&gt;que] suisque <hi rend="italic">a1, texten rettet og restitueret her og i det
                     følgende efter de to bedre overleverede paralleltexter Dipl. Danicum 1:5 nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1217/dd_12171116001" type="link">123</ref>, 1:6
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240214001" type="link">8</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> — substi&lt;t&gt;uendis] substiduendis <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 23-24 in perpetuum] I.N. P.P.M. <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 26 &lt;nobis&gt;] <hi rend="italic">mangler a1</hi>. </p>
               <p> 28 in&lt;curs&gt;u] intentu <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 29 promis&lt;er&gt;it] promisit <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — deus] <hi rend="italic">de anførte nrr. har</hi> dominus. </p>
               <p> 30 tuis*&gt;] tuis etcetera <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 5 e&lt;t&gt;] ea <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 7 &lt;et&gt;] <hi rend="italic">mangler a1</hi>. </p>
               <p> — Adriani] Andriani <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 8 con&lt;fir&gt;matione] consumatione <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 12 frequentius illi terræ et utilius] frequentius et utilius illi terræ
                     <hi rend="italic">anførte nrr</hi>. </p>
               <p> 14 e uicino] e uicinio <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 16 &lt;con&gt;ferret] referret <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 17-18 &lt;archi&gt;episcopum&gt;] episcopum <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 21 taliter] totaliter <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 22 acced&lt;e&gt;nt] accedant <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 24 Lundensis autem] <hi rend="italic">i ny linie a1</hi>. </p>
               <p> 2 Eschillo] Eschillo archiepiscopo <hi rend="italic">anførte nrr</hi>. </p>
               <p> — Sen&lt;on&gt;i&lt;s&gt;] senii <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 6 &lt;O&gt;.&lt;=Olauo&gt;] Q. <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 8 &lt;nostrorum&gt;] <hi rend="italic">mangler a1</hi>. </p>
               <p> — &lt;igitur&gt;] et <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 13 nostro et*] <hi rend="italic">derefter</hi> futurorum <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 15 Nulli ergo] <hi rend="italic">i ny linie a1</hi>. </p>
               <p> — lice&lt;a&gt;t] licet <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 16 conf&lt;i&gt;rmationis] conformationis <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 19 &lt;digna satisfactione&gt; co&lt;rrex&gt;erit] confessus fuerit <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 20 *honoris&lt;que&gt;] et honoris <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — re&lt;a&gt;m&lt;que&gt;] reum <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 21 &lt;ac&gt;] et <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 24 qua&lt;t&gt;i&lt;nu&gt;s] quamuis <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 3 Ego Innocentius] <hi rend="italic">i ny linie a1</hi>. </p>
               <p> — &lt;ss&gt;.] <hi rend="italic">mangler ligesom ved de følgende underskrifter a1, jf.
                     indledningen</hi>. </p>
               <p> 4 Albanensis] Albaniensis <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 5 &lt;tituli&gt;] <hi rend="italic">mangler ligesom ved de følgende kardinalpresbyteres
                     underskrifter a1, jf. indledningen</hi>. </p>
               <p> — C&lt;æ&gt;c&lt;i&gt;liæ] ecclesiæ <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 6 Ior&lt;danus&gt;] Iorot <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — Pudentianæ] Prudentianæ <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — Pastor&lt;is&gt;] Pastor et <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 8 Equi&lt;t&gt;ii] Equirii <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 9 &lt;C&gt;in&lt;thius&gt;] Linger <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 12 s&lt;anctæ&gt; Pris&lt;cæ&gt;] Sosprises <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 13 C&lt;e&gt;ntius] Contius <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 15 Ego Petrus] <hi rend="italic">efter to kors a1, jf. indledningen</hi>. </p>
               <p> 17 Grat&lt;ian&gt;us] Gratus <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — Cosm&lt;æ&gt;] Cosmi <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> — D&lt;a&gt;miani] Dominiani <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 20 uelu&lt;m&gt;] uellus <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 21 Datum&gt;] <hi rend="italic">i ny linie a1</hi>. </p>
               <p> — Anag&lt;ni&gt;æ] Anaginæ <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 22 calenda&lt;s&gt;] calendarum <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29-30 Psal. 44,17: Pro patribus tuis nati sunt tibi filii; constitues eos
                  principes super omnem terram. </p>
               <p> 3 <hi rend="italic">Se f. ex</hi>. Tobiæ 13,6: cum timore et tremore. </p>
               <p> 10 Adriani: <hi rend="italic">der har antagelig foreligget en bulle herom, men den er tabt</hi>. </p>
               <p> 11 Alexandri: <hi rend="italic">en eventuel bulle desangående, rettet til en dansk ærkebiskop,
                     existerer ikke længere, men se den tilsvarende til den svenske ærkebiskop af
                     [1164 omkring 5. august], Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11640805001" type="link">153</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> — Lucii, Urbani, Clementis et Celestini: <hi rend="italic">buller udstedt af disse paver i samme
                     anledning kendes ikke, men har sikkert foreligget og er blot gået til grunde. I
                     rækken mangler Innocens III.s egen stadfæstelse af 1198 23. november, Bull.
                     Danicum nr. 10, I</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens<ref target="drb1"/>, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige
                  broder Anders, ærkebiskop af Lund og dem af hans efterfølgere, der på kanonisk vis
                  træder i hans sted, hilsen til evig tid. </p>
            <p> Da vi efter Herrens bestemmelse har vor plads på det apostoliske sædes <pb facs="4508878"/> top og tinde, følger og handler vi på en frelsebringende måde
                  ud fra den os pålagte pligt, såfremt vi med vort samtykke bestyrker det, som vides
                  at være fastsat af vore forgængere til frelse for de troende, og anvender flid og
                  omhu på, at det ikke bliver bragt af lave ved et eller andet forvovent angreb. Thi
                  da Gud har givet sin kirke et løfte ved at sige: Der er født dig sønner i dine
                  fædres sted, du skal gøre dem til fyrster over hele jorden<ref target="drb2"/>,
                  synes de at have efterfulgt fædrene på den rette måde og at beklæde det dem
                  pålagte fyrsteembede på gavnlig vis, som ikke glæder sig over magten, men over
                  nytten derved, og med frygt og bæven<ref target="drb3"/> udøver den dem betroede
                  magt og myndighed til frelse for deres undersåtter, idet de bestandig stræber
                  efter at danne sig efter deres forgængere med hensyn til gode gerninger og, så vel
                  hvad dem selv angår, holder det i hævd, som disse har udført af prisværdige ting,
                  og ligeså viser andre, at de bør holdes i hævd. Vi har da, inderligt tilskyndet af
                  denne betragtning, og idet vi træder i vor forgænger, saligt ihukommet, pave
                  Hadrians fodspor, bestemt, også vi, at hvad han med sine brødres råd og vilje har
                  besluttet om stadfæstelsen af Sverrigs rige, skal forblive urokket og urørt til
                  evige tider. Han besluttede nemlig, at den til enhver tid fungerende ærkebiskop af
                  Lund bestandig skal sidde inde med primatet over dette rige og bør stå i spidsen
                  for det på efterfølgende måde — da han jo desto oftere og til så meget større
                  nytte for nævnte land kan forvalte, hvad der hører til de troendes frelse, som han
                  ved sit naboskab desto klarere kan se, hvad de behøver og mangler. Thi han
                  tildelte din forgænger<ref target="drb4"/> palliet, for at han skulde ordinere en
                  ærkebiskop i Sverrigs rige, så snart en lejlighed frembød sig, og overdrage ham
                  palliet og det med apostolisk myndighed, idet jo denne følgende fremgangsmåde blev
                  fulgt, at nemlig den, som er blevet indsat som metropolit der af ærkebiskoppen af
                  Lund efter at have modtaget konsekrationens nåde af den lundensiske ærkebiskops
                  hånd, edeligt lover ham og den lundensiske kirke troskab og lydighed, dog med
                  forbehold af troskab over for den romerske kirke. Han skal da opnå palliet på
                  denne måde: En sendemand fra kirken i Lund skal sammen med en sendemand fra nævnte
                  kirke drage til den romerske kirke for at bede om og opnå palliet, og når de har
                  bedt om og opnået det af den romerske pave, skal de bringe det tilbage til kirken
                  i Lund. Men når ærkebiskoppen af Lund modtager det, skal han tildele ærkebiskoppen
                  af Sverrig det, og denne skal edeligt love den romerske kirke troskab og lydighed.
                  Men efter at metropolitten er blevet indsat der til ære for Gud, til pryd for hans
                  hus og til frelse for de troende, skal ærke<pb facs="4508879"/>biskoppen af Lund i
                  kraft af sin primatværdighed til evig tid føre forsædet for ham, og denne skal
                  sørge for ydmygt at vise ham lydighed og ærbødighed som sin primas. Dette vides jo
                  at være iagttaget med hensyn til Stefan, saligt ihukommet, fordum ærkebiskop af
                  Uppsala, der — som følge af den førnævnte indsættelse — i Sens modtog
                  konsekrationens nåde af din forgænger, ærkebiskop Eskil, fromt ihukommet, på
                  saligt ihukommet pave Alexanders tid og i hans nærværelse, og under vore
                  forgængere Lucius, Clemens, Cølestin, saligt ihukommet, og os i henhold til
                  førnævnte fremgangsmåde med hensyn til de uppsalensiske ærkebiskopper Jöns og
                  Peter, saligt ihukommet, og vor ærværdige broder Olof, hvem din forgænger Absalon,
                  fromt ihukommet, konsekrerede og overdrog palliet i samme vore forgængeres sted.
                  Eftersom dette altså har fundet sted under dine forgængere Eskil og Absalon på
                  samme måde, som det er fastsat af vor førnævnte forgænger Hadrian, omfatter vi det
                  — idet vi i så prisværdig en sag træder i vore forgængere, de romerske paver,
                  nævnte Hadrians<ref target="drb5"/> og Alexanders<ref target="drb6"/>,
                     Lucius's<ref target="drb5"/>, Urbans<ref target="drb5"/>, Clemens'<ref target="drb5"/> og Cølestins<ref target="drb5"/> fodspor, saligt ihukommet —
                  med vor og vore brødres gunst og bestemmer, at det til evige tider skal forblive
                  fast og urokkeligt, dog visselig med forbehold af det apostoliske sædes myndighed.
                  Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort
                  stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen
                  gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve på med viden
                  og vilje at handle imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han, med mindre han
                  efter anden og tredje gang at være formanet ved en passende bod har gjort sin
                  forseelse god igen, være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol
                  skal stå til ansvar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  forløsers den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og ved den yderste
                  dom hjemfalden til Guds strenge hævn. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle,
                  der bevarer denne stiftelses rettigheder, så at de både her kan nyde frugten af
                  deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige freds løn. Amen. </p>
            <lb/>
            <p> Jeg Innocens, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under<ref target="drb7"/>.</p>
            <lb/>
            <p> Jeg Iohannes, biskop af Albano, har skrevet under. </p>
            <lb/>
            <p> Jeg Petrus, kardinalpresbyter af Sta. Cecilia, har skrevet under. </p>
            <p>
               <pb facs="4508880"/> Jeg Iordanus, kardinalpresbyter af Sta. Pudenziana <hi rend="italic">tituli
                     Pastoris</hi>, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Hugo, kardinalpresbyter af S. Martino <hi rend="italic">tituli Equitii</hi>, har skrevet
                  under. </p>
            <p> Jeg Cinthius, kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Lucina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Sofredus, kardinalpresbyter af Sta. Prassede, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Iohannes, kardinalpresbyter af Sta. Prisca, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Centius, kardinalpresbyter af SS. Giovanni e Paolo, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Petrus, kardinalpresbyter af S. Marcello, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Benedictus, kardinalpresbyter af Sta. Susanna, har skrevet under. </p>
            <lb/>
            <p> Jeg Gratianus, kardinaldiakon af SS. Cosma e Damiano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gerardus, kardinaldiakon af S. Adriano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gregorius, kardinaldiakon af S. Giorgio in Velabro, har skrevet under. </p>
            <lb/>
            <p> Givet i Anagni ved Blasius', den hellige romerske kirkes subdiakon og notars hånd
                  den 23. november, i den fjerde indiktion, år 1201 for Herrens menneskevorden, og i
                  hr. pave Innocens' fjerde paveår<ref target="drb8"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Texten til det her meddelte pallieprivilegium er hentet fra et løst
                  kvartblad, der oprindelig har været indsat i Arild Huitfeldts Danmarckis Rigis
                  Krønicke i kvartformat. Det pågældende indsatsblad er imidlertid forsvundet fra
                  eller har aldrig haft plads i de exemplarer af kvartudgaven, der findes i de
                  offentlige samlinger i København, og må også ellers have været meget sjældent,
                  eftersom samtlige senere tryk har benyttet den anden udgave, folianten, som
                  textgrundlag. Det er nu lykkedes at genfinde to løstliggende kvartblade med
                  privilegiets text i et håndskrift i den arnamagnæanske samling på
                  Universitetsbiblioteket, og et af dem har dannet grundlag for den foreliggende
                  oversættelse. </p>
                  <p n="drb2"> Salme 45,17. </p>
                  <p n="drb3"> Se f. ex. den latinske bibels _Liber Tobiæ_ 13,6. </p>
                  <p n="drb4"> Ærkebiskop Eskil, se nedenfor i texten. </p>
                  <p n="drb5"> Den bulle, der antagelig har foreligget herom, er gået tabt. </p>
                  <p n="drb6"> Jf. DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1164/dd_11640805001'&gt;153&lt;/a&gt; fra [1164 omkring 5. august]. I rækken mangler Innocens
                  III.s stadfæstelse af 1198 23. november, der er det eneste bevarede
                  pallieprivilegium for den danske ærkestol i 12. århundrede. </p>
                  <p n="drb7"> Dette er pave Innocens III.s underskrift. Den har i originalen haft
                  plads midt på pergamentsbladet umiddelbart efter texten, indrammet af to tegn: til
                  venstre for underskriften et hjul, på latin _rota_, hvori var indskrevet
                  navnene på apostlene Peder og Paulus, pavens eget navn og tal samt hans personlige
                  devise, til højre for signaturen et monogram dannet af bogstaverne i ordet
                     _Beneualete_, 'Lev vel'. Under pavens signatur anbragte de fornemste af
                  kardinalerne, kardinalbiskopperne, deres navne, hver efter den plads der tilkom
                  ham i henhold til hans anciennitet. Denne var også be<pb facs="4508881"/>stemmende
                  for rækkefølgen af de enkelte kardinaler inden for de lavere klasser. Disse
                  omfattede kardinalpresbyterne, der signerede på den næstfornemste plads — til
                  venstre for midterkolonnen med pavens og biskoppernes underskrifter — samt
                  kardinaler med rang af diakon og subdiakon. Disse to sidste klasser af kardinaler
                  skrev under til højre for midterkolonnen, således at der, når alle fire grupper af
                  kardinaler var repræsenteret, stod fire kolonner af underskrifter under texten på
                  disse pragtbuller, de såkaldte 'store privilegier'. Ligesom pavens signatur
                  indledtes af det særprægede hjultegn, tegnedes foran kardinalernes underskrifter
                  et kors med forsiringer, forskelligt fra person til person, kardinalkorset.
                  Dateringen endelig havde plads nederst på bladet og sluttede af i en lang
                  skriftlinie tværs over pergamentet. Den foreliggende pragtbulle er i visse
                  henseender overleveret os i mindre fuldstændig skikkelse, hvilket også gælder de
                  andre fra tiden 1200-1229 kendte buller af samme type, der er bevaret igennem
                  hjemlige afskrifter (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt; samt Dipl. Danicum I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1217/dd_12171116001'&gt;123&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt;, I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240214001'&gt;8&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12261114001'&gt;62&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222002'&gt;76&lt;/a&gt;, hvoraf dog I:5
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1217/dd_12171116001'&gt;123&lt;/a&gt; og I:6
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240214001'&gt;8&lt;/a&gt;, der begge
                  er pallieprivilegier som det foreliggende, kun kendes gennem registeroverlevering,
                  mens I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt;
                  både er bevaret i de pavelige registre og tillige i modtageroverlevering). Om
                  dette forhold henvises til indledningen til den latinske text i Dipl. Danicum I:4
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> Texten har omtrent samme ordlyd som pave Innocens III.s tilsvarende
                  privilegium for Absalon af 1198 23. november. Det kan dog ikke vises med fuld
                  sikkerhed, at det ældre pallieprivilegium har dannet forlæg, da de endnu ældre
                  stadfæstelser, som også kunde komme i betragtning i så henseende, forlængst er
                  gået til grunde, jf. note 5-6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
