<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930508001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">35</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <pb facs="4505683"/>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Haag. RA. Archief van de Leen-Registerkamer van
                     Holland nr. 303 (= gl. sign. Reg. Memoriale BD cas R) f. 66v. </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. VI 380 nr. 339; Hanserec. IV 116 nr. 144; Mekl. UB. XXII
                  251 nr. 12515 — Hans. UB. V 57 nr. 98; Poelman, Oostzeehandel I 140 nr. 559; Reg.
                  Dan. nr. *3427; Niermeyer, Bronnen ..... Beneden-Maasgebied I 364 nr. 666 noten.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505682.webp">4. rk. V nr. 35</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657871.webp">IV:5 nr. 35</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 35. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, formler udfyldt efter Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. <ref target="_13920406003" type="link">551</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-05-08"> [1393] o. 8. maj 
               <note>
                  <p> Brevet er i registret indført blandt brevene fra 1393. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Haag </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht af Bayern, greve af Holland, Zeeland og Hennegau, anmoder hertug
                  Johan 2. af Mecklenburg, Rostock og Wismar om at lade handelsskibene fra Zierikzee
                  og de øvrige stæder i Holland og Zeeland sejle i fred, da de holder sig uden for
                  krigen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Aelbrecht</lem>
                  <rdg>Aelbrecht etcetera <q>Aa. Parentesen indsat af udgiver.</q>
                  </rdg>
               </app> (bi gods ghenaden palensgraue vpten Riin hertoge in Beyeren graue van
                  Hennegowen van Holland van Zeeland ende here van Vriesland). doen cont allen luden
                  dat die vlote die desen openen placart toecht alinghe ende al is wt onser stede
                  van Zeerixe ende wt onsen anderen steden van onsen landen van Hollant ende van
                  Zeelant ♦ Wair om wii vriendeliken bidden ende begheren an onsen sůnderlingen
                  lieuen ende goeden vrienden als den hoechgeboren vorsten hertogen Ian van
                  Mekelenborch der stat van Rostok der stat van Wismer ende an anders alle die ghene
                  die van uwer wegen ter zeewart wtleggen dat ghi onsen goeden luden/ onderzaten
                  poorteren ende scipheren wt onsen steden van onsen lande van Hollant ende van
                  Zeelant die mit deser vlote comen mit horen scepen goeden ende comanscip wilt
                  vrylic veylich ongemoyt ende ongelet laten varen ende keren om himlieden te
                  generen ende hoir comanscip te doen want si hem uwes oirloghes ende crighes in
                  ghenen stucken en meynen te onderwinden noch an die een side noch an die ander mer
                  si meynen hoir reyse te vorderen ende hoir saken te bedriuen als goede cooplude
                  sculdich siin te doen ♦ Ende lieue ende goede vriende hierin wilt doen om onsen
                  wille so dat onse goede lude voirseid van v of van die vwe an horen liue of an
                  horen goede niet bescaet noch belet en werden ende dat ons gheen noot en doe of
                  dat sake waer dat dat gesciede dat weder te verhalen ende doen versoeken an die
                  uwe die in onsen lande siin of comen moghen ♦ In <app>
                  <lem>oircunde</lem>
                  <rdg>oircunde etcetera <q>Aa. Parentesen indsat af udgiver.</q>
                  </rdg>
               </app> (des briefs besegelt mit onsen seghele) ♦ Ghegeuen in den Haghe omtrent
                  viii dage in meye. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrecht, af Guds nåde pfalzgreve ved Rhinen, hertug af Bayern, greve af
                  Hennegau, af Holland, af Zeeland, og herre over Friesland, kundgør for alle folk,
                  at den flåde, der fremviser dette åbne beseglede brev, helt og holdent er fra vor
                  stad Zierikzee og fra andre stæder i vore lande Holland og Zeeland. Derfor beder
                  og begærer vi venligt af vore særligt kære og gode venner, nemlig den højbårne
                  fyrste hertug Johan af Mecklenburg, af staden Rostock og af staden Wismar, og
                  desuden af alle dem, der på Eders vegne til søs har skibe liggende på vagt, at I
                  vil lade vore gode folk, undersåtter, borgere og skippere fra vore stæder i vore
                  lande Holland og Zeeland, der kommer med denne flåde, med deres skibe, gods og
                  købmandsvarer sejle frit, sikkert, uantastet og uhindret ud og vende hjem for at
                  ernære sig selv og drive deres købmandskab, fordi de ikke på nogen måde har til
                  hensigt at indblande sig i Eders krig og orlog hverken på den ene eller den anden
                  side; men de har til hensigt at fremme deres rejse og drive deres anliggender,
                  sådan som gode købmænd er pligtige til at gøre. Og, kære og gode venner, i dette
                  skal I gøre Eders for vor skyld, så at fornævnte vore gode folk ikke af Eder eller
                  af Eders folk bliver beskattet eller krænket på deres liv eller på deres gods, og
                  at det ikke er nødvendigt for os, hvis det skulde være, at det skete, at hente
                  (det tabte gods) tilbage eller gøre krav gældende over for Eders folk, der er i
                  vort land eller kan komme dertil. Med vid<pb facs="4657872"/>nesbyrd af dette
                  brev, beseglet med vort segl. Givet i Haag omkring den ottende dag i maj. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
