<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930525001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">41</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 19,7 x 10,5 (plica 1,2). 1: Marina Jensdatters segl
                     (Galen) af ufarvet voks i perg.rem. .....NS DO..... om skjold med tre bjælker.
                     2: Perg.rem. 3: Peder Bondes segl af ufarvet voks i perg.rem. Vistnok firdelt
                     skjold, omskrift utydelig. 4: Perg.rem. To af perg.remmene beskrevet: (rem 4:)
                        <hi rend="italic">de Høchby quondam militis. salutem in domino. W Nouerint uniuersi et
                        futuri.</hi> (rem 2 l. 1:) ..... <hi rend="italic">Henningo presencium exhibitori</hi> (l.2:)
                        <hi rend="italic">duas curias quas dominus Nicholaus Hak. de quodam Nicho</hi> ..... </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3901 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Sv. RA.s Perg.bref II 253 nr. 2667;
                  Reg. Dan. nr. *3428.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505687.webp">4. rk. V nr. 41</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657874.webp">IV:5 nr. 41</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 41. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-05-25"> 1393. 25. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Marina Jensdatter, enke efter ridderen Niels Hak af Hyby, sælger to gårde i Råby,
                  Frosta herred, til Niels Svendsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Marina Ienissedotter. relicta domini
                  Nicholai Hak de Høgby condam militis. salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi
                  presentes et futuri quod recognosco me nobili uiro Nicholao Swenson presencium
                  exhibitori. bona mea uidelicet duas curias in Raby in prouincia Froste Scania
                  sitas. quas dictus dominus Nicholaus Hak condam maritus meus predilectus bone
                  memorie de quodam Iohanne Thorchilli et de patre consortis dicti Iohannis
                  Thorchilli empcionis tytulo adeptus fuit. et ego postea post mortem dilecte filie
                  mee Inge fridh iure hereditario legaliter acquisiui. una cum omnibus earundem
                  duarum curiarum pertinenciis uidelicet. agris. pratis. pascuis. siluis. humidis et
                  siccis. nullis exceptis uendidisse. alienasse. et tenore presencium cum omni iure
                  parte dictarum duarum curiarum quouis modo michi aduoluto totaliter assignasse.
                  pro pleno precio prout in hiis scriptis me contentum reddo omnino percepisse. iure
                  perpetuo possidendas ueraciter et scotasse. ♦ Obligo me et meos heredes ad
                  apropriandum et liberandum. dicto Nicholao Swenson et suis heredibus predictas
                  duas curias cum omnibus earum pertinenciis. ab impeticione et alloqucione heredum
                  meorum et aliorum quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis uirorum discretorum uidelicet Olaui Tuweson Petri Bonde armigerorum. et
                  Tostonis proconsulis uille Helsingeburgh presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi>
                  tercio dominica pentecostes\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Marina Jensdatter, enke efter hr. Niels Hak af Hyby, forhen ridder, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den
                  velbyrdige mand Niels Svendsen, nærværende brevviser, med evig besiddelsesret har
                  solgt, afhændet og med dette brev fuldt og helt overgivet og i sandhed for fuld
                  betaling, således som jeg med dette brev giver mig tilfreds med, at jeg
                  fuldstændigt har oppebåret, skødet mit gods, nemlig to gårde i Råby i Frosta
                  herred i Skåne, som nævnte hr. Niels Hak, min elskede afdøde ægtefælle, - salig
                  ihukommelse - ved køb erhvervede af en Jens Torkilsen og af faderen til nævnte
                  Jens Torkilsens hustru, og jeg derefter lovligt med arveret erhvervede efter min
                  elskede datter Inge<pb facs="4657875"/>freds død, sammen med alle tilliggender til
                  samme to gårde, nemlig agre, enge, græsgange, skove, vådt og tørt, intet undtaget,
                  med al ret, der på enhver måde er tilfaldet mig angående nævnte to gårde. Jeg
                  forpligter mig og mine arvinger til at hjemle og frigøre nævnte Niels Svendsen og
                  hans arvinger fornævnte to gårde med alle deres tilliggender for krav og tiltale
                  fra mine arvinger og alle andre. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under
                  dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Oluf Tuesen, Peder
                  Bonde, væbnere, og Toste, borgmester i byen Helsingborg. Givet i det Herrens år
                  1393 pinsesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
