<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930206001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">9</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch
                     II«) p. 160-61 (= gl. p. 138-39) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur copia littere
                        dominorum de Lub</hi>ic <hi rend="italic">cum copia littere ciuitatum meridionalium
                        etcetera. ♦ Litteram subsequentem et litteram ciuitatis Rygensis directas
                        ciuitati Gotlandie presentauimus Iohanni Roden de Lubic in die sancte <app>
                                    <lem>Gertrudis</lem>
                                    <rdg>
                                       <q>rettet fra</q> Gregorii <q>Aa.</q>
                                    </rdg>
                                 </app>. ♦ Eadem die recepimus litteram infrascriptam.</hi>
                           </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505660.webp">4. rk. V nr. 9</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657852.webp">IV:5 nr. 9</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 9. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-02-06"> [1393] 6. februar[-e. 8. februar] <note>
                  <p> Brevet, der er uden årsangivelse, må være udstedt i 1393, da det bl.a. henviser
                  til de preussiske stæders brev af [1392] 30. november, Dipl. Dan. 4. rk. IV nr.
                     <ref target="_13921130001" type="link">634</ref>. Hansedagen fandt sted i
                  Lübeck 1393 1. maj, cf. også Kämmereirechnungen der Stadt Hamburg I 478. Det i
                  teksten omtalte brev fra stæderne ved Zuidersøen, der omtales som vedlagt og
                  opgives at være ankommet, efter at mødedagen var fastlagt, må være identisk med
                  brevet af 8. februar, nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930208001" type="link">10</ref>. Hvis det er rigtigt, må det pågældende afsnit i
                  nærværende brev være indsat efter 8. februar og afsendelsen forskudt, ef. også, at
                  man i Danzig i overskriften noterer, at brevet er modtaget 17. marts. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lübeck meddeler de preussiske stæder, at man har forhandlet med Rostock og Wismar
                  om de skader, der tilføjes hansekøbmanden ved krigen med Danmark, Sverige og
                  Norge. Rostock og Wismar har forlangt, at handelen med de tre riger indstilles.
                  Man er derfor blevet enige om at indbyde til forhandlinger i Lübeck 1. maj. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Salutacione multum amicabili cum dilectione sincera premissa. ♦ Leuen vrende ♦
                  Alze gi wol vornomen hebben dat it ouele steyt tur zeewart vnde dat groot draplik
                  schade ghescheen ys vnde noch van tiden to tyden schut vt den depen vnd hauenen
                  der Mekelenborghesschen ziden dar de ghemene koopman. he zeghele van oostwart
                  eddir van westwart eddir van wennen he zeghele in groten varen vmme ys vnde des yn
                  lyue vnde ghude wert beschedyghet dez hebbe wy vnd de van Hamborch vm dez gemenen
                  besten wyllen darumme uppe desse tit in vnser stad enen dach gheholden myt den van
                  Rostok vnde van der Wysmer wante dez schaden vt eren hauenen vnde dar wedder yn
                  mest <app>
                  <lem>gh&lt;e&gt;scheen</lem>
                  <rdg>ghscheen <q>Aa, også rettet i Hanserec. her og i det følgende.</q>
                  </rdg>
               </app> ys vnde hebben se darumme ghemanet vnd <pb facs="4505661"/> dar na arbeydet
                  alze wy vorderst kunden vnd mochten dat ze dar vore weren dat de schade de
                  gheschen ys worde wedder ghedan vnde it alzo bestelleden dat dez ghelik vorder
                  neen nood en were ♦ Dar hebben se to gheantwardit woo dat ze zetten in enem krighe
                  vnd orloghe myt den dren ryken Denemarken Zweden vnde Norweghen vmme losinghe
                  willen eres heren koning Albert de ghevanghen ys vnd dat ze des nicht kunnen keren
                  de koopman de de dre ryke <app>
                  <lem>vors&lt;och&gt;t</lem>
                  <rdg>vorschot <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> to edder af de werde dar ouer beschedighet vnd ze hebben dez van vns
                  begherende wesen dat wy vnsen koopman willen de dre ryke Denemarken Zweden vnde
                  Norweghen vnde Schone laten vormiden to ener tyt. wante ze hopeden zik deste bet
                  to bedeghedinghende myt der koninghinne vnde eres kryghes de eer enen ende to
                  wennende ♦ Dar hebbe wy en aldus to gheantwordit dat de priuilegie de wy in den
                  dren ryken hebben vnd zunderghen in Denemarken de hebbe wy vnde de ghemenen stede
                  myt grotem kryghe langhen arbeyden vnde velen kosten vorworuen darumme so en steyt
                  vns aleene nicht dar mede en to volghende auer wes de ghemenen stede dar by <app>
                  <lem>d&lt;o&gt;n</lem>
                  <rdg>den <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> wyllen dar en wille wy vns nicht vt teen ♦ Dez hebbe wy vnde de van
                  Hamborch mit en vmme des ghemenen besten willen gheramet enes dhages by den
                  ghemenen steden to holdende hir in vnser stad Lubek vp de hochtit der hylghen
                  apostele Philippi vnde Iacobi neghestokomende vmme de vorscreuen zake to sprekende
                  vnde ok vmme de ordinancien de gesattet waz vp de Vlamisschen reyze dar vele lude
                  ouer tastet hebben vnd nicht geholden ys alzo de ordinancie vtwizet dat men dat
                  rechtuerdighe alze sik dat gebord ok to sprekende vmme mengherleye andere sake
                  vnde gebreke de deme ghemenen koopmanne anligghende zin zunderghen vmme de veer
                  article dar gy vns van gescreuen hebben in iuwem breue<ref target="dd1"/> ♦ Worumme wy iu{w/} vruntliken bidden dat gi dez nicht en laten gi ne
                  senden hir ouer iuwes <app>
                  <lem>radis sendeboden</lem>
                  <rdg>radissendeboden <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> vulmechtich to dem vorscreuen daghe vmme de zake vnde handelinghe alze
                  vorgescreuen ys to sprekende. wante de van Rostok vnde van der Wysmer zik dez
                  zw{ae}rliken beclaghen dat ze van des kryghes weghen in groten schaden vnde nood
                  ghekomen zin vnde zint dorumme van iuw vnde vns vnde den ghemenen steden radis
                  vnde hulpe begherende. wy hebben des wol vare wert it nicht mit wysheit vnde
                  ghudem rade vndernomen dat de krygh alzo <app>
                  <lem>wide</lem>
                  <rdg>swide <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> vnde breet wille werden dat it vns allen vnde dem ghemenen koopmanne yn
                  mengherleyen saken moghe komen to <app>
                  <lem>vnuorwinllikem</lem>
                  <rdg>= vnuorwinlikem.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>hinder*</lem>
                  <rdg>si hinder <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> vnde schaden ♦ Vortmer de geme-<pb facs="4505662"/>nen stede beleghen bi
                  der Zuderzee hebben vns enen bref<ref target="dd2"/> gesand dez utscrift van worden thu worden wy iu{w/} senden in desseme
                  iegenwordigen breue besloten vnde wy hebben en dat gescreuen vor een antworde wo
                  dat eer der tiid dat vns ere bref quam hadde wy mit den steden hir bi vns gelegen
                  geramet enes daghes bi den gemenen steden thu holdende hir in vnser stad thu
                  Lubeke vppe de hochtiid der hilgen apostele vorscreuen vnd hebben se mit vlite
                  gebeden dat se des io nicht en laten. se en hebben ere vulmechtige boden hir in
                  vnser stad uppe de suluen hochtiid vmme de vorscreuen sake thu sprekende wante wy
                  de tiid alzo lange genomen hebben uppe dat gi vnd al de anderen stede den id
                  afgelegen is des thu bet dar thu komen moghen. ♦ De breue de by dessen zint
                  gescreuen an de stede in Lyflande vnde Godlande de wilt vort ouer senden ♦
                  Responsum petimus de premissis nobis per presencium ostensorem reformari. ♦
                  Dominus uos conseruet feliciter ut optamus ♦ Scriptum ipso die beate Dorothee
                  uirginis nostro sub secreto. </p>
            <p rend="right">Consules ciuitatis Lubicensis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Meget venskabelig hilsen tillige med oprigtig kærlighed tilforn. Kære venner.
                  Eftersom I alt har erfaret, at det til søs står ilde til, og at der er sket og
                  endnu fra tid til anden sker stor drabelig skade ved udsejling fra havnene og
                  farvandene på den mecklenburgske side, hvorfor hansekøbmanden, om han end sejler
                  østfra eller vestfra, eller hvorfra han sejler, er i stor fare og derved lider
                  skade på liv og gods, har vi og de fra Hamburg derfor for vort fælles bedstes
                  skyld på dette tidspunkt <pb facs="4657853"/> holdt et møde herom i vor stad med
                  dem fra Rostock og fra Wismar, da der ved udsejling fra deres havne og ind igen er
                  sket mest skade, og har nidkært påmindet dem om og arbejdet på, så vidt det
                  overhovedet stod i vor magt, at de skulde sørge for, at den skade, der er sket,
                  blev gjort god igen, og at de skulde drage omsorg for, at noget lignende ikke
                  skulde være nødvendigt for fremtiden. Derpå har de svaret, hvorledes de befinder
                  sig i krig og orlog med de tre riger Danmark, Sverige og Norge om udfrielse af
                  deres herre, kong Albrecht, som er i fangenskab, og at de derfor ikke kan
                  forhindre, at den købmand, der opsøger eller forlader de tre riger, lider skade
                  derved, og de begærede af os, at vi for en tid skal lade vor købmand undgå de tre
                  riger Danmark, Sverige og Norge og Skåne, thi de håbede desto bedre at komme
                  overens med dronningen og desto før at kunne opnå en afslutning på deres krig.
                  Derpå har vi svaret dem således, at de privilegier, som vi har i de tre riger, og
                  især i Danmark, dem har vi og hansestæderne opnået ved stor krig, lang tids
                  anstrengelser og mange omkostninger. Derfor tilkommer det ikke os alene at følge
                  dem deri; men hvad hansestæderne vil gøre deri, det vil vi ikke unddrage os.
                  Derfor har vi og de fra Hamburg for det fælles bed stes skyld med dem berammet et
                  møde, som hansestæderne skal holde her i vor stad Lübeck på næstkommende festdag
                  for de hellige apostle Filips og Jakobs dag<ref target="drb2"/>, for at tale om
                  fornævnte sag og desuden om den ordning, som var fastsat for den flamske fart<ref target="drb3"/>, som mange folk har misagtet, og som ikke er blevet overholdt
                  på den måde, som ordningen foreskriver. Dette skal man pådømme, som det bør sig,
                  og man skal også tale om mange slags andre sager og mangler, som vedrører
                  hansekøbmanden, især om de fire artikler, om hvilke I har skrevet til os i Eders
                     brev<ref target="drb4"/>. Derfor beder vi Eder venligt om, at I ikke undlader
                  at sende Eders råds befuldmægtigede sendebud hertil til det foran anførte møde for
                  at tale om den foran anførte sag og begivenhed, thi de fra Rostock og fra Wismar
                  beklager sig såre over, at de er kommet i stor skade og nød på grund af krigen, og
                  de begærer derfor råd og hjælp fra Eder og os og fra hansestæderne. Vi frygter, at
                  krigen vil blive så omfattende og udbredt, hvis ikke det bliver standset med
                  klogskab og gode råd, at det kan komme os alle og hansekøbmanden til uforvindelig
                  ska-. de og ulempe i mange slags sager. Fremdeles har de hansestæder, som er
                  beliggende ved Zuidersøen, sendt os et brev, af hvilket vi sender Eder en afskrift
                  fra ord til andet indesluttet i dette nærværende brev, og vi har skrevet dem det
                  som svar, at vi før det tidspunkt, da deres brev kom <pb facs="4657854"/> til os,
                  med de stæder, som er beliggende omkring os, havde berammet et møde, der skal
                  holdes for hansestæderne her i vor stad Lübeck på de foran anførte hellige
                  apostles festdag. Og vi har med flid bedt dem om, at de endelig ikke skal undlade
                  at have deres befuldmægtigede bud her i vor stad på selvsamme festdag for at
                  drøfte de foran anførte sager, da vi havde berammet så lang frist, for at I og
                  alle de andre stæder, som det er fjernt beliggende for, desto bedre kan komme
                  dertil. De breve<ref target="drb5"/>, der er skrevet til stæderne i Livland og på
                  Gotland sammen med disse, dem bedes I fremsende videre. Vi beder om, at der ved
                  nærværende brevviser gives os svar på det fornævnte. Gud bevare Eder lykkeligt,
                  som vi ønsker det. Skrevet på selve den hellige jomfru Dorotheas dag under vort
                  sekret.</p>
            <p rend="right"> Rådmændene i staden Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> årsangivelse mangler, men brevet må være udstedt i 1393, da det bl.a.
                  henviser til de preussiske stæders brev af [1392] 30. november, DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13921130001'&gt;634&lt;/a&gt;. Hansedagen
                  afholdtes i Lübeck 1393 1. maj, jf. også Kämmereirechnungen der Stadt Hamburg I
                  478. Det i teksten omtalte brev fra stæderne ved Zuidersøen, anført som vedlagt og
                  ankommet, efter at mødedagen var fastlagt, må være identisk med brevet af 8.
                  februar, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930208001'&gt;10&lt;/a&gt;.
                  I så fald må det pågældende afsnit af brevet være indsat efter 8. februar og
                  afsendelsen forskudt, jf. i den forbindelse også, at man i Danzig noterer i
                  overskriften til afskriften, at Lübecks brev er modtaget 17. marts. </p>
                  <p n="drb2">1\\. maj. </p>
                  <p n="drb3"> jf. hertil DRB. IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880501012'&gt;389&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb4"> af [1392] 30. november, jf. note 1. </p>
                  <p n="drb5"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
