<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930913001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930913001</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 174 (= gl. p. 152). I mrg. til venstre <hi rend="italic">Nota Wismar Rostik.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 129 nr. 160, herefter Mekl. UB. XXII 285 nr. 12553.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505723.webp">4. rk. V nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657904.webp">IV:5 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 76. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-09-13">
                   [1393] 13. september <note>
                  <div>
                     <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930722002" type="link">65</ref>-<ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930725001" type="link">66</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930824001" type="link">74</ref>. </p>
                  </div>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Albrecht Russe og Tideman Huxer meddeler borgmestre og rådmænd i de preussiske
                  stæder, at de på grund af vejrforholdene ikke er kommet af sted til
                  forhandlingerne i Falsterbo, men venter at rejse den 14. I mellemtiden har de
                  erfaret, at hertug Johan 2. af Mecklenburg, Rostock og Wismar har opbragt en række
                  handelsskibe; efter forhandlinger har de iforening med Lübeck aftalt, at varerne
                  fra dem udlosses i Wismar og udleveres efter mødet i Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et discretis uiris dominis proconsulibus et consulibus ciuitatum
                  Prussie nostris amicis sincere dilectis dandum ♦ Vnsen behegeliken vruntliken
                  willen vnde wes w{ye} ghudes vormogen vorscreuen. ♦ Wetet leuen heren vnde vrunde
                  alze wy iuwe eer gescreuen hebben dat w{ye} mit den heren wolden thu dage theen in
                  Denemarken/ des wetet dat w{ye} alles dinges bereit weren achte daghe vor vnser
                  vruwen daghe natiuitatis thu zegelnde/ sunder vns belettede wedder vnde wint/ ♦
                  Vnde binnen der tiid wart vns thu wetende/ dat grot draplik schade scheen were thu
                  der zee alzo dat hertoge Iohan van Mekelborg vnde sine hůlpers vele schepe {ve}t
                  Průssen vnde van anderen steden genomen hebben/ de se thu der Wismer gebrocht
                  hebben/ ♦ Alzo dat do de heren van Lubeke mit vns des enes wůrden dat se senden
                  twe borgermeistere dar w{ye} mede reden thu der Wismer vnde spreken hertoge
                  Iohanne an vnde de twe stede Rostok vnde Wismer/ dat se dat ghud scholden wedder
                  gheuen/ dat se mit vngelike vnde mit groteme vnrechte vnde binnen velegen daghen
                  genomen hedden. vnde deghedingeden mit en butene in der hauene iiii ghancze daghe/
                  wente se nicht thu lande wolden/ ♦ Thu deme lesten mang velen reden so degedingede
                  w{ye} dessen ende/ dat se alle dat ghud scholen vpschepen thu der Wismer in des
                  rades hůde alzo lange went de dachuard geholden is in Denemarken/ vnde denne so
                  hebben gelouet hertoge Iohan Rostok vnde <app>
                  <lem>&lt;de&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa, også rettet i Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app> van der Wismer dat se dat ghud willen wedder gheuen den copluden de dar
                  recht thu hebben vnde sunderlingen den van <pb facs="4505724"/> Průssen ♦ Men des
                  ghudes is alrede vele vorrůcked alze w{ye} vornomen hebben. ♦ Dat hebben se ook
                  geloued dat men dat thu der Wismar schole inbringen vnde holden se dit des werde
                  wy wol enw{ae}r ♦ Vnde alle desse schepe de se genomen hebben/ de maken se thu
                  vnde willen wedder mede in de zee ♦ Hir vmme ift id iuwer wisheit behaged so
                  warned de schiphern vnde coplude dat se nicht en zegelen/ wente wy besorgen vns
                  dat se allen dat nemen dat in eren wegh kůmpth ♦ Vnde ift id iuwe gud d{ue}nked so
                  moge gi dit scriuen in Lyflande an de stede/ Vort so weted/ dat w{ye} menen thu
                  zegelende mit den heren vp des hilgen crucis daghe/ alze verne alze vns wint weyed
                  thu deme daghe in Denemarken/ ♦ Got mute iuwe bewaren thu langen tiiden alze w{ye}
                  begheren. ♦ Gescreuen vppe des hilgen crucis auend vnder her Albrecht Russen
                  ingesegel. </p>
            <p rend="right">Albert Russe vnde Tideman Huxer </p>
            <p>
               <hi rend="italic">(Sequitur tenor cedule intercluse/ </hi>) Dit sint de schiphern de genomen sint
                  alze w{ye} berichted zin. int erste Iohan Repelhorst. item Iohan Ryman de Elbinge
                  item Bulhagen de Elbinge/ item Steuen {Ye}k de Elbinge/ item Euerd Mederik de
                  Elbinge/ item Heked de Elbinge/ Iacob Iohansson. item Iacob D{ue}bbesson item
                  Herman Pawels van Reuele/ item Nanne Iohanssone van Amsterdamme/ item Hinrik
                  Emekendorp van der Wismer/ item Iunge Vunke van Danczik/ ♦ Vnde wy vormuden vns/
                  dat er vele meer zy de w{ye} nicht en weten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skal gives til de hæderværdige og gode mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i de
                  preussiske stæder, vore oprigtigt kære venner. </p>
            <p> Vort gunstige, venlige ønske og hvad godt vi formår foran skrevet. I skal vide,
                  kære herrer og venner, at vi, som vi tidligere har skrevet til Eder, vilde drage
                  med herrerne til møde i Danmark. I skal derfor vide, at vi var fuldstændig rede
                  til at sejle otte dage før vor Frues fødselsdag<ref target="drb2"/>, men vejr og
                  vind forsinkede os. Og i den mellemliggende tid fik vi at vide, at der var sket
                  stor, drabelig skade til søs, idet hertug Johan af Mecklenburg og hans hjælpere
                  har taget mange skibe fra Preussen og fra andre stæder, hvilke de har bragt til
                  Wismar. Da blev herrerne fra Lübeck enige med os om, at de sendte to borgmestre,
                  som vi red sammen med, til Wismar og klagede til hertug Johan og de to stæder,
                  Rostock og Wismar, og sagde, at disse skulde give det gods tilbage, som de havde
                  taget uretmæssigt og med stor uret og under våbenstilstanden, og forhandlede i
                  hele fire dage med dem ude i havnen, fordi de ikke vilde gå i land, Til sidst traf
                  vi under mange forhandlinger den aftale, at de skulde losse alt godset i Wismar,
                  (således at det var) under rådets beskyttelse, indtil mødet i Danmark er afholdt.
                  Og derefter har hertug Johan, Rostock og de fra Wismar lovet, at de vil give
                  godset tilbage til de købmænd, der har krav derpå, og i særdeleshed til dem fra
                  Preussen. Men efter hvad vi har erfaret, er meget af godset allerede blevet
                  bortskaffet. De har også lovet, at man skal bringe det ind til Wismar. Og hol der
                  de dette, så bemærker vi det let. Og alle disse skibe, som de har taget, dem
                  udruster de og vil igen til søs med dem. Hvis det derfor behager Eder, vise mænd,
                  så under ret skipperne og købmændene om, at de ikke skal sejle ud; thi vi
                  befrygter, at de tager det, der kommer i vejen for dem, fra alle og enhver. Og
                  hvis I finder det for godt, så kan I skrive dette til stæderne i Livland.
                  Endvidere skal I vide, at vi på det hellige kors” dag<ref target="drb3"/>, såfremt
                  der er gunstig vind, agter at sejle med herrerne til mødet i Danmark. Måtte Gud
                  bevare Eder længe, det ønsker vi. Skrevet dagen før det hellige kors' dag under
                  hr. Albrecht Russes segl. </p>
            <p rend="right"> Albrecht Russe og Tideman Huxer. </p>
            <p> (Her følger ordlyden af en indesluttet seddel:) Dette er de skippere, som blev
                  taget til fange, således som vi har fået underretning om: For det første Johan
                  Repelhorst, fremdeles Johan Ryman fra Elbing, fremdeles Bulhagen fra Elbing,
                  fremdeles Steven Yk fra Elbing, fremdeles Ever<pb facs="4657906"/>hard Mederik fra
                  Elbing, fremdeles Heket fra Elbing, Jakob Johanssen, fremdeles Jakob Dubbelssen,
                  fremdeles Herman Pawels fra Reval, fremdeles Nanne Janssen fra Amsterdam,
                  fremdeles Henrik Emekendorp fra Wismar, fremdeles 'unge' Funke fra Danzig. Og vi
                  formoder, at der er langt flere af dem, som vi ikke kender til. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">for dateringen jf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930722002'&gt;65&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930725001'&gt;66&lt;/a&gt; samt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930824001'&gt;74&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">8\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
