<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930402001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930402001</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Edinburgh Univ. Library. Royal Letter Book. Ms. 183
                     f. 151v. </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> E. Perroy, Diplomatic Correspondence of Richard II 123 nr. 176.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505671.webp">4. rk. V nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657862.webp">IV:5 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 22. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505672"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-04-02"> 1393. 2. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. pålægger hertug Johan 2. af Mecklenburg at tilbagegive dronning
                  Margrete de borge, hun har betroet ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ricardus etcetera nobili ac potenti uiro .. Iohanni duci Magnopolensi amico
                  nostro salutem. ♦ Pro parte sororis nostre carissime Margarete dei gracia Norwegie
                  Swecieque regine ac uere heredis et principis regni Dacie nobis est querelose
                  monstratum quod postquam eadem soror nostra de fide et credulitate uestra
                  confidens/ quedam castra et fortalicia sua uobis commiserat\ quamquam ad illorum
                  restitucionem faciendam eratis congrue requisiti\ contra fidei uestre debitum non
                  absque uestri nominis macula restitucionem huiusmodi facere renuistis\ ♦ Nos
                  igitur ad prefate nostre sororis instanciam utpote qui ipsius honorem et statum ex
                  affectu zelamur. uos requirimus et rogamus attencius\ quatinus eidem sorori nostre
                  quicquit iustum equum aut racioni consonum fuerit in hac parte uelitis
                  effectualiter exhibere sicut uestro cupitis honori pariter et quieti consulere/
                  quodque dicta soror nostra causam de futuro non habeat apud nos et alios eius
                  amicos proinde querimoniam iterandi\ ♦ In cuius euentum nedum obtentu iusticie.
                  uerum eciam ut amicicie zelum ut conuenit ostendamus\ eidem sorori nostre de
                  consiliis et auxiliis prout opus fuerit sibi intendimus subuenire\ ♦ Datum
                  etcetera in pallacio Westmonasterii. secundo aprilis anno sextodecimo/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Richard o. s. v., til den velbyrdige og mægtige mand Johan, hertug af
                  Mecklenburg, vor ven, hilsen. </p>
            <p> På vor såre kære søster Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges dronning og ret
                  arving til og fyrstinde af Danmarks riges vegne er det i en klage påvist for os,
                  at I, efter at samme vor søster, der stolede på Eders troskab og troværdighed,
                  havde overladt Eder nogle borge og forskansninger tilhørende hende, i modstrid med
                  Eders troskabsløfte ikke uden plet på Eders navn har nægtet at foretage
                  tilbagegivelse af dem, skønt I på passende måde var blevet opfordret til denne
                     tilbagegivelse<ref target="drb1"/>. Vi, der jo af kærlighed nidkært vogter over
                  vor fornævnte søsters ære og stilling, opfordrer og beder Eder på dennes
                  indtrængende opfordring indtrængende om, at I virkningsfuldt i denne sag vil vise
                  samme vor søster alt, hvad der er stemmende med det rette, det billige eller
                  fornuften, for så vidt som I ønsker at tage vare på Eders hæder og ro, og at vor
                  nævnte søster for fremtiden ikke derefter atter skal have grund til at rejse klage
                  hos os og andre af hendes venner. Til fremme heraf agter vi at <pb facs="4657863"/> komme samme vor søster til hjælp med råd og dåd, såfremt det måtte være
                  nødvendigt, ikke blot med henblik på retfærdigheden, men også, for at vi, som det
                  sømmer sig, kan vise nidkært venskab. Givet o. s. v. på slottet Westminster den
                  anden april i vort sekstende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930121001'&gt;3&lt;/a&gt; § &lt;1&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
