<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930624001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 166 (= gl. p. 144) med overskrift <hi rend="italic">Dis hat der koninginne bote von Denemarken
                     beschrebin geben.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 120 nr. 153 — D. Kausche, Putbusser Regesten 150 nr.
                  544,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505692.webp">4. rk. V nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657878.webp">IV:5 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 49. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-06-24"> [1393. e. 24. juni - f. 27. juli] <note>
                  <p> Redegørelsen, ifølge nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930624002" type="link">50</ref> sendt til højmesteren Konrad von Wallenrode og af denne
                  overgivet til udtalelse hos de preussiske stæder, er indført i Stadtbuch II under
                  udeladelse af protokol og eskatokol med datering. Den indeholder dronningens
                  reaktion på højmesterens to breve fra begyndelsen af 1393, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930121001" type="link">3</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930121002" type="link">4</ref> — samt i §
                  &lt;3&gt; — bebudelse af endnu en redegørelse for forhandlinger med hertug Johan
                  af Mecklenburg, påbegyndt i Helsingborg omkr. påske, 6. april, og fortsat 24. juni
                     <hi rend="italic">'nů geledin'.</hi> Nærværende redegørelse må da være afgået efter 24. juni,
                  men inden højmesterens død, der indtraf 25. juli, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930727002" type="link">67</ref> og Hanserec. IV
                  120 note 1. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margretes udsending giver højmesteren for den tyske orden en redegørelse
                  for dronningens stillingtagen til aktuelle stridsspørgsmål, bl.a. også til klager
                  fra de preussiske stæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4505692"/> Czum ersten mole so danket euch myn frauwe die koninginne
                  euwer gabe vnde der fruntschaft vnde vor vil guter tete vnde sunderlich der
                  fruntlichen antwort die ir/ ir bie mir enpoten hat in euwirm briue ♦ Die antwort<ref target="dd1"/> waz myner frauwen groz czu danke/ vnde nemelich die antwort von deme
                  erczbischoue von Rige/ vnde hette ir der erczbischof icht van den sachen sider czu
                  geschrebin/ so welde sie im alzo geantwort haben/ als ir/ ir habt czu geschrebin/
                  ♦ Were ouch daz her sienen boten noch czu ir sendte/ zo meinet sie im noch alzo
                  czu antworten alz ir/ ir czu enpoten habt/ ♦ Sunder sie merket wol daz sie sich
                  czum ersten mole mit sienen gewerbe nicht bewerren wolde daz her sich nicht me czu
                  ir vorlazen wil. </p>
            <p> &lt;2&gt; Item vm die schaden vnde schifbroche die euwer stete vnde kouflute
                  entpfangen haben beide von hern Henning von Pudbuszk vnde ouch van den anderen.
                  myne frauwe die weis wol. daz ir nicht me do von wisser den alz auch euwer stete
                  vnde kouflute do von vnderwiset haben/ vnde sie sagen nicht wie alle die ding vnde
                  die geschicht von ende czu ende geschen sint/ ♦ Wan was in sulcher moze geschen
                  ist/ daz geschach do/ do her Henning von Podbuszk Helsinburg hilt vnde inne hatte van der
                        stete wegen<ref target="dd1"/>/ vnde dor vmb wurden sie vorglichet czum Sunde do sie vf die cziet czu
                  samene woren ♦ Wan mit irem wissen ist in sidder ny schade geschen/ sint das sie
                  begunde daz riech czu Denemarken vorwezen vnde do vor raten vnde welde imand
                  anders bewisen/ so welde sie gerne daz ir/ den czu ir sendtet vnde do mete eu-<pb facs="4505693"/>weren gewissen irbaren boten von uwirem orden/ der do bie were
                  vnde horte wie is dor vmb gewant were/ so meynet sie sich dor vmb das ir sulchen
                  teidingis worten nicht engloybet alzo man von ir vor euch saget sunder habt
                  euweren boten wie ir sie meinet das euch di warheit nymand alzo wol sagen mag si
                  wil alle wege alzo wol war sagen/ vnde euch czu enpieten. </p>
            <p>&lt;3&gt; Item herczog Iohan van Mekelburge schiet van ir czu Helsingburge noch
                  ostern vnde sie haben einen anderen tag uf genomen uf sinte Iohannis tag
                  n{ue}geledin. was do geteidinget wirt daz wil sie euch mit einen gewissen boten
                  czu enpiten\ </p>
            <p> &lt;4&gt; Item die vynde drouwen ir zere mit euweren steten vnde sie hoffet wol
                  czu euch daz ir das wol steuwert vnde sie doran besorget ♦ Ouch sprechen somliche
                  in euweren steten were das sie dez kriges ein ende hette mit den von Stokholm/ daz
                  sie meynte czu orloyn uf das land czu Liefland/ ♦ Do czu beut sie ire vntschult/
                  daz sie daz nye gedacht hat vnde qwam ouch n{ye} in ire gedanken daz sie mit
                  imande orloyn welde/ wes sie mit gliche vortragk haben mag vnde bittet euch vnde
                  euwir stete daz ir sulchen reden nicht engloybet </p>
            <p> &lt;5&gt;Item czwei schif wurden genomen von miner frauwen diener die qwomen vz
                  Prussen/ ♦ Wan miner frauwen diener die wusten anders nicht sie weren v{ye}nde/ <app>
                  <lem>a&lt;b&gt;er</lem>
                  <rdg>ader <q>Aa, også rettet Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app> do sie horten daz sie vz Prussen woren/ do gap myne frauwe die schif vnde
                  daz gut widder ♦ Dach zo hot sie die selben sch{ie}f gehuert vm ir gelt ap sie der
                  bedorffte\ </p>
            <p> &lt;6&gt; Item ein ander schif qwam van Bergen mit viende gute vnde hatte ire
                  viende gespizet vnde sagten ze welden ken Prussen daz mag sie wol bewizen/ vnde
                  mit rechte behalden daz sie viende gut inne hatten ♦ Sunder is <app>
                  <lem>da&lt;z&gt;</lem>
                  <rdg>dar <q>Aa, også rettet Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app> ir daz selbe schif/ von ir widder haben wellet das wil sie euch gerne
                  widder geben </p>
            <p> &lt;7&gt; Item czwei schif qwomen von norden durch den Ørsund/ der eine schifhere
                  heiset Lorencz/ der ander Hannus Backer ♦ Do sie in den Ørsund qwomen do miner
                  frouwen diener logen/ do legten miner frauwen diner vz czu in mit einer snicken
                  vnde frogeten sie wer sie weren ♦ Do goben sie in keine antwert sunder sie
                  schossen dar mit eyner bochzen vnde schoszen myner frauwen diner einem den rocke
                  vnczwey\ ♦ Czum ander mole legten myner frauwen diner czu in mit czwen snicken
                  vnde boten sie daz sie strichen solden lazen vnde frageten sie ap sie frunt oder
                  viend weren/ ♦ Weren sie frund in solde nich schelen/ ♦ Iene goben in keine
                  antwort ♦ Vnde <pb facs="4505694"/> do sie keine antwort von in krigen mochten/ do
                  dochten sie daz sie van der Wismar ynde von Rostok weren/ ♦ Do legten sie czu in
                  mit iiii snicken vnde mit einen grossen schiffe vnde fragten sie aber alze vor
                  weme sie czu gehorten/ ♦ Do frageten iene deze weme sie czu gehorten/ ♦ Do
                  sprochen dese sie gehorten der koninginne czu/ ♦ Do frogeten deze widder/ weme
                  iene czu gehorten ♦ Do sprochen sie sie were von Mekelburg/ ♦ Do mete legten sie
                  sich czu houffe/ ♦ Do band schipper Laurencz sin schif czu dem anderen schiffe/
                  vnde slugen van sich vnde werten sich/ vnde quomen in myner frauwen sch{ie}f/ vnde
                  zlugen myner frauwen diener vz deme vorkastel bis hynde die mast ♦ Do qwomen myner
                  frauwen diener widder czu were vnde zlugen sie widder vz deme schiffe/ vnde do
                  zelbist wurden von miner frauwen diener xxx gewunt vnde tot gezlagen/ vnde von
                  ienen ix alzo sie zagen/ vnde das geschach alles vnder dem geschrei <app>
                  <lem>Mekelburg</lem>
                  <rdg>Melkelburg <q>Aa</q>
                  </rdg>
               </app> das sie Mekelburg riefen ♦ Vnde do schiden sie sich vnde myner frauwen
                  diner legeten sich widder czu Kupenhauen vnde die anderen czwei schif legten sich
                  vnder Drakke {oe}r/ ♦ Do was myner frauwen diner ir schade leit/ vnde legten
                  widder czu in vs mit iii grosen schiffen vnde mit xii snicken vnde do sie czu
                  Laurencz schiff qwomen do funden sie mymandes dorynne wan sie hattin is ger{ue}met
                  vnde woren mit b{oe}ten komen czum Melbogen ♦ Do sint sie gehindert uf ein recht/
                  ♦ Das andere schif funden sie mit gewopenten luten/ ♦ Das bekreftigeten sie/ ♦ Das
                  deze rede alzo sin/ dez haben miner frauwen diner mit ufgerichten vyngeren vor ir
                  gesworen\ </p>
            <p> &lt;8&gt; Item dese schif vnde gut wolden myner frauwen diner czu hand gebuted
                  haben sunder myne frauwe lies di schif vnde gut beseczen vf ein recht bynnen vi
                  wochen/ vnde ist deme alzo das sie von Pr{ue}ssen sin daz sie doch nicht <app>
                  <lem>engloybet</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> geloyben <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dorvm daz sie Mekelburg riefen vnde haben ir den grosen schaden getan/ so
                  ist myner frauwen meynunge daz ir wol th{ue}t vnde euweren boten mit mir czu ir
                  sendet der do bie vnde doran sien mag daz den luten geschee alze vil alze ein is
                  vnde als vor gesprochen ist wan myne frauwe dy koningynne kan dez gutis von iren
                  dineren nicht gewinnen sie thu is denne mit rechte wan sie meynen das sie das gut
                  mit rechte gewunnen haben vnde dorvm mus myne frauwe mit in dorvm rechten vnde do
                  czu mus geschen gute bewisunge das die schif vnde das gut van Pr{ue}ssen sint\ </p>
            <p> &lt;9&gt; Item bittet euch myn frauwe das ir euwir kouflute vnde uwir stete
                  vnderwiset das sie ire viende nicht en spizen vnde irer viende gut nicht
                  vortedingen noch dem <pb facs="4505695"/>
               <hi rend="italic">mole das sie is wol weis daz is euwir wille nicht en is wenne</hi> wirt myner
                  frauwen schaden getan vnde iren dyneren/ zo haben is dy van Mekelburg getan tut
                  sie abir vnde ire diner ymande schaden zo sint der lute gnug die das gut
                  vorteidingen\ </p>
            <p> &lt;10&gt; Item hir uf begert myne frauwe von euch eine gutliche antwort vnde daz
                  ir mich von euch vordert zo ir aller erste konnet\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> For det første takker min frue, dronningen, Eder for Eders gave og venskabet og
                  for mange gode handlinger og i særdeleshed for det venlige svar, som I gennem mig
                  har meddelt hende i Eders brev. Svaret var min frue særdeles velbehageligt og
                  navnlig svaret om ærkebispen af Riga, og hvis ærkebispen derefter havde skrevet
                  hende til om sagerne, så vilde hun have svaret ham, således som I har skrevet
                  hende til. Skulde det også ske, at han desuden sendte sit bud til hende, så agter
                  hun stadig at svare ham, således som I har meddelt hende. Men hun understreger
                  meget, at hun på ingen måde vilde befatte sig med hans anliggender, hvis han ikke
                  mere vil forlade sig på hende. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles om de skader og skibbrud, som Eders stæder og <pb facs="4657879"/> købmænd har lidt både af hr. Henning Podebusk og også af de
                  andre. Min frue ved godt, at I ikke ved mere derom, end hvad Eders stæder og
                  købmænd har underrettet Eder om, og de siger ikke, hvorledes alle tingene og
                  tildragelserne er sket fra ende til anden. Thi hvad der er sket på sådan måde, det
                  skete dengang, da hr. Henning Podebusk holdt Helsingborg og styrede den på
                  stædernes vegne, og derom blev de forligt i Stralsund, dengang de var sammen
                     dér<ref target="drb2"/>. Thi med hendes vidende er der aldrig senere sket
                  skade, efter at hun begyndte at forestå Danmarks rige og råde over det. Og hvis
                  nogen vilde bevise andet, så ønskede hun, at I sendte ham til hende, og med ham
                  Eders visse ærlige bud fra Eders orden, som kunde være til stede og hørte,
                  hvorledes det var bevendt dermed. Derfor er hun nu af den formening, at I ikke
                  tror på sådanne rygter, som man siger til Eder om hende, men I skal have Eders bud
                  med, idet I mener, at ingen anden kan sige Eder sandheden så godt. Hun vil altid
                  tale sandt fuldt ud og meddele Eder (sandheden). </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles skiltes hertug Johan af Mecklenburg efter påske fra hende i
                  Helsingborg, og de har berammet et andet møde til sankt Hans dag forleden. Hvad
                  der bliver forhandlet der, det vil hun meddele Eder med et tilforladeligt bud. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles truer fjenderne hende såre sammen med Eders stæder, og hun
                  sætter sin lid til Eder, at I på rette vis afværger dette og beskytter hende
                  derimod. Desuden siger nogle i Eders stæder, at hun, hvis hun afsluttede krigen
                  med dem fra Stockholm, agtede at føre krig mod landet Livland. Deri er hun rede
                  til at bevise sin uskyld, nemlig at hun aldrig har tænkt derpå, og at det heller
                  aldrig var faldet hende ind, at hun vilde føre krig mod nogen, som hun på rimelig
                  vis kan leve i fordragelighed med, og at hun beder Eder og Eders stæder om, at I
                  ikke tror på sådan tale. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles blev der af min frues tjenere taget to skibe, der kom fra
                  Preussen. Thi min frues tjenere vidste ikke andet end, at de var fjender. Men da
                  de hørte, at de var fra Preussen, da gav min frue skibene og godset tilbage. Dog
                  har hun hyret de samme skibe for sine egne penge for det tilfælde, at hun skulde
                  have brug for dem. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles kom et andet skib fra Bergen med fjendegods og havde forsynet
                  hendes fjender med proviant, og de sagde, at de vilde til Preussen. Det kan hun
                  let bevise og bevidne retsgyldigt, at de lå inde med fjendegods. Men hvis I ønsker
                  at få samme skib tilbage af hende, vil hun gerne give Eder det igen. </p>
            <p>
               <pb facs="4657880"/> &lt;7&gt; Fremdeles kom to skibe nordfra gennem Øresund, den
                  ene skipper hedder Lorenz, den anden Johan Backer. Da de kom ind i Øresund, hvor
                  min frues tjenere lå, da sejlede min frues tjenere ud til dem med en snekke og
                  spurgte dem, hvem de var. Da gav de dem ikke noget svar, men de skød mod dem med
                  en bøsse og skød frakken itu på en af min frues tjenere. I anden omgang sejlede
                  min frues tjenere ud til dem med to snekker og opfordrede dem til, at de skulde
                  lade sejlene stryge, og spurgte dem, om de var ven eller fjende. Var de ven,
                  skulde de ikke lide skade. Hine gav dem ikke noget svar. Og da de ikke kunde få
                  noget svar, så tænkte de, at de var fra Wismar og fra Rostock. Da sejlede de ud
                  til dem med fire snekker og med et stort skib og spurgte dem igen som før, hvem de
                  hørte til. Da spurgte hine disse, hvem de hørte til. Da sagde disse, at de hørte
                  dronningen til. Da spurgte disse igen, hvem hine hørte til. Da sagde de, de var
                  fra Mecklenburg. Da lagde de sig sammen. Da bandt skipper Lorenz sit skib til det
                  andet skib, og de slog fra sig og værgede for sig og kom om bord på min frues skib
                  og slog min frues tjenere ud af forkastellet<ref target="drb3"/> og hen bag
                  masten. Da kom min frues tjenere frem igen for at værge for sig og slog dem
                  tilbage ud af skibet. Og da blev der såret og dræbt 30 af min frues tjenere og ni
                  af hine, som de siger. Og dette skete altsammen under råbet Mecklenburg, idet de
                  råbte Mecklenburg. Og da skiltes de, og min frues tjenere sejlede tilbage til
                  København, og de to andre skibe sejlede ind mod Dragør. Da var min frues tjenere
                  kede af skaden, og de sejlede igen ud til dem med tre store skibe og med 12
                  snekker. Og da de kom til Lorenz' skib, da fandt de ingen derpå, thi de havde
                  rømmet det og var med både kommet til Malmø. Der er de arresteret for at blive
                  stillet for retten. Det andet skib fandt de med bevæbnede folk. Det bemægtigede de
                  sig. At denne sag forholder sig således, det har min frues tjenere med løftede
                  fingre aflagt ed på over for hende. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles vilde min frues tjenere straks have taget disse skibe og gods
                  som bytte, men min frue lod skibene og godset beslaglægge med henblik på retslig
                  afgørelse inden for seks uger. Og forholder det sig således, at de er fra Preussen
                  - hvilket hun dog ikke tror, eftersom de råbte Mecklenburg og har forvoldt hende
                  den store skade - så er det min frues ønske, at I er så venlige sammen med mig til
                  hende at sende Eders bud, som kan være med og overvære, at der sker disse folk så
                  meget, som der er enighed om, og som retten har afgjort, thi min frue, dronningen,
                  kan ikke få godset fra sine tjenere, medmindre hun gør det <pb facs="4657881"/>
                  med retslige midler, thi de mener, at de har vundet godset retmæssigt, og derfor
                  må min frue føre retssag derom med dem, og derfor skal det klart bevises, at
                  skibene og godset er fra Preussen. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles beder min frue Eder om, at I pålægger Eders købmænd og Eders
                  stæder, at de ikke forsyner hendes fjender med proviant og ikke beskytter hendes
                  fjenders gods, eftersom hun godt ved, at det ikke er Eders vilje; for, tilføjes
                  min frue og hendes tjenere skade, så det dem fra Mecklenburg, der har gjort det.
                  Men hvis hun eller hendes tjenere tilføjer noget menneske skade, så er der folk
                  nok, der forsvarer godset<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles begærer min frue et venligt svar herpå fra Eder, og at I
                  sender mig tilbage fra Eder lige så snart, som I kan. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> redegørelsen, der ifølge nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930624002'&gt;50&lt;/a&gt; blev sendt til
                  højmesteren Konrad von Wallenrode, blev af denne videregivet til udtalelse hos de
                  preussiske stæder, men indført i håndskriftet under udeladelse af protokol og
                  eskatokol med afsender og datering. Den indeholder dronning Margretes reaktion på
                  højmesterens to breve af 1393, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930121001'&gt;3&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930121002'&gt;4&lt;/a&gt; - samt her i §
                  &lt;3&gt; - bebudelse af endnu en redegørelse for forhandlinger med hertug Johan
                  af Mecklenburg, påbegyndt i Helsingborg omkr. påske, 6. april, og fortsat 24. juni
                  'forleden'. Nærværende redegørelse må da være afgået efter 24. juni, men inden
                  højmesterens død, der indtraf 25. juli, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930727002'&gt;67&lt;/a&gt; og Hanserec, IV
                  120 note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1385 11. maj, DRB IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850511001'&gt;575&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> om kastellerne som standpladser for forsvarerne, se Kult. leks. XV 490,
                  jf. også VI 161. </p>
                  <p n="drb4"> uvist hvilke begivenheder der hentydes til. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
