<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13931218002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13931218002</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, I f.92v, medtaget af fugt —
                     <hi rend="italic">Ab:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 10 59/3 (»Stadtbuch II«) p. 178-79 (=
                  gl. p. 156-57)— <hi rend="italic">Ab1:</hi> RA. Håndskriftsamlingen. XVI. Königsberg. Afskrift af
                  J. Voigt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hübertz, Aktstykker til Bornholms Hist. 4 nr. 4 <hi rend="italic">(i udtog efter
                     Ab1);</hi> Hanserec. IV 142 nr. 173 — Reg. Dan. nr. *3440; Hans. UB. V 79 nr.
                  138.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505751.webp">4. rk. V nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657928.webp">IV:5 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 106. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, udfyldt efter Ab. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-12-18"> [1393. o. 18. december] <note>
                  <div>
                     <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13931218001" type="link">105</ref>, hvoraf det ligeledes fremgår, at de preussiske stæder
                     er brevets udstedere. </p>
                  </div>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder meddeler dronning Margrete, at de er underrettet om udfaldet
                  af forhandlingerne med hertugen af Mecklenburg og takker for udleveringen af
                  preussisk gods. I øjeblikket er de ikke i stand til at sige ja til en indbydelse
                  til forhandlinger i Skanør til efteråret. Endelig beder de om, at skibbrudent gods
                  på Bornholm må blive udleveret mod passende bjergeløn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>[Allerd]orluchtestede</lem>
                  <rdg>Allerdorchluchste <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vorstynne etcetera ♦ Vwer grosmechte[keit beghere wir czu] wissen [daz wir
                  uwer briue] <app>
                  <lem>dy vns</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> von vwer grosmechtikeyt by dem k[eginwortigin <app>
                  <lem>euwerm</lem>
                  <rdg>ouwerm <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> botin] ges[and wirdiglichin han emphangin] vnd wol vorno[men] ♦ Czum erstin
                  als von der [tagfard] der deydinge [di uwir grosmechtigkeit mit] dem hlerczoghin
                  von Meklenborg] hat gehalden do vnser sende[botin mit den anderen stetin
                  keginwortig sint] gewest d[y] vns wol vnderrichtet vnd vnderwiset han [allir
                  teydinge di do] gehandelt syn vnd mit welchem ende sich der tag gescheiden hat
                  [vnde ouch wy dy stete] von vwern gnaden sint gescheiden/ vnd mochte <app>
                  <lem>wir vnd</lem>
                  <rdg>wir adir <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vnser sendeboten [czu der] teydinge vnd czu allen anderen sachen <app>
                  <lem>dy sich tr{ue}gen</lem>
                  <rdg>dy sich tr{ue}gen indtil adir t{ue}n <q>Aa,</q> ichtes g{ue}ts getun adir
                        getan habin. daz si czu frede vnde czu eyntracht geczihen mochte <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <pb facs="4505752"/> czu vryde vnd czu eyntracht ichtes gutes <app>
                  <lem>ge&lt;ta&gt;n</lem>
                  <rdg>gezihen <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> haben adir t{ue}n do <app>
                  <lem>welde</lem>
                  <rdg>wolde <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> wir alle cziit <app>
                  <lem>gereyt</lem>
                  <rdg>bereit <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> czu <app>
                  <lem>syn</lem>
                  <rdg>sin etcetera <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Vort alse vwer grosmechtichet scribet von <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> schiffen vnd gute das vnsern l{ue}ten in vwerem riche was vf gehaldin wy
                  [da]s vwer gnade durch <app>
                  <lem>vnsir vnde</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab, mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> vnser sendeboten bete wille habet den selben <app>
                  <lem>vnsern</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> luten widerg[egeben vn]d ab dy selben vnser l{ue}te icht schaden hetten
                  emphangen an gute [das in] van den vweren genomen were/ das ir en do vore gen{ue}g
                  wollet tůn/ das wir allis <app>
                  <lem>vwer</lem>
                  <rdg>ouwer <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>grosmechticheit</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter tilf.</q> alles andechtiglichin <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> dangken ♦ Ouch als vwer gnade schribet begerende/ das wir vff den herbest
                  vnser boten wolden senden czu <app>
                  <lem>Schon{øe}re</lem>
                  <rdg>Schøn{øe}r Ab. </rdg>
               </app> eynen tag mit vwer grosmechticheit czu [h]alden durch <app>
                  <lem>manchirleye</lem>
                  <rdg>manchirhande <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> clage vnd sache wille <app>
                  <lem>des</lem>
                  <rdg>den <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> schaden/ den vnser vorgescreuen sendeboten <app>
                  <lem>von vnser wegen</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vwern [gn]aden han vorgelegt <app>
                  <lem>vnd</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab. </q>
                  </rdg>
               </app> dor vff wir vwir gnade begeren czu wissen das wir vff dese cziit vwern
                  gnaden endelich antwort nicht <app>
                  <lem>dovon</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> kunnen schriben [wan]te an[nemete] wir wol eynen namhaftigen tag mit vweren
                  gnaden/ so ez dy cziit. noch so lange czwisschen hir vnd dem herbeste/ das vns
                  noch sulche teydinge vnd <app>
                  <lem>inv[al .....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>to ulæselige ord Aa, intet tilsvarende i Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> mochte widervaren/ das wir den tag nicht gehalden konden/ domytte wir vwer
                  vngunst derkrigen mochten/ vnd ouch vnser redeliche clage vnde ansproche dy wir
                  czu vweren gnaden vnd czu dem riche <app>
                  <lem>czu Denemarken</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> haben mochten domytte nyder gedrugkt werden ♦ Sunder kumpt is alze verre
                  das wir merken vnd wissen mogen das wir den tag vff den herbest mit euch gehalden
                  mogen das <app>
                  <lem>welle</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> wir vwir herlichet noch deme alzo ouch vnser sendeboten geworben haben alzo
                  becziten lassen wissen das vwer gnade dy gene wol dorczu mag vorboten dy ir do by
                  wollet haben ♦ Ouch alse wir gelouben das vwir gnade nicht <app>
                  <lem>is</lem>
                  <rdg>si <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vorswygen wy das <app>
                  <lem>Arnd</lem>
                  <rdg>Arnold <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> D{ue}ker vom Elbinge leydir blyben is czu <app>
                  <lem>Bornholm</lem>
                  <rdg>Bornholme <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vnd schifbr{ue}chech is worden/ das gut der erwirdige <app>
                  <lem>here</lem>
                  <rdg>here der <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> ertzbisschoff czu Lunden durch synen voyt doselbest das meiste teyl hat
                  lassen bergen vnd vff das <app>
                  <lem>slos Hamershus</lem>
                  <rdg>hus <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> gefurt das vnsern luten czugehort ♦ <app>
                  <lem>Ouch so ez</lem>
                  <rdg>Ouch so ez <q>indtil</q> Liiflande <q>Aa,</q> Vnde ouch so habe wir
                        vornomen daz eyn schiff blebin ist an der Schonischen syte vnsirs herren van
                        Liiflande lute czugehorende <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> alze wir vornomen haben eyn schiff blyben an der Schonesschen ziten. vnd
                  horet czu vnsers here lute czu Liflande vnd das gut is ouch geberget. ♦ Bitte wir
                  vwer gnade dem{ue}iclich den selben heren <app>
                  <lem>&lt;ertz&gt;bisschoff</lem>
                  <rdg>bisschoff <q>Aa,</q> den bisschoff <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> synen voyt vnd ander dy das <app>
                  <lem>vorgescrebin</lem>
                  <rdg>vorgescrebin <q>indtil</q> gehort <q>Ab, mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> gut vnde ouch <pb facs="4505753"/> daz kegin Liiflande gehort vnderhaben
                  gerucht <app>
                  <lem>mit ernste czu</lem>
                  <rdg>ernstlichin <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vnderwisen das den vnsern <app>
                  <lem>ir gut</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vnd den von Liflande ir geborgen gut wider werde ♦ Doch ab ymand das hette
                  helffen bergen beqweme erbeytis lon dovon czů nemen vff das wir vorder clage vnd
                  manunge nicht haben dorffen nach lute <app>
                  <lem>vnser</lem>
                  <rdg>der <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> priuilegie von vwerem vater czelegis gedechtnisse des riches rat vnd des <app>
                  <lem>ertzbisschoffs</lem>
                  <rdg>bischoues <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> van Lunden <app>
                  <lem>ingezegel</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab, mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> vns bezigelt vnd gegeben/ <app>
                  <lem>vnd</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab.</q>
                  </rdg>
               </app> vweren gnaden mogen dangken <app>
                  <lem>etcetera</lem>
                  <rdg>etcetera ut in forma <q>Ab.</q>
                  </rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Allerhøjeste fyrstinde o.s.v.<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> Vi ønsker, at Eders stormægtighed skal vide, at vi ærbødigt har modtaget Eders
                  breve, der er sendt til os af Eders stormægtighed med Eders nærværende bud, og
                  nøje har lagt os (dem) på sinde. For det første, angående forhandlingerne på det
                  møde, som Eders stormægtighed har holdt med hertugen af Mecklenburg, da vore
                  sendebud var til stede sammen med de andre stæder; de har underrettet og belært os
                  nøje om alle sager, som er blevet forhandlet der, og om, med hvilken afslutning
                  mødet er endt, og også om, hvorledes stæderne er skiltes fra Eders nåde, og kunde
                  vi og vore sendebud have gjort eller gøre noget godt til forhandlingen og til alle
                  andre sager, som kunde føje sig til fred og endrægtighed, så vilde vi altid være
                  parat dertil. Endvidere skriver Eders stormægtighed om de skibe og det gods, der
                  var blevet beslaglagt fra vore folk i Eders rige, hvorledes Eders nåde for vor og
                  vore udsendin<pb facs="4657929"/>ges anmodnings skyld har givet det tilbage til de
                  samme vore folk, og at I, hvis de samme vore folk havde lidt nogen skade på gods,
                  der var frataget dem af Eders folk, vil give dem erstatning derfor. Alt det takker
                  vi Eders stormægtighed for. Desuden skriver Eders nåde og begærer, at vi til
                  efteråret skulde sende vore bud til Skanør for at afholde et møde med Eders
                  stormægtighed på grund af mangehånde klager og sager om den skade, som vore
                  forskrevne sendebud har forelagt Eders nåde på vore vegne, og derom ønsker vi, at
                  Eders nåde skal vide, at vi ikke på dette tidspunkt kan skrive noget endeligt svar
                  til Eder derpå; thi hvis vi fastsatte en bestemt dag med Eders nåde, så er der
                  endnu så lang tid mellem her og efteråret, at der stadig kunde vederfares os
                  sådanne hændelser og begivenheder, at vi ikke kunde overholde dagen, hvorved vi
                  kunde pådrage os Eders unåde, og hvorved vor rimelige klage og vort krav, som vi
                  har over for Eders nåde og over for Danmarks rige, kunde svækkes. Men kommer det
                  så vidt, at vi kan mærke og vide, at vi kan afholde mødet med Eder til efteråret,
                  vil vi derefter, sådan som vore sendebud også har meddelt, lade Eders herlighed
                  det vide så betids, at Eders nåde godt kan indbyde dem dertil, som I vil have til
                  stede der. Vi tror også, at det ikke er blevet fortiet for Eders nåde, at Arnold
                  Duker fra Elbing beklageligvis er forlist og har lidt skibbrud ved Bornholm.
                  Størstedelen af det gods, der tilhører vore folk, har den ærværdige ærkebiskop af
                  Lund ladet bjerge af sin foged der og bragt det til borgen Hammershus. Også er
                  der, som vi har erfaret, forlist et skib på Skånesiden. Og det tilhører vor herre
                  af Livlands folk, og godset er også bjerget. Vi beder ydmygt Eders nåde, samme hr.
                  ærkebiskop, hans foged og andre, der har det forskrevne gods og også, hvad der
                  hører til Livland, i deres varetægt: Vær nådig og læg (dem) alvorligt på sinde, at
                  vore folk får deres gods og de fra Livland deres bjergede gods tilbage. Men hvis
                  nogen skulde have hjulpet med at bjerge det, og det tilkom ham at modtage
                  bjergeløn derfor, for at vi ikke fremtidig skal have klage og krav efter vore
                  privilegiers ordlyd<ref target="drb3"/>, beseglet for os og givet af Eders fader -
                  salig ihukommelse - (og givet og beseglet) med rigets råds og ærkebiskoppen af
                  Lunds segl, og vi har anledning til at takke Eders nåde o.s.v.<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for dateringen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13931218001'&gt;105&lt;/a&gt;, hvoraf det ligeledes fremgår, at brevet er udstedt af de
                  preussiske stæder. </p>
                  <p n="drb2"> afskriften er ufuldstændig, både indledningen og sidste del af brevet er
                  udeladt. </p>
                  <p n="drb3"> hentyder til 1369 30. november, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13691130004'&gt;372&lt;/a&gt;, især § 2. </p>
                  <p n="drb4"> afskriften slutter abrupt uden den afsluttende eftersætning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
