<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13931016001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13931016001</idno>
            <idno type="dd_serialno">84</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> Flensburg Stadtarchiv. Hospitals Urk. nr. 4. Perg., beskadiget langs
                     foldningen i venstre side, 25,5 x 9 (plica 1,2). 1-4: Perg.remme. </p>
                        </div>
                        <div type="bib">
                           <p>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Schitt, Die Gesch. der Schiftsprache ..... bis 1650, 16.
                  </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505731.webp">4. rk. V nr. 84</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657911.webp">IV:5 nr. 84</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 84. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-10-16"> 1393. 16. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Enge sælger og skøder med samtykke af sin hustru Kristine tre otting jord i
                  Jardelund til Helligåndshuset i Flensborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presencia uisuris seu audituris Petrus Engi salutem in domino sempiternam
                  ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri. quod recognosco per presentes me ac
                  meam uxorem curie sancti spiritus in Flensburgh/ iii oting terre in campo
                  Hiarthelvnd situatas. cum omnibus suis attinenciis siluis scilicet et campis.
                  agris. pratis. pascuis. piscaturis inuiis et deuiis. siccis et humidis/ una cum
                  aliis bonis omnibus michi ibidem ex parte uxoris mee Cristine/ iuste competentibus
                  quocumque modo uel nomine censeantur. ex sana et matura mei ac dicte mee uxoris
                  deliberacione prehabita rite et legaliter uendidisse. atque ut moris est secundum
                  leges <pb facs="4505732"/> terre integraliter scotasse. ammota omnium presencium
                  uel futurorum impeticione super dicta bona. ad perpetue possidendum. ♦ In cuius
                  rei euidens testimonium. sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum Ywani
                  Tiderici/ et Senece Kyle atque Petri Ione consulum Flensburgensium presentibus
                  duxi appendendum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo tercio die. Galli et Lulli martirum gloriosorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Enge til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg med dette brev <pb facs="4657912"/> erkender, at jeg og min hustru Kristine til Helligåndsgården i
                  Flensborg efter min og min nævnte hustrus forudgående sunde og modne overvejelse
                  rigtigt og lovformeligt har solgt og, som det er skik, i overensstemmelse med
                  landets love fuldt ud skødet tre otting jord på Jardelund mark med alle deres
                  tilliggender, nemlig skove og marker, agre, enge, græsgange, fiskevande, uvejsomt
                  og afsides, tørt og vådt, sammen med alt andet gods sammesteds, der rettelig
                  tilkommer mig på min hustrus vegne, på hvilken måde eller med hvilket navn det end
                  betegnes, idet alle nulevende eller fremtidiges påkrav angående nævnte gods er
                  ryddet af vejen, at besidde evindeligt. Til klart vidnesbyrd herom har jeg ladet
                  mit segl sammen med segl tilhørende de gode mænd Ivan Didriksen og Sønnike Kile og
                  Peder Jonsen, rådmænd i Flensborg, hænge under dette brev. Givet i det Herrens år
                  1393 på selve de berømmelige martyrer Gallus' og Lullus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
