<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930316001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 36 x 13,5 (plica 0,7). 1: Sofie Jensdatters segl (Rani) af
                  grønt voks i perg.rem og seglpose, DAS. 993. 2: Perg.rem. 3: Abbed Jens" segl af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem og seglpose, DGS. 123. 4: Perg.rem og seglpose. 5:
                  Henrik Jensens segl (Urup) af grønt i ufarvet voks i perg.rem og seglpose, DAS.
                  994. 6: Hr. Hannes' segl, beskadiget, af grønt og ufarvet voks i perg.rem og
                  seglpose, DGS. 139. 7: Perg.rem og seglpose. På bagsiden <hi rend="italic">Super una curia in
                     Østre Garstange quam domina Sophia dedit</hi> og fortsat med senere hd. <hi rend="italic">et
                     super pluribus bonis diuersis</hi>. Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 115
                  samt E 102a Sextern 7 nr. 81 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af
                  Langebek 1754. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Molbech og Petersen 24 nr. 18 <hi rend="italic">(efter Aa)</hi>; Gammeldanske
                  Diplomer I 26; Wallin, Tommarps Urkundsbok II 98 nr. 62 <hi rend="italic">(svensk
                     oversættelse)</hi> — Sv. RA.s Perg.bref II 251 nr. 2661; Reg. Dan. nr. 2873*;
                  Rep. nr. 3890.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505666.webp">4. rk. V nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657857.webp">IV:5 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 17. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-03-16"> 1393. 16. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sofie Jensdatter pantsætter alt sit gods i Halland og Skåne med undtagelse af de
                  gårde, hun har skænket kirker og klostre, til sin ægtefælle Tue Nielsen for 300
                  mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mæn thettæ breff see ellær høræ læset helsar iak Sophia Iønisdotter
                  ewinnelikæ meth gwdh/ ♦ Thet skal allom mannom witerlikt varæ the nw æræ. ok tel
                  komendes. myk meth myn gothe wiliæ ok lang forthenken myn kære hwsbondæ Twe <pb facs="4505667"/> Nielsson thennæ brefførare. alt myt godz i Halland ok i Skane
                  liggiende hwar ther hælst ær meth allæ thes godz telliggelsse swasom. aker. æng.
                  skog. fiskewatn. fægang. wat ok thyurt. rørande ok wrørande inkte vnden takyt.
                  fore thry hwndrathæ løthoghe mark sylfs gyldæ pæningæ ok gengæ. som fem skiling.
                  grot een mark. sylfs enkte annat værd. hawæ tel pant sat meth thettæ breff. wtan
                  the gardæ ther iak her innæn vil næfnæ. aff thettæ godz. huilkæ gardæ iak fore myn
                  syels nyttæ tel kyrker ok kloster gywæth hawer. ♦ Først tel sanctæ Laurensse kirke
                  i Lwnd i gard liggiendes innæn Østra Garstangæ i huilkin innan sat lønis Nielsson
                  huilkin aff gaar iii skilling grot tel landgilde/ en gard tel Gyrznes kyrkæ ther i
                  byn. i huilkin boor Ache Erlandsson. huilkin gyfuer iii pund korn til landgilde.
                  en gard tel Vælinge kirkæ liggiendes i Wælinge thorp huilkin gyuer i skilling grot
                  tel landgilde/ en gard tel Øsby kyrkæ i Syndræ Halland ligendes i Leghe/ by ok
                  innan boor Byær Bosson. af gar tel landgilde ɉ tynnæ smør/ ok en gard tel
                  grabrøthræ kloster i Ystad huilkin ther i byn ligger huilkin skal tel løsen sta
                  myn kære hwsbonde Twe Nielsson. fore xii løthoghæ mark/ nar han hanom løsæ vil ok
                  hanom ey ther efter skal hindræs aff noker man/ ♦ Thettæ nefndæ godz vndantakyt
                  pantsætter iak alt myt godz hwar thet helst ligger som fore er skriueth. swa at
                  engen skal makt hawæ vppæ thet godz at talæ. før en then sammæ som peningæ aff
                  mynæ ærwngæ then samme Twe Nielssson. min kære hwsbonde fullelighe wtgyfuen er/
                  thettæ foresaude godz et aar efter thet iak affgangen er af minæ ærwngæ løsæ
                  skulende/ ♦ Item vm thet swa vare at thettæ foresaude godz ey pa thennæ
                  forescrifnæ tymæ løsdes tha skal then sammæ Twe Nielsson myn hwsbonde. ful makt
                  hafuæ thetta fore saude godz efter hanz viliæ at skikkiæ tel beggies varæ syels
                  nyttæ for hwar manz <app>
                  <lem>aftal</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> atal.</rdg>
               </app>/ mest for thy at then sammæ Twe Nielsson stoor gield ok krauæ innæn er
                  komen fore begies vare nyttæ skyld. for thy hafuer iak giort thennæ samme Twe
                  Nielsson min kæræ husbonde thessæ forwarelsse/ ♦ Gyuyd i Aoos vnder vars herres ar
                  threttenhundrathe halffemtesynnom thyue. pa thet thrythiæ ar mydfastæ søndagh.
                  vnder myt insigle meth flere gode menz tyl vytnesbyrd som er en hetherlyk father
                  erchebiskop Iacøb i Lund. abbæt Iønes i Beksko. prior Ake af Ahus. Hinric Iønsson.
                  herre Hannus electus i Tomarp. ok Arald Pynno. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657858"/> Jeg Sofie Jensdatter hilser alle, der ser eller hører dette
                  brev læst, evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være alle vitterligt, nulevende og fremtidige, at jeg til min kære
                  husbond Tue Nielsen, nærværende brevviser, med min gode vilje og efter lang
                  betænkning med dette brev har pantsat alt mit gods i Halland og i Skåne, hvor det
                  end er, med alt tilliggende til dette gods, såsom ager, eng, skov, fiskevand,
                  græsgang, vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget, for 300 lødige mark
                  sølv, gyldige og gængse penge, nemlig fem skilling grot til een mark sølv og ingen
                  anden værdi, med undtagelse af de gårde af dette gods, som jeg vil nævne her
                  nedenfor, hvilke gårde jeg til min sjæls tarv har givet til kirker og klostre.
                  Først til sankt Laurentius' kirke i Lund en gård i Östra Gårdstånga, i hvilken
                  Jens Nielsen boede, af hvilken går tre skilling grot til landgilde, til Gärsnäs
                  kirke en gård der i byen, i hvilken Åge Erlandsen bor, som giver tre pund korn i
                  landgilde, til Välinge kirke en gård i Välingetorp, hvilken giver een skilling
                  grot i landgilde, til Ysby kirke en gård i Lejeby i Sønderhalland, og i den bor
                  Bjare Bosen, en halv tønde smør går deraf til landgilde, og til gråbrødre kloster
                  i Ystad en gård, som ligger der i byen, og som skal stå til indløsning for min
                  husbond Tue Nielsen for tolv lødige mark, når han vil indløse den, og der derefter
                  ikke skal lægges ham hindringer i vejen af nogen. Med undtagelse af dette nævnte
                  gods pantsætter jeg alt mit gods, hvor som helst det ligger som ovenfor anført,
                  således at ingen skal have magt til at gøre krav på dette gods, førend samme sum
                  penge fuldstændigt er betalt den samme Tue Nielsen, min kære husbond, af mine
                  arvinger, idet dette fornævnte gods skal indløses af mine arvinger et år efter, at
                  jeg er afgået ved døden. Fremdeles om det skulde gå således, at dette fornævnte
                  gods ikke indløstes på denne fornævnte time, da skal den samme Tue Nielsen, min
                  husbond, have fuldmagt til at bestemme over dette fornævnte gods efter sin vilje
                  til gavn for begge vore sjæle over for hver mands krav, mest fordi denne samme Tue
                  Nielsen er kommen i stor gæld og skyld for begge vores tarvs skyld, hvorfor jeg
                  har ydet denne samme Tue Nielsen, min kære husbond, denne sikkerhed. Givet i Åhus
                  i vor Herres år 1393 midfaste søndag under mit segl tillige med flere gode mænds
                  til vidnesbyrd, hvilke er den hæderlige fader ærkebiskop Jakob af Lund, abbed Jens
                  af Bækkeskov, prior Åge af Åhus, Henrik Jensen, hr. Hannes, udvalgt abbed af
                  Tommerup, og Arnold Pinnow. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
