<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930119001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">2</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Roskilde Agnete klosters reg. (1575), trykt ÆA. IV
                     278 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 18. årh., mærket <hi rend="italic">S.
                        Agnes closters breff.</hi> Efter teksten As bagsidepåskrift <hi rend="italic">Recognicio
                        super bonis in Sunby lilæ et Oppæ Sunby.</hi>
                           </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3885 <hi rend="italic">(i udtog).</hi>
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505648.webp">4. rk. V nr. 2</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657842.webp">IV:5 nr. 2</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 2. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-01-19"> 1393. 19. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Sten af Huseby, væbner, lejer Roskilde sankt Agnete klosters gods i
                  Sundbylille og Oppe-Sundby på livstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Steen de Husæby, armiger, salutem in
                  domino. ♦ Notum facio uniuersis, quod recognosco me a religiosa domina sorore
                  Cristina Bodoter, priorissa monasterii sancte Agnetis Roskildis, ac a toto
                  conuentu ibidem omnia bona sua in Sunby lillæ et Oppæ Sunby in Iwrlundæhærræt sita
                  cum omnibus dictorum bonorum pertinenciis <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>således omgivet lakune i Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ad dies meos conductiue recepisse tali condicione, quod obligo me ad
                  soluendum ipsi monasterio, priorisse et <pb facs="4505649"/> claustro suo unum
                  pund ordei et unum pund siliginis de bonis suis in Sunby lillæ sitis, primo anno
                  infra festum purificacionis beate uirginis, et alia bona in Oppæ Sunby sita primo
                  anno habeam, propter edificia in ipsis bonis per me posita et imponenda, ipso
                  autem primo anno <app>
                  <lem>&lt;elapso&gt; ipsis</lem>
                  <rdg>ab ipso <q>(underprikket)</q> ipsis <q> Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> duo pund ordei, boni et datiui, et duo pund siliginis, bone et datiue,
                  Roskildis in claustro <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>således angivet lakune i Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> infra dictum terminum de ambobus bonis, uidelicet in Oppæ Sunby et Sunby
                  lillæ sitis pro pensione soluam expedite. ♦ Et si in solucione dicte pensionis
                  infra dictum terminum ut premittitur defecero, extunc litteras suas reuocandi
                  planam habeant potestatem. ♦ Me autem de medio sublato, bona antedicta cum
                  edificiis familiis et pensione illius anni, de ipsis bonis danda proximo festo
                  sancti Michaelis post obitum meum ad ipsum monasterium libere sine reclamacione
                  heredum meorum et quorumcunque reuertantur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet, dominorum Gunnari Iohannis,
                  et Iohannis Brynikini canonicorum Roskildensium presentibus est appensum. Datum
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. tercio dominica proxima ante festum conuersionis beati Pauli apostoli.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Sten af Huseby, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg erkender, at jeg af den regelbundne frue
                  søster Kristine Bodatter, priorinde for sankt Agnete kloster i Roskilde, og af
                  hele det menige konvent sammesteds har modtaget alt deres gods i Sundby Lille og
                  Oppe-Sundby i Jørlunde herred i leje med alle tilliggender til nævnte gods<ref target="drb1"/>, så længe jeg lever, på den betingelse, at jeg forpligter mig
                  til at betale dette kloster, priorinden og hendes kloster et pund byg og et pund
                  rug af deres gods i Sundby Lille, det første år inden den hellige jomfrus
                     renselsesdag<ref target="drb2"/>, og at jeg skal have det andet gods i
                  Oppe-Sundby det første år<ref target="drb1"/> på grund af de bygninger jeg har <pb facs="4657843"/> opført og måtte opføre på dette gods, men når det første år er
                  forløbet, skal jeg inden nævnte termin ufortøvet betale to pund byg, godt og
                  gangbart, og to pund rug, godt og gangbart, i afgift i klostret i Roskilde<ref target="drb1"/> af begge godser, nemlig det i Oppe-Sundby og det i Sundby
                  Lille. Og hvis jeg svigter med betalingen af nævnte afgift inden nævnte termin,
                  som ovenfor omtalt, da skal de have fuldmagt til at tilbagekalde deres brev. Men
                  når jeg er afgået ved døden, skal fornævnte gods tillige med bygninger, undergivne
                  og afgiften for det år, som skal ydes af dette gods, til nærmeste mikkelsdag efter
                  min død frit vende tilbage til dette kloster uden indsigelse fra mine arvinger
                  eller hvilke som helst andre. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                  brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig herrerne Gunnar Jensen og
                  Jens Brynnekesen, kanniker i Roskilde. Givet i det Herrens år 1393 søndagen næst
                  før apostlen sankt Paulus' omvendelsesdag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> herefter angives lakuner med ...... i afskriften; de kan ikke udfyldes
                  med sikkerhed. </p>
                  <p n="drb2">2\\. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
