<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13931021001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13931021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">87</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch
                     II«) p. 175 (= gl. p. 153). </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 131 nr. 163, herefter Mekl. UB. XXII 299 nr. 12567.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505734.webp">4. rk. V nr. 87</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657914.webp">IV:5 nr. 87</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 87. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-10-21"> [1393] 21. oktober <note>
                  <div>
                     <p>
                        <pb facs="4505735"/> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13931018002" type="link">86</ref>.</p>
                  </div>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Rostock svarer de preussiske stæder på disses brev om det beslaglagte
                  gods, beklager den skete skade og beder dem formå dronning Margrete til at kræve
                  en rimelig løsesum for kong Albrecht af Sverige og de øvrige fanger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et industriosis uiris dominis consularibus ciuitatum Pruscie amicis
                  nostris predilectis detur ♦ Cum sincera dilectione quitquid possumus seruicii et
                  honoris ♦ Leuen erbaren sunderghen vrunde ♦ Iuwen br{ee}ff<ref target="dd1"/> dar gi inne scriuen vmme dat vppeholdene ghud van deme lande van Pruczen
                  etcetera hebbe wi gutliken entfangen vnde wol vornomen ♦ Des begere wi iuwer
                  vruntliken leue tho wetende. dat id vs warliken van herten led ys dat dar
                  yenegheme bedderuen manne schade schud des moge gi vs wol betruwen vnde wi mit
                  alleme vlite dar gherne vor wesen hebben vnde noch gerne vore wesen na aller vser
                  mogelicheit dat den iuwen n{ee}n schade schee van den vsen der wy mechtich sin
                  sunder alse iuwer beschedenen wisheit lichte wol bekant is so sin dar mengherleye
                  lude/ de yn vses heren vnde vseme krighe vppe ere eghene event{ue}re varen der wi
                  nicht mechtich en sin vnde en ok nicht st{ue}ren konen/ ♦ Ok so sin dar wol
                  mengherleye hauene yn vses heren landen dar se in zeghelen der wie en nicht
                  mechtich sin tho kerende/ ♦ Ouer dat wor wy iuwer leue ane denen konen dat hebbe
                  wy gherne dan vnde noch gerne d{oe}n willen na aller mogelicheyt alse wy beste
                  konen vnde mogen ♦ Vortmer/ leuen vterkornen bidde wy mit ganczer begheringe dat
                  gi bidden vnde manen de konynginnen van Norweghen vor <app>
                  <lem>vse&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>vser <q>Aa, også rettet Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app> heren den koningh sinem sone vnde vor den anderen heren riddere vnde
                  knechte vanghene dat se mogelike schattinghe van en neme vnde denken vppe vser
                  heren vnde vser beste alze wy iuwer leue wol betruwen/ dat gi gerne d{oe}n/ ♦ Dat
                  wille wy gerne alle weghe/ ieghen iuwe vorschulden ♦ Altissimi potencia uos
                  conseruare dignetur in ewum ♦ Scriptum ipso die undecim milium uirginum nostro sub
                  secreto </p>
            <p rend="right"> Consules Rostocenses.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skal gives til de hæderværdige og flittige mænd, de herrer råder i stæderne i
                  Preussen, vore særlig kære venner. Med al mulig tjenstvillighed og hæder i
                  oprigtig kærlighed. </p>
            <p> Kære ærlige særlige venner. Eders brev, i hvilket I skriver om det tilbageholdte
                  gods fra landet Preussen o.s.v., har vi modtaget med velvilje og nøje lagt os på
                  sinde. Derfor ønsker vi, at I, kære venner, skal vide, at det sandelig gør os af
                  hjertet ondt, at der dér skete nogen som helst retskaffen mand skade, det kan I
                  fast forlade Eder på, og at vi med al vor flid gerne har sørget for og, så vidt
                  det overhovedet står i vor magt, gerne vil sørge for, at der ikke sker Eders folk
                  nogen skade fra vore folk, som vi har magt over; men som det er Eder, gode, vise
                  mænd, såre bekendt, så er der mange slags folk, der for egen risiko deltager i vor
                  herres og vor krig, (og) som vi ikke har magt over og heller ikke kan styre.
                  Således er <pb facs="4657915"/> der også mangehånde havne i vor herres lande, som
                  de sejler ind til, hvor vi ikke har beføjelse til at færdes. Hvad vi derudover kan
                  tjene Eder med, kære venner, det har vi gerne gjort og vil vi - så vidt
                  overhovedet muligt - gerne gøre fremover, som vi bedst kan og formår. Fremdeles,
                  kære udkårne, beder vi indstændigt om, at I beder og maner dronningen af Norge til
                  fordel for vor herre, kongen, hans søn og for de andre tilfangetagne, herrer,
                  riddere og væbnere, om at hun skal tage rimelig løsesum af dem, og at I tænker på
                  vor herres og vort bedste, således som vi fuldt tiltror Eder, kære venner, at I
                  gerne gør. Det vil vi gerne til enhver tid gengælde Eder. Måtte den højestes magt
                  værdiges at bevare Eder i evighed. Skrevet på de 11.000 jomfruers dag under vort
                  sekret. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i Rostock. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13931018002'&gt;86&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
