<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930216001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930216001</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Dalum kl. = ny kronol. rk. 1520. Perg. 17,9 x 6,5 (plica 0,7). 1:
                  Seglsnit. 2: Præsten Navnes segl af ufarvet voks i perg.rem, repareret. Skjold med
                  figur (Maria?), omskriften tabt. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Bona in Erre
                     in parochia Rissæ.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3887 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Vejledende arkivreg. XVIII 96 nr. 1.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505663.webp">4. rk. V nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657855.webp">IV:5 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 11. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-02-16"> 1393. 16. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Amund, præst og prior i Dalum kloster, udlejer på livstid til Jens Madsen de
                  jorder i Store-Rise på Ærø, som Bodil, enke efter Niels Degn, havde under plov.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Amundus sacerdos prior sanctimonialium in
                  Dalum salutem in domino sempiternam ♦ Constare uolo uniuersis tam presentibus quam
                  futuris. me honesto famulo Iohanni Mattesson ex parte conuentus Dalum terras Errie
                  sitas in parrochia Rysæ in quibus relicta Nicolai Dyægen uidelicet Botildis pie
                  memorie residebat cum singulis adiacenciis prout prefata. uidelicet. Botildis suo
                  habuit sub aratro pro annuo censu libere ad dies suos dimisisse per presentes tali
                  condicione prehabita quod predictus Iohannes Mattesson prenarrato con-<pb facs="4505664"/>uentui duas oras ordei de eisdem dabit annuatim. ipso uero
                  decedente seu in solucione deficiente predicte terre una cum structura et
                  edificiis in ipsis protunc inuentis predicto conuentui cedant pacifice et quiete
                  reclamacione aliqua uel impeticione heredum eiusdem uel aliorum quorumcumque non
                  obstante. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillo domini Nafnonis
                  rectoris in Sandrum et eiusdem capellani conuentus. presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> tercio dominica carnispreuii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Amund, præst og prior for nonnerne i Dalum, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal stå fast for alle, såvel nulevende som fremtidige, at jeg
                  til den agtværdige væbner Jens Madsen med dette brev på Dalum klosters vegne for
                  en årlig afgift frit i hans levedage har bortforpagtet jorder på Ærø i Store-Rise
                  sogn, på hvilke Niels Degns enke, nemlig Bodil — from ihukommelse — boede, med
                  hvert enkelt tilliggende, således som den fornævnte, nemlig Bodil, havde det under
                  sin plov; denne betingelse er aftalt, at fornævnte Jens Madsen årlig deraf skal
                  give fornævnte kloster to øre byg, men at fornævnte jorder, når han afgår ved
                  døden eller svigter med betalingen, uanfægtet og ukæret skal tilfalde fornævnte
                  kloster tillige med de bygninger og bygværker, som da forefindes på disse, uanset
                  en eller anden indsigelse eller et eller andet krav <pb facs="4657856"/> fra hans
                  arvinger eller hvilke som helst andres side. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  sammen med segl tilhørende hr. Navne, sognepræst i Sanderum og samme klosters
                  kapellan, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1393 fastelavnssøndag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
