<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930706003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930706003</idno>
            <idno type="dd_serialno">54</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p> A<hi rend="italic">:</hi> RA. A 2. Dronning Margrete = ny kronol. rk. 1531. Perg. 28,5-27,5 x
                     22,5 (plica 1,9). 1: Biskop Svends segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 617.
                     2: Perg.rem. 3: Børglum kapitels segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 627. På
                     bagsiden <hi rend="italic">Biscopen oc capitels i Wendesusel breff vm en ewich messe de sancta
                        trinitate.</hi> Perg. konserveret. Registreret Kalundborgske reg. (1476),
                     trykt ÆA. I 28. </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk<hi rend="italic">:</hi> Molbech og Petersen 29 nr. 21, herefter Steidl, Vor Frues Sange 149
                     <hi rend="italic">(i udtog);</hi> Gammeldanske Diplomer I 29 — Reg. Dan. nr. 2881; Rep. nr.
                  3907.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505704.webp">4. rk. V nr. 54</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657889.webp">IV:5 nr. 54</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 54. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-07-06"> 1393. 6. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Svend af Børglum samt provst og kapitel sammesteds udsteder genbrev i
                  anledning af, at dronning Margrete har givet gården Rugtved i Skovbo herred til
                  bispebordet i Børglum med alt tilliggende gods, undtagen det, hun har skænket til
                  Hundslund kloster, på betingelse af, at gårdens bygninger nedrives, og mod
                  opførelse af et alter i domkirken og afholdelse af en årtid for hendes fader,
                  forfædre og hende selv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Swen medh <app>
                  <lem>guts</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> nathe biscop i Bwrglom. oc prowest oc kapitel i then samme steeth. heelse
                  alle thom som thettæ breff høre oc see. ewinneleke medh wor herræ. ♦ Wi kungøre
                  thet alle men. at efter thet. at erlich førstinne frw Margreta <pb facs="4505705"/> medh gudz <app>
                  <lem>&lt;nathe&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A.</q>
                  </rdg>
               </app>. Norghes oc Swerikes drotning. oc ræt arwing oc forstinne rikesens i
                  Danmark. hawer wnt oc giwit. oc skøøt oc affhent. fran sich oc sine arwinge. oc
                  efterkomende. til biscopens boorth i Bwrglom. til ewerdelich eghe. then garth
                  Rwgthueet. som ligger i Skowbohærith. i Norre Iutland. medh all then garths
                  tilliggelsæ. oc medh all then ræt som hwn. oc hennes fadher. ther til køptæ. oc
                  hwn oc hennes father ther til haue haft. oc hawe. e huat thet helst ær. engte
                  wnden takit. medh swo skel. at bygningen. bothe steen oc træ, som nw ær pa then
                  fornempde garth Rwgthweet. scall genist nether brydes. oc scall komme til
                  domkirkens bygning i Bwrglom. oc engin annen stedh. oc wnden takit thet gotz. som
                  then fornempde drotning Margareta hawer wnt til Hwndzlwnde kloster. oc medh swo
                  skel. at biscopen aff Bwrglom scall lade thettææ gøres. som her efter fylgher. ♦
                  Først at ther scall nw genist. bygges eet altare. i then fornefnde domkirke i
                  Bwrglom. oc wighes. fadher oc søn oc then. helghe and til. oc holdes een swngen
                  messæ aff fadher oc søn. oc then helghe and. hwor dach in til domen. oc methen
                  messen sywnges. tha scal brennes eet lyws. ♦ Thettæ scal gøres. til fornempde
                  drotning Margretes fathers. oc hennes forelders oc henne wenes oc hennes eghen.
                  sielæ. gafn. oc bestondelse. oc scall gøres hennes fadhers. oc hennes forelders.
                  oc hennes eghen artiidh huart aar. annen daghen efter sancte trinitatis søndach oc
                  pa then daghen scall biscopen pleghe prouesten oc kanikene. thet bestæ han kan til
                  mat <app>
                  <lem>oc*</lem>
                  <rdg>oc oc <q>på linieovergang A.</q>
                  </rdg>
               </app> øøl. oc peplingene scall bethes hælict then dach. oc scal giwes thom een
                  twnne øøl. oc een hwndrith brøth. oc mat ther til. oc the scule sywnge. wor frwe
                  loff som heder. O florens rosa mater domini speciosa etcetera. then samme aften. i
                  then fornempde domkirke i Bwrglom. for wor frwe altare. oc thet samme loff. som
                  heder O florens rosa mater domini speciosa etcetera. scal oc hwor dach sywnges.
                  efter then fornempde messæ. som hwor dach scal sywnges aff fadher oc søn oc then
                  helghe and som til foren ær sagt. ♦ Alle thysse forscrefne stykke. statheghe. oc
                  faste. oc wbrydeleke. at holde. oc at fulkomme ewerdeleke. i alle mode. som nw til
                  foren stonder scriwit. tha binde wi. biscop. oc prowest. oc capitel. i Bwrglom.
                  oss. oc wore efterkomende. <app>
                  <lem>til</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> medh thetta breff. ♦ Til forwarelse alle thysse forscrefne stykke. tha haue
                  wi fornempde biscop Swen oc prouesten occapiteliti Bwrglom. ladit wore incigle.
                  hennges for thettæ breff. som giwit ær efter wor herres fødhelses aar. thusende
                  aar. oc thryhundrith. aar. oc halffemtesyntywghe aar oc pa thet threthiæ aar.
                  ottendæ daghen. efter sanctæ Pethers oc sanctæ Pawels dach apostælæ\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Svend, af Guds nåde biskop i Børglum, og provst og kapitel samme hilser alle,
                  som hører og ser dette brev, evindeligt med Vor Herre. </p>
            <p> Vi kundgør for alle, at eftersom den ærlige fyrstinde, fru Margrete, af Guds nåde
                  Norges og Sveriges dronning og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige, fra
                  sig og sine arvinger og efterkommere til bispens bord i Børglum til evig
                  besiddelse har undt og givet, skødet og afhændet gården Rugtved, som ligger i
                  Skovbo herred i Nørrejylland, med alt denne gårds tilliggende og med al den ret,
                  som hun og hendes fader købte <pb facs="4657890"/> dertil, og som hun og hendes
                  fader har haft og har dertil, hvad det end er, intet undtaget, på det vilkår, at
                  den bygning, både af sten og træ, som nu findes på fornævnte gård Rugtved, straks
                  skal nedbrydes og skal anvendes til domkirkens bygning i Børglum og intet andet
                  sted, og med undtagelse af det gods, som fornævnte dronning Margrete har givet til
                  Hundslund kloster<ref target="drb1"/>, og på det vilkår, at biskoppen af Børglum
                  skal lade det foretage, der følger herefter<ref target="drb2"/>. Først at der nu
                  straks skal bygges et alter i fornævnte domkirke i Børglum, og det skal indvies
                  til faderen, sønnen og den helligånd, og hver dag indtil dommens dag skal der
                  holdes en sungen messe til ære for faderen, sønnen og den helligånd, og mens
                  messen synges, skal der brændes et lys. Dette skal gøres til gavn og støtte for
                  fornævnte dronning Margretes faders, hendes forfædres, hendes venners sjæle og
                  hendes egen sjæl, og hvert år dagen efter sankt trinitatis søndag skal der holdes
                  en årtid for hendes fader, hendes forfædre og hende selv, og på den dag skal
                  biskoppen beværte provsten og kannikerne det bedste han kan med mad og øl, og
                  peblingene skal gives fri den dag, og der skal gives dem en tønde øl og eet
                  hundrede brød og mad dertil, og samme aften skal de synge Vor Frues lovprisning
                  "O, blomstrende rose, prægtige Guds moder o.s.v.<ref target="drb3"/> foran Vor
                  Frue alter i fornævnte domkirke i Børglum, og samme lovprisning "O, blomstrende
                  rose, prægtige Guds moder o.s.v."<ref target="drb3"/> skal desuden synges hver dag
                  efter den fornævnte messe, der som tidligere sagt hver dag skal synges til ære for
                  faderen, sønnen og den helligånd. Vi biskop, provst og kapitel i Børglum
                  forpligter os og vore efterkommere da med dette brev til urokkeligt, fast og
                  ubrydeligt at overholde alle de fornævnte punkter og til evigt at fuldbyrde dem i
                  alle henseender, som nu tidligere står skrevet. Til sikkerhed for alle disse
                  fornævnte punkter har vi fornævnte biskop Svend samt provsten og kapitlet i
                  Børglum ladet vore segl hænge under dette brev, som er givet år 1393 efter Vor
                  Herres fødselsår ottendedagen efter apostlene sankt Peters og sankt Paulus'
                     dag<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930706002'&gt;53&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> sætningskonstruktionen, der indledtes med _at eftersom,_ er brudt
                  på grund af de vedføjede betingelser. </p>
                  <p n="drb3">
                  _O, florens rosa,_ antifon, rimeligvis forfattet af Herman den Lamme
                     _(Contractus),_ benediktinermunk, død 1054 i Reichenau, jf. Corpus men
                  surabilis musicae bd. 23: I (1961) s. II nr. 2 samt U. Chevalier, Repertorium
                  hymnologicum II nr. 12991, hertil V. Addenda s. 278 ad 12991; om denne antifon i
                  Danmark se Steidl, Vor Frues Sange s. 148 flg. </p>
                  <p n="drb4">29\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
