<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930919001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930919001</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> Schleswig. Landesarchiv. Urk.-Abt. 210 nr. 166. Perg., hul i venstre
                     side og stor plet hen over midten, 42,5 x 33 (plica 4). Biskop Gerhards segl i
                     perg.rem. </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sudendorf, UB. VII 216 nr. 197, herefter Mekl. UB. XXII 288 nr. 12555
                  (i udtog) — Reg. Dan. nr. "3435; Schlesw. - Holst. Reg. u. Urk. VI 773 nr. 1089.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505725.webp">4. rk. V nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657906.webp">IV:5 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 79. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-09-19"> 1393. 19. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schönberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Gerhard af Ratzeburg vidimerer kong Kristoffer 2.s breve af 1329 30.
                  juni-5. juli og 28. september og kong Valdemar 4. Atterdags breve af 1340 21. og
                  19. maj og 1356 28. december. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Nos Gherardus dei et apostolice sedis gracia episcopus
                  Razeburgensis. tenore presencium. recognoscimus lucidius et testamur. quod
                  illustris princeps et dominus .. Ericus senior dux Saxonie. Westfalie et Angarie
                  nostre Razeburgensis diocesis. apud nos et nobiscum personaliter constitutus.
                  nonnullas litteras patentes quondam felicis memorie dominorum Cristofori et
                  Woldemari Danorum Slauorumque regum. ac ducum Estonie. sanas et integras ac omni
                  suspicione carentes ueris sigillis dictorum quondam regum prout apparuit
                  sigillatas coram nobis ibidem exhibuit. et cum diligencia supplicauit. ut propter
                  fidem de eisdem litteris <pb facs="4505726"/> ubilibet faciendam. ipsas de uerbo
                  ad uerbum transsumi. et nostri sigilli appensione cum nostri decreti
                  interposicione muniri faceremus\ ♦ Quare nos huiusmodi supplicaciones dicti domini
                  ducis iustas et iuri consonas reputantes. premissas litteras et sigilla cum
                  pressulis pergameni impendencia in presencia testium infrascriptorum uidimus
                  audiuimus et examinauimus. ipsasque iustas et ueras pronunciauimus. necnon de
                  uerbo ad uerbum fideliter transsumi mandauimus. nostrum decretum ut huiusmodi
                  nostro transscripto tamquam originalibus fides adhibeatur ubilibet. interponentes\
                  quarum litterarum tenores de uerbo ad uerbum fuerunt et sunt tales .. ♦ Nos
                  Cristoforus dei gracia Danorum Slauorumque rex <hi rend="italic">(etc. = Dipl. Dan. 2. rk. X nr.
                        <ref target="_13290630001" type="link">127</ref>)</hi> .. ♦ Cristoforus dei
                  gracia Danorum Slauorumque rex <hi rend="italic">(etc. = Dipl. Dan. 2. rk. X nr. <ref target="_13290928001" type="link">156</ref>)</hi> 9830; [Walde]marus dei
                  gracia Danorum Slauorumque rex. <hi rend="italic">(etc. = Dipl. Dan. 3. rk. I nr. <ref target="_13400521005" type="link">43</ref>)</hi> .. ♦ Wy Woldemer van godes
                  gnaden eyn koning to Dennem[arken] <hi rend="italic">(etc. = Dipl. Dan. 3. rk. I nr. <ref target="_13400519002" type="link">37</ref>)</hi> .. ♦ Wy Woldemar van der
                  gnade godes eyn konyng der Denen vnde der Wende <hi rend="italic">(etc. = Dipl. Dan. 3. rk. IV
                     nr. <ref target="_13561228001" type="link">493</ref>)</hi> ♦ In quorum omnium
                  euidens testimonium presens nostrum transsumptum nostri sigilli appensione
                  iussimus firmiter comuniri. ♦ Actum et datum in curia nostra Schonenberghe
                  episcopali dicte nostre diocesis. anno domini millesimo trecentesimo. nonagesimo
                  tercio feria sexta ante festum beati Mathei apostoli et ewangeliste. presentibus
                  honorabilibus et strennuis uiris dominis. magistro Nicolao decano ecclesie
                  Gustrowensis. nostro secretario Caminensis. Hermanno de Ghandersen rectore
                  ecclesie parrochialis opidi Molne. Hermanno de Czamid in ecclesia parrochiali
                  Dartzowe perpetuo uicario. nostro camerario. Ottone de Rytzerowe. et Hinrico de
                  Crummesse armigeris dicte nostre diocesis. testibus ad premissa\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657907"/> Herrens navn, amen. Vi Gerhard, af Guds og det apostoliske
                  sædes nåde biskop af Ratzeburg, erkender klart og bevidner med dette brev, at den
                  berømmelige fyrste og herre Erik den ældre, hertug af Sachsen, Westfalen og Engern
                  i vort stift Ratzeburg, personligt var til stede hos os og sammen med os og
                  fremviste for os sammesteds nogle åbne breve af de afdøde herrer - salig
                  ihukommelse - Kristoffer og Valdemar, de Danskes og Venders konger og hertuger af
                  Estland, hele og ubeskadigede og savnende enhver anledning til mistanke, beseglet,
                  som det viste sig, med nævnte afdøde kongers rette segl, og bønfaldt med omhu om,
                  at vi på grund af den tiltro, der overalt skal vises til samme breve, vilde lade
                  dem afskrive ord til andet og ved vor trufne afgørelse bestyrke dem ved at hænge
                  vort segl under. Da vi anser disse den nævnte hr. hertugs bønner for retfærdige og
                  stemmende med retten, har vi derfor i nærværelse af nedenfor anførte vidner set,
                  hørt og undersøgt fornævnte breve og de hængende segl tillige med pergamentremmene
                  og erklæret disse for rette og sande og desuden befalet, at de skulde vidimeres
                  trofast ord til andet, idet vi træffer vor afgørelse om, at der overalt skal
                  fæstes lid til denne vor afskrift som til originalerne, og disse breves ordlyd var
                  og er denne fra ord til andet. Vi Kristoffer, af Guds nåde de Danskes og Venders
                  konge (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. II 10 nr. <ref target="/books/dipdan/1329/dd_13290630001" type="link">127</ref>
               </hi>). Kristoffer, af Guds nåde de Danskes og Venders konge (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. II
                     10 nr. <ref target="/books/dipdan/1329/dd_13290928001" type="link">156</ref>
               </hi>). Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 1
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1340/dd_13400521005" type="link">43</ref>
               </hi>). Vi Valdemar, af Guds nåde konge af Danmark (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1340/dd_13400519002" type="link">37</ref>
               </hi>). Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III
                     4 nr. <ref target="/books/dipdan/1356/dd_13561228001" type="link">493</ref>
               </hi>). Til klart vidnesbyrd om alt dette har vi befalet, at denne vor afskrift
                  urokkeligt skal bestyrkes ved vedhængning af vort segl. Handlet og givet på vor
                  bispegård Schönberg i vort nævnte stift i det Herrens år 1393 fredagen før
                  apostlen og evangelisten sankt Mathæus' dag i nærværelse af de hæderværdige og
                  strenge mænd de herrer magister Nicolaus, dekan ved kirken i Güstrow, vor
                  sekretær, Kammin stift, Herman v. Gandersheim, præst ved sognekirken i byen Mölln,
                  Herman v. Sammit, evig vikar ved sognekirken Dassow, vor kammermester, Otto v,
                  Ritzerow og Henrik v. Krummesse, væbnere i vort nævnte stift, vidner til det
                  fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
