<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13931216001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13931216001</idno>
            <idno type="dd_serialno">104</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505749"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Mecklenburgica nr. 299. Perg. 25,5 x 13,5. Ingen
                  plica. På bagsiden Wismars påtrykte sekret af rødt voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XXII 316 nr. 12588 — Hans. UB. V 79 nr. 137.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505748.webp">4. rk. V nr. 104</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657926.webp">IV:5 nr. 104</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 104. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-12-16"> 1393. 16. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Wismar erklærer over for rådet i Lübeck på grundlag af skipperen Peter
                  Johansens beretning, at en halv tønde sild, som Johan van dem Lohe havde sendt til
                  Lübeck, og som blev beslaglagt, hverken er røvet eller stjålet, men saltet i
                  Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et prudentibus uiris dominis proconsulibus et consulibus ciuitatis
                  Lubicensis amicis nostris sincere dilectis presens littera. detur. amicabili et
                  reuerenciali salutacione premissa. ♦ Leuen vrunde ♦ Weten schole gi dat vor vs
                  heft gewezen. Iohan van deme Lo. vnde heft vns wol vorstan laten. dat he sand
                  hadde to iuwer stad. Engelken Nachtegale. vnde Peter Rytzeken iuwen borgeren. malk
                  ene halue tunne haringes to eren kosten. de gi mid iw hebben hinderen laten. ♦
                  Darumme heft vor vs gewezen. Peter Iohansson. en schiphere. vnde heft vs des wol
                  berichtet. wo her Cordes knechte van K{uv}men. de gevangen is in Dennemarken. de
                  vůren to Schone in de zee. vnde hadden den harink suluen gesolten. vnde beden ene
                  den harink herwert to bringende vnde is nummende afgerouet. edder genomen. ♦ Dat
                  heft de vorscreuen Peter Iohansson vor vs nøgaftigen war gemakert in den hilgen. ♦
                  Desse bekantnisse. vnde betuchnisse de aldus vor vs gescheen is. de bringe wi to
                  iuwer witscop an desseme iegenwardigen breue. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo tercio feria tercia post Lucie
                  nostro <app>
                  <lem>sub*</lem>
                  <rdg>sub sub <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> secreto presentibus in testimonium premissorum tergotenus impresso. </p>
            <p rend="right"> Consules Wismarienses. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette brev skal gives til de ærlige og vise mænd, de herrer borgmestre og rådmænd
                  i staden Lübeck, vore oprigtigt elskede venner, med venskabelig og ærbødig hilsen
                  tilforn. </p>
            <p> Kære venner. I skal vide, at Johan van dem Lohe har været hos os og klart har
                  ladet os forstå, at han til Eders stad til Eders borgere Engelke Nachtegale og
                  Peter Rytzeke havde sendt hver en halv tønde sild på deres (egen) bekostning,
                  hvilke I har ladet beslaglægge hos Eder. Derfor har en skipper, Peter Johansen,
                  været hos os og har nøje berettet for os, hvorledes hr. Konrad v. Kumens svende -
                  han, der er fanget i Danmark - sejlede ud på havet til Skåne og selv havde saltet
                  silden ned og bad én bringe silden hertil, og den er ikke røvet eller taget fra
                  nogen. Det har den foranskrevne Peter Johansen bekræftet tilfredsstillende over
                  for os ved helgenerne. Dette vidnesbyrd og denne bevidnelse, der således har
                  fundet sted over for os, dem bringer vi til Eders kendskab med dette nærværende
                  brev. Givet i det Herrens år 1393 tirsdag efter Lucias dag<ref target="drb1"/>
                  under vort sekret, der til vidnesbyrd om det fornævnte er trykt på bagsiden af
                  dette brev. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i Wismar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">13\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
