<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13931104001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13931104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">90</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Dortmund Stadtarchiv. Briefbuch p. 134 med overskrift
                     <hi rend="italic">Van der dachvart tuschen dem konincge van Sweden und der koninc[g]ynnen van
                     Denemarken.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 138 nr. 170; Dortmunder UB. II 358 nr. 340; Mekl. UB.
                  XXII 302 nr. 12571 <hi rend="italic">(efter Hanserec.)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505738.webp">4. rk. V nr. 90</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657917.webp">IV:5 nr. 90</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 90. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-11-04">
                   [1393] 4. november <note>
                  <p> Overleveringen viser, at Dortmund må være brevets modtager. For året, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13931101001" type="link">89</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Søstædernes rådsudsendinge meddeler Dortmund, at forhandlingerne med dronning
                  Margrete ikke afsluttedes endeligt, men at et nyt møde skal finde sted i Lübeck 6.
                  januar eller senest 2. februar 1394. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vruntlike grote vorscreven. ♦ Leven vrunde. ♦ Wi begeren u to weten, dat eyn dach
                  geholden is tuschen der irluchteden vorstynnen, der konincgynnen van Denemarken,
                  und erme raede van der eynen syden und hertogen Iohanne van Mekelenborgh und synem
                  rade van der anderen syde, alze van des irluchteden vorsten des konineges wegen
                  van Sweden, dar wy dey onse by gehat hebben, wilke dach doch gesleten is sunder
                  ende. ♦ Des hebbe wy, dey van den steden hir vorgaddert zyn, eynes anderen dages
                  verramet, alse uppe twelften nest to komende bynnen der stad to Lubike umb der
                  selven sake willen to holdene. ♦ Hir umb bidde wi iw vr[untliken] dat y uwes rades
                  sendeboden vulmechtich to deme dage hebn willen. ♦ Und wert dat gy sey uppe dey
                  tiit dar nicht hebn en kunden, dat gii sey denne io sunder twyvel vor lechtmissen
                  dar hebben wolden, wente wi hopen, wo gii und dey anderen stede, den wy dit ock
                  gescreven hebben, dar by komen, dat men, of got wil, dar wol wege to vynde, dat
                  dey see bevredet werde und dey kopman umbeschediget keren und varen moge. ♦ Und
                  bidden des uwe antwerde den heren, deme rade to Lubike, van unser aller wegen to
                  enbedende. ♦ Screven des dinxedages na alle godes hilligen under der stad secret
                  van Lubike, des wii alle up desse tid brukende zyn. </p>
            <p>Nuncii consulares ciuitatum maritimarum in dato presencium Lubeke ad </p>
            <p rend="right"> placita congregati. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Venlige hilsener forudskikket. </p>
            <p> Kære venner. Vi ønsker, at I skal vide, at der er afholdt et møde mellem den høje
                  fyrstinde, dronningen af Danmark, og hendes råd på den ene side og hertug Johan af
                  Mecklenburg og hans råd på den anden, nemlig om den høje fyrste, kongen af
                  Sverige, hvor vi har haft vore folk med, hvilket møde dog er afsluttet uden
                  afgørelse. Derfor har vi, der fra stæderne er forsamlet her, berammet et andet
                  møde, nemlig at afholde angående den samme sag den førstkommende
                  helligtrekongersdag i staden Lübeck. Derfor beder vi Eder venligt om, at I vil
                  have Eders befuldmægtigede rådssendebud med på mødet. Og skulde det være således,
                  at I på det tidspunkt ikke kunde have dem der, (beder vi om,) at I da uden nogen
                  tvivl vil have dem der inden kyndelmisse, thi vi håber, at man, hvis I og de andre
                  stæder, som vi også har skrevet dette til, kommer og er til stede, ret kan finde
                  veje, om Gud vil, så at der kan blive fred på havet, og købmanden kan sejle frem
                  og tilbage uden at lide skade. Og vi beder på alle vores vegne om at sende Eders
                  svar derom til de herrer, rådet i Lübeck. Skrevet tirsdag efter allehelgensdag
                  under staden Lübecks sekret, som vi alle bruger i denne tid. </p>
            <p rend="right"> Rådsudsendingene fra søstæderne, forsamlet til forhandlinger i
                  Lübeck på datoen for dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for dateringen til 1393, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13931101001'&gt;89&lt;/a&gt;. Brevet er
                  optaget i Dortmunds Briefbuch. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
