<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930121002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930121002</idno>
            <idno type="dd_serialno">4</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                     Staatsarchiv. Hauptabt. XX). Ordensfol. 2a p. 87 med overskrift <hi rend="italic">Item regine
                        Norwegie et huic fuit inclusa precedens littera per modum copie.</hi>
                           </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Turgeniev, Suppl. ad hist. Russiæ Monumenta 287 nr. 108 <hi rend="italic">(sidste
                     halvdel af brevet, fejlagtigt knyttet til nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930121001" type="link">3</ref> og med år
                     1388);</hi> Voigt, Codex dipl. Pruss. IV 101 nr. 70 <hi rend="italic">(sidste halvdel af
                     brevet, fejlagtigt trykt som en del af nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930121001" type="link">3</ref>)</hi> —
                  Hanserec. III 426 nr. 412; Reg. Dan. nr. *3422.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505655.webp">4. rk. V nr. 4</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657848.webp">IV:5 nr. 4</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 4. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505656"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-01-21"> [1393] 21. januar 
               <note>
                  <p> Brevet mangler årsangivelse. Da det ifølge overskriften i <hi rend="italic">Aa,</hi> har haft nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930121001" type="link">3</ref> som bilag,
                  der bl.a. behandler forhandlingerne i Vordingborg 1392 juni om kong Albrechts
                  løsladelse og til sidst omtaler erobringen af Borgen Surasz (Sarrasin) efter
                  mikkelsdag, bekræftet af Johan Posilge (Lindenblatt, † 1405), SS. rerum
                  Prussicarum III 184, cf. også II 648-49, under 1392 som sket ”i efteråret”, må
                  højmesterens takkebrev være udstedt i 1393. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden takker dronning Margrete for de gaver, som hendes
                  udsending Johan Blome har overbragt ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Allirdurchluchste (furstynne grosmechtige gnedige frowe)</lem>
                  <rdg>Allirdurchluchste etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Also alz ewir durluchtikeit zcu vns gesant hat ewirn getruwen dyner
                  Hannos Blome in botschaft vnd mit ewirn briuen/ des vorlegninge vnd der briue
                  ynhaldunge <app>
                  <lem>wir</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> wol vornomen haben/ also senden wir ewir grosmechtikeit hier ynne
                  vorslossen/ ein papir <app>
                  <lem>dorynne*</lem>
                  <rdg>dorynne <q>(hvorefter overstreget</q> vorslossen ein papir) dorynne
                           <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> bescriuen stet vnsir antwurt vnd widerschrift beide uff die botschaft vnd
                  ouch uf ewirn briue mit luterm flise bittende das sie ewir grosmechtikeit
                  gnediclich vorhern vnd ouch gutlich ufnemen geruchet vnd danken <app>
                  <lem>euch*</lem>
                  <rdg>euch gnedige frawe etcetera ut supra S C, <q>som henviser til resten af
                           brevet, indført p. 86 i umiddelbar tilslutning til nr. 3.</q>
                  </rdg>
               </app> grosmechtige frowe flislich vor ewir gunstige irbitunge vnd guten willen <app>
                  <lem>die ir zcu vns vnd zcu vnsirm orden traget alz wir dir wol an der tat
                        befunden haben/ vnd ab got wil noch bas befinden sollen</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. øverst på p. 86 med henvisningstegn Aa.&gt;</q>
                  </rdg>
               </app> vnd sundirlich vor ewir cleynot alse ein gar schones vingerlyn vnd eyn kop
                  die ir vns gesant hat/ vnd die vns ewir dyner Hannos Blome gancz vnd gut von ewir
                  wegin geantwurt hat/ die vns ouch sundirlich anneme vnd wol zcu danken s{ie}n von
                  euch alz von vnsiren besundern gnedigen frowen/ vnd nemlich/ das gar schone/
                  vingerlyn/ das wir ouch vm ewir libe willen gerne halden wellen dy wile wir lebin/
                  vnd is ouch vnsern nochkomelyngen erben wellen/ do mite pflege ewir der almechtige
                  got vnd gebiet zcu vns etcetera ♦ Gegeuen zcu Marienburg an sunte Agnitis tage.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657849"/> Allerhøjeste fyrstinde, stormægtige, nådige frue. </p>
            <p> Eftersom Eders højhed har sendt Eders tro tjener Johan Blome, til os med budskab,
                  hvis fremstilling vi har hørt, og med Eders breve, hvis indhold vi klart har
                  forstået, sender vi herved, Eders stormægtighed, et aktstykke, indesluttet heri,
                  hvori vort svar og svarskrivelse på såvel budskabet som også på Eders breve står
                  skrevet, idet vi med oprigtig flid beder om, at Eders stormægtighed nådigt vil
                  lytte til, og også vil modtage dem i godhed. Og vi takker Eder, stormægtige frue,
                  med flid for den gunst, I har vist os, og den gode vilje, som I nærer over for os
                  og over for vor orden, således som vi har erkendt dem tydeligt i gerning og - om
                  Gud vil - endnu skal erkende dem yderligere, og i særdeleshed for Eders klenodier,
                  nemlig en meget smuk fingerring og et bæger, som I har sendt os, og som Eders
                  tjener Johan Blome, har overdraget os helt og godt på Eders vegne, og som også
                  behager os særdeles, og hvilke vi takker Eder, vor særlig nådige frue, for,
                  navnlig den meget smukke fingerring, som vi af kærlighed til Eder også ønsker at
                  bevare med glæde, så længe vi lever, og også give i arv til vore efterkommere. Må
                  den almægtige Gud hermed have Eder i sin varetægt, og byd over os o.s.v. Givet i
                  Marienburg på sankt Agnetes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> årsangivelsen mangler, men har ifølge brevets overskrift i kopibogen
                  haft nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930121001'&gt;3&lt;/a&gt; som
                  bilag, der bl.a. behandler forhandlingerne i Vordingborg 1392 juni om kong
                  Albrechts løsladelse og til sidst omtaler erobringen af borgen Surasz (Sarrasin)
                  efter mikkelsdag, bekræftet af krønikeskriveren Johan Posilge († 1405), under 1392
                  som sket \"i efteråret\", Højmesterens takkebrev kan da tidligst være udstedt i
                  1393. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
