<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930413001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930413001</idno>
            <idno type="dd_serialno">24</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6, adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1526. Perg. 20,5 x 10,5
                  (plica 2,3). 1: Jakob Andersens segl (Skytte) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  997, 2: Bent Andersens segl (Skytte) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 998. 3: Hans
                  Andersens segl (Skytte) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 999. 4-5: Seglsnit. 6:
                  Niels Bosens segl af ufarvet voks i perg.rem. S' NICOLAI ..... om skjold med
                  tværbjælke. 7. Oluf Henriksens segl af ufarvet voks i perg.rem. S' OLAVI HINRICI
                  om felt med klokke. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 121 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt. NB.
                     bona.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3893 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505673.webp">4. rk. V nr. 24</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657864.webp">IV:5 nr. 24</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 24. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505674"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-04-13"> 1393. 13. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Brødrene Jakob, Bent, Hans og Erik Andersen skænker Niels Pedersen Gris alt deres
                  gods i Dråby, som tidligere var pantsat til denne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus Andersson. Benedictus Andersson.
                  Hans Andersson et Ericus Andersson confratres. salutem in domino. ♦ Notum facimus
                  uniuersis presentibus et futuris quod uiro discreto Nicolao Petri dicto Griis
                  latori presencium omnia bona nostra in Drauby sita uidelicet. xviii ørtuskyld
                  terre cum omnibus suis pertinenciis uidelicet agris. pratis siluis pascuis nichil
                  penitus exceptum que sibi per matrem fratresque nostros Iacobum Andersson et
                  Benedictum Andersson fuerant inpignorata unanimi nostro consensu in perpetuum
                  possidenda condonamus. ♦ Ulterius obligamus nos et heredes nostros prefato Nicolao
                  Petri dicta bona absque contradiccione quorumcumque apropriare et secundum leges
                  terre disbrigare ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum sigillis
                  uirorum discretorum uidelicet Boecii Porsæ. Nicolai Boson et Olaui Henrikson
                  ciuium Slaulosiensi um sunt appensa ♦ Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xciii<hi rend="sup">o</hi> dominica Quasi modo geniti\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jacob Andersen, Bent Andersen, Hans Andersen og Erik Andersen, brødre, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at vi til den gode mand
                  Niels Pedersen, kaldet Gris, nærværende brevviser, med vort enstemmige samtykke
                  giver alt vort gods i Dråby, nemlig 18 ørtug skyldjord, tillige med alle dets
                  tilliggender, nemlig agre, enge, skove, græsgange, aldeles intet undtaget, hvilket
                  var blevet pantsat til ham af vor moder og vore brødre Jakob Andersen og Bent
                     Andersen<ref target="drb1"/>, at besidde til evig tid. Ydermere forpligter vi
                  os og vore arvinger til at hjemle og i overensstemmelse med landets love at fri
                  fornævnte Niels Pedersen nævnte gods fra indsigelse fra hvem som helst. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under sammen med segl tilhørende de gode mænd
                  Bo Porse, Niels Bosen og Oluf Henriksen, borgere i Slagelse. I det Herrens år 1393
                  på søndagen Quasi modo geniti.<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930219001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">1\\. søndag efter påske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
