<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13931214001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13931214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">101</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <pb facs="4505747"/>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Dortmund Stadtarchiv. Briefbuch
                     p. 135. </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 162 nr. 188; Quellen z. Gesch. d. Stadt Köln VI 197 nr.
                  119.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505746.webp">4. rk. V nr. 101</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657924.webp">IV:5 nr. 101</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 101. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-12-14"> [1393] 14. december <note>
                  <p> Brevet fulgte i kopi som bilag til nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13931214002" type="link">102</ref>. </p>
                  <p> Endnu et afslag på indbydelsen til at deltage i forhandlingerne indløb i 1394 fra
                  Hildesheim, kendt fra Hildesheims Kopialbuch 1393-1399, indført på et blad med
                  overskrift <hi rend="italic">Anno domini 1394,</hi> cf. Hanserec, IV 163 nr. 190. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Køln meddeler Lribeck som svar på søstædernes indbydelse til at deltage
                  inye forhandlinger mellem dronning Margrete og hertug Johan 2. af Mecklenburg
                  angående kong Albrecht af Sverige, at man ikke kan deltage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vnse vruntlige groesse mit unsen willigen deinste vorgescreven. ♦ Sunderlincges
                  leyve vrůnde. ♦ Uns haint gescreven die raitzboden der sewesscher stede, so <app>
                  <lem>&lt;wie&gt;</lem>
                  <rdg>evre <q>Aa1, også rettet Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app> dat eyn dach gehalden sy bynnen urre stad tusschen der <app>
                  <lem>konincg&lt;inn&gt;en</lem>
                  <rdg>konincgen <q>Aa1, også rettet Hanserec.</q>
                  </rdg>
               </app> van Denemarken ind hertoge Iohanne van Mekelenborgh, as van des konincgs
                  wegen van Sweden, ind dat die dach aen ende ghescheiden sy, ind dat sey dar
                  umbeynen anderen dach vergaddert haven, als up zwelften nyest zu komende bynnen
                  urre staid zu halden, ind haent uns gebeden, dat wir onse vrunde up dem dage
                  volmechtich haven willen, ind off wiir des up die ziit niet gedoen en kunnen, dat
                  wiir sii dan vůr lichtmissen dar haven weulden. ♦ Ind want sii in yren brieven<ref target="dd1"/> begert havent, uch eyne antwert her up zů wissen laissen, so begeren wir
                  uch zu wissen, dat unse sachen also geleigen synt zo deser ziit, dat wir unse
                  vrunde niet zo uch schicken moigen, umb maenchveldiger veden wille, die wir ind
                  onse staid zo deser ziit haven, ind bidden uch vruntligen, dat ir dat beste in den
                  sachen doin wilt vur uns ind den gemeynen koufman. ♦ Datum dominica post Lucie.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vore venlige hilsener med vor tjenstvillighed forudskikket<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Særlig kære venner. Rådsbudene fra søstæderne har skrevet til os, at der er
                  blevet afholdt et møde i deres stad mellem dronningen af Danmark og hertug Johan
                  af Mecklenburg om kongen af Sverige, og at mødet er endt uden afgørelse, og at de
                  derfor har indkaldt til et andet møde, nemlig at afholde i deres stad dagen før
                  førstkommende helligtrekongersdag, og de har bedt os om, at vi skal have vore
                  venner med <pb facs="4657925"/> fuldmagt til stede på mødet, og hvis vi ikke kan
                  gøre det på det tidspunkt, at vi da vilde have dem der inden kyndelmisse. Og da de
                  i deres breve har bedt om at meddele Eder et svar herpå, så ønsker vi, at I skal
                  vide, at vore sager til den tid ligger sådan, at vi ikke kan sende vore venner til
                  Eder på grund af mangfoldige fejder, som vi og vor stad har i denne tid<ref target="drb3"/>, og vi beder Eder venligt om, at I vil gøre det bedste for os
                  og hansekøbmanden i de sager. Givet søndagen efter Lucias dag<ref target="drb4"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er kendt fra en afskrift som bilag til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13931214002'&gt;102&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">adressen er udeladt i afskriften. </p>
                  <p n="drb3"> usikkert, hvilke forviklinger der er tale om. </p>
                  <p n="drb4"> endnu et afslag på indbydelsen indløb i 1394 fra Hildesheim, jf.
                  indledningen i Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
