<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930706004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930706004</idno>
            <idno type="dd_serialno">55</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. A 2. Dronning Margrete = ny kronol. rk. 1532. Perg. 27,7 x 20,5
                  (plica 2. 3). I: Biskop Jakobs sekret (Krag?) af ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                  675. 2: Perg.rem. 3: Perg.rem. Kapitlets tabte segl, aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling, Sigilla præpositorum, fasc. 2. På bagsiden <hi rend="italic">Biscopens oc capitels
                     breff aff Viborgh vm en daghlich messe sungen aff war fruwe til domen.</hi>
                  Perg. konserveret. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 27. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld IV 93, fol. 593 <hi rend="italic">(i udtog);</hi> Molbech og Petersen 31 nr.
                  22, herefter Steidl, Vor Frues Sange 156 <hi rend="italic">(i udtog);</hi> Gammeldanske Diplomer I
                  32 — Reg. Dan. nr. 2882*; Rep. nr. 3908.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505706.webp">4. rk. V nr. 55</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657891.webp">IV:5 nr. 55</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 55. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-07-06">
                   1393. 6. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob af Viborg samt provst og kapitel sammesteds udsteder genbrev i
                  anledning af, at dronning Margrete har givet gården Hald i Nørlyng herred med alt
                  tilliggende gods til bispebordet i Viborg på betingelse af, at gårdens bygninger
                  nedrives, og mod opførelse af et alter idomkirken og afholdelse af en årtid for
                  hendes fader, forfædre og hende selv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Iagop meth gutz nathe biscop i Wiburgh oc prowest oc capitel i then samme
                  stæth heelse alle thom som thettæ breff høre oc see. ewinnelige meth wor herræ. ♦
                  Wi kwngøre thet alle men. at efter thet at ærlik førstinne frw Margretæ meth gutz
                  nathe. Swerikis oc Norikis drotning oc ræt arwing oc førstinne rigens i Danmark
                  hawer wnt oc giwit oc skøt oc affhænt fran sich oc fran sinæ arwinge oc
                  æfterkommende. til biscopens borth i Wiburgh til ewerdelik eghe then garth. Hall.
                  som ligger i Lyunge hæreth i Norre Iutland meth al then garths. tilligelse. oc
                  meth al then ræt som hwn. oc hennes fathir ther til køpte oc hwn oc hennes fathir
                  ther til hawe haft. oc hawe. e hwat ther helzt ær engte wnden takit meth swo skel.
                  at bygningen bothe steen oc træ som nw ær pa then fornempde garth Hall. scal.
                  genist nether brydes. oc scal komme til wor frwes kirke bygning i Wiburgh oc ængin
                  annen stæth. oc meth swo skæl. at biscopen aff Wiburgh scal lade thettæ gøres som
                  her æfter fylgher. ♦ Først at ther scal nw genist bygges eet altære i then
                  fornempde wor frwe kirke i Wiburgh. oc wiæs wor frwe til. oc holdes een swngen
                  mæsse. aff wor frwe. hwor dach in til domen. oc mæthen mæssen siwngx tha scal
                  brennes eet liws. ♦ Thettæ scal gøres til fornempde drotning Margretes fathirs oc
                  hennes foreldres oc henne wenes. oc hennes eghin siæle gaghn. og bestandelse. oc
                  skal gøres henne fathirs oc hennes foreldres. oc hennes eghin artiith hwort aar
                  annen daghen efter wor frwe dach. assumpcionis. ♦ Oc pa then daghin scal.
                  biscopen. plæghe prowesten oc kanekene. thet bæste han kan <pb facs="4505707"/>
                  til maat oc øøl. oc pæplingene scal bethis hælict then. dach. oc scal giwes thom.
                  een tynne øøl. oc eet hwndreth brøth oc maat ther til. oc the scule siwnge wor
                  frwe loff som heder Aue regina celorum etcetera then samme aften i fornemmpde wor
                  frwe kirke. for wor frwe altære. oc then samme loff som heder Aue regina celorum
                  etcetera. skal oc huor dach siwnges efter then fornempde mæsse som huor dach <app>
                  <lem>scal*</lem>
                  <rdg>scal scal <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> siwnges aff wor frwe. som til foren ær sagt. ♦ Alle thesse forscrefne
                  stykke. stathike oc faste oc wbrydelige at holde oc at fwlkomme ewerdelige i alle
                  made som nw fore stander screwit. tha binde wi biscop oc prowest oc capitel i
                  Wiburgh. oss. oc wore æfter kommende <app>
                  <lem>til</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilføjet o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> meth thettæ breff ♦ Til forwarelse alle thesse forscrefnæ stykke. tha hawe <app>
                  <lem>wi</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>
                  </rdg>
               </app> fornempde biscop Iægop oc prowesten oc capitelet i Wiburgh ladit wore
                  incigle henges for thettæ breff som giuet ær æfter wor herres fødhelsees aar
                  thwsende aar oc thry hwndreth aar oc halff fæmptesinne tywghe aar oc pa ther
                  threthiæ aar ottende daghin æfter sancte Pæthers oc sancte Pawels dagh apostøle.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jakob, af Guds nåde biskop i Viborg, og provst og kapitel sammeNE hilser alle,
                  der hører og ser dette brev, evindeligt med Vor Herre. </p>
            <p> Vi kundgør for alle, at eftersom den ærlige fyrstinde fru Margrete, af Guds nåde
                  Sveriges og Norges dronning og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige, fra
                  sig og sine arvinger og efterkommere til bispens bord i Viborg til evig besiddelse
                  har undt og givet, skødet og afhændet gården Hald, som ligger i Nørlyng herred i
                  Nørrejylland, med alt denne gårds tilliggende og med al den ret, som hun og hendes
                  fader købte dertil, og som hun og hendes fader har haft og har dertil, hvad det
                  end er, intet undtaget, på det vilkår, at den bygning, både af sten og træ, som nu
                  findes på fornævnte gård Hald, straks skal nedbrydes og skal anvendes til Vor Frue
                  kirkes bygning i Viborg og intet andet sted, og på det vilkår, at biskoppen af
                  Viborg skal lade det foretage, der følger herefter<ref target="drb1"/>. Først at
                  der nu straks skal bygges et alter i fornævnte Vor Frue kirke i Viborg, og det
                  skal indvies til Vor Frue, og hver dag indtil dommens dag skal der holdes en
                  sungen messe til ære for Vor Frue, og mens messen synges, skal der brændes et lys.
                  Dette skal gøres til gavn og støtte for fornævnte dronning Margretes faders,
                  hendes forfædres, hendes venners sjæle og hendes egen sjæl, og hvert år dagen
                  efter Vor Frues himmelfartsdag<ref target="drb2"/> skal der holdes en årtid for
                  hendes fader, hendes forfædre og hende selv, og på den dag skal biskoppen beværte
                  provsten og kannikerne det bedste han kan med mad og øl, og peblingene skal gives
                  fri den dag, og der skal gives dem en tønde øl og eet hundrede brød og mad dertil,
                  og samme aften skal de synge Vor Frues lovprisning "Vær hilset, himlenes dronning
                     o.s.v."<ref target="drb3"/> foran Vor Frue alter i fornævnte Vor Frue kirke, og
                  samme lovprisning "Vær hilset, himlenes dronning o.s.v."<ref target="drb3"/> skal
                  desuden synges hver dag efter den fornævnte messe, der som tidligere sagt hver dag
                  skal synges til ære for Vor Frue. Vi biskop, provst og kapitel i Viborg forpligter
                  os og vore efterkommere da med dette brev til urokkeligt, fast <pb facs="4657892"/> og ubrydeligt at overholde alle de fornævnte punkter og til evigt at fuldbyrde
                  dem i alle henseender, som nu tidligere står skrevet. Til sikkerhed for alle disse
                  fornævnte punkter har vi fornævnte biskop Jakob samt provsten og kapitlet i Viborg
                  ladet vore segl hænge under dette brev, som er givet år 1393 efter Vor Herres
                  fødselsår ottendedagen efter apost lene sankt Peters og sankt Paulus' dag<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sætningskonstruktionen, der indledtes med _at eftersom,_ er brudt
                  på grund af de vedføjede betingelser. </p>
                  <p n="drb2">15\\. august. </p>
                  <p n="drb3"> antifon fra 12. årh., jf. Kult. leks. XI 376-77, se også Steidl, Vor
                  Frues Sange 155 flg., og Ernst Frandsen, Mariaviserne 132. </p>
                  <p n="drb4">29\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
