<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13930501003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13930501003</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> RA. Segebod Krumedige (tidl. Gem. Arch. XXXII gældsbreve fasc. Ib) =
                     ny kronol. rk. 1528. Perg., øverste højre hjørne bortklippet, 24,5 x 10,5-9,5
                     (plica 2). 1: Perg.rem. 2-4: Seglsnit. 5: Perg.rem. 6: Henneke Buchwalds segl,
                     stærkt beskadiget, af rødt i ufarvet voks i perg.rem. 7-8: Seglsnit. På
                     bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Greffue Claus breff</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                     Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Tria sigilla adsunt. NB. optima.</hi>
                           </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen II 371 nr. 292; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 764 nr.
                  1075 — Reg. Dan. nr. *3425; Rep. nr. 3896.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505678.webp">4. rk. V nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657868.webp">IV:5 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 30. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505679"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-05-01"> 1393. 1. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Klaus af Holsten erklærer sammen med syv af sine mænd, at Segebod Krummedige
                  med ære udløste sig af fangenskabet hos kong Valdemar 4. Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W{ye}. Clawes van godes gnaden <app>
                  <lem>greue</lem>
                  <rdg>
                     <q>med to prikker over</q> u, <q>sikkert kun af grafisk værdi A.</q>
                  </rdg>
               </app> thů Holtsten thů Stormeren vnd thů Scho wenborch. bekennen openbore in
                  disser scrift dat vns. vnd vnzen mannen de hir na scre{ue}en stan. als her
                  Godschik Wiltbergen her Hinrike Broktorpen. her Iohanne van Tynen her Claweze
                  Keerle groten Henneken Bokewolden. Marquarde van Campen vnd Volrede Dozenroden/
                  dat witlik is dat Zeghebode Krummediik myt eren schedede van koning Woldemare
                  koning to Denemarken. als van der vengnisse wegen. vnd dat de vorbenomede
                  Zeghebode sick losede vor enen summen gheldes van dem vorbenomeden koninge. dar
                  eme ane nogede vnd ledich vnd loos lete. vnd wy <app>
                  <lem>greue</lem>
                  <rdg>
                     <q>med to prikker over</q> u, <q>sikkert kun af grafisk værdi A.</q>
                  </rdg>
               </app> Clawes. deme vorbenomeden Zegheboden alzo vele gheldes na der tid beredden
                  als dar hy sick vore losede. ♦ Dat vns dit witlik is dat <app>
                  <lem>betuge</lem>
                  <rdg>
                     <q>med to prikker over</q> u, <q>sikkert kun af grafisk værdi A.</q>
                  </rdg>
               </app> wy alle <app>
                  <lem>vorscreuen</lem>
                  <rdg>
                     <q>med een prik over</q> u <q>A; skriveren skelner kun løseligt mellem</q> u
                           <q>og</q> n.</rdg>
               </app> myt vnzen inghezegelen de hir vor dissen bref ghehenget sind. als wy <app>
                  <lem>greue</lem>
                  <rdg>
                     <q>med to prikker over</q> u, <q>sikkert kun af grafisk værdi A.</q>
                  </rdg>
               </app> Clawes. her Godschik Wiltberch. her Hinrik <app>
                  <lem>Bruktorp.</lem>
                  <rdg>
                     <q>med to prikker over</q> u, <q>sikkert kun af grafisk værdi A.</q>
                  </rdg>
               </app> her Iohan van Tyne her Clawes Keerl riddere grote Henneke Bokewolde.
                  Marquard van Campen vnd Volred Dozenrode knapen de gheuen is na godes bort
                  drytteynhundert iare dar na in deme dr{ye}. vnd negentigesten iare in deme dage
                  der apostele Philippi vnd Iacobis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Klaus, af Guds nåde greve af Holsten, af Stormarn og af Schauenburg, erkender
                  åbent med dette brev, at det er vitterligt for os og vore mænd, der står skrevet
                  herefter, nemlig hr. Godskalk Wiltberch, hr. Henrik Brockdorf, hr. Johan v.
                  Thienen, hr. Klaus Kerle, store Henneke Buchwald, Markvard van Campen og Volrad
                  Dosenrode, at Segebod Krummedige med ære skiltes fra kong Valdemar, konge af
                  Danmark, nemlig i forbindelse med fangenskabet, og at fornævnte Segebod for en sum
                  penge udløste sig fra fornævnte konge, som var tilfreds dermed og lod (ham) være
                  ledig og fri. Og vi, grev Klaus, betalte efter den tid fornævnte Segebod så mange
                  penge, som han udløste sig for. At dette er vitterligt for os, det bevidner alle
                  vi forskrevne, nemlig vi, grev Klaus, hr. Godskalk Wiltberch, hr. Henrik
                  Brockdorf, hr. Johan v. Thienen, hr. Klaus Kerle, riddere, store Henneke Buchwald,
                  Markvard van Campen og Volrad Dosenrode, væbnere, med vore segl, der er hængt
                  under dette brev, der er givet år 1393 efter Guds fødsel på apostlene Filips og
                  Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
