<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13931204001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13931204001</idno>
            <idno type="dd_serialno">97</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505744"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henrik Altena Walsrodes arkiv = ny kronol. rk. 1541. Perg. 25,7 x
                  11,7 (plica 1). Opr. 3 segl og 2 bomærker af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.remme. I: Ivar Finsen, DAS. 1002. 2: Seglsnit. 3: Mads Brok, DAS. 1003. 4:
                  Anders Nielsens bomærke med omskrift S' ANDRIS NICLISS. 5: Jens Ingvarsens bomærke
                  med omskrift S' I0.....IS INGWARI. På bagsiden <hi rend="italic">Littera super curia in Berdinge
                     i(!) Bardløse sokn.</hi> Perg.remmene beskrevet: (rem 2:) [seglet] <hi rend="italic">humidis et
                     siccis nil exceptis</hi> [seglet] (rem 3:) [seglet] <hi rend="italic">tunc puerum meum Eghardum
                     in suis</hi> [seglet] ..... </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3918 <hi rend="italic">(i udtog).</hi>
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505743.webp">4. rk. V nr. 97</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657922.webp">IV:5 nr. 97</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 97. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-12-04"> 1393. 4. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ivar Finsen af Skydebjerg sælger en øde toft i Bæring i Barløse sogn til Henrik
                  Walsrode Altena for 18 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ywarus Fynson de Schydebyergh salutem et
                  continuam in domino caritatem ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me
                  honorabili uiro. presencium ostensori Hinrico Walsrode. dicto Altena armigero.
                  quendam fundum desolatum. propriando. byuggested in parrochia. Bardeløse situm in
                  uilla Berdinghe. prouincie Bokhereth cum omnibus et singulis attinenciis necnon
                  proprietatibus ad eum de iure et facto spectantibus. uidelicet agris pratis
                  pascuis aquis et siluis mobilibus et immobilibus nil inde exeptis. pro decem et
                  octo marchis Lubicensibus integraliter. uendidisse/ prius uero proximo die
                  placitali post festum beati Andree apostoli in placito Bokhereth infra quatuor
                  placiti limites secundum leges terre nostre per me rite et laudabiliter proprie.
                  laghbodet. et postmodum eodem die placitali. et placito prenotato necnon hora
                  placitandi. satis congrua me predicto uiro honorabili Hinrico Walsrode. premissum
                  bonum cum omnibus proprietatibus. legaliter. scotasse. ad perpetuam possessionem.
                  recognoscens me in presenti litterarum edicione pro antedicte bono. ab predicto
                  Hinrico Walsrode. decem et octo marchas Lubicenses in bonis albis denariis in
                  prompta pecunia. et nullo aliarum rerum ualore totaliter subleuasse. ceterum
                  restringens me. et heredes meos premisso Hinrico Walsrode. et ueris heredibus suis
                  premissum bonum ab impeticione cuiuslibet liberare penitus apropriandum ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum meum. una cum sigillis. uirorum honorabilium. scilicet
                  Hennikini Røper. et Mathie Brok armigerorum necnon Andree Nyelson. de Seby. et
                  Iesse Ingwarson. bundonum presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini millesimo
                  tricentesimo nonagesimo tercio ipso die beate Barbare uirginis uenerande. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ivar Finsen af Skydebjerg til alle, der ser dette brev, hilsen og vedvarende
                  kærlighed med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg til den hæderværdige mand,
                  nærværende brevviser, Henrik Walsrode kaldet Altena, væbner, fuldt ud har solgt en
                  øde toft, på landets eget sprog kaldet 'byggested', i Barløse sogn i Bæring by i
                  Båg herred med dens tilliggender, alle og hvert enkelt, og tillige de til den i
                  kraft af ret og hævd hørende ejendomsrettigheder, nemlig agre, enge, græsgange,
                  vande og skove, rørligt og urørligt, intet undtaget derfra, for 18 mark lybsk,
                  efter at jeg forinden på første tingdag efter apostlen sankt Andreas' dag<ref target="drb1"/> på Båg herredsting inden for tingets fire grænselinjer efter
                  landets love rigtigt og på rosværdig måde og - på landets sprog - havde 'lovbudt'
                  det og senere på samme tingdag og fornævnte ting og tillige på et ret passende
                  tidspunkt under tinget lovligt havde skødet fornævnte gods med alle de
                  ejendomsrettigheder til fornævnte hæderværdige mand Henrik Walsrode til evig
                  besiddelse. Jeg erkender med dette brevs udstedelse fuldt ud at have modtaget 18
                  mark lybsk i gode hvide penge i rede penge og ikke i andre værdier for fornævnte
                  gods af fornævnte Henrik Walsrode. I øvrigt forpligter jeg mig og mine arvinger
                  til at hjemle fornævnte Henrik Walsrode og hans rette arvinger fornævnte gods og
                  fuldstændigt at fri det fra krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl tillige med segl tilhørende de hæderværdige mænd, nemlig Henneke Røper og
                  Mathias Brok, væbnere, samt Anders Nielsen af Søby og Jesse Ingvarsen, bønder,
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1393 på selve den ærværdige jomfru
                  sankt Barbaras dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">30\\. november, </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
