<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13931018002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13931018002</idno>
            <idno type="dd_serialno">86</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300, 59/3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 175 (= gl. p. 153) med overskrift <hi rend="italic">Secuntur copie litterarum ciuitatum
                     Wismarie et Rostok,</hi> d.v.s. dette og nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13931021001" type="link">87</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 131 nr. 162, herefter Mekl. UB. XXII 299 nr. 12566.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-05/4505733.webp">4. rk. V nr. 86</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-05/4657913.webp">IV:5 nr. 86</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. V nr. 86. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1393-10-18"> [1393] 18. oktober <note>
                  <p> Dette brev og nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13931021001" type="link">87</ref> fra Rostock mangler årsangivelse. De i begge breve omtalte
                  forhandlinger med dronning Margrete må være forhandlingerne i Falsterbo, der
                  indledtes 29. september, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930929002" type="link">82</ref>. I Rostocks brev omtales direkte det beslaglagte
                  preussiske gods — i nærværende kun indirekte berørt i slutningen — det samme, som
                  Albrecht Russe og Tideman Huxer omtalte i deres brev af [1393] 13. sep 10 tember,
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1393/dd_13930913001" type="link">76</ref>. Wismars
                  og Rostocks breve må derfor ligeledes dateres til 1393. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Wismar svarer Danzig og de øvrige preussiske stæder, at deres
                  herrer og deres egne udsendinge deltager i forhandlingerne med dronning Margrete
                  om løsla-<pb facs="4505734"/>delsen af kong Albrecht af Sverige. Efter
                  afslutningen af disse vil man gøre, hvad man kan, for de preussiske stæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et magne honestatis uiris dominis proconsulibus et consulibus
                  ciuitatis Danczik necnon aliarum ciuitatum Pruczie dominis et amicis predilectis
                  dandum ♦ Seruiminis et honoris reuerenciali salutacione premissa ♦ Leuen vrunde ♦
                  Iuwe breue<ref target="dd1"/> hebbe wi erliken vntfangen vnde wol vornomen ♦ Des weted dat vse heren mit
                  der stede sendeboden vnde mit vsen sendeboden syn vppe deme daghe tiegen de
                  koninginnen vmme de losinge vses gnedigen heren. God de kere sine gnade dar to/ ♦
                  Dar up/ vnde vppe den dach steit alle dink van des ghudes wegen/ ♦ Leuen vrunde ♦
                  Wan de dach voregaen is/ allent dat wi denne konen vmme iuwen willen/ mid liue
                  vnde mid ghude des scole gi vs belouen/ dat wi vs dar ane willen bewisen. alzo wy
                  alder vurdest konen vnde mogen. ♦ Bedet an vs tho allen tiden. ♦ Datum ipso die
                  beati Luce ewangeliste nostro sub secreto. </p>
            <p rend="right"> Proconsules et consules ciuitatis Wismariensis uestri. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skal gives til de hæderværdige og højtansete mænd, de herrer borg mestre og
                  rådmænd i staden Danzig, og desuden til de herrer og <pb facs="4657914"/> meget
                  kære venner i de andre stæder i Preussen. </p>
            <p> Ærbødig hilsen i tjenstvillighed og med æresbevisning tilforn. Kære venner. Eders
                  breve har vi modtaget med ærbødighed og nøje lagt os på sinde. I skal vide, at
                  vore herrer sammen med stædernes udsendinge og med vore udsendinge er til stede på
                  mødet med dronningen angående vor nådige herres løsladelse. Måtte Gud rette sin
                  nåde mod dette. Dertil og til dette møde er alt vedrørende godset henlagt. Kære
                  venner. I skal tro os, at vi, når mødet er forbi, i alt, hvad vi da formår for
                  Eders skyld i kærlighed og i godhed, vil vise os, som vi allerbedst kan og formår.
                  Byd over os til alle tider. Givet på den hellige evangelist Lucas' dag under vort
                  sekret. </p>
            <p rend="right"> Borgmestre og rådmænd i staden Wismar, Eders (tjenere). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette og det efterfølgende brev fra Rostock mangler årsangivelse, De i
                  begge omtalte forhandlinger med dronning Margrete må være de den 29. september
                  indledte forhandlinger i Falsterbo, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930929002'&gt;82&lt;/a&gt;. Det i Rostocks
                  brev omtalte beslaglagte gods fra Preussen, der kun indirekte berøres i slutningen
                  af Wismars brev, er det samme, som Albrecht Russe og Tideman Huxer berører i deres
                  brev af 13. september, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930913001'&gt;76&lt;/a&gt;. Wismars og Rostocks breve må da ligeledes dateres til
                  1393. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
