<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11991005001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11991005001</idno>
            <idno type="dd_serialno">254</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat. 4 f. 186v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluze I 460 nr. 191; Gruber, Orig. 205; Dipl. Svec. I 138 nr. 114
                  (efter Baluze); Ziegenhorn, Staatsrecht, Beylagen 3; Hamb. UB. I 280 nr. 321;
                  Migne CCXIV 739 nr. 191 og CCXVII 54 nr. 25; Dogiel V 1; SS. rer. Liv. I 336 nr.
                  7; Bunge I 13 nr. 12; Mekl. UB. I 161 nr. 164 (efter Baluze); Sverges Traktater I
                  113; Bull. Dan. 26 nr. 29. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Raynaldus, Annales 1199 § 38; Reg. Dan. nr. 497*; Potthast nr. 842;
                  Hildebrand, Livonica 15; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:2, nr. 5689; Arbusow,
                  Römischer Arbeitsbericht I 321 nr. 1; Pomm. UB. I, 2. Aufl. 177 nr. 137.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336500.webp">1. rk. III nr. 254</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508583.webp">I:3 nr. 254</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 254. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1199-10-05"> [1199]. 5. oktober 
               <note>
                  <p> Er indført i Reg. Vat. blandt breve fra 1199. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. opfordrer alle troende kristne i Sachsen og Westfalen - og ved
                  ligelydende breve ligeledes alle i Venden og hinsides Elben - til at samle en hær
                  til hjælp for de kristne i Livland, som efter biskop Meinhard af Livlands død
                  angribes af hedningene; han tager alle, der drager dertil af denne grund eller i
                  stedet for at besøge helgengrave, under sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus. in Saxonia et Guestfalia constitutis. </p>
            <p> Sicut ecclesiastice religionis censura compelli non patitur ad credendum inuitos.
                  sic sponte credentibus apostolica sedes que mater est omnium generalis munimen sue
                  protectionis indulget. et fideles ad defensionem eorum salubribus monitis
                  exhortatur ne si nuper conuersis negatum fuerit defensionis auxilium. uel in
                  primos reuertantur herrores. uel eos saltem peniteat credidisse. Accepimus enim
                  quod cum bone memorie .M. epi-<pb facs="4336501"/>scopus Liuonensis fuisset
                  prouinciam Liuonensem ingressus. in uerbo domini laxans predicationis sue retia in
                  capturam. inter populos barbaros qui honorem deo debitum &lt;negantes&gt;.
                  animalibus brutis. arboribus frondosis. aquis limpidis. uirentibus erbis et
                  spiritibus inmundis impendunt usque adeo domino concedente profecit. ut multos a
                  suis herroribus reuocatos ad agnitionem produceret ueritatis et sacri baptismatis
                  unda renatos\ doctrinis salutaribus informaret. Uerum inimicus homo qui tanquam
                  leo rugiens circuit querens quem deuoret. inuidens conuersioni eorum pariter et
                  saluti persecutionem paganorum circumadiacentium in eos iniquis suggestionibus
                  excitauit. cupientium eos delere de terra et de partibus illis cristiani nominis
                  memoriam abolere. Ne igitur nostre negligentie ualeat imputari. si hii qui iam
                  crediderunt retro cogantur abire. ne presumant aliqui fidem nostram recipere si
                  illi qui iam receperunt a paganorum incursibus remanserint indefensi uniuersitatem
                  uestram monemus et exhortamur. attentius. in remissionem uobis peccaminum
                  iniungentes. quatinus nisi pagani circa Liuonensem ecclesiam constituti cum
                  christianis treugas inire uoluerint. et initas obseruarint. ad defensionem
                  christianorum. qui sunt in partibus illis potenter et uiriliter in nomine dei
                  exercituum assurgatis. Nos autem omnibus de partibus uestris qui sanctorum limina
                  uisitare uouerunt. presentium auctoritate concedimus. ut in uoti commutatione
                  emissi. in defensionem Liuonensis ecclesie ad partes illas pro reuerentia nominis
                  christiani procedant. Omnes siquidem qui ad defendendam Liuonensem ecclesiam. et
                  christianos in illis partibus constitutos diuino zelo succensi duxerint
                  transeundum\ sub beati Petri et nostra protectione suscipimus et eis apostolici
                  patrocinii beneficium impertimur. Datum Laterani. iii. nonas octobris.</p>
            <p> In eundem modum uniuersis Christi fidelibus in Sclauia constitutis. </p>
            <p> In eundem modum uniuersis Christi fidelibus trans Alpiam constitutis. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 herrores = errores. 28 .M. = Meinhardus. </p>
               <p> 3 &lt;negantes&gt;] dette el.lign. ord mgl. a. 4 erbis = herbis. 5 herroribus =
                  erroribus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: Cf. Luc. 5,4: Duc in altum et laxate retia vestra in capturam. 3-4: Cf. 3.
                  Reg. 14,23: subter omnem arborem frondosam. 4: Cf. Ezech. 34, 14: in herbis
                  virentibus. - Marc. 1, 27: og Luc. 4,36: spiritibus immundis. 7-8: Cf. 1. Pet. 5,
                  8: quia adversarius vester diabolus tamquam leo rugiens circuit quaerens quem
                  devoret. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle troende kristne i Sachsen og Westfalen. </p>
            <p> Vel tåler den kristne ordning ikke, at der øves tvang mod uvillige for at få dem
                  til at tro, men det apostoliske sæde, som er alles fælles moder, tilstår dog dem,
                  der af egen drift tror, sit beskyttende værn og kalder med frelsebringende
                  formaninger de troende til forsvar for dem, der nyligt har omvendt sig, for at de
                  ikke enten skal falde tilbage i den tidligere vantro eller dog i nogen grad
                  fortryde, at de har antaget troen, dersom man afslår at yde dem hjælp til forsvar.
                  Men vi har fået at vide, at da salige Meinhard, biskop af Livland, tog til
                  provinsen Livland for at forkynde Herrens ord og kastede garnet ud til dræt<ref target="drb2"/>, havde han med Guds hjælp så megen fremgang blandt de
                  barbariske folkeslag, som nægter Gud den skyldige hæder og dyrker umælende dyr,
                  løvrige træer<ref target="drb3"/>, klare kilder, frodige vækster<ref target="drb4"/> og urene ånder<ref target="drb5"/>, at han kunde føre mange, der blev kaldt
                  tilbage fra deres vildfarelser, frem til erkendelse af sandheden og ved de
                  frelsende trossætninger belære dem, der var genfødt i den hellige dåbs bad. Men
                  menneskefjenden, som går omkring som en brølende løve og søger, hvem han kan
                     opsluge<ref target="drb6"/>, var hadefuld over <pb facs="4508584"/> deres
                  omvendelse som også over deres frelse og fremkaldte de omkringboende hedninges
                  forfølgelse ved ondsindede anslag mod dem, idet disse ønskede at udrydde dem og
                  udslette erindringen om den kristne tro i de egne. For at det derfor ikke skal
                  regnes os til forsømmelighed, om disse, som allerede er kommet til troen, tvinges
                  til at falde fra troen igen, og andre ikke vover at antage vor tro, hvis de, som
                  allerede har antaget den, står uden værn mod hedningenes angreb, formaner og
                  opfordrer vi indstændigt Eder alle og pålægger Eder til syndernes forladelse, at
                  hvis hedningene, der findes i Livlands nabolag, ikke vil indgå en fredsaftale med
                  de kristne og overholde den aftale, skal I i hærskarernes Guds navn magtfuldt og
                  mandigt rejse Eder til forsvar for de kristne, som findes i de egne. Men vi
                  tilstår med bemyndigelse i dette brev alle dem i Eders lande, som har aflagt løfte
                  om at besøge helgengrave, at de under ændring af dette givne løfte i ærbødighed
                  for den kristne tro kan drage til de egne til forsvar for kirken i Livland. Thi
                  tager vi da alle, som i brændende nidkærhed for Gud skulde lade sig sætte over til
                  Livland for at forsvare kirken og de kristne i de egne, under St. Peters og vor
                  beskyttelse og yder dem den begunstigelse, der ligger i det apostoliske sædes
                  værn. Givet i Lateranet den 5. oktober. </p>
            <p> På samme måde til alle troende kristne i Venden. </p>
            <p> På samme måde til alle troende kristne i Transalbanien. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Luk. 5, 4.</p>
                  <p n="drb3"> jf. 1. Kg. 14, 23.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Ezech. 34, 14.</p>
                  <p n="drb5"> Mark. 1, 27 og Luk. 4, 36.</p>
                  <p n="drb6"> jf. 1. Pet. 5, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
