<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11991231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11991231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">257</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Bartholin, Collectanea K p. 154 med bemærkningen <hi rend="italic">Ex musæo J.
                     Rosencrantzii</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Referat i Sorø gavebog f. 8r med tilføjelsen de anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi>. ix<hi rend="sup">o</hi> . </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kolderup-Rosenvinge, Om Panteret 5.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: SRD. IV 478 (<hi rend="italic">efter b</hi>); Suhm VII 481; Reg. Dan. nr. 498; Rep.
                  udat. nr. 42.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336506.webp">1. rk. III nr. 257</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508588.webp">I:3 nr. 257</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 257. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1199-12-31"> [1199] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336507"/>Brevet er udateret, men efter det referat, der er optaget i
                  Sorø gavebog, er årstallet 1199 føjet til, hvilket ikke strider mod brevets
                  indhold og de deri omtalte personer. Jens betegnes udtrykkeligt som broder til
                  biskop Peder (Sunesen) af Roskilde (1192- 1214). Ærkebiskop Erik af Nidaros
                  opholdt sig i Danmark 1190-1202, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1190/dd_11901231103" type="link">163</ref>. Martin blev
                  biskop af Bergen i 1194 og døde i 1216, cf. Dipl. Norv. XVII B. 220. - I
                  afskriften mangler apostolice legatus, der ellers siden brevet 1180 12. maj, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11800512001" type="link">90</ref>, er en
                  fast bestanddel af Absalons titel. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon kundgør, at her Jens (Sunesen), broder til biskop Peder af
                  Roskilde, har pantsat sin gård Alsted samt de tiender, bispen har tilstået ham,
                  til abbed Gaufred af Sorø og brødrene sammesteds for et lån på 200 mark til en
                  pilgrimsfærd til Jerusalem. Hvis Jens afgår ved døden på pilgrimsfærden, skal
                  gården tilfalde klostret, men tienderne vende tilbage til bispen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ego Absalon, dei gratia Lundensis archiepiscopus et Suethie primas Notum fieri
                  uolo tam presentibus quam futuris, quod domnus Iohannes, frater domni Roskildensis
                  episcopi, ad iter Iherosolimitanum a domno abbate G. de Soræ et fratribus ducentas
                  marcas mutuo accepit et mansionem suam Alexstathe nomine eis in uadium, dum absens
                  esset, posuit cum agris, pratis et siluis, et tribus mansis et dimidio et omnibus
                  pertinentiis suis absque familia. similiter et decimas, quas ei domnus Petrus,
                  episcopus, frater eius, concessit tali pacto interueniente, quod procurator eius
                  interim omnem dispositionem super prefatis sicut nunc retineat et domno abbati de
                  omnibus redditibus acceptis respondeat, et quid inde soluerit, diligenter
                  computet, ut redeunte domno Iohanne, quid solutum sit, et quid de debito remaneat,
                  omnibus manifestum fiat. Si uero, quod absit, in uia peregrinus obierit, prefatam
                  mansionem cum omnibus pertinentiis suis predicto monasterio de Soræ in perpetuum
                  cum his, que interim recepit, tenendam pro anime sue remedio concessit, decime ad
                  episcopum, sicut iustum est, redibunt. Ut autem cunctis, quod hec pactio coram
                  nobis facta fuerit, manifeste appareat, sigillo nostro presens scriptum
                  communiuimus, assistentibus uenerabilibus fratribus nostris E. Nidrosiensi
                  archiepiscopo, et M., Bergensi episcopo, et multis aliis tam ecclesiasticis quam
                  secularibus personis, quorum nomina in assertionem testimonii subscribi
                  necessarium duximus. Alexander nepos domni archiepiscopi. Nikolaus filius domni
                  Esberni de Kalendeburc. Magister Petrus. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 G. = Gaufrido. 20 quod absit] absit quod med omflytningstal a. 26 E.= Erico. -
                  M. = Martino. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af Lund og Sveriges primas, vil, at det skal
                  være vitterligt for såvel nulevende som fremtidige, at herr Jens, <pb facs="4508589"/> broder til den herre biskop af Roskilde, har modtaget 200 mark
                  som lån af herr abbed Gaufred af Sorø og brødrene til en rejse til Jerusalem, og
                  at han har stillet sin hovgård ved navn Alsted som pant for disse penge, mens han
                  måtte være fraværende, tillige med agre, enge og skove og med tre og et halvt bol
                  og alle dens tilliggender uden husstanden; ligervis har han også pantsat de
                  tiender, som herr biskop Peder, hans broder, har tilstået ham; (alt dette) under
                  iagttagelse af den overenskomst, at hans forvalter foreløbig skal beholde al
                  dispositionsret over det fornævnte ligesom hidtil og svare den herre abbeden alle
                  oppebårne ydelser og omhyggeligt aflægge regnskab for, hvad han har udlagt i den
                  forbindelse, så det, når herr Jens vender tilbage, vil være vitterligt for alle,
                  hvad der er betalt, og hvad der er tilbage af gælden. Men hvis han skulde dø under
                  pilgrimsfærden - det Gud forbyde - har han til bod for sin sjæl tilstået fornævnte
                  Sorø kloster, at det må beholde den fornævnte hovgård med alle dens tilliggender
                  til evig tid tillige med det, som det i mellemtiden har oppebåret; tienderne skal
                  vende tilbage til bispen, således som det er ret. Men for at det kan fremstå klart
                  for alle, at denne overenskomst er blevet til i vor nærværelse, har vi bestyrket
                  dette brev med vort segl, idet vore ærværdige brødre Erik, ærkebiskop af Nidaros,
                  og Martin, biskop af Bergen, og mange andre såvel gejstlige som verdslige personer
                  stod hos, hvis navne vi til sikring af vidnesbyrdet har anset det for nødvendigt
                  at anføre nedenfor. Alexander, den herre ærkebiskops søstersøn. Niels, søn af herr
                  Esbern af Kalundborg. Magister Peder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er også refereret i Sorø gavebog med tilføjelsen _i det Herrens år 1199_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
