<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13390202001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13390202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">138</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F2, Gem.Arch. XII 20b. Perg. 35 × 48 (plica 2,3). Hertug Valdemars
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 135. På bagsiden <hi rend="italic">Concordia dominorum
                     Woldemari [duc]is et Gherardi comitis</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1566 26. oktober
                  af Slesvig kapitel, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Gem. Arch. XVII 47, nu Hansborgarkivet
                  nr. 39<hi rend="sup">II</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 969. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 410; Michelsen II 190 nr. 159; Mekl. UB. IX 170 nr. 5937
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Hasse III 586 nr. 1017 — Reg. Dan. nr. 2168*; Rep. nr. 1832.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494572.webp">2. rk. XII nr. 138</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514630.webp">II:12 nr. 138</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 138. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-02-02"> 1339. 2. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland slutter forbund og forlig med grev Gerhard 3. af
                  Holsten og fornyer samtidigt brevene af 1333 2. august og 1336 4. marts. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494573"/> Uniuersis et singulis. presencia uisuris uel audituris.
                  Woldemarus dei gracia dux Iucie in omnium saluatore salutem. ♦ Ad omnium et
                  singulorum presencium et futurorum cupientes peruenire noticiam recognoscimus
                  tenore presencium publice protestando quod omnis dissencion[is] et controuersie
                  materia inter nos ex una. et awunculum nostrum dominum. Gherhardum. comitem
                  Holthzacie et Stormarie parte ex altera. ex quacumque causa hucusque mota et
                  quouis modo suborta totaliter est sedata. et conposita in hunc modum. ♦ In primis
                  uidelicet debet awunculus noster. comes predictus nobis dare tria milia marcharum
                  denariorum Lubicensium. et hanc pecuniam assignauimus Eghardo de Aluerstorpe ad
                  usum nostrum. pro ipsius Eghardi uoluntate. soluendam. ♦ Item si nos terram.
                  Langlandie hostiliter inuadere uellemus ad hoc awunculus noster. comes predictus
                  cum per nos uocatus et requisitus fuerit. et cum ante sibi per. quatuor septimanas
                  pronunciauerimus debet nos sequi et adiuuare sub propriis expensis suis dampno et
                  profectu ad edificandum. duo propugnacula. ante castrum Traneker. quorum quilibet
                  nostrum unum per se edificabit. adeo firmiter quod possit detineri. ♦ Quo facto
                  idem awunculus noster recedat cum suis si uoluerit. et presentet nobis castrum
                  quod edificauit per nos detinendum. et custodiendum. hoc tamen adiecto. quod si
                  inimici post dicti awunculi nostri aut suorum nos adiuuancium recessum. iterato
                  redirent. ad destruendum. huiusmodi propugnacula per nos edificata. tunc awunculus
                  noster comes prenominatus cum omnibus suis quos congregare poterit toto posse
                  debet nobis in subsidium festinanter redire et reuerti. ♦ Et quamdiu awunculus
                  noster. et sui apud nos. in dicta terra Langlandie permanserint et nos adiuuerint
                  non debent terram spoliare aut incendio deuastare sed omne quod inde prouenerit et
                  quolibet modo prouenire poterit. equaliter secum debemus diuidere secundum numerum
                  cuiuslibet nostri exercitus personarum. ♦ Sed si castrum Traneker cum awunculi
                  nostri sepedicti consilio et auxilio deuincerimus et optinuerimus. statim debet
                  nobis &lt;castrum&gt; cum terra libere cedere sine contradictione aliquali. ♦
                  Insuper debemus awunculo nostro predicto domino Gherhardo. comiti. et suis
                  heredibus firmiter adherere et adiuuare eos contra heredes domini Cristoffori
                  quondam regis Dacie. et contra dominum Laurentium lønsun quondam dapiferum et eius
                     <pb facs="4494574"/> heredes eorumque coadiutores et generaliter contra omnes
                  uiuentes omnibus diebus uite nostre. exceptis quibusdam amicis nostris. singulari
                  consa&lt;n&gt;guinitate et affinitate nobis coniunctis uidelicet dominis Erico et
                  Alberto ducibus Saxonie domino Iohanne. comite Holtsacie et eius fratrueli.
                  domicello Gherhardo. domino Adolpho. comite de Schowenborch et eius fratribus
                  domino Gherhardo et domicello Iohanne fratribus comitibus de Hoya. domino Iohanne
                  domino de Werle. domino Hinrico comite Zwerinensi et domicellis Nicholao et
                  Ottone. comitibus in Zwerin et in Thekeneburg et generaliter exceptis uasallis.
                  familiaribus et subditis nostris. de iure per nos defendendis. ♦ Et quale
                  seruicium. awunculo nostro. cum a nobis habere uoluerit. facere debeamus.
                  similiter. quod nobis uicissim pro huiusmodi iuuaminis seruicio. ipsi per nos
                  inpenso. seu inpendendo. facere debeat. hoc stabit in arbitrio quatuor militum
                  quorum nos duos et awunculus noster duos nominabimus et quicquid hii quatuor
                  milites in hac parte pronunciauerint ratum seruabimus et omnimode faciemus. ♦ Et
                  nullam sonam seu conposicionem. cum predictis. domini Cristoffori quondam regis
                  Dacie heredibus. cum domino Laurencio Jønsun. quondam dapifero. et eorum
                  auxiliatoribus. inire debemus. nisi awunculum nostrum ad hoc recipiamus et
                  expresse includamus. ♦ Ceterum terra nostra debet awunculo nostro. et omnibus suis
                  illic negociari habentibus patere et esse aperta et ipse et omnes sui debent et
                  possunt per nostrum domineum libere et licite transire quandocumque necesse
                  habuerint. in uillis forencibus et ciuitatibus et in singulis locis ubi agere
                  habuerint moram facere et emere necessaria sua prout uidebitur expedire et
                  municiones nostre per quas transeundum est non debent eis aliqualiter precludi ♦
                  Et si awunculus noster aut sui in transeundo per nostrum domineum. dampnum alicui
                  nostrorum inferrent hoc stabit in arbitrio militum nostrorum domini Abel. et
                  domini lon Holkes ad quorum fidem ambo relinquimus ut secundum eorum dicta
                  iuramento eorum affirmanda si ab eis requiritur. huiusmodi dampnum illatum
                  refundatur. et hiis militibus si eos aut alterum eorum morte perueniri contingerit
                  alium uel alios. qui eodem fungantur arbitrio substituemus/s ♦ Insuper si aliquam
                  inpeticionem super aliquibus bonis in Northiucia. aut Pheonia siue in insulis
                  adiacentibus aut in qualibet alia terra awunculo nostro predicto per domi-<pb facs="4494575"/>num. Cristofforum quondam regem Dacie inpignerata. haberemus
                  hanc penitus resignamus et renunciamus omni iuri. si quod nobis ad hoc conpetere
                  posset et nec ipsum awunculum nostrum dominum Gherhardum nec eius patruelem
                  dominum Iohannem. comitem Holtsacie debemus in pigneribus eorum que in Dacia
                  habent aliqualiter inpedire intromittendo. nos de bonis eis inpigneratis. aut
                  eorum uasallos. si qui se eis opponerent. aut alios eorum inimicos contra eorum
                  uoluntatem defendendo. et proplacitando. ♦ Per hanc igitur ordinacionem reformati.
                  sumus cum dicto awunculo nostro et omnis controuersia. inter nos agitata. est
                  abolita et debet esse ex corde remissa. et omni accioni. si qua nobis aduersus
                  ipsum. awunculum. nostrum. aut suos heredes racione prouisionis et tutele nostre
                  quam gessit maxime super conputacione. aut super alia quacumque causa. dependenti
                  aut emergenti. ex eadem tutela. conpetere posset penitus renunciamus et dimittimus
                  ipsum et heredes suos ab omnibus hiis. quitos. liberos et solutos. et ammodo
                  uolumus ad promocionem suam. heredum suorum. et fratris sui domini Ghyselberti
                  sedere [et] prosequi eos fauorabiliter et amice ♦ Preterea omnes litteras nostras
                  quas dicto awunculo nostro dedimus postquam ad annos pubertatis peruenimus. et
                  tuicionem nostram recep[im]us nolumus per hanc ordinacionem. infringere aut in
                  aliqua parte eis derogare. sed presentibus eas confirmamus. et approbamus absque
                  omni dolo. et falsa ymaginacione. et ut eo magis firmum et stabilitum inter nos
                  permaneat. huiusmodi litteras … duximus innouare. et de uerbo ad uerbum ordinatim
                  secundum quod acta et data sunt presentibus inserere quarum talis est tenor ♦ In
                  nomine domini amen. ♦ Uniuersis Christi fidelibus presentem paginam uisuris seu
                  audituris Woldemarus dei gracia dux Iucie (<hi rend="italic">etcetera = Dipl. Dan. 2. rk. XI nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1333/dd_13330802002" type="link">58</ref>
               </hi>) ♦ Item tenor secunde littere sic incipit. ♦ Omnibus presens scriptum
                  cernentibus Woldemarus dei gracia dux Iucie (<hi rend="italic">etcetera = XI nr. <ref target="/books/dipdan/1333/dd_13330802001" type="link">57</ref>
               </hi>) ♦ Tenor uero tercie littere talis est. ♦ Omnibus presens scriptum
                  cernentibus Woldemarus dei gracia dux Iucie (<hi rend="italic">etcetera = XI nr. <ref target="/books/dipdan/1336/dd_13360304001" type="link">278</ref>
               </hi>) ♦ Hec igitur omnia et singula premissa tam de nouo quam hactenus inter nos
                  placitata et ordinata. que simul in hanc litteram redacta sunt. promisimus
                  antedicto awunculo nostro. domino Gherhardo fidedata manu prestita et suis
                  heredibus promittimus per presentes nos firmiter seruaturos. ♦ Actum et datum
                  Slesewich anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>ix<hi rend="sup">o</hi>. in die purificacionis beate uirginis
                  nostro <pb facs="4494576"/> sub sigillo presentibus in testimonium appenso.
                  presentibus dominis Harthwico de Reuenthlo. Nicholao de Crummendik; Marquardo de
                  Lembeke. Siffrido et Marquardo de Sestede. Marquardo et Marquardo dictis de Wisch
                  Dethleuo dicto Struuen de Rantzowe militibus. Eghardo de Aluerstorpe Gothscalco
                  Withe. Cudeman. et aliis quam pluribus testibus fidedignis utriusque nostrum
                  uasallis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 29 deuincerimus=deuicerimus. </p>
               <p> — &lt;castrum&gt;] <hi rend="italic">mgl. A</hi>. </p>
               <p> 2-3 consa&lt;n&gt;guinitate] consaguinitate <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 22 forencibus=forensibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle og enhver, der får dette brev
                  at se eller hører det læse, hilsen i alles frelser. </p>
            <p> Idet vi ønsker, at det skal komme til alles kundskab, såvel nulevende som
                  fremtidige, erkender og erklærer vi offentligt med dette brev, at al anledning til
                  uenighed og strid, af hvilken årsag og på hvad måde den indtil nu end er opstået
                  mellem os på den ene og vor morbroder, herr Gerhard, greve af Holsten og Stormarn,
                  på den anden, nu er fuldstændigt bilagt og forligt på denne måde: For det første
                  skal vor morbroder, fornævnte greve, give os 3000 mark lybske penge, og disse
                  penge har vi overladt til Eggert v. Alverstorp til vore formål, at udbetale efter
                  denne Eggerts ønske. Fremdeles, hvis vi måtte ønske at angribe landet Langeland
                  med væbnet magt, skal vor morbroder, fornævnte greve, når han får bud og
                  opfordring hertil, og når vi fire uger i forvejen har meddelt ham det, på egen
                  bekostning, skade og gevinst yde os følge og hjælpe os med at bygge to
                  forsvarsværker foran borgen Tranekær, af hvilke vi begge skal bygge hver sit så
                  stærkt, at det kan holdes. Derefter skal vor morbroder, hvis han vil, trække sig
                  tilbage med sine folk og overlade os borgen, som han har bygget, til vor
                  besættelse og bevogtning, dog med den tilføjelse, at dersom fjenderne, efter at
                  vor nævnte onkel eller hans mænd, som hjælper os, har trukket sig tilbage, atter
                  samler sig for at ødelægge de forsvarsværker, vi således har bygget, så skal vor
                  morbroder, føromtalte greve, hurtigt vende tilbage og hjælpe os af al magt med
                  alle sine mænd, som han har kunnet samle. Og så længe vor morbroder og hans mænd
                  forbliver hos os i nævnte land Langeland og hjælper os, må de ikke plyndre eller
                  med brand hærge landet, men alt, hvad der deraf kan oppebæres eller på nogen måde
                  måtte blive oppebåret, skal ligeligt deles imellem os efter antal af personer i
                  vore hære. Men hvis vi erobrer og får borgen Tranekær i vor magt med råd og dåd af
                  vor oftnævnte morbroder, skal han straks uden nogen indsigelse overlade os borgen
                  med <pb facs="4514631"/> landet. Endvidere skal vi slutte et fast forbund med vor
                  fornævnte morbroder, herr Gerhard, og med hans arvinger og hjælpe dem mod
                  arvingerne efter herr Kristoffer, fordum konge af Danmark, og mod herr Lars
                  Jonsen, fordum drost, og hans arvinger og deres hjælpere, og i almindelighed mod
                  enhver levende person, sålænge vi er i live, med undtagelse af nogle af vore
                  venner, knyttet til os ved nært slægtskab og svogerskabs bånd, nemlig de herrer,
                  Erik og Albrecht, hertuger af Sachsen, herr Johan, greve af Holsten, og hans
                  brodersøn junker Gerhard, herr Adolf, greve af Schauenburg, og hans (halv)brødre,
                  herr Gerhard og junker Johan, brødre og grever af Hoya, herr Johan, herre af
                  Werle, herr Henrik, greve af Schwerin, og junkerne Nikolaus og Otto, grever i
                  Schwerin og Tecklenburg, og med almindelig undtagelse af vore vasaller, svende og
                  undergivne, som efter retten skal forsvares af os. Og hvilken tjeneste vi skal yde
                  vor onkel, når han ønsker den af os, en tjeneste, som han til gengæld på
                  tilsvarende måde skal yde os for den hjælp, som vi måtte have ydet eller måtte yde
                  ham, det skal stå til fire ridderes afgørelse, af hvilke vi skal udnævne to og vor
                  onkel to, og hvad disse fire riddere forkynder i denne sag, vil vi overholde som
                  gyldigt og i alle måtte efterleve. Og vi skal ikke indgå nogen overenskomst eller
                  noget forlig med fornævnte arvinger efter herr Kristoffer, fordum konge af
                  Danmark, eller med herr Lars Jonsen, fordum drost, og deres hjælpere, medmindre vi
                  tager vor morbroder med og udtrykkeligt inddrager ham heri. Endvidere skal vort
                  land være tilgængeligt og åbent for vor morbroder og for alle hans mænd, som har
                  ærinder der, og han selv og alle hans mænd skal frit og uhindret drage gennem vort
                  højhedsområde, så ofte de måtte have brug herfor, gøre ophold i købinger og stæder
                  og alle steder, hvor de har noget at udrette, og købe deres forbrug, således som
                  det er fordelagtigst. Og vore befæstningsværker, som de har brug for under
                  gennemrejsen, må på ingen måde lukkes for dem. Og hvis vor morbroder eller hans
                  mænd ved gennemrejsen gennem vort højhedsområde tilføjer nogen af vore nogen
                  skade, skal sagen overlades til vore riddere, herr Abels og herr Jon Holks
                  voldgiftsafgørelse, på hvis ærlighed vi begge forlader os, således at den
                  tilføjede skade skal erstattes efter deres erklæring, bekræftet med deres ed,
                  dersom det forlanges af dem; og hvis en af disse eller de begge afgår ved døden,
                  skal vi sætte en anden eller andre i deres sted, som skal afsige samme
                  voldgiftskendelse. Hvis vi desuden har noget krav på gods i Nørrejylland eller på
                  Fyn eller tilliggende øer eller i noget andet land, pantsat ved fornævnte onkel af
                  herr Kristoffer, fordum konge af Danmark, <pb facs="4514632"/> afstår vi helt fra
                  dette og giver afkald på al ret, som måtte tilkomme os hertil. Og vi skal på ingen
                  måde forulempe hverken vor morbroder herr Gerhard eller hans fædrene frænde herr
                  Johan, greve af Holsten med hensyn til deres panter, som de har i Danmark, ved at
                  befatte os med det gods, som er dem pantsat, eller ved imod deres vilje militært
                  og retsligt at forsvare deres vasaller, hvis nogen af disse skulde sætte sig op
                  imod dem, eller andre af deres fjender. Ved denne ordning er vort forhold tilvor
                  nævnte morbroder genoprettet og enhver strid, som har været os imellem, er bilagt,
                  lige som den af hjertet skal være tilgivet. Og vi giver fuldt afkald på ethvert
                  krav, som måtte tilkomme os over for vor morbroder eller hans arvinger i anledning
                  af det formynderskab og værgemål, som han har haft over os, især med hensyn til
                  afregningen, men også for enhver anden sag, som hænger sammen med eller er en
                  følge af samme værgemål; og vi lader ham og hans arvinger være kvit, fri og løste
                  for alt dette og vil for fremtiden blive ved med at fremme hans, hans arvingers og
                  hans broder Giselberts sag og omfatte dem med gunst og venskab. Desuden vil vi
                  ikke med denne overenskomst bryde eller på noget punkt forringe alle de breve, som
                  vi har udstedt til vor morbroder, efter at vi er nået til manddomsalder og har
                  opnået fuld myndighed, men vi stadfæster og godkender dem med dette brev uden al
                  svig og uden falsk foregivende, og for at det kan have des mere fasthed og
                  varighed i forholdet mellem os, lader vi disse breve forny og indsætte ord til
                  andet i dette brev i den rækkefølge, i hvilken de er forhandlet og givet; deres
                  ordlyd er denne: I Herrens navn, amen. Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB II 11 nr. <ref target="/books/dipdan/1333/dd_13330802002" type="link">58</ref>
               </hi>). Fremdeles begynder det andet brev således: Valdemar, af Guds nåde hertug af
                  Jylland (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB II 11 nr. <ref target="/books/dipdan/1333/dd_13330802001" type="link">57</ref>
               </hi>). Men ordlyden af det tredje brev er således: Valdemar, af Guds nåde hertug
                  af Jylland (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB II 11 nr. <ref target="/books/dipdan/1336/dd_13360304001" type="link">278</ref>
               </hi>). Alt og hvert af det fornævnte, såvel det nye som det, der tidligere er
                  forhandlet og fastsat imellem os, hvilket tilsammen er indført i dette brev, har
                  vi lovet vor fornævnte morbroder, herr Gerhard, med håndslag, og vi lover hans
                  arvinger med dette brev fast at ville overholde det. Forhandlet og givet i Slesvig
                  i det Herrens år 1339 kyndelmissedag under vort segl, der til vidnesbyrd er
                  vedhængt, i nærværelse af de herrer Hartvig v. Reventlow, Klaus v. Krummedige,
                  Markvard v. Limbæk, Sigfred og Markvard v. Sehested, Markvard og Markvard v. d.
                  Wisch, Detlev kaldet Struve v. Rantzau, riddere, Eggert v. Alverstorp, Godskalk
                  Witte, Cudeman og adskillige andre troværdige vidner blandt begge parters
                  vasaller. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
