<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13390629001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13390629001</idno>
            <idno type="dd_serialno">166</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.128v med overskrift <hi rend="italic">Littera
                     impignoracionis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm, Hist. af Danmark XII 417; O. Nielsen, Cod. Esrom. 156 nr. 142 —
                  Reg. Dan. nr. 2177.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494598.webp">2. rk. XII nr. 166</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514651.webp">II:12 nr. 166</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 166. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-06-29"> 1339. 29. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Mogensen, ridder, pantsætter sit gods i Vejby til Esrom kloster for 12 mark
                  sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Magnussun miles. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi me religiosis uiris dominis et fratribus
                  monasterii in Esrom. teneri et esse ueraciter obligatum in duodecim marchis puri
                  argenti ponderis Coloniensis de quibus iam in <pb facs="4494599"/> presenti sex
                  marchas puri eiusdem ponderis leuaui. sex reliquas marchas. ab eisdem fratribus ad
                  octo dies ante assumptionem beate uirginis futuram proximo recepturus prout in
                  ipsorum litteris patentibus super hoc confectis ueraciter continetur. pro quo
                  quidem argento predictis fratribus omnia bona mea in Wæyby. mobilia et immobilia
                  intra sepes et extra iuxta omnes leges Siælandie inpignero per presentes. sub
                  condicionibus infra scriptis. quod uidelicet fratres prenotati fructus et redditus
                  annuos/ de ipsis bonis sine impedimento meo uel quorumlibet heredum meorum
                  integraliter percipiant donec summa premisse pecunie iuxta condictum inter nos per
                  omnia fuerit persoluta ♦ In cuius rei euidentiam sigilla discretorum uirorum
                  domini Haquini electi de Tummæthorp. ordinis Premonstratensis. et Giordonis
                  Magnussun. dilecti sororii mei una cum sigillo proprio presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. nono. die appostolorum Petri et Pauli. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Giordonis] <hi rend="italic">i mrg. med anden haand</hi> Etiam Giord, <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1339/dd_13390629002" type="link">167</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Mogensen, ridder, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til de fromme mænd, de
                  herrer og brødre i Esrom kloster, formedelst 12 mark lødigt sølv efter kølnsk
                  vægt, af hvilke jeg alt nu har hævet 6 mark lødigt efter samme vægt, medens jeg
                  skal modtage de resterende 6 mark af samme brødre <pb facs="4514652"/> otte dage
                  før førstkommende Vor Frue himmelfart<ref target="drb1"/>, således som det i
                  sandhed står i deres herom affattede åbne brev; for disse penge pantsætter jeg med
                  dette brev ifølge alle sjællandske love alt mit gods i Vejby, til fornævnte
                  brødre, rørligt og urørligt, inden gærde og udenfor gærde, på de nedennævnte
                  betingelser, nemlig at forbemeldte brødre fuldt ud skal oppebære de årlige frugter
                  og indtægter af dette gods uden hindring fra mig og mine arvinger, indtil nævnte
                  sum penge i overenstemmelse med det mellem os aftalte i sin helhed bliver betalt.
                  Til vitterlighed herom er segl tilhørende de gode mænd, herr Hågen, udvalgt abbed
                  i Tommerup af præmonstratenserordenen, og min elskede søstersøn Gjord Mogensen,
                  hængt under dette brev sammen med mit eget segl. Givet i det Herrens år 1339 på
                  apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">15\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
