<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13391231130</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13391231130</idno>
            <idno type="dd_serialno">223</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium, tilføjelse til
                  indulgensbrevet 1318 november, Dipl. Dan. 2. rk. VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1318/dd_13181130101" type="link">63</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1255.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494651.webp">2. rk. XII nr. 223</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514694.webp">II:12 nr. 223</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 223. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-12-31"> U [1330-1344] <note>
                  <p> Denne tilføjelse til indulgensbrevet af 1318 må være uægte. Det fremgår foruden
                  af den ukorrekte sprogbrug og tankegang af det forhold, at bispen i tilføjelsen
                  siger, at <hi rend="italic">gratias superscriptas</hi> er tilstået <hi rend="italic">populo nostro de nostro
                     consensu</hi>. Hvis tilføjelsen var ægte, måtte den biskop, frater Johannes, der
                  nævnes være franciskaneren Jens Nyborg, der var biskop 1330— 1344, og han kan
                  følgelig ikke i 1318 have givet sit samtykke til ærkebispernes og bispernes
                  indulgensbrev. Af de ærkebisper og bisper, der udstedte det ægte indulgensbrev af
                  1318 november, Dipl. Dan. 2. rk.VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1318/dd_13181130101" type="link">63</ref>, døde Petrus af
                  Ragusa 1322 10. februar, Petrus af Narni 1323 4. november, Nicolaus af Argolis
                  1324 17, december og Rostanus af Lepanto 1329 24. august, cf. Eubel, Hierarchia
                  Catholica I 432, 373, 106, 397, hvilket udelukker muligheden af en omdatering af
                  brevet af 1318. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde stadfæster det indulgensbrev, som Isnardus og Dominikus,
                  patriarker af Antiochia og Grado, sammen med 8 andre ærkebisper og bisper i 1318
                  havde givet kirken i Vallø. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Et nos frater Iohannes, miseratione diuina episcopus Roskildensis, gratias
                  superscriptas, populo nostro de nostro consensu indultas, confirmamus et
                  approbamus, eundem populum nostrum archiepiscopis et episcopis memoratis, in
                  premissarum gratiarum perceptione, quantum cum deo possumus subiicientes, ut nulli
                  emulorum pateat dictorum dominorum facta calumniandi, quin possint populo sibi
                  subiecto, pro pietatis operibus indulgentias conferre, et collatas approbare. ♦ In
                  cuius approbationis nostre testimonium, sigillum nostrum est appensum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Og vi broder Jens, af Guds miskundhed biskop i Roskilde, stadfæster og godkender
                  ovenforstående nådegave, som er tilstået vort folk med vort samtykke, idet vi —
                  såvidt vi med Gud kan — lægger vort folk under de omtalte ærkebisper og bisper,
                  hvad angår modtagelsen af nævnte nådegave, for at der ikke skal være en vej åben
                  for nogen fjende til at rejse falske indvendinger mod de nævnte herrers handling,
                  eftersom de kan give det dem underlagte folk indulgens for fromme gerninger og
                  godkende det, der er givet. Til vidnesbyrd om vor godkendelse heraf er vort segl
                  vedhængt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> denne foregivne stadfæstelse er sket i form af en tilføjelse til
                  indulgensbrevet af 1318 november, DRB. II 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1318/dd_13181130101'&gt;63&lt;/a&gt;. Dens uægthed
                  fremgår foruden af den ukorrekte sprogbrug af det forhold, at den broder Jens, der
                  foregives at have gjort tilføjelsen, må være identisk med franciskaneren Jens
                  Nyborg, hvis tilføjelsen var ægte. Men han var biskop 1330—1344 og kan følgelig
                  ikke sige, at indulgensbrevet 1318 er udstedt med hans samtykke. Af de ærkebisper
                  og bisper, der udstedte det ægte indulgensbrev af 1318 november, DRB. II 8 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1318/dd_13181130101'&gt;63&lt;/a&gt;, vides
                  Petrus af Ragusa at være død 1322 10. februar, Petrus af Narni 1323 4. november,
                  Nicolaus af Argolis 1324 17. december, og Rostanus af Lepanto 1329 24. august, jf.
                  Eubel, Hierarchia Catolica I 432, 373, 106, 397, hvilket udelukker muligheden af
                  en omdatering af brevet af 1318. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
