<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13390319001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13390319001</idno>
            <idno type="dd_serialno">150</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Holsatica. Perg. med grevernes segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius II 337; Lüb. UB. II 634 nr. 683; Mekl. UB. IX 178 nr. 5946;
                  Hans. UB. II 279 nr. 633 — Reg. Dan. nr. *1728.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494587.webp">2. rk. XII nr. 150</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514642.webp">II:12 nr. 150</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 150. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Hans. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-03-19"> 1339. 19. marts <note>
                  <p> Ifølge Højberg Christensen, Studier over Lybæks Kancellisprog, 58, er brevet
                  skrevet af den lybske stadsskriver Johan Dannenberg, men efter fremmed koncept.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. og grev Johan 3 af Holsten slutter forbund med stæderne Lübeck,
                  Wismar, Rostock, Stralsund og Greifswald til bekæmpelse af sørøverne ved Sjælland
                  og andetsteds i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> y Gerd unde Johan greven van Holtzsten unde Stormeren bekennen unde betůghen
                  openbare, dat wy uns verenet unde verbunden hebben <pb facs="4494588"/> mit den
                  steden Lubeke, Wysmer, Rozstok, Stralessund unde Gripeswold unde eren helperen
                  enen ganzsen steden vrede to makende unde to holdende uppe der see, also dat wy
                  mit der stede helpe den seroveren unde eren helperen sturen willen unde de schepe
                  delghen, de under Selande ligghen edder anderswor in Denemarken, dar me mede rovet
                  heft eder noch mede roven wil. ♦ Were dat sake, dat mit voghe eder mit unghevoghe
                  den seroveren ghesturet worde unde wy eder de stede van den seroveren unde eren
                  helperen des in jenighen unmod quemen, des schole wy en unde se uns bistan, dat wy
                  eder se uns mit den seroveren nicht afsonen schůllen, it en si al umme en ganz
                  sone. ♦ Dit schůlle wy greve Gerd unde greve Johan vastliken unde trůweliken
                  holden unde menen, also beschedelichen dat de stede des nicht mede en beweten, dat
                  sich jen man ut eren steden unde ut erem depe berede den seroveren to helpe. ♦
                  Weret over, dat dat sunder ere witscap scůde, dar en schullen de stede nene schuld
                  ane hebbn. ♦ Weret och, dat under des wy der stede ergeste eder de stede eder erer
                  welc use ergeste beweten wolden, dat schůlde wy den steden unde se uns ver weken
                  vore tosegghen. ♦ Weret och, dat der stede heren eder erer welc mit uns
                  tvidrachtich worden, dat de stede eren heren bistan unde bi en bliven, dar scholen
                  se nene schůld ane hebben. ♦ Oppe desse vereninghe unde verbindinghe van paschen,
                  de nu erst tokomende is, vord under enes over twe jar truweliken unde vast to
                  menende unde to holdende hebbe wy greve Gerd unde greve Johan to eneme openbaren
                  orkunde desse jeghenwardighe scrift mit user beyder ingheseghele beseghelet laten
                  unde heten. ♦ Desse bref is ghegheven na godes bord dusend drehunderd jar in deme
                  neghen unde drůttegesten jare, des neghesten vridaghes vor palmen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Gerhard og Johan, grever af Holsten og Stormarn, erkender og bevidner
                  offentligt, at vi har sluttet overenskomst og forbund med stæderne Lübeck, Wismar,
                  Rostock, Stralsund og Greifswald og deres hjælpere for at skabe og opretholde fred
                  på havet, således at vi med stædernes hjælp vil ave sørøverne og deres hjælpere og
                  ødelægge de skibe, som ligger under Sjælland eller andetsteds i Danmark, med
                  hvilke der er begået sørøveri eller i fremtiden vil blive begået sørøveri. Sker
                  det, at sørøverne med det gode eller det onde bliver avet, og vi eller stæderne af
                  den grund kommer i et fjendtligt forhold til sørøverne, så skal vi bistå dem og de
                  os, for at vi eller de ikke skal gå på forlig med sørøverne, uden at det er et <pb facs="4514643"/> fuldstændigt forlig. Dette skal vi, grev Gerhard og Grev
                  Johan, fast og ærligt overholde og gå ind for, ligeså klart som stæderne ikke må
                  tåle, at nogen i deres stæder og farvande bereder sig til at bringe sørøverne
                  hjælp. Men sker dette uden deres vidende, skal der ikke tilregnes stæderne nogen
                  skyld. Sker det fremdeles, at vi i den tid beslutter os til at skade stæderne mest
                  muligt, og de eller nogen af dem os, skal vi varsle stæderne — og de os — fire
                  uger i forvejen. Sker det fremdeles, at stædernes herrer eller nogle af dem bliver
                  uenige med os, og stæderne bistår deres herrer og forbliver hos dem, skal de ikke
                  være skyldige af den grund. For at denne overenskomst og dette forbund ærligt og
                  fast kan iagttages og overholdes fra den kommende påske<ref target="drb1"/> og to
                  år fremover, har vi grev Gerhard og grev Johan til åbenbar vitterlighed om dette
                  brev foranlediget og befalet, at det skal besegles med vore begges segl. Dette
                  brev er givet i år 1339 efter Guds byrd fredagen før palmesøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">28\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
