<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13390501001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13390501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">156</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Liber Privilegiorum (14. årh.).
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius II 357 nr. 146b; Dipl. Svec. IV 657 nr. 3421; Hans. UB. II
                  280 nr. 636 — Reg.Dan. nr. 2172*. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494592.webp">2. rk. XII nr. 156</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514646.webp">II:12 nr. 156</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 156. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Hans. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-05-01"> 1339. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige tilgiver borgerne i Stralsund de forseelser, de har begået
                  på Skånemarkedet, og stadfæster Stralsunds privilegier i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus dei gracia rex Swecie, Norwegie et
                  Scanie salutem in domino sempiternam. ♦ Cum uiri discreti ciues Sundenses pro
                  excessibus et uiolenciis in nundinis nostris Falsterbode conmissis per ipsos iam
                  ad duos annos uel circiter domino Haquino <pb facs="4494593"/> Mattesson tunc
                  prefecto nostro in Scania quantum ad partem nobis et iuri nostro pro excessibus
                  eisdem debitam, prout per assercionem prouidi uiri Thidemanni Witten consulis et
                  ciuis ibidem sufficienter et plene didicimus, satisfecerint conpetenter, nos
                  ciuibus eisdem omnem offensam in perpetracione dictorum excessuum contra nos et
                  ius nostrum conmissam remittimus et penitus indulgemus. hanc eisdem superaddentes
                  graciam specialem, quatenus nundinas nostras predictas libere ualeant uisitare ac
                  iuribus, priuilegiis ac graciis ibidem uti libere et gaudere, quibus temporibus
                  predecessorum nostrorum regum Dacie usi fuerant ab antiquo, et quod in singulis
                  dominiorum nostrorum partibus, ad quas dicti ciues uel eorum aliquis peruenerint,
                  in se et rebus seu bonis suis plena securitate frui debeant et gaudere. ♦ Quod si
                  dicti ciues uel eorum aliquis in quocumque locorum regni nostri deliquerint,
                  huiusmodi delinquens secundum ius et consuetudinem loci seu terre huiusmodi
                  delicti conmissi emendabit ceteris eiusdem delinquentis conciuibus pro delicto
                  huiusmodi minime inpetendis, nisi exactam primo per nos uel mandatum nostrum pro
                  huiusmodi delicto emendam debitam a ciuibus predictis consequi non possimus. ♦
                  Prohibemus insuper sub optentu gracie nostre firmiter et districte, ne quis
                  aduocatorum nostrorum seu quiuis alter dictos ciues uel eorum aliquem contra hanc
                  graciam nostram eis a nobis indultam presumat aliqualiter inpedire, prout
                  indignacionem nostram et uindictam uoluerit euitare. ♦ Datum in presencia nostra
                  in Helsinghborgh, anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. nono in festo beatorum apostolorum Philippi et Iacobi, sub
                  nostro sigillo, coronacionis nostre anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi> nono] <hi rend="italic">i Hans.
                     UB. gengivet 1339, men cf. Sartorius og Dipl. Svec. l.l</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, til alle, som ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da de gode mænd, borgerne i Stralsund, således som vi tilstrækkeligt og fuldt ud
                  har erfaret ved en erklæring, afgivet af den vise mand Tideman Witte, rådmand og
                  borger sammesteds, allerede for to år siden eller deromkring har ydet herr Håkon
                  Mattson, dengang vor gælker i Skåne, tilstrækkelig fyldestgørelse hvad angår den
                  bod, der tilkom os og vor ret for de forseelser og voldshandlinger, de havde
                  begået på vort marked i Falsterbo, eftergiver og tilgiver vi fuldstændigt samme
                  borgere enhver krænkelse, som de ved at begå nævnte forseelse har påført os og vor
                  ret, idet vi desuden tilstår dem den særlige nåde, at de frit må besøge vore
                  fornævnte markeder og frit bruge og nyde de rettigheder, privilegier og
                  nådesbevisninger der, som de i vore forgængeres, Danmarks kongers, tid har nydt
                  fra arilds tid, og at de nævnte borgere skal have og nyde fuld sikkerhed på
                  person, ting <pb facs="4514647"/> eller gods overalt i vort rige, hvorhen de end —
                  sammen eller enkeltvis — måtte komme. Hvis en eller flere af nævnte borgere forser
                  sig nogetsteds i vort rige, skal den, der således forser sig, bøde i
                  overenstemmelse med det steds eller det lands ret og sædvane, hvor forseelsen er
                  begået; lovovertræderens medborgere skal ingenlunde sagsøges for forseelsen,
                  medmindre vi ikke kan opnå den skyldige bøde, som vi først personligt eller ved
                  vort mandat indkræver for denne forseelse, af fornævnte borgere. Vi forbyder
                  desuden bestemt og strengt under trusel om vor nådes fortabelse, at nogen af vore
                  fogeder eller hvem som helst anden på nogen måde drister sig til at lægge
                  hindringer i vejen for nævnte borgere eller nogen af dem imod denne vor
                  nådesbevisning, som vi har tilstået dem, såfremt han vil undgå vor vrede og hævn.
                  Givet i vor nærværelse i Helsingborg i det Herrens år 1339 på apostlene Filips og
                  Jakobs dag, under vort segl og i vort 3. kroningsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
