<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13391227001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13391227001</idno>
            <idno type="dd_serialno">191</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA.F2,Gem. Arch. XXXI 5. Perg. 25,5 × 18,5 (plica 1,5). Hertug Valdemars
                  segl af grønt <pb facs="4494622"/> voks i grønne, gule og røde silketråde, DKS.
                  135. På bagsiden med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Super uilla Hammelby (!) et silua in
                     Geltinge</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.981. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Archiv f. Staats- u. Kirchengeschichte I 1,34; Michelsen II 428 nr.
                  349; Hasse III 600 nr. 1033 (<hi rend="italic">fejlagtigt til 24. juni efter Archiv l. l.</hi>) og
                  III 610 nr.1051 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Reg. Dan. nr. 2182*; Rep. nr. 1850.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494621.webp">2. rk. XII nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514671.webp">II:12 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 191. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-12-27"> 1339. 27. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland pantsætter gods i Gammelby, Gelting m.m. til
                  ridderen Sigfred Sehested. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Waldemarus dei gracia dux Jucie salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi et presentibus litteris protestamur.
                  recognoscentes nos teneri. et efficaciter esse obligatos/ exhibitori presencium.
                  domino Sifrido de Sesteth. strennuo militi uasallo nostro predilecto et suis ueris
                  heredibus in duobus milibus puri argenti et sexcentis marchis denariorum
                  Lubicensium persoluendis. quos denarios ipse docuit et ostendit per ipsum esse
                  expositos et conuersos in usibus nostris. pro quibus sibi et suis ueris heredibus
                  inpigneramus et pigneri obligamus bona nostra omnia in Gamelby sita. et terciam
                  partem in uilla Losæ. necnon et dimidiam partem in molendino Snape et eciam sextam
                  partem de silua Geltingh in terminis et partibus appropinquantibus et tangentibus
                  Bukhauen. eciam duo boel in Geltingh Bukhauen cum molendino et insula Gaath et
                  totam uillam Lebek. ita quod inhabitatores Bukhauen et uillani Lebek liberam
                  habeant facultatem succidendi ligna pro edificiis suis et cremalibus in silua
                  Geltingh antedicta. cum agris. iam cultis et incultis. pratis. pascuis. aquis.
                  aquarumque decursibus. locis planis. montosis inuiis/ et plane cum omni iure.
                  comodo. utilitate et libertate. prout progenitores nostri ante nos liberius
                  dinoscuntur habuisse. saluo nobis et heredibus nostris in beneficiis
                  ecclesiasticis cum uacauerint iure patronatus. tali condicione prehabita quod
                  nobis et heredibus nostris liceat predicta bona ab ipso et suis ueris heredibus.
                  quandocumque nobis placuerit ante festum beati Martini redimere pro summa pecunie
                  antedicta. ♦ Et si nos aut heredes nostros predicta bona ante festum beati Martini
                  ut premittitur redimere contingat. tunc fructus et redditus integros in ipsis
                  bonis inuenient sine omni diminucione. ♦ Si uero memorata bona per heredes nostros
                  ante festum beati Martini prenotatum redempta non fuerint. extunc sibi et suis
                  ueris heredibus fructus et redditus de eisdem bonis libere cedant in sortem
                  principalis debiti minime computandi. <pb facs="4494623"/> tali eciam condicione
                  interposita quod heredes nostri pro edificiis in dictis bonis factis et fabricatis
                  sibi et heredibus suis ueris tempore redempcionis satisfacient ad taxacionem et
                  arbitrium duorum discretorum uirorum ex parte heredum nostrorum et duorum ex parte
                  dicti domini Sifridi electorum. ♦ Promittimus eciam cum heredes nostros predicta
                  bona redimere contingat/ quod sibi et suis ueris heredibus in ciuitate Lubicensi.
                  uel in alio tuto loco et securo infra partes Holtzacie/ ubi ipsis placuerit/
                  summam predictam persoluent et exponi faciant expedite ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Sleswijk. anno domini. m. ccc.
                  tricesimo nono. in festo beati Iohannis apostoli et ewangelistes </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette brev erklærer og erkender, at vi retsgyldigt står
                  i gæld til nærværende brevviser, herr Sigfred v. Sehested, den strenge ridder, vor
                  højtelskede vasal, og hans sande arvinger for 2000 mark lødigt sølv og 600 mark
                  lybske penge, hvilken sum han har godtgjort og påvist at have udlagt til vort
                  brug; herfor pantsætter vi ham og hans rette arvinger alt vort gods i Gammelby,
                  tredjedelen af landsbyen Lose samt halvparten i Snave mølle og ligeledes
                  sjettedelen af Geltingskov inden for de skel og i de skifter, som er nærmest ved
                  og støder op til Bukhavn; ligeledes to bol i Gelting, Bukhavn med møllen og øen
                     Gaath<ref target="drb1"/> og hele landsbyen Lebæk, således at beboerne i
                  Bukhavn og indbyggerne i Lebæk frit skal have lov til at fælde træer i fornævnte
                  Geltingskov til deres bygninger og til brændsel; dette giver vi dem i pant tillige
                  med agre, såvel allerede dyrkede som udyrkede, enge, græsgange, vand og vandløb,
                  steder med jævnt og steder med uvejsomt, bakket terræn, og overhovedet med enhver
                  rettighed, fordel, nytte og frihed, således som vore forfædre frit vides at have
                  haft det før os, under forbehold for os og vore arvinger af patronatsretten til
                  gejstlige embeder, når noget bliver ledigt, og under den fastsatte betingelse, at
                  det skal stå os og vore arvinger frit for at indløse fornævnte gods af ham og hans
                  rette arvinger for fornævnte pengesum, når som helst vi måtte ville det før en St.
                  Mortensdag. Og hvis vi eller vore arvinger skulde indløse fornævnte gods inden St.
                  Mortensdag som omtalt, så skal (vi eller) de forefinde frugter og oppebørsler
                  ubeskåret på godset uden formindskelse. Men hvis omtalte gods ikke bliver indløst
                  af vore arvinger inden føromtalte Mortensdag, da skal frugter og oppebørsler af
                  dette gods tilfalde ham og hans rette arvinger uden i mindste måde at afregnes i
                  hovedstolen, og med denne tilføjede betingelse, at vore arvinger på
                  indløsningsdagen skal fyldestgøre ham og hans rette arvinger for rejste og opførte
                  bygninger på nævnte gods efter vurdering og skøn af to gode mænd, valgt på vore
                  arvingers vegne, og to, valgt på nævnte herr Sigfreds vegne. Vi lover ligeledes,
                  at når vore arvinger indløser fornævnte gods, skal de udbetale og lade fornævnte
                  sum <pb facs="4514672"/> erlægge uhindret til ham og hans sande arvinger i staden
                  Lübeck eller et andet trygt og sikkert sted i de holstenske lande, hvor det måtte
                  behage dem. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i
                  Slesvig på apostelen og evangelisten St. Johannes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nu halvøen Oehe i Slien. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
