<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13391231125</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13391231125</idno>
            <idno type="dd_serialno">218</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Foregiven original i Rostock Stadtarchiv, K III Kloster z. Heiligen
                  Kreuz. Perg. 45,5 × 17 (plica 2). Rød voksplade med dronningens hoved i relief(!)
                  i røde og hvide silketråde, DKS. 17 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse i den nedenfor omtalte
                  forfalskning af brevet 1272 2. juni, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Schwerin Landesbibliothek,
                  afskrift fra 18. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 137. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schröder, Papist. Meklenb. I 722; Westphalen IV 942; Rostock
                  wåchentl. Nachrichten 1752, 117; Franck, Alt - u. Neues Mecklenb. V 44; Mekl. UB.
                  II 431 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>); Mekl. UB. II 388 nr. 1198; Vidensk. Selsk. Skr. 5. Rk.
                  Hist.-phil. afd. IV 378; Jahrb. d. Vereins f. mekl. Gesch. XXXIX 20 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>) — Reg. Dan. nr. 1194*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494645.webp">2. rk. XII nr. 218</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514689.webp">II:12 nr. 218</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 218. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-12-31"> U 1270. 22. september <note>
                  <p> Brevets ægthed blev første gang bestridt af Paludan-Müller i Vidensk. Selsk.
                  Skrifter 5. Rk. Hist.-phil. Afd. IV (1872) 379-85. Hans argumenter var følgende:
                  1) i titlen <hi rend="italic">regina Danorum</hi> mangler <hi rend="italic">et Sclauorum</hi>, måske også
                     <hi rend="italic">ducissa Estonie</hi>, 2) en romrejse af dronning Margrete er ukendt fra andre
                  kilder, 3) hun har ikke ødelagt klostre, 4) der findes ingen borgmester Henrik
                  Krudener i Lübeck på denne tid, 5) der nævnes ingen dansker blandt vidnerne, 6) i
                  den ejendommelige omtale af segl ligger et tendentiøst forsvar for ægthed og 7)
                  seglet er ikke noget segl. Hensigten med forfalskningen havde efter P.-M.s mening
                  været at styrke den i brevet omtalte relikvies anseelse som stammende fra pavens
                  hånd. </p>
                  <p> P.-M.s opfattelse blev underkastet en kritisk vurdering af Wigger i Jahrbücher d.
                  Vereins f. meklenb. Gesch. XXXIX (1874) 23—48. Selv om han forkastede nogle af
                  P.-M.s syv punkter som værende uden beviskraft, anerkendte han, at punkt 3, 4 og 7
                  var tilstrækkelige til at godtgøre diplomets uægthed. Ikke mindst lagde han vægt
                  på punkt 3, idet han understregede det usandsynlige i, at dronning Margrete på et
                  tidspunkt, da kirkestriden endnu rasede i Danmark, skulle have kunnet godkende en
                  sådan overdreven sætning som: <hi rend="italic">Et post multorum euersionem monasteriorum per nos
                     enormiter perpetratam</hi>. Det ejendommelige segl anså han for en efterligning
                  af dronning Margretes gravmæle af træ i Doberan kloster, en tanke, der blev
                  videreudviklet af Kornerup: Minder om Dronning Margrete Sprænghest i <pb facs="4494646"/> Rostock og Doberan (Aarbøger f. nord. Oldk. 1877, 55).
                  Falskneriet må være sket efter 1282, da Margrete døde i Rostock, og senest i årene
                  omkr. 1300, da brevet ifølge skriften ikke kan være fra senere tid. Hensigten med
                  forfalskningen har efter Wiggers mening været at give en skildring af klostrets
                  stiftelse, idet han forkastede Paludan-Millers relikvie-hypotese, der bl.a. ikke
                  forklarede den noget dunkle hentydning til borgen Hundsborg, der findes i brevet. </p>
                  <p> Betydningen af denne iagttagelse udvikledes af v. Buchwald i en afhandling i
                  Zeitschr. d. Gesellsch. f. Schlesw.-Holst. u. Lauenb. Gesch. VIII (1878) 103—133.
                  Borgen Hundborg lå udenfor Rostock på landsbyen Schmarls mark og tilhørte
                  oprindelig fyrst Valdemar af Rostock; den beherskede staden og var som følge heraf
                  ildeset af borgerne. Efter stridigheder blev borgen nedrevet; og 1278 21. december
                  solgte fyrst Valdemar voldstedet til Rostock, Mekl. UB. II nr. 1474. Nogle år i
                  forvejen, 1269 24. maj, havde fyrst Valdemar givet dronning Margrete tilladelse
                  til at købe 4 ploves land i hans fyrstendømme, Dipl. Dan. 2. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1269/dd_12690524001" type="link">144</ref>. Hun købte
                  landsbyen Schmarl og skænkede den 1272 2. juni til Hellig-Kors nonnekloster i
                  Rostock, ibid, nr. <ref target="/books/dipdan/1272/dd_12720602001" type="link">183</ref>. Dette sidstnævnte brev, der foreligger i original og utvivlsomt er
                  ægte, har nu ligeledes været genstand for en forfalskning, idet der foruden den
                  bevarede original findes en afskrift i Schwerin efter et nu tabt forlæg (i
                  indledningen ovf. kaldt <hi rend="italic">Aa</hi>), hvor der efter <hi rend="italic">non latere</hi>, Dipl. Dan.
                  II p. 167 l. 26, findes en større interpolation: <hi rend="italic">cum nos in dei patris et
                     gloriose uirginis ac in cultum ligni sancte crucis, ob remedium peccaminum
                     nostrum progenitorum, claustrum sanctimonialium sancte Crucis in Rostock
                     fundauimus literis desuper confectis, quarum is tenor est. ♦ In nomine sancte
                     et indiuidue trinitatis</hi> (etcetera=teksten til foreliggende uægte brev,
                  hvorefter der fortsættes): <hi rend="italic">Uolumus nunc per presentes constare fidelibus, quod
                     nos ad honorem</hi> (etcetera= Dipl. Dan. II p. 167 l. 26). </p>
                  <p> Som sagt lå voldstedet Hundsborg på Schmarls mark og tilhørte efter 1278 staden
                  Rostock, mens selve landsbyens marker ifølge dronning Margretes gavebrev af 1272
                  tilhørte klostret. 1307 27. august købte klostret voldstedet af staden Rostock,
                  Mekl. UB. V nr. 3184. v. Buchwald forklarer derfor falsknerierne som et led i
                  denne erhvervelse, idet klostret ved hjælp af det falske Margretebrev har søgt at
                  lægge et moralsk pres på staden. </p>
                  <p> Det kan vel være tvivlsomt om brevets noget uklare formulering om borgen
                  Hundsborg kan siges at have været formålstjenlig i så henseende. Derimod fremgår
                  det klart af den store interpolation i Margretes ægte, men sagligt så nøgterne
                  gavebrev af 1272, at man i generationen efter hendes død har ønsket at fastslå, at
                  både klostrets navn, dets relikvier og dets økonomiske grundlag skyldtes dronning
                  Margretes virksomhed. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete stifter Hellig-Kors nonnekloster i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Margareta dei gracia regina Danorum.
                  uniuersis et singulis presencia uisuris seu audituris. salutem in omnium saluatore
                  et rerum gestarum noscere ueritatem. ♦ Cum ea que in dei laudem et diuini cultus
                  augmentum racionabiliter ordinantur. non solum debeant ampliari. uerum eciam
                  necessarium est ex litteris et sigillis eadem sortiri perpetuitatem. noscat igitur
                  omnis generacio tam presens <pb facs="4494647"/> quam futura quod quondam labore
                  nostre peregrinacionis peracto cum quadam particula de ligno sancte crucis qua per
                  manum domini nostri apostolici fuimus decenter honorate attemptauimus terram
                  Danorum nauigio pertransire. et post multorum euersionem monasteriorum per nos
                  enormiter perpetratam disposuimus eadem desolata ac quedam alia in reconpensam
                  reformare ♦ Tribus igitur uicibus nauigatu attemptato propter periculosissimas
                  semper exortas tempestates regionem Dacie arripere minime ualebamus. ♦ Destituta
                  ergo cum omnibus nostris familiaribus omni humano solacio in solum deum et beatam
                  dei genitricem ac in sanctam crucem nostra uota direximus confidenter et sicut
                  diuino auxilio impetrato tranquillo fluctuum meatu super Warnouiam apprehendimus
                  gratulanter ♦ Diuina igitur prouidencia dispositum habens pereunti mundo in
                  om&lt;n&gt;i loco semper prouidere de remedio salutis oportuno. et ut concepimus
                  ex uirtute miraculi in terra Slauorum monasteria fieri sic in nobis preordinauit.
                  ut hoc lignum salutiferum nobis tam honorifice donatum ibidem esset omnibus in
                  refugium patronatus. ♦ Nos igitur usa consilio omnium consiliariorum nostrorum
                  castrum dictum Hundesborgh in monasterium proposuimus ordinasse. sed ad peticionem
                  discreti uiri domini Hermanni Krudener proconsulis in Lubek. ac plurimorum
                  honorabilium uirorum ac de plenario consensu et libera uoluntate adhibita nostri
                  specialis amici et patrui domini nostri Woldemari de Rostok monasterium quoddam
                  sanctimonialium intra muros ciuitatis Rostok in honorem dei patris omnipotentis et
                  gloriose uirginis Marie ac in laudem ligni preciosi sancte crucis et in
                  remissionem peccaminum omnium nostrorum progenitorum fundauimus situauimus et
                  locauimus extunc. fundamus situamus et locamus exnunc. cum omni iuris libertate
                  per presentes. ut per personas religiosas ibidem in uinculo caritatis coggregatas
                  diuinis solummodo uacando ministeriis laus domini et saluatoris nostri eo pocius
                  amplificetur. ♦ Ut autem hec memorata fundacio firma permaneat et inconwlsa eam
                  presenti scripto auctoritate domini Woldemari domini de Rostok ut prefertur
                  stabilimus ratificamus confirmamus ac cuiusdam nostri sigilli munimine continentis
                  formam capitis regine in maiestate sua residentis firmiter roboramus. ♦ Testes
                  huius sunt Iohannes de Snakenborgh. Lodewicus Kabold. Heynricus Fulmen. Io<pb facs="4494648"/>hannes de Cropelyn nostri milites. prefatus Hermannus Krudener
                  et alii quam plures nostri consiliarii fidedigni. ♦ Datum et actum Rostok anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>.
                  decimo kalendas mensis octobris. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 om&lt;n&gt;i] ommi <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 27 coggregatas = congregatas. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Margrete, af Guds nåde de Danskes
                  dronning, til alle, som får dette brev at se eller høre det læse, hilsen i alles
                  frelser og med ønske om, at de må erfare sandheden om, hvad der er sket. </p>
            <p> Da det, som på fornuftig vis anordnes til Guds pris og til fremme af
                  gudsdyrkelsen, ikke blot bør øges, men det også er nødvendigt, at der tildeles det
                  evig gyldighed ved hjælp af brev og segl, skal enhver slægt, den nulevende som den
                  kommende, derfor vide, at da vi fordum havde fuldført vor pilgrimsfærd, forsøgte
                  vi med en splint af det hellige kors, som vor apostoliske herre med egen hånd
                  smukt havde beæret os med, at sætte over til Danskernes land, og, da vi på nedrig
                  vis havde ladet mange klostre nedbryde, besluttede vi at genrejse disse ødelagte
                  klostre, samt nogle andre. Efter at vi nu tre gange havde forsøgt at foretage
                  sejladsen, og da der <pb facs="4514690"/> hver gang opstod et meget farligt uvejr,
                  kunde vi ikke på nogen måde nå frem til Danmark. Da vi derfor sammen med alle vore
                  undergivne havde mistet al menneskelig trøst, rettede vi tillidsfuldt vore bønner
                  til Gud alene, til den hellige Guds moder og til det hellige kors, og efter at
                  bølgerne som ved guddommelig hjælp havde lagt sig, nåede vi glade i land oven for
                  Warnow. Det guddommelige forsyn, som altid og overalt er besluttet på at forsyne
                  den forgængelige verden med passende midler til sjælenes frelse, og som ligeledes,
                  som vi forstod af miraklet, er besluttet på, at der skulde opføres klostre i
                  Vendernes land, forudbestemte således med os, at den frelsebringende træsplint,
                  som vi så ærefuldt havde fået foræret, sammesteds skulde tjene til beskyttelse og
                  tilflugt for alle. Vi satte os derfor for, efter at have indhentet råd hos alle
                  vore råder, at indrette borgen Hundsborg til et kloster, men efter ansøgning af
                  den gode mand, herr Herman Krudener, borgmester i Lübeck, og af mange andre
                  hæderværdige mænd samt med fuld og frivillig tilslutning af vor særlige ven og
                     fætter<ref target="drb2"/>, vor herre Valdemar af Rostock, grundlagde, anlagde
                  og anbragte vi derefter og grundlægger, anlægger og anbringer nu for fremtiden med
                  dette brev med al lovens frihed et nonnekloster inden for staden Rostocks mure til
                  Gudfader den almægtiges og jomfru Marias ære, til lovprisning af den kostelige
                  splint af det hellige kors og til bod for alle vore forfædres synder, for at de
                  fromme nonner, som sammesteds er forenede med kærlighedens bånd og alene optaget
                  af at dyrke Gud, desto mere kan øge vor herre og frelsers ære. Men for at omtalte
                  grundlæggelse kan forblive fast og urokket, fæstner, godkender og stadfæster vi
                  den med dette brev i kraft af herr Valdemars, herren af Rostocks myndighed, som
                  forud omtalt, og vi bekræfter det urokkeligt med vort segl som værn, hvilket segl
                  fremstiller dronningens hoved, tronende i sin majestæt<ref target="drb3"/>. Vidner
                  herom er Johan v. Snakenburg, Ludvig Kabold, Henrik Blixen, Johan v. Kröpelin,
                  vore riddere, omtalte Herman Krudener og adskillige andre troværdige mænd blandt
                  vore råder. Handlet og givet i Rostock i det Herrens år 1270 22. september. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevets ægthed blev første gang bestridt af Paludan-Müller i Vidensk.
                  Selsk. Skrifter 5. Rk. Hist.-phil. Afd. IV (1872) 379—85. Hans argumenter var
                  følgende: 1) i titlen _regina Danorum_ mangler et _Sclauorum_, måske
                  også _ducissa Estonie_, 2) en romrejse af dronning Margrete er ukendt fra
                  andre kilder, 3) hun har ikke ødelagt klostre, 4) der findes ingen borgmester
                  Henrik Krudener i Lübeck på denne tid, 5) der nævnes ingen dansker blandt
                  vidnerne, 6) i den ejendommelige omtale af segl ligger et tendentiøst forsvar for
                  ægthed og 7) seglet er ikke noget segl. Hensigten med forfalskningen havde efter
                  P.-M.s mening været at styrke den i brevet omtalte relikvies anseelse som
                  stammende fra pavens hånd. <pb facs="4514691"/> P.-M.s opfattelse blev underkastet
                  en kritisk vurdering af Wigger i Jahrbücher d. Vereins f. meklenb. Gesch. XXXIX
                  (1874) 23—48. Selv om han forkastede nogle af P.-M.s syv punkter som værende uden
                  beviskraft, anerkendte han, at punkt 3, 4 og 7 var tilstrækkelige til at godtgøre
                  diplomets uægthed. Ikke mindst lagde han vægt på punkt 3, idet han understregede
                  det usandsynlige i, at dronning Margrete på et tidspunkt, hvor kirkestriden endnu
                  rasede i Danmark, skulle have kunnet godkende en sådan overdreven sætning som:
                     _Et post multorum euersionem monasteriorum per nos enormiter perpetratam_.
                  Det ejendommelige segl anså han for en efterligning af dronning Margretes gravmæle
                  af træ i Doberan kloster, en tanke, der blev videreudviklet af Kornerup: Minder om
                  Dronning Margrete Sprænghest i Rostock og Doberan (Aarbøger f. nord. Oldk. 1877,
                  55). Falskneriet må være sket efter 1282, da Margrete døde i Rostock, og senest i
                  årene omkr. 1300, da brevet ifølge skriften ikke kan være fra senere tid.
                  Hensigten med forfalskningen har efter Wiggers mening været at give en skildring
                  af klostrets stiftelse, idet han forkastede Paludan-Müllers relikvie-hypotese, der
                  bl.a. ikke forklarede den noget dunkle hentydning til borgen Hundsborg, der findes
                  i brevet. Betydningen af denne iagttagelse udvikledes af v. Buchwald i en
                  afhandling i Zeitschr. d. Gesellsch. f. Schlesw.-Holst. u. Lauenb. Gesch. VIII
                  (1878) 103—133. Borgen Hundsborg lå udenfor Rostock på landsbyen Schmarls mark og
                  tilhørte oprindelig fyrst Valdemar af Rostock; den beherskede staden og var som
                  følge heraf ildeset af borgerne. Efter stridigheder blev borgen nedrevet, og 1278
                  21. december solgte fyrst Valdemar voldstedet til Rostock, Mekl. UB. II nr. 1474.
                  Nogle år i forvejen, 1269 24. maj, havde fyrst Valdemar givet dronning Margrete
                  tilladelse til at købe 4 ploves land i hans fyrstendømme, DRB. II 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1269/dd_12690524001'&gt;144&lt;/a&gt;. Hun købte
                  landsbyen Schmarl og skænkede den 1272 2. juni til Hellig-Kors nonnekloster i
                  Rostock, ssts. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1272/dd_12720602001'&gt;183&lt;/a&gt;. Dette sidstnævnte brev, der foreligger i original og utvivlsomt er
                  ægte, har nu ligeledes været genstand for en forfalskning, idet der foruden den
                  bevarede original findes en afskrift i Schwerin, hvor der efter _non latere_,
                  Dipl.Dan. II p. 167 l. 26, findes en større interpolation: _cum nos in dei patris et gloriose uirginis ac in cultum ligni sancte crucis, ob remedium peccaminum nostrum progenitorum, claustrum sanctimonialium sancte Crucis in Rostock fundauimus literis desuper confectis, quarum is tenor est. / In nomine sancte et indiuidue trinitatis_ (etcetera = teksten til foreliggende uægte
                  brev, hvorefter der fortsættes): _Uolumus nunc per presentes constare fidelibus, quod nos ad honorem_ (etcetera = Dipl.Dan. II p. 167 l. 26). Som sagt lå
                  voldstedet Hundsborg på Schmarls mark og tilhørte efter 1278 staden Rostock, mens
                  selve landbyens marker ifølge dronning Margretes gavebrev af 1272 tilhørte
                  klostret. 1307 27. august købte klostret voldstedet af staden Rostock, Mekl. UB.V
                  nr. 3184. v. Buchwald forklarer derfor falsknerierne som et led i denne
                  erhvervelse, idet klostret ved hjælp af det falske Margretebrev har søgt at lægge
                  et moralsk pres på staden. Det kan dog være tvivlsomt om brevets noget uklare
                  formulering om borgen Hundsborg kan siges at have været formålstjenligt i så
                  henseende. Derimod fremgår det klart af den store interpolation i Margretes ægte,
                  men sagligt så nøgterne gavebrev af 1272, at man i generationen efter hendes død
                  har ønsket at fastslå, at både klostrets navn, dets relikvier og dets økonomiske
                  grundlag skyldtes dronning Margretes virksomhed. Det må opfattes som et typisk
                  eksempel på _pia fraus_, et fromt bedrag. </p>
                  <p n="drb2"> Valdemars fader, Henrik Borwin var broder til Margretes mor Mechtilde,
                  gift med hertug Sambor af Pommern. </p>
                  <p n="drb3"> seglet er en voksplade med dronningens hoved i relief, afbildet i Danske
                  Kongelige Sigiller nr. 17. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
