<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13391231129</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13391231129</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Benzon. Perg.21 × 10,5 (plica 1,5). Palimpsest fra 1400-1450. Af
                  brevets oprindelige tekst kan i næstsidste linie ved hjælp af infrarød belysning
                  læses ..... <hi rend="italic">et plenum precium</hi> ..... og i sidste linie <hi rend="italic">Datum anno die et
                     loco supradictis</hi>. Under brevet 8 perg. remme; fragment af segl på nr. 3.
                  Seglrem nr. 7 er udskåret af et Kristoffer 2. brev <hi rend="italic">C. dei gracia Danorum
                     Sclauorumque rex Lysbyærug herret inhabitantibus salutem et graciam. ♦
                     Noueritis quod nos exhibitoribus ..... mark sitas</hi> ..... På bagsiden af
                  pergamentet <hi rend="italic">Skøde paa Debbel hiede</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Annal. f. Nord. Oldk. 1846 p. 322 (med facsimile) — Reg. Dan. nr.
                  *1500; Rep. nr. 1552.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494650.webp">2. rk. XII nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514693.webp">II:12 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 222. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-12-31"> U 1329. 4. april <note>
                  <p> Oluf Nielsen i Gl. Jydske Tingsvidner XV siger om dette brev, at »der er den
                  væsentlige Mangel ved Brevet, at det mangler Segl og Huller til Seglremmene. Dette
                  sidste er overbevisende, Brevet er ingen dansk Original, men en senere
                  Oversættelse efter den latinske Original ..... næppe tidligere end ved År 1400.« </p>
                  <p> Som man vil se af ovenforstående pergamentbeskrivelse, er det ikke rigtigt, at
                  pergamentet mangler segl eller seglsnit. Hans slutning, at det drejer sig om en
                  dansk oversættelse fra omkr. 1400 af en latinsk original falder dermed til jorden.
                  Forholdet må være det, at man omkr. 1400 har raderet en latinsk tekst bort i en
                  ældre original, som har været beseglet med otte segl og erstattet brevets
                  oprindelige tekst med en anden. De få ord, der kan læses af den oprindelige
                  latinske tekst, er tilstrækkelige til at vise, at den danske tekst fra omkr. 1400
                  ikke er en oversættelse, hvilket i sig selv også ville være usandsynlig. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderen Peder Gødesen skøder Debelmark i Gammel-Grenå sogn til Ugod Ebbesen.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mæn thettæ bref ser ældær hører læsæ helsær jæk Pæther Gødæsøn ridder
                  ewindælik met gudh ♦ Kungør jæk thet alle mæn the nw ære ok kommæ skolæ at jæk
                  weterkænnær mik met thettæ met obnee bref at hawæ skøt oc sold, skøder ok sæl ok
                  vplader til ewindelik eyæ wælbørdik man Vth Æbbæsøn en myn mark i Norrehæreth i
                  gammæl Grindwgh sogen ligendis som kallis Døbilmark ok kænnes jæk mikh fæ ok fult
                  wærd vp at haue boret fore fornæfnde mark æfter myn willy ok kænes jæk mik ælder
                  mynæ arwingæ ængen ydermere rettukhet j fornæfnde mark at haue æfter <pb facs="4494651"/> thenne dagh. ♦ Item tilbinder jæk mik ok mynnæ arwinge ath fry
                  ok frælsæ fornæfnde Vth Æbbisøn ok hans arwinge then fornæfnde mark met allæ sine
                  tilliggelsæ jnnen alle fire markæ m{oe}t fore hwar mands tiltalen til ewindælighæ
                  eye. ♦ Til ydærmeræ forwaringæ hauær jæk myt jngcilæ hængdh ffore thættæ breff
                  mædh andre wælbornæ mænds jngcilæ til witnesbyrdh swasom æræ hær Palnæ prest j
                  Wolby Pawæl Jænsøn Pæthær Jensøn Nafnæ Bakkensøn Knwt Gærløfsøn Nisse Pæthersøn af
                  Killall oc Tames Dyægn hængdæ fore thætte breff. ♦ Datum anno domini mccc uicesimo
                  nono ipso die sancti Ambrosii episcopi. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 sogen] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
               <p> 4 eye] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Peder Gødesen, ridder, hilser alle, der ser eller hører dette brev læse,
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg med dette mit åbne
                  brev anerkender at have skødet og solgt og skøder, sælger og oplader min mark i
                  Nørre herred i Gammel-Grenå sogn, hvilken mark kaldes Debelmark, til den
                  velbyrdige mand Ugod Ebbesen til evig besiddelse, og jeg erkender at have
                  oppebåret fæ og fuld værdi for fornævnte mark efter min vilje, og jeg anerkender
                  for mig og mine arvinger ingen yderligere rettigheder at have til fornævnte mark
                  efter denne dag. Fremdeles forpligter jeg mig og mine arvinger til at fri og
                  hjemle fornævnte mark til evig eje for fornævnte Ugod Ebbesen og hans arvinger med
                  alle dens tilliggender inden for de fire markskel mod tiltale fra enhver. Til
                  ydermere sikkerhed herfor har jeg hængt mit segl under dette brev sammen med andre
                  velbyrdige mænds segl, nemlig herr Palle, præst i Voldby, Povl Jensen, Peder <pb facs="4514694"/> Jensen, Navne Bakkensen, Knud Gerlevsen, Niels Pedersen af
                  Kirial og Thomas Degn. Givet i det Herrens år 1329 på den hellige biskop
                  Ambrosius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> pergamentets oprindelige tekst er raderet ud og den efterfølgende tekst
                  skrevet på rasur med hånd fra 1400-50 og på dansk. Af den oprindelige tekst kan i
                  næstsidste linie skimtes _plenum precium_ og i sidste _Datum anno die et loco supradictis_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
