<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13391231113</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13391231113</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Foregiven original i Tartu (Dorpat) Centralarkiv, ERuA. I4,1,1. Perg.
                  31,5 × 23 (plica 4,2). Røde, gule og grønne silketråde. Paucker i Mon. Liv.
                  Antiquæ III 191 (1842) siger, at seglet da var »gänzlich zerbröckelt«, og Kruse i
                  Verhandlungen der gelehrten esthn. Gesellsch. I 2, 69 (1846) beskriver disse
                  fragmenter således: »die eine Platte (halvskål) war weiss, die andere blau-grin.
                  Von der Inschrift finden sich noch mehrere Buchstaben, ebenso das Kreuz über dem
                  sitzenden Könige, und ein Theil der Verzierung des Stuhles unversehrt«, og p. 72
                  »fand ich ..... ein deutliches IC, ein O und ein V, so wie einige Verziehrungen
                  scheinbar des Thrones, worauf der König sitzt« — Sammesteds en tysk oversættelse
                  fra 15. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1121. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mon. Liv. Antiquæ l. l.; Bunge I 1 nr. 1; (III 1 nr. 1a efter den
                  tyske oversættelse) — Reg. Dan. nr. *48.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494630.webp">2. rk. XII nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514677.webp">II:12 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 206. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-12-31"> U 1093. 22. august <note>
                  <p> Dette og de følgende 9 breve er de såkaldte »Michaelisforfalskninger«,
                  forfalskninger til fordel for St. Michaelis nonnekloster i Reval. Deres evidente
                  uægthed fremgår af flere forhold, 1) alle breve er skrevet med hånd fra 15. årh.,
                  2) de umulige årstal, 3) normalt er seglene gået tabt, men seglet til brevet af
                  1302 14. juni findes velbevaret under brevet og kan identificeres som et ægte
                  Valdemar Atterdagsegl, 4) af det højst mangelfulde og ukancellimæssige sprog, når
                  falskneren vover sig uden for ægte breves faste formler og 5) af omtalen af
                  floriner i brevet af 1093 (disse udmøntedes første gang 1252). </p>
                  <p> Ved udformningen af falsknerierne har en legende om Erik 4. Plovpenning,
                  stammende fra årene efter hans død, spillet en rolle. Legenden findes i en anden,
                  mere oprindelig udformning hos Martin af Troppau (ca. 1270), trykt i Mon.Germ.
                  Hist. Scriptores XXII 464 flg, oversat af Jørgen Olrik, Valdemar Sejrs Sønner 47
                  flg. Legendens kong Erik har falskneren identificeret med Erik Ejegod. Endvidere
                  har han uden tvivl kendt klostrets ægte kongebreve og delvis benyttet dem som
                  forlæg, sml. fx. det falske brev af 1283 9. juni med det ægte kongebrev af 1307
                  25. juli, Dipl. Dan. 2. rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070725004" type="link">80</ref>. Af særlig interesse er det forfalskede brev af 1207 25.
                  juli, fordi den vidneliste, der anføres i dette brev, må stamme fra et ægte, nu
                  ukendt diplom fra omkr. 1302. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4494631"/> I de formler, falskneren overtager fra disse ægte breve, har
                  han på en meget ubehjælpsom måde søgt at få indflettet det som, ved siden af
                  ønsket om, at dokumentere klostrets ærværdige alder, øjensynligt har været
                  formålet med falsknerierne, nemlig »at ingen onde mennesker må undtage nogen af
                  deres frihed«, d.v.s. klostret har på et eller andet tidspunkt i det 15. årh.
                  gjort krav på, at alt det gods, som det da ejede og som specificeres i flere af de
                  uægte breve, var privilegeret af danske regenter. </p>
                  <p> Et energisk, men mislykket forsøg på at hævde dokumenternes ægthed overfor C.
                  Pauckers og W. Arndts kritiske bemærkninger i Mon. Liv. Antiquæ l. l. og Bunges
                  Archiv II 84— 86, gjordes 1846 af professor F. Kruse i Dorpat, Verhandlungen d.
                  gelehrten esthn. Gesellsch. I 2, 63-74, I 4, 646-73. Dronning Margrete i
                  1206-brevet fortolkes som Dronning Dagmar, kong Erik i 1207- og 1210-brevet som
                  modkongen Erik Knudsen, kong Valdemar i 1283-brevet som modkongen hertug Valdemar
                  af Sønderjylland o.s.v. — Bunge ytrer i sin udgave lejlighedsvis tvivl om nogle af
                  brevenes ægthed, se bemærkningerne til de enkelte breve nedenfor. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik giver nonneklostret i Reval et privilegium. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Schlauorumque rex dux Estonie omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus omnibus hominibus quod
                  notificamus ad sciendum omnibus presentibus et futuris/ quod nobis per diuinam
                  reuelacionem tempore nocturno creator omnium rerum et saluator nostre humanitatis
                  dum nos ciuitatem Pragam obsedimus/ quod ipse seipsum nobis mirabiliter apparuit
                  quasi esse cruci affixus ♦ Cui interrogauimus/ cur iterum se crucifigi fecisset et
                  ipse nobis responsum dedit ut peccatori fuimus/ quomodo nostra peccata eum
                  crucifixissent et nisi si nos non fabricari faceremus unam ecclesiam in honorem
                  sui sancti Mychaelis/ tunc non perciperemus ueniam de peccatis nostris ♦ Eapropter
                  nos grauiter expergefacti et totaliter conterriti sumus et insuper nos non
                  sciuimus uerum fundum/ ubi uerus locus esse deberet/ ♦ Postea dum in tali dubio
                  fuimus tunc nobis diuinitus manifestatum est sic/ in quo loco/ in medio estatis
                  nix usque ad calcem pedis esset ut sagitta longe ac late sagittari posset/ et nos
                  ibi eandem prefatam ecclesiam fabricaremus ac ibidem monasterium ordinis sancti
                  Benedicti Cisterciensis fundare deberemus ♦ Quapropter nos considerantes
                  mortalitatem humanam omnipotentis monicione de transitoriis benefaciendo mediante
                  cooperacione diuine gracie eterna promereri cupientes sic nos ad laudem et honorem
                  omnipotenti deo hanc ecclesiam fabricari fecimus/ ac eciam claustrum sanctimoni<pb facs="4494632"/>alium ibidem que sanctimoniales uidelicet ordinis Cisterciensis
                  ibidem deo seruire debent ♦ Insuper sic damus eisdem sanctimoniales. quatuor mille
                  florenos ad emendum curias et uillas/ et si postmodum diciores efficiantur possunt
                  sibi curias et alias uillas magis pro suo posse emere et easdem curias cum uillis
                  tam libere ac pacifice possidere ut illa que iam presenti habent et possident. ♦
                  Nos igitur mandamus/ aduocatis nostris et eorum aduocatis quod sint propugnatores
                  et defensores earundem sanctimonialium contra uim ac uiolenciam omnium malorum
                  hominum dumtaxat ut ipsi regiam ulcionem duxerint euitandam. ♦ Eapropter ut omnia
                  premissa habeant roboren perpetue corroboracionis nos in omnium rerum testimonium
                  sigillum nostrum presentibus duximus apponendum ♦ Datum anno domini millesimo
                  nonagesimo tertio secunda feria post assumptionis Marie in nostra presencia. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hertug af Estland, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle mennesker, at vi bekendtgør til viden for alle
                  nulevende og fremtidige, at alle tings skaber og vor menneskeheds frelser ved en
                  guddommelig åbenbaring ved nattetid forunderligt viste sig for os som korsfæstet,
                  medens vi belejrede staden Prag. Vi spurgte ham, hvorfor han atter havde ladet sig
                  korsfæste, og han gav os til svar, at vi var synderen, og hvorledes vore synder
                  havde korsfæstet ham, og at vi, medmindre vi vilde lade bygge en kirke til ære for
                  hans hellige Michael, ikke vilde få tilgivelse for vore synder<ref target="drb2"/>. Vi vågnede af den grund tungt og var aldeles opskræmt; og ydermere kendte vi
                  ikke det rette grundstykke, hvor den rette stiftelse skulle være. Senere, medens
                  vi var i sådan tvivl, da blev det ad guddommelig vej åbenbaret os, på hvilket sted
                  der midt om sommeren vilde være sne i fods højde, så langt og vidt som der kunne
                  skydes med en pil, og at vi skulde bygge fornævnte kirke der og skulde lade et
                  kloster af St. Benedikts Cistercienserorden grundlægge sammesteds. Idet vi derfor
                  tog menneskets dødelighed i betragtning, og idet vi på grund af den almægtiges
                  påmindelse om at øve velgerninger med de forgængelige ting, ønsker ved Guds nådige
                  hjælp at fortjene det evige liv, lod vi således til ros og ære for den almægtige
                  Gud denne kirke bygge og ligeledes et kloster for nonner sammesteds, hvilke
                  nonner, nemlig af Cistercienserordenen, sammesteds skal tjene Gud. Desuden giver
                  vi således samme nonner 4000 floriner til at købe gårde og landsbyer for, og hvis
                  de senere viser sig at være rigere, kan de efter evne bedre købe sig gårde og
                  andre landsbyer og besidde samme gårde og landsbyer så frit og ukæret som dem, som
                  de nu for øje<pb facs="4514678"/>blikket har og besidder. Vi befaler derfor vore
                  fogeder og deres fogeder, at de skal være forkæmpere og værnere af samme nonner
                  mod alle onde menneskers magt og vold, såfremt de ønsker at undgå vor kongelige
                  hævn. For at derfor alt det fornævnte skal få evig bestyrkende bekræftelse, har vi
                  til vidnesbyrd om alt dette ladet vort segl hænge under. Givet i det Herrens år
                  1093 mandagen efter Maries himmelfart i vor nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette og de følgende 9 breve er de såkaldte »Michaelisforfalskninger«,
                  forfalskninger til fordel for St. Michaelis nonnekloster i Reval. Deres evidente
                  uægthed fremgår af flere forhold, 1) alle breve er skrevet med hånd fra 15. årh.,
                  2) de umulige årstal, 3) normalt er seglene gået tabt, men seglet til brevet af
                  1302 14. juni findes velbevaret under brevet og kan identificeres som et ægte
                  Valdemar Atterdagsegl, 4) omtalen af cistercienserordenen og af floriner (udmøntet
                  1252) i det til 1093 daterede brev og 5) af det højst mangelfulde og
                  ukancellimæssige sprog, når falskneren vover sig uden for ægte breves faste
                  formler. Ved udformningen af falsknerierne har en legende om Erik 4. Plovpenning,
                  stammende fra årene efter hans død, spillet en rolle. Legenden findes i en anden,
                  mere oprindelig udformning hos Martin af Troppau (ca. 1270), trykt i Mon. Germ.
                  Hist. Scriptores XXII 464 flg., oversat af Jørgen Olrik, Valdemar Sejrs Sønner 47
                  flg. Legendens kong Erik har falskneren identificeret med Erik Ejegod. Endvidere
                  har han uden tvivl kendt klostrets ægte kongebreve og delvis benyttet dem som
                  forlæg, sml. f.eks. det falske brev af 1283 9. juni ndf. med det ægte kongebrev af
                  1307 25. juli, DRB. II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13070725004'&gt;80&lt;/a&gt;. Af særlig interesse er det forfalskede brev af 1207 25.
                  juli, fordi den vidneliste, der anføres i dette brev, må stamme fra et ægte, nu
                  ukendt diplom fra omkr. 1302. I de formler, falskneren overtager fra disse ægte
                  breve, har han på en meget ubehjælpsom måde søgt at få indflettet det som, ved
                  siden af ønsket om, at dokumentere klostrets ærværdige alder, øjensynligt har
                  været formålet med falsknerierne, nemlig »at ingen onde mennesker må undtage nogen
                  af deres frihed«, d.v.s. klostret har på et eller andet tidspunkt i det 15. årh.
                  gjort krav på, at alt det gods, som det da ejede, og som specificeres i flere af
                  de uægte breve, var privilegeret af danske regenter. — Brevenes mangelfulde
                  latinske sprog medfører, at oversættelserne i DRB. ofte må parafrasere for at
                  udtrykke den tilsigtede mening. </p>
                  <p n="drb2"> jf. legenden om Erik 4. Plovpenning hos Martin af Troppau (omkr. 1270),
                  oversat af J. Olrik, Valdemar Sejrs Sønner 47-48. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
