<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13391231116</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13391231116</idno>
            <idno type="dd_serialno">209</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Foregiven original i Tartu (Dorpat Centralarkiv), ERuaA. I, 1, 4,1.
                  Perg. 26,5 × 12,5 (plica 2,7). Røde og grønne silketråde. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1118. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mon, Liv. Antiquæ III 194; Bunge II 42 nr. 626 (til 1310 »wenn sie
                  überhaupt echt ist«, ibid. Regesten 26 nr. 729) — Reg. Dan. nr. 1735* (ligeledes
                  til 1310).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494635.webp">2. rk. XII nr. 209</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514680.webp">II:12 nr. 209</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 209. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-12-31"> U 1210. 9. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik giver nonneklostret i Reval privilegium. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex dux Estonie omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino. ♦ Cum ad regiam spectet dignitatem specialiter
                  religiosis personis et diuinis locis misericorditer subuenire/ et eis dando
                  subleuamen a regia protectiones ad confirmacionem diuini officiis sic nos speciali
                  gracia preuidimus monasterium sanctimonialium Reualie et personas ibidem deo
                  seruientes\ ♦ Nos concedimus et donamus eis/ neminem ab earum libertate nequaquam
                  excipiendo contra nostram graciam et libertatem que nos eis dedimus et
                  concessimuss sicud eas a nostris piis progenitoribus habuerunt supra locum ubi
                  monasterium sanctimonialium constructum est cum omnibus attinenciis et conterminis
                  predieti loci cum ortis pomeriis puteis et cum dayda ibidem adiacentes et eciam ut
                  habeant liberam potestatem in communi silua lignum secandi/ et in communi prato
                  fenum falcandis ♦ Sic mandamus nos aduocatis nostris et eorum officialibus quod
                  sint propugnatores et protectores eisdem sanctimonialibus contra uim et uiolenciam
                  omnium malorum hominum dumtaxat ut ipsi regiam ulcionem duxerint euitandam. ♦
                  Eapropter ut predicta habeant roboren eterne confirmacionis sic nos in omnium
                  rerum testimonium nostrum sigillum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum anno
                  domini millesimo ducentesimo et decimo proxima die post natiuitatis Marie in earum
                  presencia. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, Estlands hertug, til alle, som
                  ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Da det særligt påhviler kongens majestæt barmhjertigt at komme fromme personer og
                  gudelige stiftelser til hjælp og give dem støtte i kongelig beskyttelse<ref target="drb1"/> til stadfæstelse af gudstjenesten, således drager vi af særlig
                  nåde omsorg for nonneklostret i Reval og for de kvinder, som sammesteds tjener <pb facs="4514681"/> Gud. Vi tilstår og skænker dem, idet vi på ingen måde undtager
                  nogen fra deres frihed imod vor nådesbevisning og den frihed, som vi har skænket
                  og tilstået dem, på samme måde som de af vore fromme forgængere har fået disse
                  (friheder)2) over stedet, hvor nonneklostret er bygget, med alle fornævnte steds
                  tilliggender og afgrænsninger, med haver, abildgårde, brønde og med de enge, som
                  hører til sammesteds, og ligeledes, at de skal have fri adgang til at skære træ i
                  den fælles skov og slå hø på den fælles eng. Således befaler vi vore fogeder og
                  deres officialer, at de skal være forkæmpere og beskyttere for disse nonner imod
                  onde menneskers voldelige magt, forsåvidt de vil undgå den kongelige hævn. For at
                  derfor det foranstående kan have den evige stadfæstelses fasthed, har vi af den
                  grund til vidnesbyrd om alt dette ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i
                  det Herrens år 1210 dagen efter Marias fødselsdag i deres<ref target="drb3"/>
                  nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske tekst har _a regia protectione_. </p>
                  <p n="drb2"> teksten usammenhængende. </p>
                  <p n="drb3"> meningen er vel _nonnernes_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
