<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13391231123</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13391231123</idno>
            <idno type="dd_serialno">216</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: (?), tabt. — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Ulrich Petersen, Beschreibung der Stadt
                  Schleswig f. 571. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanse II 47 nr. 116 — Rep. nr. 240.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494642.webp">2. rk. XII nr. 216</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514687.webp">II:12 nr. 216</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 216. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-12-31"> U 1256. 10. november <note>
                  <p> Den i brevet anvendte terminologi: <hi rend="italic">proconsules og aduocatus ciuitatis uulgo
                     byvagt</hi> viser, at brevet ikke kan være fra 1256, idet <hi rend="italic">proconsules</hi>
                  både i danske og nordtyske breve først foretræffes i det 14. årh., ej heller kan
                  byfogedinstitutionen have eksisteret i 1256 og være betegnet som en gammel
                  indretning. Det samme fremgår af udstedelsesstedet <hi rend="italic">castrum Gottorpe</hi>, da
                  denne borg ifølge Rydårbogen først opførtes under Hertug Erik Abelsen (1257—74),
                  cf. Annales Danici 125. Brevet er derfor sikkert uægte, cf. Hasse, Das Schleswige
                  Stadtrecht 18—<pb facs="4494643"/>20 og 127—28, idet den af Rep. l. l. antydede
                  udvej: at datere det til 1356, må forkastes, da de holstenske grever på det
                  tidspunkt havde heredømmet i Sydslesvig. Hertil kommer, at brevet ikke genfindes i
                  den fortegnelse over stadens privilegier, som Slesvig i årene 1481— 84 indgav til
                  kong Hans og hertug Frederik, cf. Danmarks Gl. Købstadlovgivning I 71 nr. 37. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar af Jylland giver borgmestre og rådmænd i Slesvig ret til at
                  udnævne byfogeden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. dei gratia dux Jucie omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Notum sit omnibus tam presentibus quam futuris, quod nos dilectis
                  nobis consulibus et proconsulibus ciuitatis nostre Sleswic ex gratia speciali
                  liberam dedimus facultatem eligendi aduocatum ciuitatis uulgo byvagt dictum, sicut
                  ab antiquo habuerunt, tali modo, ut, quotiens necessitas exegerit, de suo consilio
                  eligant et constituant personam ydoneam in aduocatum talem qui in communi placito
                  delicta obseruet tam maiora quam minora mulctamque pecuniarum ex eisdem fisco
                  nostro debitam ad se recipiat, dimidiam eius partem nobis, alteram ciuitati
                  supradicte tradat, deque ea iustam nobis exhibeat rationem et alia omnia obseruet,
                  quæ eius predecessores in causa iuris et iustitie obseruare consueuerunt. ♦
                  Prohibemus igitur omnibus et singulis nostris aduocatis et officialibus districte
                  precipientes ne quisquam eorum predicte ciuitatis nostre consules uel proconsules
                  ultra presentem gratiam iisdem a nobis indultam et ab antiquo iam usitatam
                  molestet aut impediat aut molestari indebite permittat, prout gratiam nostram
                  duxerit euitandam. ♦ In cuius rei euidens testimonium et cautelam pleniorem
                  sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum in castro nostro Gottorpe
                  anno domini m cc quinquagesimo sexto in profesto beati Martini episcopi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde Jyllands hertug, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at vi af særlig nåde har givet
                  vore elskede rådmænd og borgmestre i vor stad Slesvig myndighed til at vælge
                  stadens foged, som på folkesproget kaldes »byvagt«, således som de har gjort fra
                  gammel tid, på slig vis, at de så ofte det er påkrævet efter egen rådslagning må
                  vælge og indsætte en egnet person som foged med den opgave, at han på bytinget
                  skal have indseende med lovovertrædelser, såvel store som små, og oppebære den
                  pengebøde, der herfor tilkommer vor kasse; halvdelen heraf skal han overgive os,
                  den anden halvdel ovennævnte stad. Og han skal gøre os rigtigt regnskab herfor og
                  overholde alt andet, som hans forgængere i retssager og justits har plejet at
                  iagttage. Vi forbyder derfor under strengt påbud alle og enhver af vore fogeder og
                  officialer, at nogen af dem antaster eller hindrer vor fornævnte stads rådmænd
                  eller borgmestre imod denne nådesbevisning, som er tilstået dem af <pb facs="4514688"/> os og alt har været i brug fra gammel tid, eller tillader at
                  de antastes på utilbørlig vis, såfremt han vil undgå vor straf<ref target="drb2"/>. Til vitterligt vidnesbyrd herom og yderligere sikkerhed har vi ladet vort segl
                  hænge under dette brev. Givet på vor borg Gottorp i det Herrens år 1256 dagen før
                  St. Mortens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den i brevet anvendte terminologi: _proconsules_ og _aduocatus ciuitatis uulgo byvagt_ viser, at brevet ikke kan være fra 1256, idet
                     _proconsules_ både i danske og nordtyske breve først forefindes i det 14.
                  årh., ej heller kan byfogedinstitutionen have eksisteret i 1256 og være betegnet
                  som en gammel indretning. Det samme fremgår af udstedelsesstedet _castrum Gottorpe_, da denne borg ifølge Rydårbogen først opførtes under Hertug Erik
                  Abelsen (1257-&lt;a href='drb72'&gt;&lt;/a&gt;, cf. Annales Danici 125. Brevet er derfor
                  sikkert uægte, cf. Hasse, Das Schleswiger Stadtrecht 18—20 og 127—28, idet den af
                  Rep. l.l. antydede udvej: at datere det til 1356, må forkastes, da de holstenske
                  grever på det tidspunkt havde herredømmet i Sydslesvig. Hertil kommer, at brevet
                  ikke genfindes i den fortegnelse over stadens privilegier, som Slesvig i årene
                  1481—84 indgav til kong Hans og hertug Frederik, cf. Danmarks Gl.
                  Købstadlovgivning I 71 nr. 37. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _gratiam!_
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
