<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13391231127</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13391231127</idno>
            <idno type="dd_serialno">220</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 516 med overskrift <hi rend="italic">Jet breff paa
                     Dofre som biscop Nicholaus gaff Lyom closter</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 217.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494648.webp">2. rk. XII nr. 220</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514692.webp">II:12 nr. 220</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 220. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1339-12-31"> U 1235. 5. februar <note>
                  <p> Både dette og det efterfølgende brev, der stadfæster biskop Niels 1. af Børglums
                  udaterede gavebrev til klostret i Løgum, Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1297/dd_12970111001" type="link">242</ref>, må på grund
                  af de forkerte årstal og bispenavne anses for uægte. Da Niels 1. var biskop i
                  Børglum i årene 1283—97, kunne det tænkes, at årstallene i dette og efterfølgende
                  brev var fejlskrevne i Løgumbogen, cf. Dipl. Dan. 2. rk. p. 124, hvor denne
                  mulighed antydes. Foreliggende brev må imidlertid, da det omtaler det her
                  efterfølgende brev af biskop Jens, der er udstedt 1305 5. februar, være udstedt
                  samtidigt med dette eller i tiden derefter. Men efter biskop Niels 1. (1283—97),
                  som skænkede gården i Dover til klostret, er der kun een biskop med navnet Jens i
                  Børglum, nemlig Jens 3. (1365—1369). Opfatter vi imidlertid ham som udsteder af
                  det følgende brev, opstår den vanskelighed, at der både i bispens og kapitlets
                  brev siges, at en biskop Svend af Børglum også har stadfæstet klostrets besiddelse
                  af godset i Dover (afskriften i Løgumbogen af kapitlets brev har forbogstavet
                     <hi rend="italic">D</hi>, men eftersom der aldrig har været en biskop i Børglum, hvis fornavn
                  begyndte med <hi rend="italic">D</hi>, må der her antages at foreligge en afskriverfejl i
                  Løgumbogen for <hi rend="italic">S</hi>, og <hi rend="italic">Suenonis</hi> i bispebrevet opfattes som den
                  korrekte gengivelse af forlægget). Men mellem Niels 1. (1283—1297) og Jens 3.
                  (1365—1369) var der ingen biskop med navnet Svend i Børglum. En <hi rend="italic">Svend</hi> var
                  biskop 1280 (1281)—1283, en anden 1370—1396. Både årstal og bispenavn må derfor
                  være forkerte, og de to breve må opfattes som sene forfalskninger, fore<pb facs="4494649"/>taget i klostret i Løgum på et tidspunkt, da man ikke vidste,
                  hvornår den biskop Niels af Børglum, af hvem man havde et udateret gavebrev, Dipl.
                  Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1297/dd_12970111001" type="link">242</ref>, og som mindedes i klostrets nekrologium, cf. SRD. IV 578, levede.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kapitlet i Børglum stadfæster biskop Niels af Børglums gave til Løgum kloster på
                  gods i Dover. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presens scriptum cernentibus tam presentibus quam
                  posteris P: dictus prepositus ecclesiæ Burgilonensis et conuentus canonicorum
                  eiusdem ecclesie salutem in omnium saluatore. ♦ Cum series rerum obscure gesta
                  quandoque dubietatis scrupulum generare solent, necesse est ut res gesta
                  plurimorum discretorum testimonio confirmetur: ♦ Sequentes itaque scripta
                  uenerabilium patrum nostrorum domini uidelicet N: &lt;S&gt;: et I: Burgilonensium
                  episcoporum, cum capitulo nostro illam donationem de Dofre, quam episcopus
                  Nicholaus contulit fratribus de Loco Dei in extremis suis, ratam habemus in
                  perpetuum, et presentis scripti testimonio comprobamus. ♦ Datum Burgilonis anno
                  gratiæ m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi> xxx. v<hi rend="sup">o</hi>
                  nonas februarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 &lt;S&gt;] <hi rend="italic">Aa, har</hi> D, <hi rend="italic">men af ovf. og flg. nummer</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> P. kaldet provst for kirken i Børglum og samme kirkes kannikesamfund til alle
                  troende kristne, såvel nulevende som fremtidige, hilsen i alles frelser. </p>
            <p> Da begivenhedernes dunkle sammenhæng ofte avler tvivl og betænkeligheder, er det
                  nødvendigt, at de bekræftes ved mange gode mænds vidnesbyrd. Idet vi derfor
                  efterfølger de breve, der udstedtes af vore ærværdige fædre, nemlig herr Niels,
                     (Svend)<ref target="drb1"/> og Jens, bisper af Børglum, godkender vi sammen med
                  vort kapitel til evig tid den gave i Dover, som biskop Niels på sit dødsleje
                  overdrog munkene i Løgum, og billiger den med dette brev som vidnesbyrd. Givet i
                  Børglum i det nådens år 1235 den 5. februar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> både dette og det efterfølgende brev, der stadfæster biskop Niels 1. af
                  Børglums udaterede gavebrev til klostret i Løgum, DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970111001'&gt;242&lt;/a&gt;, må på grund
                  af de forkerte årstal og bispenavne anses for uægte. Da Niels 1. var biskop i
                  Børglum i årene 1283—97, kunne det tænkes, at årstallene i dette og efterfølgende
                  brev var fejlskrevne i Løgumbogen, cf. Dipl.Dan. 2. rk. V p. 124, hvor denne
                  mulighed antydes. Foreliggende brev må imidlertid, da det omtaler det her
                  efterfølgende brev af biskop Jens, der er udstedt 1305 5. februar, være udstedt
                  samtidigt med dette eller i tiden derefter. Men efter biskop Niels 1. (1283—&lt;a href='drb97'&gt;&lt;/a&gt;, som skænkede gården i Dover til klostret, er der kun een
                  biskop med navnet Jens i Børglum, nemlig Jens 3. (1365—1369). Opfatter vi
                  imidlertid ham som udsteder af det følgende brev, opstår den vanskelighed, at der
                  både i bispens og kapitlets brev siges, at en biskop Svend af Børglum også har
                  stadfæstet klostrets besiddelse af godset i Dover (afskriften i Løgumbogen af
                  kapitlets brev har forbogstavet _D_, men eftersom der aldrig har været en
                  biskop i Børglum, hvis fornavn begyndte med _D_, må der her antages at
                  foreligge en afskriverfejl i Løgumbogen for _S_, og _Suenonis_ i
                  bispebrevet opfattes som den korrekte gengivelse af forlægget). Men mellem Niels
                  1. (1283—1297) og Jens 3. (1365—1369) var der ingen biskop med navnet Svend i
                  Børglum. En _Svend_ var biskop 1280 (1281)—1283, en anden 1370—1396. Både
                  årstal og bispenavn må derfor være forkerte, og de to breve må opfattes som sene
                  forfalskninger, foretaget i klostret i Løgum på et tidspunkt, da man ikke vidste,
                  hvornår den biskop Niels af Børglum, af hvem man havde et udateret gavebrev, DRB.
                  II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970111001'&gt;242&lt;/a&gt;, og
                  som mindedes i klostrets nekrologium, cf. SRD. IV 578, levede. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har forbogstavet _D_, jf. ovf., nr. &lt;a href='/books/dipdan/1339/dd_13391231126'&gt;219&lt;/a&gt;, </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
