<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12600329001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12600329001</idno>
            <idno type="dd_serialno">313</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Roskilde bisp 1186-1299 — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Roskilde
                  bisp 1186-1375. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I. 238; Kbh. Dipl. I 22 nr. 19; Bull.Dan. 437 nr. 564 —
                  Reg.Dan. nr. 1050* ; Potthast nr. 17821; Rep. nr. 295.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483256.webp">2. rk. I nr. 313</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 313</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 313. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1260-03-29"> 1260. 29. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 4. paalægger biskop Rudolf af Schwerin at sørge for, at de mænd
                  fra hans stift, der har ødelagt København, giver bispen af Roskilde oprejsning.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483257"/> Alexander episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri
                  &lt;..&gt; episcopo Suerinensi. salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Sua nobis
                  uenerabilis frater noster episcopus Roskildensis conquestione monstrauit quod
                  nonnulli layci &lt;t&gt;ue dyocesis in castrum de Kopmannehafn ipsius dyocesis. ad
                  Roskildensem ecclesiam pleno iure pertinens hostiliter irruentes illud funditus
                  destruere temeritate propria presumpserunt in ipsorum episcopi et ecclesie
                  dispendium non modicum et grauamen ♦ Quocirca fraternitati tue per apostolica
                  scripta mandamus. quatinus si est ita laycos predictos quod castrum ipsum
                  reedificent. ac de dampnis et iniuriis que predictis episcopo et ecclesie taliter
                  irrogasse noscuntur. satisfaciant ut tenentur monicione premissa per censuram
                  ecclesiasticam appellatione remota preuia racione compellas. non obstante si
                  communiter uel diuisim ab apostolica sede indultum existat quod excommunicari non
                  possint per litteras apostolicas nisi plenam et expressam fecerint de indulto
                  huiusmodi mencionem/ uel quauis alia indulgentia sedis eiusdem per quam effectus
                  presencium impediri ualeat seu eciam retardari. seu constitutione de duabus dietis
                  edita in concilio generali. dummodo ultra terciam uel quartam aliquis extra suam
                  dyocesim auctoritate presencium ad iudicium non trahatur. ♦ Datum Anagnie iiii.
                  kalendas aprilis. pontificatus nostri anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 9&lt;..&gt; = Rudolfo] <hi rend="italic">mgl. mss</hi>. </p>
               <p> 12 &lt;t&gt;ue] sue <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
               <p> 24 concilio] consilio <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 26 Anagnie] Anagine <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder,
						Rudolf, Biskop af Schwerin med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> I sin Klage til os har vor ærværdige Broder, Bispen af Roskilde, paavist, at
						nogle Lægmænd i Dit Stift fjendtlig har angrebet<ref target="drb1"/> den
						befæstede By København, der ligger i hans Stift og med fuld Ret tilhører
						Roskildekirken, og dristet sig til i deres Forvovenhed at lægge den øde i
						Bund og Grund til ikke ringe Skade og Tynge for baade Bispen og Kirken.
						Derfor paalægger vi ved denne apostoliske Skrivelse Dig, vor Broder, at Du,
						hvis det forholder sig saaledes, efter forudgaaende Overvejelse først skal
						formane og derefter under Anvendelse af Kirkens Straf med Udelukkelse af
						Appel tvinge de nævnte Lægmænd til at genopbygge den befæstede By og give
						Erstatning for de Tab og Krænkelser, som de saaledes vides at have tilføjet
						Bispen og Kirken, uanset om de i Fællesskab eller enkeltvis har faaet
						bevilget af det apostoliske Sæde, at de ikke kan banlyses ved Brev fra
						Pavestolen, medmindre dette fuldstændigt og udtrykkeligt omtaler denne
						Bevilling og uanset enhver anden Begunstigelse af samme Sæde, som kan hindre
						eller blot hæmme Virkningen af nærværende Brev, og uanset det almindelige
						Kirkemødes Bestemmelse om de to Dagsrejser<ref target="drb2"/>, naar blot
						ingen i Kraft af dette Brev drages for en Domstol mere end tre eller fire
						Dagsrejser borte fra Stiftet. Givet i Anagni den 29. Marts i vort
						Pontifikats 6. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der sigtes til det under Ledelse af Jarmer 2. af Rügen foretagne
						Angreb paa København i 1259. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
