<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12600429001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12600429001</idno>
        <idno type="dd_serialno">315</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p> Referat: Sorø gavebog f.41v. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 516.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483258.webp">2. rk. I nr. 315</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510412.webp">II:1 nr. 315</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 315. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1260-04-29"> 1260. 29. april <note/>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Esbern Karlsen og andre afgiver en voldgiftskendelse angaaende mageskifte mellem
                  Sorø kloster og Jens Ranesen. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Nobiles et discreti dominus Esbernus Karlssun et dominus Olauus Ranessun
                     Michael Henkelssun et Petrus Skielmssun electi communiter in arbitros a
                     fratribus monasterii de Sora ex una parte et a domino Iohanne Ranonis parte ex
                     altera super commutandis racionabiliter quibusdam pratis seu terris in Gydemath
                     et in Windethorp recepta prius a partibus caucione super ratihabicione firma
                     sub pena 10 marcarum uallata arbitrati sunt in hunc modum uidelicet <pb facs="4483259"/> quod fratres de Sora dimitterent domino Iohanni terram quam
                     habebant in Gydemath in possessionem perpetuam saluis tamen terminis prati in
                     Gydemath saluis quoque pratis et agris circumiacentibus et hiis que attinebant
                     uille de Siærstæde et quod ipse Iohannes uiceuersa scotaret monasterio terram
                     in censu duarum orarum in Windethorp cum attinenciis suis omnibus in
                     possessionem perpetuam/ ♦ Quibus ita factis tradidit idem dominus Iohannes
                     monasterio terram quinque orarum census in Helgheleff Litle in pignus pro
                     certitudine et cautela super eadem terra duarum orarum in Windethorp/ ♦ Anno
                     domini 1260/ tercio kalendas maii</hi>. </p>
        <div type="app">
          <p> 28 racionabiliter] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
          <p> 30 sub pena <hi rend="italic">indtil</hi> uallata] <hi rend="italic">tilf. i marg., men fejlagtigt indskudt
                     mellem</hi> ratihabicione <hi rend="italic">og</hi> firma. </p>
          <p> — in] sic <hi rend="italic">o. l. ms</hi>. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> De velbyrdige og gode Mænd Herr Esbern Karlsen, Herr Oluf Ranesen, Mikkel
						Henkelsen og Peder Skjelmsen, som i Fællesskab var udvalgte til
						Voldgiftsmænd af Brødrene i Sorø Kloster paa den ene Side og af Herr Jens
						Ranesen paa den anden for at foretage et rimeligt Mageskifte af nogle Enge
						eller Jorder i Gydemade og Vinderup, afsagde — efter at der først af
						Parterne var stillet en Kaution for Dommens Godkendelse, der blev sikret
						under en Bøde af 10 Mark — den Voldgiftsdom, at Brødrene i Sorø skulde
						overlade Herr Jens den Jord, som de havde i Gydemade, til evigt <pb facs="4510413"/> Eje, dog med Undtagelse af nogle Grunde paa Engen i
						Gydemade og de Enge og Agre, der ligger rundt omkring, og det, der laa til
						Sigersted By, og at Jens til Gengæld skulde tilskøde Klosteret 2 Øre
						skattepligtig Jord i Vinderup med alle dens Tilliggender til evigt Eje.
						Efter at dette var afgjort saaledes, overgav Herr Jens til Klosteret 5 Øre
						skattepligtig Jord i Hellevlille som Pant til Sikkerhed og Forvaring for
						Jorden paa 2 Øre i Vinderup. I det Herrens Aar 1260 den 29. April. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
