<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12600102001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12600102001</idno>
        <idno type="dd_serialno">310</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — Om overlevering se nr. <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref>. </p>
                <p><hi rend="italic">a</hi>: p. 14 — <hi rend="italic">e</hi>: p. 346 — <hi rend="italic">f</hi>: p. 6. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän.Bibl. VI 143 — Reg.Dan. nr. 1048.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483254.webp">2. rk. I nr. 310</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510409.webp">II:1 nr. 310</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 310. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1260-01-02"> 1260. 2. januar <note><p> Rep. I p. 46 gør opmærksom paa, at datum ogsaa kan læses som 1264 5. jan. Da
                  kongen imidlertid paa sidstnævnte tidspunkt befinder sig i fangenskab i udlandet,
                  kan man se bort fra denne mulighed. </p></note>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kong Erik 5. Glipping stadfæster og udvider Vitskøl klosters privilegier. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483255"/> Ericus dei gratia Danorum Slauorumque rex, omnibus præsens
                  scriptum cernentibus in domino salutem. ♦ Ut affectus dilectionis nostræ, quam
                  apud fratres nostros de Uiteschola gerimus, omnibus fiat manifesta uniuersis
                  præsentibus et posteris constare uolumus, quod uniuersas libertates et emunitates,
                  quas a progenitoribus nostris habuisse dinoscuntur, non solum confirmamus, sed si
                  quid imperfectum reliquerant ob nostram salutem totiusque regni nostri
                  prosperitatem, modis omnibus uolumus adaugere. ♦ Unde cum ipsorum querimoniam
                  audiuimus, quod a quibusdam exactoribus nostris super suis libertatibus diu
                  habitis, perturbantur mandamus sub obtentu graciæ nostræ, et mandando præcipimus,
                  quatenus &lt;n&gt;ullus hominum nostrorum † grangiarias † ipsorum uillicos et
                  colonos redditosque, qui medietatem portionum suarum dicto monasterio contulerant
                  super exactione tam quadraginta marcharum quam minoris iuris nostri impetat uel
                  molestet. ♦ Insuper quicquid in littore maris quod totum Halsemarch circuit a
                  flumine Getheraa, usque Gasewor a naufragantibus poterit deriuari, ipsorum
                  naufragantium iure conseruato, memoratis fratribus nostris conferimus. ita quod
                  nulli exactorum nostrorum super hoc respondeant. sed dicti monasterii abbas nulli
                  tantum de his debeat respondere. ♦ Insuper dictis fratribus hanc gratiam fecimus
                  specialem quod omnes possessiones quas a tempore generalis con&lt;c&gt;ilii
                  prioribus possessionibus suis iusto possessionis titulo addiderunt in eadem
                  libertate habeant et possideant, quam ipsis super possessionibus suis prius
                  acquisitis duximus concedend&lt;a&gt;m. ♦ Prohibemus igitur districtius per
                  gratiam nostram ne quis exactorum nostrorum uel aliquis alius, ipsos fratres super
                  præmissis libertatibus in locis ipsorum aut personis sibi attinentibus præsumat
                  aliquatenus molestare. ♦ Quod qui temere contra prohibitionem nostram attentare
                  præsumpserit, indignationem nostram et uindictam indubitanter se nouerit
                  incursurum. ♦ In cuius rei testimonium præsentes literas ipsis contulimus sigilli
                  nostri robore confirmatas in <pb facs="4483256"/> testimonium sufficiens et
                  cautelam. ♦ Datum anno domini m cc Ix quarto nonas ianuarii, testibus dominis
                  Esgero episcopo Ripensi, et domino Iohanne dicto Genwet&lt;er&gt;. </p>
        <div type="app">
          <p> 5 apud] erga <hi rend="italic">nr. <ref target="_12530308001" type="link">94</ref>
                  </hi>. </p>
          <p> 6 manifesta] manifestus<hi rend="italic">? jf. dog nr. <ref target="_12530308001" type="link">94</ref>
                  </hi>. </p>
          <p> 8 dinoscuntur) dignoscuntur <hi rend="italic">f</hi>. </p>
          <p> 13 &lt;n&gt;ullus] ullus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
          <p> — grangiarias ipsorum uillicos] <hi rend="italic">nr. <ref target="_12530308001" type="link">94</ref> har blot</hi> uillicos ipsorum, <hi rend="italic">og</hi> grangiarias <hi rend="italic">er da
                     ogsaa ellers ukendt</hi>. </p>
          <p> 16 minoris iuris] minoris, iuris <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
          <p> 17 Halsemarch] Halssemarck <hi rend="italic">ef</hi>. </p>
          <p> — Gasewor] Gasæwore <hi rend="italic">e</hi>. Gasæwor <hi rend="italic">f</hi>. </p>
          <p> 22 con&lt;c&gt;ilii] consilii <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
          <p> 24 concedend&lt;a&gt;m] concedendum <hi rend="italic">a</hi>. </p>
          <p> 3 Genwet&lt;er&gt;] Genwet <hi rend="italic">a</hi>. Geuwet <hi rend="italic">ef</hi>. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 8: cf. Reg.Dan. 529. 530 samt nr. <ref target="_12530308001" type="link">94</ref>. </p>
          <p> 22: cf. Jyske Lov III 9. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
						Brev, Hilsen med Gud. </p>
        <p> For at den dybe Hengivenhed og Kærlighed, som vi føler for vore Brødre i
						Vitskøl, kan blive aabenbar for alle, ønsker vi, at det skal være vitterligt
						for alle nulevende og tilkommende, at vi ikke blot stadfæster alle Friheder
						og Begunstigelser, som de vides at have modtaget af vore Forfædre<ref target="drb1"/>, men at vi paa alle Maader ønsker at forøge alt, hvad de
						har ladet henstaa ufuldkomment, til Gavn for vor Frelses og hele vort Riges
						Velfærd. Derfor befaler vi under vor Naades Fortabelse — da vi har hørt
						deres Klage over at blive besværet af nogle af vore Ombudsmænd i Friheder,
						som de længe har haft, — og indskærper ved vor Befaling, at ingen af vore
						Mænd maa rejse Tiltale eller hindre deres Bryder, Landboer og de Lægbrødre
						paa deres Ladegaarde<ref target="drb2"/>, som har givet deres halve Hovedlod
						til det nævnte Kloster, med Krav paa fyrretyve Mark og mindre os tilkommende
							Bøder<ref target="drb3"/>
               <!-- Burde dette være 3) og ikke 1)?, rettet, gjm 30-11-2022 -->. Ydermere
						overdrager vi alt, hvad Havet, som omgiver hele Hals Mark, skyller op paa
						Kysten fra Geraa til Gaaser, til de nævnte Brødre under Overholdelse af de
						skibbrudnes Ret, saaledes at de ikke skal svare nogen af vore Ombudsmænd for
						dette, og det nævnte Klosters Abbed skal ikke svare nogen for dette.
						Fremdeles har vi tilstaaet de nævnte Brødre den særlige Naade, at alle de
						Ejendomme, som de siden Generalkonciliet<ref target="drb4"/> med lovlig
						Adkomst har føjet til deres tidligere Ejendomme, skal besiddes og ejes af
						dem under den samme Frihed, som vi har besluttet at tilstaa dem for de
						Ejendomme, som de tidligere havde erhvervet. Vi forbyder strengt under vor
						Naades Fortabelse, at nogen af vore Ombudsmænd eller nogen anden paa nogen
						Maade maa driste sig til at forulempe Brødrene i de ovenanførte Friheder paa
						Gods eller Personer, der hører dem til. Den, som dumdristigt trods vort
						Forbud drister sig til at forsøge det, maa vide, <pb facs="4510410"/> at han
						kan være sikker paa at paadrage sig vor Vrede og Hævn. Til Vidnesbyrd herom
						har vi givet dem dette Brev, bekræftet med vort Segl til sikkert Vidnesbyrd
						og Forvaring. Givet i det Herrens Aar 1260 den 2. Januar med Herr Esger,
						Biskop af Ribe, og Herr Jens kaldet Genvejr som Vidner. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> et udateret Brev af Valdemar 1. er bevaret i Vitskølbogen, derimod
						intet af Knud Valdemarsen, af Valdemar 2. er to udaterede Breve bevaret
						(Rep. Dan. 529. 530). Hertil kommer Kristoffers Brev af 1253 8. Marts (Nr.
							&lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530308001'&gt;94&lt;/a&gt;),
						der har været Forlæg for dette. </p>
            <p n="drb2"> Overleveringen paa dette Sted er tvivlsom. </p>
            <p n="drb3"> der sigtes vel til 3 Markssager o. lign. </p>
            <p n="drb4"> jf. Jyske Lov III 9, hvorefter Klostermænd, blandt hvilke særlig
						nævnes Cisterciensere, ikke maatte købe skattepligtig Jord efter det
						Generalkoncilium, som Pave Innocens holdt; hvis de gjorde det, skulde de
						betale Ledingsskat af Jorden. Konciliet havde hævdet almindelig Skattefrihed
						af Kirkegods: c. 7 X III 49. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
