<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12920526001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12920526001</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 37 × 15,5 (plica 2). To seglremme. Paa bagsiden
                  med haand fra 14. aarh. <hi rend="italic">Littera super fundacione altaris episcopi Cristierni
                     declarans omnia bona ipsi altari data</hi>. Derunder med haand fra 16. aarh.
                     <hi rend="italic">Super prato Kringelholm. ad fabricam ecclesie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 284. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse II 332 nr. 802 — Reg. Dan. nr. *681; Rep. nr. 603.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485514.webp">2. rk. IV nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511342.webp">II:4 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 73. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-05-26"> 1292. 26. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Kristian af Ribe stifter kapel og alter i Ribe domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Cristiarnus dei gracia Ripensis episcopus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Sieaqueacta sunt ad necessitates seu utilitates
                  hominum. consueuit antiquitas ad eternam rei memoriam in scriptis redigere. multo
                  magis que ad cultum diuinum/ et profectus animarum ordinata sunt/ ne lapsu
                  temporis pereant. oportet ad stabilitatem perpetuam scripture testimonio roborare.
                  ♦ Hinc est/ quod constare uolumus uniuersis. quod nos habita
                  diligentideliberatione et prudentum consilio/ anime nostre salubriter intendere
                  cupientes. capellam et altare quoddam in ecclesia Ripensi prenominata ad orientem.
                  ubi consueuit olim esse sacristia/ ad honorem omnipotentis dei. beate Marie
                  uirginis. beati Laurencii. beati Thome episcopi et martiris. et omnium sanctorum.
                  ac in remissionem peccatorum nostrorum. de consensu capituli nostri fundari
                  fecimus. ac opere consumari. domino nostro suffragante. ac cum possessionibus
                  infrascriptis/ iustu emptionis titulo acquisitis/ dotauimus. uidelicet. cam
                  omnibus bonis in Sæghærsløf mark. in parochia Æmmærløf. que emimus a Swenone
                  Litlæ. cum omnibus bonis in parochia Skastæth. que emimus a Bondone Litlæ. et
                  aliis. uidelicet. marcham terre. in Forbalighum mark. cum sex marchis auri. in
                  terris quas emimus a Nicholao Harthbo/ in Dusdrup mark cum omnibus bonis et
                  domibus que possedit Nicholaus Genwæthær. et omnes terras cum domibus quas
                  habuimus de heredibus dicti <pb facs="4485515"/> N. quas possedit idem N. in
                  Jurthrup mark in parochia Hærixstæth. in Tiarburigh cum tercia parte omnium
                  terrarum Cristiarni Litlæ. et dimidia marcha auri in terris in Solbiærigh mark.
                  quas emimus de Nicholao Esbærn sun et cum omnibus bonisin Aldrup mark in parochia
                  Snethum. que habuimusa Boo Koli. et sociis eius. quatuor solidos terre. quas
                  emimus de Iohanne Friis in Forbalghum mark ad sustentacionem dyaconi dicte capelle
                  ministrantis contulimus in perpetuum possidendas. sub hoc modo. quod sacerdos. qui
                  per episcopum et ecclesie capitulum ad dictam capellam domino ministraturus fuerit
                  institutus. singulis diebus dominicis. missam de ipsa dominica. et festiuis. de
                  ipsis festis. per se uel per alium missam dicere teneatur. nisi legitimo et
                  canonico impedimento fuerit impeditus. singulis. secundis., terciis. et quartis.
                  feriis. pro defunctis. singulis quintis feriis. de beato Laurencio. et Thoma
                  martiribus. singulis sextis feriis alternatim de sancta cruce. pro peccatis. et
                  pro defunctis. singulis sabbatis. de beata dei genitrice uirgine Maria. ♦ Item
                  dictus sacerdos. diebus dominicis et festiuis chorum frequentare teneatur. et
                  interesse matutinis. misse, et uesperis diei utriusque. si non fuerit uicarius in
                  ecclesia memorata. ♦ De prouentibus autem dictorum bonorum. dictus sacerdos duas
                  marchas. et dimidiam marcham annone. ad sui sustentacionem habere debeat annuatim.
                  ♦ Ad anniuersarium nostrum tenendum singulis annis dimidiam marcham annone. de qua
                  canonici debeant habere ad exequias nostras tenendas in candelis. et sacrificio.
                  tres marchas denariorum. uicarii et ministri ecclesie marcham denariorum. fratres
                  minores marcham denariorum. moniales ultra amnem marcham denariorum. et residuum
                  prouentuum inter pauperes per dictum sacerdotem annuatim sub testimonio
                  canonicorum in anniuersario nostro diuidatur. ♦ Terras etiam quas emimus in
                  Kringholm ad fabricam dicte ecclesie contulimus iure perpetuo possidendas. eo
                  modo. quod tutores regentes fabricam ecclesie memorate omnes defectus dicte
                  capelle qualitercumque acciderint/ emendare et reformare in perpetuum teneantur.
                  consensu capituli nostri ad hocaccedente. renunciantes omni iuri presentacionis
                  siue patronatus. quod heredibus nostris competere possit. in perpetuum in eadem.
                  ita quod episcopus qui pro tempore fuerit cum capitulo Ripensi supradicto personam
                  sufficientem et ydoneam ibidem ut supradictum est ministraturam instituendi
                  liberam habeat facultatem. ♦ Ne igitur super hac ordinacione nostra. aliqua in
                  posterum suboriri poterit <pb facs="4485516"/> ambiguitas seu calumpnia. presentes
                  litteras sigillo nostro et capituli nostri duximus roborandas. ♦ Actum et datum
                  Ripis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo.
                  secundo. secunda feria pentecostes. ♦ Siquis autem uel siqui hanc ordinacionem
                  nostram de bonis suprascriptis in preiudicium dicte capelle et sacerdotis
                  reuocauerit. uel reuocauerint. mutauerit uel mutauerint. retractauerit uel
                  retractauerint. ipsum uel ipsos ipso facto excommunicamus. et exnunc
                  excommunicatum uel excommunicatos denuntiamus in hiis scriptis/ </p>
            <div type="app">
               <p> 1 N.=Nicholai. </p>
               <p> — N.=Nicholaus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristian, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, som ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4511343"/>
            <p> Naar de gamle plejede skriftligt at gengive til evig Ihukommelse, hvad der er
                  sket til Menneskenes Tarv og Nytte, saa bør man i endnu højere Grad med skriftligt
                  Vidnesbyrd til evig Sikkerhed bekræfte, hvad der er blevet bestemt til Gavn for
                  Gudstjenesten og til Sjælenes Frelse, for at det ikke skal forgaa med Tiden.
                  Derfor gør vi vitterligt for alle, at vi efter omhyggelig Overvejelse og efter
                  kloge Mænds Raad i Ønsket om at gavne vor Sjæl med vort Kapitels Samtykke har
                  stiftet og med Guds Hjælp ladet opføre et Kapel og et Alter i fornævnte Kirke i
                  Ribe imod Øst — der, hvor der før var Sakristi — til Ære for Gud den almægtige,
                  den hellige Jomfru Maria, den hellige Laurentius, den hellige Biskop og Martyr
                  Thomas og alle Helgener og for min Sjæls Frelses Skyld; vi har doteret dette Kapel
                  og Alter med nedenfor nævnte Besiddelser, som vi har erhvervet ved lovligt Køb,
                  nemlig med alt det Gods paa Sejerslev Mark i Emmerlev Sogn, som vi har købt af
                  Svend Lille, med alt det Gods i Skast Sogn, som vi har købt af Bonde Lille og
                  andre, nemlig 1 Mark Jord paa Forballum Mark, med 6 Mark Gulds Jord, som vi har
                  købt af Niels Hardbo paa Døstrup Mark, med alt det Gods og alle de Huse, som Niels
                  Genvejr ejede, og alle de Jorder og Huse, som vi har af Arvingerne efter nævnte
                  Niels, og som samme Niels ejede paa Ørderup Mark i Herrested Sogn, med en
                  Tredjedel af Kristian Lilles Jorder i Tjæreborg og en halv Mark Gulds Jord paa
                  Solbjerg Mark, som vi har købt af Niels Esbernsen, med alt Gods paa Allerup Mark i
                  Sneum Sogn, som vi har faaet af Bo Koli og hans Fæller. Fire Ørtug Jord, som vi
                  har købt af Jens Friis paa Forballum Mark, har vi overdraget til evig Eje til
                  Underhold for Degnen, der gør Tjeneste ved nævnte Kapel; Betingelserne er, at den
                  Præst, som af Bispen og Kirkens Kapitel bliver indsat til at forrette
                  Gudstjenesten i nævnte Kapel er pligtig til selv eller ved en anden hver Søndag at
                  læse Søndagens Messe og hver Højtidsdag at fejre Højtiden, medmindre han paa
                  lovlig og kanonisk Vis er forhindret, og hver Mandag, Tirsdag og Onsdag at læse
                  Messe for de afdøde, hver Torsdag for de hellige Martyrer Laurentius og Thomas,
                  hver Fredag skiftevis for det hellige Kors, for vore Synder og for de afdøde og
                  hver Lørdag for den hellige Gudsmoder, Jomfru Maria. Fremdeles er nævnte Præst
                  pligtig til hver Søndag og hver Helligdag at være tilstede i Koret og til hver Dag
                  at overvære Morgenbønnen, Messen og Aftensangen, hvis der ikke er en Vikar ved
                  omtalte Kirke. Af Indkomsterne af nævnte Gods skal nævnte Præst aarligt have 2½
                  Mark Korn til sit Underhold; til at holde <pb facs="4511344"/> vor Aartid hvert
                  Aar en halv Mark Korn, af hvilket Kannikerne skal have tre Mark Penge til Lys og
                  Messe ved vor Ligbegængelse, Vikarerne og Kirketjenerne en Mark Penge,
                  Franciskanerne en Mark Penge, Nonnerne paa den anden Side Aaen en Mark Penge, og
                  Resten af Indkomsterne skal aarligt paa vor Aartid uddeles blandt de fattige af
                  den nævnte Præst under Kannikernes Tilsyn. Men ogsaa de Jorder, som vi har købt i
                  Kringlum overdrager vi med Kapitlets Samtykke til nævnte Kirkes Bygningsfond til
                  evig Arv og Eje paa den Betingelse, at Værgerne<ref target="drb1"/> for nævnte
                  Kirkes Bygningsfond for evigt skal være pligtige at udbedre og forbedre alle
                  Skader, som tilstøder nævnte Kapel, og idet vi for evigt giver Afkald paa al
                  Præsentations- og Patronatsret, som kunde tilkomme vore Arvinger til samme
                     Kapel<ref target="drb2"/>, saaledes at den, der til enhver Tid er Biskop i
                  Ribe, sammen med Kapitlet, har den fulde Myndighed til at indsætte en egnet Præst,
                  der kan gøre Fyldest der til Afholdelse af den ovenfor omtalte Gudstjeneste. For
                  at der ikke i Fremtiden skal opstaa nogen Tvivl eller Tvist om denne vor
                  Bestemmelse, har vi ladet dette Brev bekræfte med vort og Kapitlets Segl.
                  Forhandlet og givet i Ribe i det Herrens Aar 1292 anden Pinsedag. Men saafremt en
                  eller flere tilbagekalder denne vor Bestemmelse angaaende det ovennævnte Gods til
                  Skade for nævnte Kapel og Præst eller foretager Ændringer i eller ophæver den, saa
                  banlyser vi ham eller dem i Kraft af selve denne Handling og erklærer allerede nu
                  ved dette Dokument, at den eller de paagældende fra nu af skal være banlyste. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nml. Kirkeværgerne. </p>
                  <p n="drb2"> nml. som Arvinger efter den private Stifter. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
