<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12920109001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12920109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 46 f.136r. ep. 680. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 395 nr. 78; Bull. Dan. 749 nr. 864 — Potthast nr.
                  23886; Reg. de Nicolas IV ed. Langlois 864 nr. 6433.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485499.webp">2. rk. IV nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511328.webp">II:4 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 61. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-01-09"> 1292. 9. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. giver provst Karl paa Langeland dispensation, saa at han maa
                  beklæde flere kirkelige embeder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carolo presbitero preposito ecclesie de Langland&lt;i&gt;a Othoniensis diocesis.
                  ♦ Lecta coram nobis tua petitio continebat/ quod tu olim ecclesiam sancti Martini
                  in Eking primo/ et deinde preposituram ecclesie de Langlandia et parrochialem
                  eiusdem loci/ et demum sanctorum Symonis et Iude in Scerebek ecclesias/
                  Othoniensis et Ripensis diocesium curam animarum habentes tibi collatas recepisti/
                  ac dictam ecclesiam sancti Martini per quadriennium/ et eandem preposituram per
                  triennium/ una cum prefata ecclesia sanctorum Symonis et Iude/ absque
                  dispensatione sedis apostolice tenuisti/ et adhuc nosceris detinere/ prefatam
                  parrochialem ecclesiam de Langlandia infra triennium a tem<pb facs="4485500"/>pore
                  receptionis ipsius ecclesie dimittendo/ et tam ex ea per huiusmodi triennium quam
                  ex prepositura/ ac aliis ecclesiis supradictis/ hucusque percepisti fructus
                  redditus et prouentus. ♦ Quare a nobis humiliter petiuisti/ ut prouidere tibi
                  super hoc per dispensationis beneficium/ de benignitate apostolica dignaremur. ♦
                  Nos itaque attendentes laudabile testimonium quod tibi de uita et moribus
                  perhibetur/ ac uolentes tibi tum ob hoc/ tum etiam consideratione dilecti filii
                  nobilis uiri Waldemari ducis Jucye/ qui pro te nobis per suas litteras humiliter
                  supplicauit/ gratiam facere specialem/ tecum auctoritate apostolica dispensamus/
                  ut predictas preposituram et ecclesiam sancti Martini/ una cum dicta ecclesia
                  sanctorum Symonis et Iude/ et canonicatu et prebenda quos in Slewicensi ecclesia
                  te proponis adeptum/ possis licite retinere/ constitutione concilii generalis
                  super hoc edita/ et qualibet alia contraria non obstante. prouiso quod prepositura
                  et ecclesie ipse debitis obsequiis non fraudentur/ et animarum cura in eis
                  nullatenus negligatur. ♦ Ceterum ut statui tuo plenius consulatur/ presentium tibi
                  auctoritate concedimus/ ut ex eo/ quod dictas preposituram et ecclesias taliter
                  tenuisti/ et tam ex eis/ quam ex dicta ecclesia parrochiali de Langlandia fructus
                  etiam percepisti/ quos tibi remittimus et donamus degratia speciali/fama tua in
                  aliquo inposterum non ledatur/ nec aliqua possis propterea labe notari. omnemque
                  notam siue maculam que in premissis uel aliquo premissorum forsitan tibi posset
                  opponi/ de apostolice potestatis plenitudine penitus abolemus. ♦ Uolumus autem
                  quod ad arbitrium boni viri aliquam congruam portionem de fructibus sic perceptis
                  in euidentem utilitatem dictarum prepositure et ecclesiarum conuertere non
                  postponas. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam nostre)
                  dispensationis/ remissionis/ donationis et abolitionis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum). ♦ Datum Rome apud sanctam Mariam. v. idus Ianuarii. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 23—24 Nulli ergo (omnino ... nostre) dispensationis] Nulli ergo etcetera
                  dispensationis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25— 27 abolitionis (infringere ...). ♦ Datum) abolitionis etcetera Datum
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 Langland&lt;i&gt;a] Langlanda <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: c. 28. X de prebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Præsten Karl, Provst over Kirken paa Langeland i Odense Stift. </p>
            <p> I en Ansøgning fra Dig, som er blevet læst for os, udtales, at Du i sin Tid har
                  faaet overdraget først St. Mortenskirke i Egen, dernæst Provstiet over Kirken paa
                  Langeland og Sognekirken sammesteds, og endelig St. Simons og Judas' Kirke i
                  Skærbæk i henholdsvis Odense og Ribe Stifter, alle med Sjælesorg, at Du har taget
                  imod dem og uden Dispensation fra det apostoliske Sæde beholdt nævnte St.
                  Mortenskirke i fire og samme Provsti i tre Aar tillige med fornævnte St. Simons og
                  Judas' Kirke, og endnu sidder inde med dem, medens Du inden tre Aar efter
                  Modtagelsen har frasagt Dig Sognekirken paa Langeland; Du har dog baade af den i
                  disse tre Aar og af Provstiet og de andre fornævnte Kirker lige til nu oppebaaret
                  Frugter, Afgifter og Indkomster. Derfor har Du nu ydmygt ansøgt os om, at vi af
                  apostolisk Velvilje vilde værdiges at drage Omsorg for Dig med Dispensationens
                  Velgerning i denne Sag. I Betragtning af det rosende Vidnesbyrd, som bliver Dig
                  til Del for Dit Levned og Din Vandel, ønsker vi baade af denne Grund og tillige af
                  Hensyn til vor elskede Søn, den velbyrdige Mand Hertug Valdemar af Jylland, som
                  ved sit Brev ydmygt er gaaet i Forbøn for Dig, at vise Dig særlig Naade. Vi giver
                  Dig derfor af apostolisk Myndighed en Dispensation, saa at Du tillige med den
                  nævnte St. Simons og Judas' Kirke og det Kanonikat og den Præbende, som Du
                  erklærer at have modtaget ved Domkirken i Slesvig, maa faa Lov til at beholde
                  fornævnte St. Mortenskirke og Provstiet, uanset det almindelige Kirkemødes
                  Beslutning herom<ref target="drb1"/> og alle andre derimod stridende Bestemmelser,
                  forudsat at den pligtige Tjeneste ved Provstiet og Kirken ikke forringes, og
                  Sjælesorgen i dem ikke forsømmes. Men for at sørge endnu mere for Dig i den
                  Stilling, Du er kommet i, tilstaar vi Dig i Kraft af dette Brev, at Du ikke i
                  nogen Maade for Fremtiden skal lide Skade paa Dit gode Navn og Rygte, fordi Du
                  saaledes har beholdt nævnte Provsti og Kirker og oppebaaret Frugterne baade af dem
                  og tillige af nævnte Sognekirke paa Langeland, hvilke Frugter vi nu af særlig
                  Naade eftergiver og skænker Dig. Ikke heller skal der derfor kunne sættes nogen
                  Plet paa Dig, og ethvert Ærestab eller enhver Skamplet, der muligvis kunde
                  foreholdes Dig med Hensyn til ovennævnte Forhold eller et enkelt af dem, ophæver
                  vi af apostolisk Magtfuldkommenhed fuldstændig. Men det er vor Vilje, at <pb facs="4511330"/> Du ikke undlader at anvende en efter en god Mands Skøn
                  passende Del af de Frugter, Du saaledes har oppebaaret, til aabenbar Nytte for
                  nævnte Provsti og Kirker. Intet Menneske maa bryde dette vort Dispensations-,
                  Eftergivelses-, Gave- og Ophævelsesbrev eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod
                  det. Hvis nogen drister sig til at forsøge det, skal han vide, at han derved vil
                  paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede.
                  Givet i Rom i Sta. Maria Maggiore den 9. Januar i (vort Pontifikats) 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 28 X de prebendis et dignitatibus III 5 (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1292/dd_12920101001'&gt;58&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
