<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12920316001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12920316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">68</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt —. <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.25r. med overskrift <hi rend="italic">De
                  Norsminnæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 398 — Reg. Dan. nr. 1447.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485510.webp">2. rk. IV nr. 68</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511339.webp">II:4 nr. 68</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 68. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-03-16"> 1292. 16. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Horsens </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved overlader biskop Jens og kannikerne i Aarhus toldafgifterne
                  og alle andre kongelige rettigheder i Norsminde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam\ ♦ Cum ad locum quendam in Arusiensi dyoseci qui
                  Norsminnæ dicitur interdum naues applicant. in quo loco uenerabilis pater dominus
                  Iohannes Arusiensis episcopus et dilecti nobis cano<pb facs="4485511"/>nici
                  Arusi&lt;enses&gt; ex utraque parte cuiusdam amnis possessiones habent contiguas
                  nos uolentes predictos dominos episcopum et canonicos et ecclesiam honorare ac
                  ipsorum libertates exigentibus eorum meritis ampliare. concedimus eis et eorum
                  successoribus ut naute omnes et singuli qui ad predictum locum uenerint. eis ad
                  quorum possessiones declinauerint etin quorum bonis res suas reposuerint de omni
                  iure nostro tam thelonio quam aliis iuribus regalibus de cetero respondeant et
                  nulli alii ullo modo. ♦ Unde sub optentu gracie nostre districte prohibemus ne
                  quis aduocatorum nostrorum aut eorum officialium seu quisquam alius ipsos dominos
                  episcopum aut canonicos super huiusmodi gracia sibi per nos facta presumat
                  aliquatenus molestare. sicut indignacionem nostram et ultionem uoluerit regiam
                  euitare. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus litteris duximus
                  apponendum. ♦ Datum Horsnæs anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. secundo, in dominica medie quadragesime. in
                  presencia nostra et dilecte matris nostre. testibus dominis. magistro Martino
                  cancellario nostro. Petro Niclæs sun quondam dapifero. et Skælm Stigh sun dapifero
                  nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Arusi&lt;enses&gt;] Arusi-<hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 Horsnæs] <hi rend="italic">tilf. o. l. med samme haand, men med andet blæk</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da Skibe af og til anløber et Sted i Aarhus Stift, som kaldes Norsminde, paa
                  hvilket Sted den ærværdige Fader, Herr Jens, Biskop af Aarhus, og vore elskede
                  Kanniker i Aarhus har Besiddelser, der støder op til en Aa paa begge Sider,
                  tilstaar vi i Ønsket om at hædre fornævnte Herr Biskop og Kanniker samt Kirken og
                  øge deres Friheder i Henhold til deres Fortjenester, dem og deres Efterfølgere, at
                  alle Søfolk, som kommer til fornævnte Sted, for Fremtiden skal svare al vor
                  kongelige Ret, saavel Told som andre kongelige Afgifter, til dem, ved hvis <pb facs="4511340"/> Besiddelser de lægger til, og paa hvis Gods de opbevarer deres
                  Varer, og ikke til nogen anden paa nogen Maade. Derfor forbyder vi strengt under
                  Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller deres
                  Stedfortrædere eller nogensomhelst anden fordrister sig til paa nogen Maade at
                  antaste Herr Bispen eller Kannikerne i Anledning af den dem af os tilstaaede
                  Naade, saafremt han ønsker at undgaa vor kongelige Vrede og Hævn. Til Vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Horsens i det Herrens
                  Aar 1292 fjerde Søndag i Fasten i Nærværelse af os og vor elskede Moder med de
                  Herrer Magister Morten, vor Kansler, Peder Nielsen, forhenværende Drost og Skjælm
                  Stigsen, vor Drost, som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
