<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12920325001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12920325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">69</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Indførelse foran i »Raadstuens gamle Pergamentsbog«, tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Københavns Raadstuearkiv, Resens haandskrift »Københavns Raadstue, Byting,
                  Arresthus« osv. p. 63. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Saml. IV 248; Kbh.s Dipl. I 32 nr. 31 — Reg. Dan. nr. *680;
                  Rep. nr. 601.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485511.webp">2. rk. IV nr. 69</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511340.webp">II:4 nr. 69</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 69. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-03-25"> 1292. 25. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde forordner, at alle domme, der afsiges, eller
                  overenskomster, der indgaas paa Københavns byting eller paa raadstuen, i fremtiden
                  skal indføres i en dertil indrettet bog. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilis in Christo pater ac dominus Iohannes Roschildensis episcopus. in
                  agendis ecclesiis et mundanis inspiratione diuina uir prouidus et per omnia
                  circumspectus ad ciuitatem Haffnensem, pro causis inter ciu&lt;e&gt;s ibidem
                  emersis audiendis et ordine &lt;iudiciario&gt; terminandis, quam pluries ut
                  dominus et iudex declinauit et intellexit, quod multe cause, que in retroactis
                  temporibus fuerint in iudicium deducte in placito Haffnensi generali et inibi
                  secundum discretorum arbitrium rationabiliter terminate pariter et sopite,
                  processu temporis propter defectum testium ueritat&lt;is&gt; testimonium perhibere
                  nolencium nec non et prop<pb facs="4485512"/>ter labilem hominum memoriam et eciam
                  propter uiduas, orphanos, pupillos et alias miserabiles personas, que nec sciunt
                  nec possunt causas suas iudiciali strepitu uentilare, iterata ex cupidorum et deum
                  non timencium malicia ad noua littigia recreuerint, et sic ordine peruerso ueritas
                  succubuit falsitati, ♦ Quapropter reuerendus pater dominus Iohannes supradictus
                  huic errori pestifero adhibens remedium sanatiuum, statutis coram se
                  discretioribus ciuibus Haffniensibus, qui tum temporis consulatus officio
                  fungebantur, uidelicet Boecio Snygh, Ioon Gunnersun, Friderico, Esberno Burswen,
                  Michaele Holch, Ioon Æsgesun, Iacobo Walegæstæs, Henrico Røøt, Henzæ Fredam,
                  Svenone Tamiæ, Akone Brydiæ, Nicolao Friis et aliis clericis et laycis fide dignis
                  pr&lt;e&gt; habito mature deliberationis consilio taliter duxit statuendum, ut
                  omnes cause, ex quibuscunque casibus, littigiis siue contractibus in predicta
                  ciuitate Haffniensi emerse et in communi placito eiusdem ciuitatis ue&lt;l&gt;
                  coram consulibus ibidem proposite rationabiliter terminate in hoc libello scribi
                  debent ad eternam memoriam futurorum, ut nullus cauillose contra dicere presumat
                  scripture libelli supradicti. ♦ Dictus autem fuit liber iste a prenominato
                  uenerabili patre domino Iohanne episcopo anno dominice incarnationis mec
                  nonagesimo secundo in annunciatione beate uirginis Marie, anno presullatus sui
                  secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 ciu&lt;e&gt;s] ciuis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 27 &lt;iudiciario&gt;] inclinario <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 31 ueritat&lt;is&gt;] ueritatem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 pr&lt;e&gt;] pro <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 13 ue&lt;l&gt;] ve <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den ærværdige Fader i Kristus, Herr Jens, Biskop af Roskilde, der i sin Ledelse
                  af gejstlige og verdslige Sager ved guddommelig Indskydelse er en forudseende og i
                  enhver Henseende omsigtsfuld Mand, kom som Herre og Dommer i mangfoldige Tilfælde
                  til Staden København for at høre og i Overensstemmelse med Retsordenen afgøre
                  opstaaede Retsstridigheder mellem Borgere sammesteds og naaede da til den
                  Overbevisning, at mange Retssager, som i svundne Tider havde været for Bytinget i
                  København og der efter gode Mænds Dom paa retmæssig Vis var blevet afgjort og
                  bilagt, i Tidens Løb atter, foranlediget ved begærlige og ugudelige Menneskers
                  Ondskab, dukkede frem som nye Stridsspørgsmaal paa Grund af Vidnernes Svigten,
                  idet de ikke vilde afgive Vidnesbyrd om Sandheden, paa Grund af Menneskenes
                  svigtende Hukommelse og ligeledes paa Grund af Enker<ref target="drb1"/>,
                  forældreløse og umyndige og andre ynkværdige Personer, som hverken kender til
                  eller evner at forfølge deres Sag efter Rettens Krav, og saaledes er Sandheden
                  bukket under for Falskheden paa Grund af en forkert Retsforfølgning. Derfor har
                  den ærværdige Fader, ovennævnte Herr Jens, i Ønsket om at fremskaffe et Lægemiddel
                  for denne skadelige Vildfarelse — efter at have kaldt de bedste <pb facs="4511341"/> Borgere i København, som da beklædte Raadmandsembedet, nemlig Bo Snyg, Jon
                  Gunnersen, Frederik, Esbern Bursvend, Mikkel Holk, Jon Esgesen, Jakob Walegæstæs,
                  Henrik Rød, Henze Fredam, Svend Tamiæ, Aage Bryde, Niels Friis og andre troværdige
                  gejstlige og verdslige Mænd, til sig og efter at have haft en velovervejet
                  Raadslagning herom — fundet for godt at bestemme, at alle Retssager, som opstaar
                  af hvilkesomhelst Retstilfælde, Stridigheder eller Overenskomster i fornævnte Stad
                  København, og som er anlagt og retmæssigt afgjort paa fornævnte Stads Byting eller
                  af Raadmændene sammesteds, skal indskrives i denne Bog til evindelig Ihukommelse
                  for de fremtidige, saa at ingen rænkefuldt skal fordriste sig til at modsige, hvad
                  der staar skrevet i denne Bog. Men denne Bog blev opkaldt efter fornævnte
                  ærværdige Fader, Herr Jens, Biskop i Aaret 1292 efter Herrens Byrd paa Jomfru
                  Maries Bebudelsesdag, i hans Bispeembedes 2. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Meningen er vel: fordi en af Parterne var en Enke o.s.v. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
