<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12921231101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12921231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">84</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg., medtaget af fugt, 63 × 36 (plica 5,6).
                  Oprindelig 8 segl, af hvilke nr. 1, 2, 3, 5, 7 og 8, alle af rødt voks i røde
                  silkesnore, er bevarede. Paa bagsiden med samtidig haand (=1. haanden i Ribe
                  Oldemoder) <hi rend="italic">Octo episcopi in curia Romana unusquisque eorum dat quadraginta dies
                     indulgenciarum quociens tociens etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 85 — Reg. Dan. nr. 1448; Rep. nr. 607.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485523.webp">2. rk. IV nr. 84</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511351.webp">II:4 nr. 84</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 84. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-12-31"> 1292 
               <note>
                  <p> Lakunerne i <hi rend="italic">A</hi> er udfyldt efter Terpager, af datum, hvis enkelte led er
                  trukket stærkt fra hinanden, kan med sikkerhed kun læses <hi>m<hi rend="up">o</hi>. c<hi rend="up">o</hi>c<hi rend="up">o</hi>. lxx ii</hi>. Paa plica og
                  paa bagsiden staar gentagne gange med forskellige hænder fra 16. og 17. aarh.
                  aartallene 1272 og 1292. 1272 er givetvis forkert, da pavestaten ikke stod vakant
                  i dette aar. Dette gjorde den derimod i 1292, men ogsaa i 1287, hvilket aarstal
                  teoretisk ogsaa lader sig rekonstruere af de bevarede skrifttræk. Men da Jakob af
                  Trivento var bisp fra 1290—95 og Salvus af Recanati fra 1291—96 er aarstallet 1292
                  utvivlsomt det rigtige. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johannes, ærkebiskop af Mocesus (?), bisperne Romanus af Croja, Perronus af
                  Sarno, Cyprianus af Bova, Salvus af Recanati, Jakob af Trivento, Guilhelmus af
                  Cagli og Daniel af Lacedogna eftergiver under pavestolens vakans alle, der paa
                  visse festdage besøger domkirken i Ribe, 40 dage af den dem paalagte kirkebod.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes litterasinspecturis. Johannes dei gracia
                  Mucicensis archiepiscopus. Romanus [C&lt;r&gt;o]ens[is. Perronus
                  Sar&lt;n&gt;ensis.] Ciprianus Bouensis. Salws Racanatensis. Jacobus [Treue]ntinus.
                     Guilhel<pb facs="4485524"/>mus Callensis. et Daniel Laq[ue]d[o]niensis. [eadem
                  gracia ecclesiarum episcopi. salu]tem [in domino] sempiternam. ♦ Uite perhennis
                  gloria qua mira benignitas conditoris omnium beatam coronat aciem ciuium
                  supernorum. a redemptis [precio sanguinis fusi] de preci[oso corpore] redemptoris
                  meritorum debet acquiri uirtute inter que illud esse pregrande dinoscitur. quod
                  ubique maiestas altissimi sed [precipue in sanctorum ecclesiis collaudetur.] ♦
                  Cupientes igitur ut ecclesia Rypensis que fundata est ad honorem gloriose uirginis
                  dei [matris M]arie. congruis honoribus fr[equentetur et a cunctis Christi
                  fidelibus iugiter] ueneretur. omnibus uere penitentibus et confes[sis qui ad ipsam
                  ecclesiam in festis subscriptis] uidelicet in fest[is domini] natiuitatis
                  circumcisionis [Epiphani]e dominica palmarum resurrexionis ascensionis atque
                  p[entecostes in quatuor festiui]tatibus gloriose uirginis Marie sancti Michaelis
                  [archangeli sanctorum] Johannis bapt[iste] et [e]w[angeliste] Petri et Pauli.
                  aliorumque omnium apostolorum [Lau]rentii martiris Nycolay confessoris Marie
                  Magdalene in festo [omnium] sanctorum in die dedicationis uel in anniuersariis
                  eiusdem diei. ac per singulas octauas ipsarum fes[tiuit]atum causa [deuoti]onis
                  accesserint. aut qui sermonibus uel diuinis officiis episcopi uel canonicorum
                  ipsius ecclesie cum deuotione interfuerint seu ad fabricam [lumi]nar[i&lt;a&gt;
                  ornamen]ta uel [ad] alia necessaria dicte ecclesie manus porrexerint adiutrices
                  aut in extremis laborantes quicquam facultatum suarum legauerint ecclesie
                  prelybate nos de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius auctoritate confisi. singuli singulis singulas dierum quadragenas
                  de [iniunctis sibi penit]enciis dummodo consensu dyocesani ad id accesserit
                  misericorditer in domino relaxamus. ♦ In cuius rei testimonium presens [scriptum
                  sigillorum nostrorum munimi]ne duximus [roborandum. ♦ Datum Rome] anno domini. m.
                     c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. lxx[xx.] ii. sede apostolica
                  uacante. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 [C&lt;r&gt;o]ensis] <hi rend="italic">Terpager har Cloensis, et saadant stednavn findes ikke.
                     Af Westf. UB. VII 1169 nr. 2439, cf. 1297 u. d. (nr. <ref target="/books/dipdan/1297/dd_12971231102" type="link">280</ref>) fremgaar
                     at navnet skal udfyldes</hi> Croensis=Croja. </p>
               <p> — Sar&lt;n&gt;ensis] Sarmensis. <hi rend="italic">Terpager</hi>. </p>
               <p> 18 [lumi]nar[&lt;i&lt;a&gt;]] luminaris <hi rend="italic">Terpager</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes, af Guds Naade Ærkebiskop af Mocesus<ref target="drb1"/>, Romanus af
                  Croja, Perronus af Sarno, Cyprianus af Bova, Salvus af Recanati, Jakob af
                  Trivento, Vilhelm af Cagli og Daniel af Lacedogna af samme Naade Bisper, til alle
                  troende i Kristus, som faar dette Brev at se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det evige Livs Herlighed, som Skaberen i sin underfulde Miskundhed skænker alle
                  himmelske Borgere, maa af dem, der er forløste ved det Blod, der flød fra
                  Frelserens dyrebare Legeme, erhverves ved Dyders Fortjenester, hvoriblandt det
                  erkendes at være særlig betydningsfuldt at lovprise den Højestes Herlighed
                  allevegne, men især i de helliges Kirker. Da vi altsaa ønsker, at Kirken i Ribe,
                  som er grundlagt til Ære for den glorrige Jomfru Maria, Guds Moder, hyppigt maa
                  blive besøgt under tilbørlige Æresbevisninger og vedvarende æret af alle troende,
                  eftergiver vi hver og en barmhjertigt i Tillid til Gud den almægtiges
                  Barmhjertighed og i Kraft af hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Myndighed
                  alle dem, der viser sand Anger og bekender deres Synder, og som besøger Kirken for
                  at bede paa nedenstaaende Helligdage, nemlig Juledag, Nytaarsdag,
                  Helligtrekongersdag, Palmesøndag, Paaskedag, Himmelfartsdag og Pinsedag, samt paa
                  de fire Helligdage for den glorrige Jomfru Maria<ref target="drb2"/>, for
                  Ærkeenglen Michael<ref target="drb3"/>, for Johannes den Døber<ref target="drb4"/>
                  og for Evangelisterne Peter og Paul<ref target="drb5"/> og for alle andre Apostle,
                  for Martyren Laurentius<ref target="drb6"/>, for Nicolaus Bekenderen<ref target="drb7"/>, for Maria Magdalena<ref target="drb8"/>, paa Allehelgens
                     Dag<ref target="drb9"/>, paa Kir<pb facs="4511352"/> kens Stiftelses- eller
                  Aarsdag, og 8 Dage efter disse Helligdage, eller som fromt overværer Prædikener
                  eller Gudstjenester af Kirkens Biskop eller af dens Kanniker, eller som rækker en
                  hjælpende Haand til nævnte Kirkes Bygningsfond, til dens Udsmykning med Kærter,
                  eller til andre nødvendige Ting, eller som paa Dødslejet testamenterer noget af
                  sine Ejendele til omtalte Kirke, 40 Dage af den dem paalagte Kirkebod, naar blot
                  Stiftsbispen giver sit Samtykke hertil. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet dette
                  Brev bekræfte med vort Segls Værn. Givet i Rom i det Herrens Aar 1292 under
                  Pavestolens Vakans. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske Tekst har Adjektivet \"Mucicensis\", der muligvis er
                  afledet af Mocesus, det gamle Ærkebispesæde i Kappadokien. </p>
                  <p n="drb2"> Marie Renselse 2. Februar, Marie Bebudelse 25. Marts, Marie Himmelfart
                  15. August, Marie Fødselsdag 8. September. </p>
                  <p n="drb3">29\\. September. </p>
                  <p n="drb4">24\\. Juni. </p>
                  <p n="drb5">29\\. Juni. </p>
                  <p n="drb6">10\\. August. </p>
                  <p n="drb7">6\\. December. </p>
                  <p n="drb8">22\\. Juli. </p>
                  <p n="drb9">1\\. November. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
