<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12920811004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12920811004</idno>
            <idno type="dd_serialno">80</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Wismar Stadtarchiv, afskrift fra 16. aarh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. III 465 nr. 2176; Møller, Forn-Handlinger rörande Halland
                  26 — Reg. Dan. nr. *684.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485520.webp">2. rk. IV nr. 80</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511348.webp">II:4 nr. 80</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 80. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-08-11"> 1292. 11. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tønsberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik af Norge og hertug Haakon meddeler staden Wismar, at de har udstedt
                  befaling om, at der fra borgene i Hunehals og paa Hjelm ikke maa lægges hindringer
                  i vejen for Wismars handel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia, rex Norwegiæ, et Haquinus eadem gratia dux Norwegiæ, aduocato,
                  consulibus ac communi ciuitatis Wismariæ, salutem in domino sempiternam, ♦
                  Uolentes, quod incolæ ciuitatis uestræ, per castra nostra Hunals in Hallandia et
                  Hialm, transitum facientes, securitatem plenariam habeant in rebus suis pariter et
                  personis, præfectis et aduocatis, ac aliis in eisdem castris existentibus, per
                  litteras nostras præcipiendo mandauimus firmiter et districte, ac illud idem quod
                  sequitur dilecto consanguineo nostro, domino Iacobo, comiti Hallandiæ, nec non et
                  Stigoto marscalco diximus et iniunximus uiua uoce, quod si qui sint ibidem, qui
                  cuiquam de uestris incolis tenentur in aliquibus debitis obligati, debent illa
                  sine delatione et difficultate qualibet soluere requisiti, ♦ Quod si pro loco et
                  tempore aliqua ibidem duxerint uenalia, prædicti castrenses non debent ab ipsis
                  quicquam uiolenter recipere, sed emere prout habere poterunt de beneplacito
                  uenditoris, et expedite soluere, prout conuentum fuerit inter eos, ♦ Sed si forte
                  uestris non placeret res suas et merces ibidem uendere, licentiam habent et
                  potestatem liberam ipsas quocumque eis placuerit deferendi. ♦ Dictis igitur
                  castrensibus sub obtentu gratiæ nostræ præcipimus firmiter per præsentes, ut ea
                  quæ prædiximus diligenter obseruent, sicut gratiam nostram diligunt et fauorem, ♦
                  In cuius rei testimonium, sigilla <pb facs="4485521"/> nostra præsentibus sunt
                  appensa ♦ Datum Tunsberg&lt;is&gt; anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo secundo, in crastino Laurentii martyris. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 delatione=dilatione. </p>
               <p> 1 Tunsberg&lt;is&gt;] Tunsbergk <hi rend="italic">Aa., cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1292/dd_12920811001" type="link">77</ref>—<ref target="/books/dipdan/1292/dd_12920811002" type="link">78</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Konge i Norge, og Haakon, af samme Naade Hertug i Norge, til
                  ... Foged, Raadmændene og Borgerskabet i Staden Wismar, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom det er vor Vilje<ref target="drb1"/>, at Indbyggerne i Eders Stad skal
                  have fuld Sikkerhed for deres Varer saavel som for deres Personer, naar de anløber
                  vore Borge, Hunehals i Halland og Hjelm, har vi ved vore Breve fast og strengt
                  paalagt Høvedsmænd, Fogeder og andre, som lever paa disse Borge — og det samme har
                  vi mundtligt tilkendegivet og paalagt vor elskede Frænde, Grev Jakob af Halland og
                  Marsk Stig — at de der sammesteds maatte staa i Gæld til Indbyggere i Eders Stad,
                  uden Tøven og Indsigelse skal betale, naar de bliver krævet. Hvis det hænder
                  hvorsomhelst og naarsomhelst, at Eders Indbyggere fører nogle Varer med sig
                  derhen, maa Borgenes Mænd ikke tage noget fra dem med Vold, men købe paa Sælgerens
                  Betingelser og uden Vanskelighed betale i Overensstemmelse med den imellem dem
                  indgaaede Aftale. Men hvis <pb facs="4511349"/> Indbyggerne fra Eders Stad ikke
                  skulde ønske at sælge deres Ting og Varer der, har de Lov og fuld Frihed til at
                  føre Varerne, hvorhen det behager dem. Vi befaler derfor paa det bestemteste ved
                  dette Brev, at de nævnte Mænd paa Borgene, under Trusel om Tab af vor Naade
                  omhyggeligt skal iagttage, hvad vi ovenfor har sagt, saafremt de sætter Pris paa
                  vor Naade og Gunst. Til Vidnesbyrd herom er vore Segl hængt under Brevet. Givet i
                  Tønsberg i det Herrens Aar 1292 Dagen efter St. Laurentius' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1292/dd_12920811001'&gt;77&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1292/dd_12920811002'&gt;78&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
