<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12920205001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12920205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">62</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 46 f.148r. ep. 743. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 750 nr. 865 — Kirkehist. Saml. V 395; Reg. Dan. nr. *675 —
                  Reg. de Nicolas IV ed. Langlois 881 nr. 6603.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485501.webp">2. rk. IV nr. 62</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511330.webp">II:4 nr. 62</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 62. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-02-05">
                   1292. 5. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. giver biskop Bertold af Slesvig fuldmagt til at modtage de
                  gejstliges resignation af deres præsteembeder, som uden at være præsteviede har
                  haft embede med sjælesorg, og til eventuelt at præstevie disse gejstlige og
                  gengive dem deres præsteembeder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri B. episcopo Slewicensi. ♦ Exposita nobis tua petitio con
                  tinebat/ quod nonnulli clerici tue ciuitatis et diocesis/ post generale concilium
                  Lugdunense nouissime celebratum/ ecclesiastica beneficia curam animarum habentia
                  assecuti, infra annum iuxta tenorem constitutionis in eodem concilio edite/
                  presbiteratus ordine non assumpto/ beneficia ipsa detinuerunt/ et adhuc detinere
                  noscuntur percipientes fructus nichilominus ex eisdem. ♦ Quare tu de eorum salute
                  sollicitus/ nobis humiliter supplicasti/ ut cum iidem clerici ordinem predictum
                  recipere sint parati/ prouidere super hoc eis de benignitate apostolica curaremus.
                  ♦ Nos igitur de circumspectione tua plenam in domino fidutiam obtinentes
                  fraternitati tue presentium auctoritate concedimus/ ut ab eisdem clericis dictorum
                  beneficiorum quatinus detentioni ipsorum incumbunt recepta resignatione/ illa
                  ipsis uel aliisdummodo sint ydonei/ et tibi expediens uideatur/ et beneficia ipsa
                  de iure nulli alii debeantur/ita tamen quod nullus eorum ultra unum beneficium
                  assequatur/ auctoritate nostra conferas et assignes ac eos uel procuratores suos
                  eorum nomine/ per te uel per alium/ seu alios in corporalem possessionem huiusmodi
                  beneficiorum que ipsis sic contuleris/ ac iurium et pertinentiarum ipsorum inducas
                  et defendas inductos. non obstant&lt;e&gt; si pro aliis in partibus illis scripta
                  apostolica sint directa/ quibus per hoc nullum uolumus preiudicium generari/ siue
                  si aliquibus a sede apostolica sit indultum quod ad prouisionem alicuius minime
                  teneantur/ et ad id compelli non possint/ quodque de beneficiis ad eorum
                  collationem uel prouisionem pertinentibus nequeat alicui prouideri per litteras
                  apostolicas non facientes plenam et expressam/ ac de uerbo ad uerbum de indulto
                  huiusmodi mentionem/ et qualibet alia prefate sedis indulgentia generali uel
                  speciali/ <pb facs="4485502"/> cuiuscumque tenoris existat/ per quam presentibus
                  non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gratie impediri ualeat
                  uel differri/ et de qua in nostris litteris fieri debeat mentio specialis.
                  contradictores (huiusmodi per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo). ♦ Cum eisdem quoque clericis super irregularitate seu qualibet
                  inhabilitatis nota ab eis ex huiusmodi detentione beneficiorum/ ac perceptione
                  fructuum eorundem/ quos eis remittas et dones de nostra gratia speciali contracta
                  eadem auctoritate dispenses prout secundum deum uideris expedire/ iniuncta eis
                  propter hoc penitentia salutari. ♦ Uolumus autem quod pretextu concessionis
                  huiusmodi patronis dictorum beneficiorum in eorum collatione nullum preiudicium
                  generetur/ et quod iidem clerici postquam beneficia ipsa eis contuleris/
                  presbiteratus ordineminfra unum annum post prouisiones de predictis
                  beneficiispertetaliter eis factas recipere teneantur. alioquin huiusmodi gratia
                  quo ad beneficium ipsum nullius penitus sit momenti. quodque quilibet clericorum
                  ipsorum ad arbitrium boni uiri aliquam congruam portionem de fructibus sic
                  perceptisin perpetuam sui beneficii utilitatem conuertat. ♦ Datum Rome apud
                  sanctam Mariam Maiorem. nonas februarii. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 B.=Bertoldo. </p>
               <p> 26 obstant&lt;e&gt;] obstantibus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3—4 contradictores (huiusmodi ... compescendo).] contradictores etcetera
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop (Bertold) af Slesvig<ref target="drb1"/>. I en
                  Ansøgning fra Dig, der er forelagt os, udtales det, at nogle gejstlige fra Din
                  Stad og Dit Stift, som efter det sidste almindelige Kirkemøde i Lyon har opnaaet
                  gejstlige Embeder med Sjælesorg, har beholdt disse og endnu vides at beholde dem
                  uden efter den paa Mødet derom trufne Bestemmelses Ordlyd<ref target="drb2"/>
                  inden et Aars Forløb at være blevet præsteviet, saaledes at de alligevel oppebærer
                  Frugterne af Embederne. Derfor har Du, bekymret for deres Frelse, ydmygt ansøgt os
                  om, at vi, da samme gejstlige er rede til at modtage denne Præstevielse, af
                  apostolisk Velvilje vilde drage Omsorg for dem i denne Sag. Da vi har fuld Tillid
                  i Herren til Din Omsigt, tilstaar vi i Kraft af dette Brev Dig, vor Broder, at Du,
                  forsaavidt disse gejstlige sidder inde med de nævnte Embeder, skal modtage deres
                  Opladelse af dem og derpaa, forudsat at de egner sig for disse, og det forekommer
                  Dig formaalstjenligt, og ingen anden har lovligt Krav paa Embederne, paa vore
                  Vegne overdrage og tillægge dem disse, dog saaledes at ingen faar mere end eet
                  Embede; endvidere skal Du personlig eller ved een eller flere andre indføre dem
                  eller deres Prokuratorer paa deres Vegne i de Embeders og deres Rettigheders og
                  Tilliggenders faktiske Besiddelse, som Du paa denne Maade overdrager dem, og
                  derefter forsvare deres Besiddelse, uanset om vi til bedste for andre i de <pb facs="4511331"/> Egne, som vi ikke ønsker at tilføje Skade ved dette, har
                  rettet apostoliske Skrivelser, og uanset om det apostoliske Sæde har bevilget
                  nogle, at de ikke skal være pligtige til og ikke kan tvinges til at give nogen
                  Provision, og at der ved Embeder, hvis Overdragelse hører under dem, eller hvortil
                  de har Provisionsret, ikke kan foretages Provision til nogen ved apostoliske
                  Breve, som ikke gengiver denne Bevilling fuldstændigt, nøjagtigt og ordret; uanset
                  endelig enhver anden almindelig eller særlig Begunstigelse fra det fornævnte Sæde,
                  hvorledes den end lyder, hvorved — naar den ikke er anført eller fuldt optaget i
                  dette Brev — Virkningen af denne Naadesbevisning kunde fortabes eller udskydes,
                  idet den bør omtales særlig i vort Brev. Den, der gør Indsigelse herimod, skal Du
                  under Anvendelse af Kirkens Straf tugte med Udelukkelse af Appel. De her
                  omhandlede gejstlige skal Du, ligeledes paa vore Vegne, som Du finder, at det er
                  tjenligt efter Guds Vilje, dispensere fra den Irregularitet eller den
                  Uskikkethedens Lyde af enhver Art, som de har paadraget sig ved at beholde
                  Embederne og oppebære Frugterne, hvilke Frugter Du af særlig Naade skal skænke dem
                  og lade dem beholde efter først at have paalagt dem en frelsebringende Bod. Det er
                  vor Vilje, at der ikke under Paaskud af denne Indrømmelse skal voldes de nævnte
                  Embeders Patroner nogen Skade i deres Kollationsret, og at disse gejstlige, naar
                  Du har overdraget dem Embederne, skal være pligtige til inden et Aar, efter at Du
                  har givet dem denne Provision paa de omtalte Embeder, at modtage den fornævnte
                  Præstevielse — i modsat Fald skal denne Naadesbevisning, forsaavidt Embedet
                  angaar, være ganske uden Betydning — og at hver enkelt af disse gejstlige efter en
                  hæderlig Mands Skøn skal anvende en vis passende Del af de saaledes modtagne
                  Frugter til vedvarende Nytte for Embedet. Givet i Orvieto den 1. Oktober i (vort
                  Pontifikats) 4. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1291/dd_12911001001'&gt;40&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. c. 14 in VI<hi rend="sup">to</hi> I 6 (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1291/dd_12910913001'&gt;29&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
