<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12920811002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12920811002</idno>
            <idno type="dd_serialno">78</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Norvegica 16. Perg. 20 × 12,5 (plica 2). Kong Eriks
                  og hertug <pb facs="4485519"/> Haakons segl, beskadigede, i perg.remme —
                  <hi rend="italic">Aa</hi>: Udateret, samtidig vidisse af kapitlet, dominikanerne og franciskanerne
                  i Lübeck, se Nr. 79. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. II 133; Dipl. Svec. II 146 nr. 1079; Lüb. UB. I 537 nr. 594
                  — Reg. Dan. nr. 1452.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485518.webp">2. rk. IV nr. 78</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511347.webp">II:4 nr. 78</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 78. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-08-11"> 1292. 11. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tønsberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik af Norge og hertug Haakon meddeler Lübeck by, at de har udstedt
                  befaling om, at der fra borgene i Hunehals og paa Hjelm ikke maa lægges hindringer
                  1 vejen for Lübecks handel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .. Ericus dei gracia .. rex Norwegie. et Haquinus eadem gracia dux Norwegie ..
                  aduocato .. consulibus et communi ciuitatis Lubec/ salutem in domino sempiternam/
                  ♦ Uolentes ut incole ciuitatis uestre per castra nostra Hunals in Hallandia et
                  Hialm/ transitum facientes securitatem habeant plenariam in rebus suis pariter et
                  personis/ prefectis et aduocatis/ ac aliis in eisdem castris existentibus per
                  litteras nostras precipiendo mandauimus firmiter et districte/ ac illud idem quod
                  sequitur dilecto consanguineo nostro domino Iacobo comiti Hallandie/necnon et
                  Stigoto marscalco diximus et iniunximus uiua uoce/ quod si qui sint ibidem/ qui
                  cuiquam de uestris incolis tenentur in aliquibus debitis obligati/ debent illa
                  sine difficultate et dilacione aliqua soluere requisiti/ ♦ Quod si pro loco et
                  tempore aliqua ibidem duxerint uenalia predicti castrenses non debent ab ipsis
                  aliqua uiolenter recipere/ sed emere prout habere poterunt de beneplacito
                  uenditoris et expedite soluere prout conuentum fuerit inter eos/ ♦ Sed si forte
                  uestris non placeret res suas et merces ibidem uendere licentiam habent et
                  potestatem liberam ipsas quocumque eis placuerit deferendi/ ♦ Dictis igitur
                  castrensibus sub obtentu gracie nostre precipimus firmiter per presentes /ut ea
                  que prediximus diligenter obseruent sicut graciam nostram diligunt et fauorem/ ♦
                  In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum
                  Tunsbergis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo
                  secundo in crastino Laurencii martiris/ </p>
            <div type="app">
               <p> 11 consanguineo] consangwineo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Konge i Norge, og Haakon, af samme Naade Hertug i Norge, til
                  ... Foged, Raadmændene og Borgerskabet i Staden Lübeck, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom det er vor Vilje<ref target="drb1"/>, at Indbyggerne i Eders Stad skal
                  have fuld Sikkerhed for deres Varer saavel som for deres Personer, naar de anløber
                  vore Borge, Hunehals i Halland og Hjelm, har vi ved vore Breve fast og strengt
                  paalagt Høvedsmænd, Fogeder og andre, som lever paa disse Borge — og det samme har
                  vi mundtligt tilkendegivet og paalagt vor elskede Frænde, Grev Jakob af Halland,
                  og Marsk Stig — at de, der sammesteds maatte staa i Gæld til Indbyggere i Eders
                  Stad, uden Indsigelse og Tøven skal betale, naar de bliver krævet. Hvis det hænder
                  hvorsomhelst og naarsomhelst, at Eders Indbyggere fører nogle Varer med sig
                  derhen, maa Borgenes Mænd ikke tage noget fra dem med Vold, men købe paa Sælgerens
                  Betingelser og uden Vanskelighed betale i Overensstemmelse med den imellem dem
                  indgaaede Aftale. Men hvis Indbyggerne fra Eders Stad ikke skulde ønske at sælge
                  deres Ting og Varer dér, har de Lov og fuld Frihed til at føre Varerne, hvorhen
                  det behager dem. Vi befaler derfor paa det bestemteste ved dette Brev, at de
                  nævnte Mænd paa Borgene under Trusel om Tab af vor Naade omhyggeligt skal
                  iagttage, hvad vi ovenfor har sagt, saafremt de sætter Pris paa vor Naade og
                  Gunst. Til Vidnesbyrd herom er vore Segl hængt under dette Brev. Givet i Tønsberg
                  i det Herrens Aar 1292 Dagen efter St. Laurentius' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1292/dd_12920811001'&gt;77&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
