<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12920304001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12920304001</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift i udtog af Arne Magnussen i Bartholin K 164
                  efter original hos Jens Rosenkrans. Registreret efter <hi rend="italic">A</hi> i Sorø gavebog,
                  trykt SRD. IV 522. Oversættelse fra omkr. 1600 i Langebeks diplomatarium med
                  paaskrift <hi rend="italic">Thine breff lyder paa enn gaardt y s. Mortens sogn, huilcke wii wed
                     ingen beskiedt paa</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 36 nr. 17 — Rep. nr. 600.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485507.webp">2. rk. IV nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511336.webp">II:4 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 67. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, udfyldt efter oversættelsen. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1292-03-04"> 1292. 4. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Broby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gyde, datter af Skjælm Bang, enke efter herr Esbern Karlsen, opretter testamente.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4485508"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Cum
                  natura humana semper mutabilis &lt;est&gt; nec mortis horam ualet agnoscere,
                  saluti fidelium in hoc salubriter est prouisum, et a diuina prouidentia omnibus
                  hominibus misericorditer concessum quod de bonisipsis a deo in seculo concessis in
                  animarum remedium et peccatorum redemptionem sibi prouideant dum uiuunt et
                  possunt. ♦ Ego igitur Gythæ domini Skielm Bang filia, relicta quondam domini
                  Esberni Karlssun, mente sana et incolumis licet corpore debilis et infirma, uolens
                  saluti anime mee prouidere de bonis michi a deo concessis testamentum meum
                  testimonio bonorum facio et ordino in hunc modum. ♦ In primis ergo confero pro
                  redemptione crucis mee ad terram sanctam.x. marcas denariorum. ♦ Item fratribus
                  predicatoribus Roskildis tres marcas denariorum ad fabricam ecclesie et duas ad
                  mensam ipsorum. ♦ Item fratribus minoribus ibidem ad fabricam ecclesie tres marcas
                  et duas ad mensam eorum. ♦ Item claustro sancte Marie ibidem tres marcas
                  denariorum. ♦ Item claustro sancte Agnetis ibidem unam marcam denariorum. ♦ Item
                  claustro sancte Clare ibidem, unam marcam denariorum. ♦ Item frue Ingerd, som wor
                  priorisse udi wor Frue closter ibidem enn guldring, som staar ith crucifix paa. ♦
                  Item fratribus minoribus Nestweth tres marcas denariorum ad fabricam ecclesie et
                  duas ad mensameorum. ♦ Item fratribus predicatoribus ibidem tres marcas denariorum
                  ad fabricam ecclesie et duas ad mensam eorum. ♦ Item claustro monachorum nigrorum
                  ibidem tres marcas. ♦ Item ecclesie sancti Petriibidem unam marcam. sacerdoti duas
                  oras, dyacono unam oram. ♦ Item ecclesie beati Martini ibidem unam marcam,
                  sacerdoti duas oras, diacono unam oram. ♦ Item fratribus minoribus Kopændæhafn,
                  unam fibulam ponderantem duas marcas puri. ♦ Item fratribus predicatoribus in
                  Holæbæk, et fratribus minoribus Kalændæburg, unum ornamentum mantelli continens
                  quinquaginta tres denarios deauratos in ipsos equaliter diuidendos. ♦ Item
                  claustro Æplæholt quatuor marcas denariorum. ♦ Item claustro Slangæthorp tres
                  marcas denariorum. ♦ Item hospitali sancti spiritus Roskildis unam marcam
                  denariorum. ♦ Item hospitali leprosorum Ringstadis unam marcam denariorum. ♦ Item
                  hospitalibus leprosorum Kopændæhafn Slaulosie Kalændæburg cuilibet ipsorum
                  dimidiam marcam. ♦ Item ecclesie in Hammær dimidiam marcam, sacerdoti duas oras. ♦
                  Item ecclesie Magnustorp dimidiam marcam, sacerdoti duas &lt;oras&gt;. ♦ Item
                  fratri <pb facs="4485509"/> Petro quondam episcopo Wibergensi unam marcam
                  denariorum. ♦ Item broder Gerløff, broder Ascer och broder Lydick, minoriter, huer
                  enn march. ♦ Item mynn dathersønn Hanns en poledrum griseum. ♦ Item hanns broder
                  Innguor Hiort ith guldspennde, giort som enn stiernne. ♦ Item hans broder Sthiig
                  unum poledrum. ♦ Item her Haubart enn guldringh, Peder Aszersenn enn rødt hest. ♦
                  Dethe forschreffnne er aff mig selff udi mynn welmue bethalit och huert
                  hiemskickit thill sith stedt. ♦ Menn thette eptherfølennde lader jeg mine
                  arffuinnge bethale, som er: S. Lucii kircke udi Roschiille ith psalterium, som er
                  x march werdt och schall legis udi chorit udi enn jernn lenncke. ♦ Item wor frue
                  closter udi Sore, ther som jeg uduelger mit leyer stedt, xx march pendinghe och
                  mynn gaardt, som jeg haffuer udi Roschiille udi s. Morthens sogenn, och thet
                  fløgell, som leggis paa mynn ligbør, thill enn hagell. ♦ Item Anderschow iii
                  march. ♦ Item her Matzs canicke udi Roschille enn sølff sche och en guldt ring. ♦
                  Item leprosis in Athorp apud Nestweth singulis uiris viii. ulnas vatmalli,
                  singulis feminis tres ulnas tele. ♦ Item ad sanctum Iacobum tres solidos
                  sterlingorum. ♦ Item ad sanctum Olauum tres solidos sterlingorum. ♦ Ad sanctam
                  crucem in Strømbyærgh tres solidos, ♦ Item monasterio in Esrom, duas marcas
                  denariorum. ♦ Item claustro monachorum Ringstadis x. marcas denariorum. ♦ Item
                  claustro in Eskibek in Iucia unum calicem cum patena. ♦ S. Nicolai kircke udi
                  Aarhus iii march. ♦ Thill Braabye kircke ii øre jordt thill schiildt, huor aff
                  holdis schall thill euight iii wax lius, ith paa wor frue alther, ith paa s.
                  Nicolai och ith paa s. Margrethe althere ibidem. ♦ Item kircken ii march, presten
                  ɉ march och degnenn i øre. ♦ Item Ladbye kircke i march. ♦ Item udi huer sogenn,
                  som jeg haffuer godtz, schall prestenn haffue ɉ march och deinen i øre. ♦ Item
                  broder Boye minorite ɉ march, broder Matz i march. ♦ Item mynn datther Inngefridt
                  enn mannthell af brunert med lækat schinndt. ♦ Item Kirstine, hinndhis dather, enn
                  guldrinng, Karinne, hinndhis annden dather, enn guldrinngh. ♦ Item Inngefridt,
                  Karines datther, enn guldrinng och ith schrinn. ♦ Item minn dather Cecilie enn
                  manthel aff scharlagenn med adschiillige schinndt. ♦ Item hinndhis datther Iehanne
                  en guldrinng och ith guldspennde. ♦ Item Innguor Hiort ith søllstoff och
                  sølffsche. ♦ Item Peder, Inguor Hiortis broder, unum poledrum. ♦ Item therris
                  syster Cristiane udi wor frue closter udi Roschiille enn kiste och ii march
                  penndinghe och enn gryde. ♦ Margrethe Boils dather enn guldrinng <pb facs="4485510"/> och ith guldspennde, ♦ Item her Niels Knudtzens sønn Peder
                  unum poledrum. ♦ Item Margrethe mynn søster udi Rindkloster enn guldrinngh. ♦ Item
                  giffuer jeg x march thill ath schiiffthe bland fathiige. ♦ Item Cecilie Krummers
                  udi Braabye enn guell colobium forit medt schinndt. ♦ Item Peder Ascersen enn koe.
                  ♦ Item Cecilie Suendtz dather en rø kobe af scharlagenn och enn hellsenngh. Boill
                  Niels dather enn blaa kiorthill och enn senngh. ♦ Item Lucii y Risbye enn koe. ♦
                  Item Gyde Memkes y Schielbye enn koe. ♦ Item Cristine Andersis en koe. ♦ Ad hec
                  omnia persoluenda relinquo heredibus meis omnia uadia michi a domino Petro quondam
                  dapifero inpignorata, et duas curias in Thythæbyærgh Maclæ et Thythæbyærgh Litlæ,
                  rogans ipsos et adiurans per aspersionem sanguinis Iesu Christi ne de dictis bonis
                  siue redditibus omnino sibi aliquid usurpare presumant, donec omnia fuerint
                  persoluta, prout coram summo iudice respondere uoluerint in ultimo iudicii die, ♦
                  Executores huius testamenti mei constituo nobiles uiros et honestos dominum
                  Skielm, illustris regis Danorum dapiferum nec non dominos Iohannem Barthæsun,
                  Nicholaum Knutsun, Nicolaum Myffæl milites ac Ingwarum Hiort, monens ipsos ac
                  exhortans, ut hec omnia fideliter exequantur. ♦ Ne igitur super hoc facto aliquod
                  in posterum dubium oriatur presens scriptum sigillis dictorum executorum, una cum
                  sigillo domini abbatis de Sora, nec non sigillo dilecti quondam mariti mei quo
                  loco mei usa sum feci roborari, ♦ Actum Broby anno domini m. cc. nonagesimo
                  secundo. in die sancti Lucii pape et martiris presentibus domino Suenone
                  presbitero de Broby, fratre Laurentio, fratre Eggardo, monachis de Sora, et
                  Inguaro Hiort, ac aliis pluribus fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 &lt;est&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 16-17 etc: <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 33 &lt;oras&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa., oversættelsen har ii øre</hi>. </p>
               <p> 1-13. etc: <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 3 Hanns <hi rend="italic">læs</hi>: Johannes = Jens. </p>
               <p> 19-8 <hi rend="italic">paa næste side</hi> etc: <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. </p>
            <p> Da den menneskelige Natur altid er omskiftelig og ikke kan vide <pb facs="4511337"/> Dødens Time, har det guddommelige Forsyn heri sørget for de
                  troendes Frelse paa frelsebringende Maade og barmhjertigt tilstaaet alle
                  Mennesker, at de af det Gods, som Gud har tilstaaet dem her paa Jorden, mens de
                  lever og er i Stand dertil, maa gøre sig fortjent til Sjælenes Frelse og Syndernes
                  Forladelse. Derfor opsætter og anordner jeg, Gyde, Datter af Herr Skjælm Bang,
                  Enke efter Herr Esbern Karlsen, sund og karsk af Sind, skønt mit Legeme er svagt
                  og skrøbeligt, i den Hensigt at sørge for min Sjæls Frelse ved Hjælp af det Gods,
                  som Gud har tilstaaet mig, mit Testamente med Vidnesbyrd af gode Mænd paa følgende
                  Maade. For det første skænker jeg for Løskøbelse af mit Kors til det hellige Land
                  10 Mark Penge. Fremdeles til Dominikanerne i Roskilde 3 Mark Penge til Kirkens
                  Bygningsfond og 2 til deres Bord. Fremdeles til Franciskanerne sammesteds til
                  Kirkens Bygningsfond 3 Mark og 2 til deres Bord. Fremdeles til vor Frue Kloster
                  sammesteds 3 Mark Penge. Fremdeles til St. Agnete Kloster sammesteds 1 Mark Penge.
                  Fremdeles til St. Clara Kloster sammesteds 1 Mark Penge. Fremdeles til Fru Ingerd,
                  som var Priorinde i vor Frue Kloster sammesteds en Guldring, hvorpaa der findes et
                  Krucifix. Fremdeles til Franciskanerne i Næstved 3 Mark Penge til Kirkens
                  Bygningsfond og 2 til deres Bord. Fremdeles til Dominikanerne sammesteds 3 Mark
                  Penge til Kirkens Bygningsfond og 2 til deres Bord. Fremdeles til de sorte
                     Munkes<ref target="drb1"/> Kloster sammesteds 3 Mark. Fremdeles til St. Peders
                  Kirke sammesteds 1 Mark, til Præsten 2 Øre, til Degnen 1 Øre. Fremdeles til St.
                  Mortens Kirke sammesteds 1 Mark, til Præsten 2 Øre, til Degnen 1 Øre. Fremdeles
                  til Franciskanerne i København et Spænde, som vejer 2 Mark lødigt Sølv. Fremdeles
                  til Dominikanerne i Holbæk og Franciskanerne i Kalundborg en Prydelse til en Kappe
                  med Forgyldninger til 53 Penninge at fordele ligelig imellem sig. Fremdeles til
                  Klostret i Æbelholt 4 Mark Penge. Fremdeles til Klostret i Slangerup 3 Mark Penge.
                  Fremdeles til Helligaandshuset i Roskilde 1 Mark Penge. Fremdeles til de
                  spedalskes Hus i Ringsted 1 Mark Penge. Fremdeles til hvert Spedalskhus i
                  København, Slagelse, Kalundborg en halv Mark. Fremdeles til Kirken i Hammer en
                  halv Mark, til Præsten 2 Øre. Fremdeles til Kirken i Mogenstrup en halv Mark, til
                  Præsten 2 Øre. Fremdeles til Broder Peder, forhenværende Biskop i Viborg, 1 Mark
                  Penge. Fremdeles til Broder Gerlev, Broder Asser og Broder Lydik, Franciskanere,
                  hver en Mark. Fremdeles til min Dattersøn Jens en graa Fole. Fremdeles til hans
                  Broder Ingvar Hjort et Guldspænde af Form som en <pb facs="4511338"/> Stjærne.
                  Fremdeles til hans Broder Stig en Fole. Fremdeles til Herr Hagbard en Guldring,
                  til Peder Assersen en rød Hest. </p>
            <p> Dette fornævnte er af mig selv i min Velmagt betalt og afleveret paa rette Sted.
                  Men det efterfølgende lader jeg mine Arvinger betale, hvilket er: til St. Lucius'
                  Kirke i Roskilde et Psalter, som er 10 Mark værd og skal ligge i en Jernlænke i
                  Koret. Fremdeles til Vor Frue Kloster i Sorø, hvor jeg vælger mit Gravsted, 20
                  Mark Penge og min Gaard, som jeg har i Roskilde i St. Mortens Sogn, og til en
                  Messehagel det Fløjl, som lægges paa min Ligbaare. Fremdeles til Antvorskov 3
                  Mark. Fremdeles til Herr Mads, Kannik i Roskilde, en Sølvske og en Guldring.
                  Fremdeles til hver mandlig spedalsk i Aaderup ved Næstved 8 Alen Vadmel, til hver
                  kvindelig 3 Alen Linned. Fremdeles til St. Jakob tre Skilling Sterling. Fremdeles
                  til St. Oluf tre Skilling Sterling. Til det hellige Kors i *Strømbjerg tre
                  Skillinger. Fremdeles til Klostret i Esrom 2 Mark Penge. Fremdeles til Klostret i
                  Ringsted 10 Mark Penge. Fremdeles til Klostret i Essenbæk i Jylland en Kalk med
                  Disk. Til St. Nicolai Kirke i Aarhus 3 Mark. Til Broby Kirke 2 Øre skattepligtig
                  Jord, hvoraf der til evig Tid skal holdes tre Vokslys sammesteds, et paa vor Frue
                  Alter, et paa St. Nicolai og et paa St. Margretes Alter. Fremdeles til Kirken 2
                  Mark, til Præsten ½ Mark og til Degnen 1 Øre. Fremdeles til Ladby Kirke 1 Mark.
                  Fremdeles i hvert Sogn, hvor jeg har Gods, skal Præsten have ½ Mark og Degnen 1
                  Øre. Fremdeles til Broder Boje, Franciskaner, 1 Mark, til Broder Mads ½ Mark.
                  Fremdeles til min Datter Ingefred en Kappe af Brunert med Lækatskind. Fremdeles
                  til Kirstine, hendes Datter, en Guldring, til Karen, hendes anden Datter, en
                  Guldring. Fremdeles til Ingefred, Karens Datter, en Guldring og et Skrin.
                  Fremdeles til min Datter Cecilie en Kappe af Skarlagen med forskellige Skind.
                  Fremdeles til hendes Datter Johanne en Guldring og et Guldspænde. Fremdeles til
                  Ingvar Hjort et Sølvstob og en Sølvske. Fremdeles til Peder, Ingvar Hjorts Broder,
                  en Fole. Fremdeles til deres Søster Kristine i vor Frue Kloster i Roskilde en
                  Kiste og 2 Mark Penge og en Gryde. Til Margrete Bodulvsdatter en Guldring og et
                  Guldspænde. Fremdeles til Herr Niels Knudsens Søn Peder en Fole. Fremdeles til
                  Margrete min Søster i Rind Kloster en Guldring. Fremdeles giver jeg 10 Mark til
                  Uddeling blandt de fattige. Fremdeles til Cecilie Krummers i Broby en gul ærmeløs
                  Kappe foret med Skind. Fremdeles til Peder Assersen en Ko. Fremdeles til Cecilie
                  Svendsdatter en rød Skarlagenkaabe og en hel Seng. Til Bodil Nielsdatter en blaa
                     <pb facs="4511339"/> Kjortel og en Seng. Fremdeles til Lucie i Risby en Ko.
                  Fremdeles til Gyde Memkes i Skelby en Ko. Fremdeles til Kristine Anderses en Ko.
                  For at yde alt dette efterlader jeg mine Arvinger alt det Pantegods, som blev
                  pantsat til mig af Herr Peder, forhenværende Drost, og mine to Gaarde i
                  Tybjergmagle og Tybjerglille, idet jeg beder og besværger dem, for Kristi Vunders
                  Skyld ikke paa nogen Maade at fordriste sig til at tilegne sig Godset eller
                  Indtægter heraf, førend alt er betalt, saaledes som de vil staa til Ansvar herfor
                  for den højeste Dommer paa Dommens Dag. Til Testamentseksekutorer indsætter jeg de
                  velbyrdige og gode Mænd, Herr Skjælm, Drost hos de danskes berømmelige Konge, samt
                  Ridderne, Herr Jens Baardsen, Herr Niels Knudsen, Herr Niels Myffel, og Ingvar
                  Hjort, idet jeg retter min Paamindelse og Formaning til dem om ærligt at
                  iværksætte alt dette. For at der ikke i Fremtiden skal kunne rejses Tvivl om denne
                  Sag, har jeg ladet dette Brev bekræfte med de fornævnte Testamentseksekutorers
                  Segl sammen med Abbeden af Sorøs og min elskede afdøde Ægtefælles Segl, som jeg
                  har brugt som mit. Forhandlet i Broby i det Herrens Aar 1292 paa Pave og Martyr
                  St. Lucius' Dag i Nærværelse af Herr Svend, Præst i Broby, Broder Lars, Broder
                  Eggert, Munke i Sorø, Ingvar Hjort og flere andre troværdige Mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'de sorte Munke' er Benediktinerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
