<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11390301001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11390301001</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen 20. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. III 127; Dipl. AM. I 8; Migne 179:405. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 41); Dipl. AM. I
                  317; Suhm V 559; Reg. Dan. 182; Jaffé 7950 (5675); Rep. 8. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Lauritz Weibull, Ringstedklostrets privilegier 1135-1225. Scandia
                  XIV 61; Nordisk historia II 299.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335833.webp">1. rk. II nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508095.webp">I:2 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 76. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1139-03-01"> 1139. 1. marts 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335834"/> Nedre halvdel af den ydre margin i <hi rend="italic">a</hi> og teksten
                  nærmest indenfor beskadiget af fugt. Underskriverliste og datering inddelt som i
                     <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Innocentius 2. til Orm, prior i Ringsted, og hans efterfølgere. Paven tager
                  kirken i Ringsted i sin beskærmelse, bestemmer, at det munkesamfund, som er
                  indrettet der, for fremtiden skal stå ved magt, og stadfæster, hvad klostret
                  retmæssigt besidder eller senerehen kan erhverve. Sanximus .. ut nullus fratrum
                  etc. Decernimus etc. med forbehold af stiftsbiskoppens kanoniske ret og den ham
                  tilkommende ærbødighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus, seruus seruorum Dei, dilecto filio Ormo, priori RingI
                  stadensis ecclesiæ, eiusque successoribus regulariter substi&lt;tu&gt;endis in
                  perpetuum. </p>
            <p> Quotiens illud a nobis petitur, quod rationi et honestati conuenire dinoscitur,
                  animo nos decet libenti concedere et petentium desideriis congruum impartiri
                  suffragium, vt fidelis deuotio celerem consequatur effectum. Quocirca, dilecte in
                  domino fili, Orme prior, tuis &lt;iustis&gt; postulationibus clementer annuimus et
                  Ringstadensem ecclesiam, cui Deo authore præsides, sub beati Petri et nostra
                  protectione suscipimus eamque cum omnibus suis pertinentiis præsentis priuilegii
                  pagina communimus. Statuentes, vt ordo monasticus, qui secundum sanctorum patrum
                  regulam ibidem noscitur institutus, futuris perpetuis temporibus inuiolabiliter
                  inibi conseruetur. Quæcunque præterea idem venerabilis locus in præsentiarum iuste
                  et canonice possidet aut in futurum concessione pontificum, largitione regum vel
                  principum, oblatione fidelium seu aliis iustis modis Deo propitio poterit
                  adipisci, firma tibi tuisque successoribus et illibata permaneant. Sanximus etiam,
                  vt nullus fratrum eiusdem loci post factam apud vos professionem absque licentia
                  prioris et capituli ad alium locum audeat transmigrare, nec discedentem præsumat
                  aliquis retinere. Qui nimirum tertio euocatus, si redire noluerit vel
                  contempserit, prior, qui pro tempore fuerit, canonicam in eum sententiam
                  proferendi habeat facultatem. </p>
            <p> Decernimus ergo, vt nulli omnino hominum fas sit præfatam vestram ecclesiam
                  temere perturbare aut eius possessiones auferre vel ablatas retinere, minuere seu
                  quibuslibet molestiis fatigare, sed omnia integra conseruentur eorum, pro quorum
                  gubernatione et sustentatione concessa sunt vsibus &lt;omnimodis&gt; profutura,
                  salua nimirum iusticia canonica atque reuerentia diocæsani episcopi. </p>
            <p> Si qua sane in posterum ecclesiastica secularisue persona hanc nostræ <pb facs="4335835"/> constitutionis pagina&lt;m&gt; sciens contra eam temere venire
                  temptauerit, secundo tertioue commonita, si non congrue satisfecerit, potestatis
                  honorisque sui dignitate careat, reamque se diuino iudicio existere de perpetrata
                  iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore et sanguine Dei et domini
                  redemtoris nostri Iesu Christi aliena fiat atque in extremo examine districtæ
                  vltioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini
                  nostri Iesu Christi, quatenus et hic fructum bonæ actionis percipiant et apud
                  districtum iudicem præmia æternæ pacis inueniant. Amen. Amen. Amen. </p>
            <p> + Ego Innocentius catholicæ ecclesiæ episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Egidius Tus&lt;c&gt;ulanus episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Gregorius presbiter cardinalis tituli apostolorum ss. </p>
            <p> + Ego Conradus episcopus Sabinensis ss. </p>
            <p> + Ego &lt;G&gt;uido diaconus cardinalis sanctorum Cosme et Damiani iuxta templum
                  Romuli ss. </p>
            <p> + Ego Crescentius cardinalis tituli sanctorum Marcellini et Petri ss. </p>
            <p> + Ego Comes presbiter cardinalis tituli Eudoxi&lt;e&gt; ss. </p>
            <p> + Ego Gripho presbiter cardinalis tituli Pastoris ss. </p>
            <p> + Ego Lucas presbiter cardinalis tituli sanctorum Iohannis et Pauli ss. </p>
            <p> + Ego &lt;I&gt;uo presbiter cardinalis tituli sanct&lt;i&gt; Laurentii &lt;in&gt;
                  Damas&lt;o&gt; ss. </p>
            <p> + Ego Chrysogo&lt;n&gt;us presbiter cardinalis tituli Praxedis ss. </p>
            <p> Datum Laterani per manum A&lt;im&gt;erici sanctæ Romanæ ecclesiæ diaconi
                  &lt;cardinalis&gt; et cancellarii. kalendis Martii. indictione secunda.
                  Incarnationis dominicæ anno m. c. xxxviii. pontificatus vero domini Innocentii
                  papæ. ii. anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 Innocentius — Dei i første linie og med større bogstaver a. </p>
               <p> 4 substi(tuyendis] substinendis a. </p>
               <p> 4-5 in perpetuum)] in P.P.M. a. </p>
               <p> 8 celerem] celebrem a. </p>
               <p> 9 Ciustis) mgl. a. </p>
               <p> 10 authore=auctore. </p>
               <p> 28 (omnimodis) mgl. a. </p>
               <p> 30 secularisue rettet fra seculari sua a; </p>
               <p> persona med a rettet a. </p>
               <p> 1 pagina(m)] pagina a. </p>
               <p> 4-5 redemtoris=redemptoris. </p>
               <p> 9 efter det sidste Amen tegnet :). (cf. nr. 1) og i ny linie med større bogstaver
                  Sequitur forma bullæ: a. </p>
               <p> 11 Egidius med en rettelse i us a; </p>
               <p> Tus(c)ulanus] Tustulanus a. </p>
               <p> 12 Gregorius] bb a. der øjensynlig hermed gengiver et forkortet Gregorius i A; </p>
               <p> tituli herefter mgl. sanctorum, der formentlig har stået i A. </p>
               <p> 14 (G)uido] Buido a. </p>
               <p> 16 Crescentius herefter mgl. presbiter, der formentlig har stået i A. </p>
               <p> 17 tituli herefter mgl. sancte, der formentlig har stået i A; </p>
               <p> Eudoxi(e)] Eudoxio a. </p>
               <p> 18 tituli herefter mgl. sancti, der formentlig har stået i A. </p>
               <p> 20 &lt;I&gt;uo) Oluo a; </p>
               <p> sanct(i)] sanctorum a; </p>
               <p> (in) Damas(o)] et Damasi a. </p>
               <p> 21 Chrysogo(nyus] Chrysogorius a; </p>
               <p> tituli herefter mgl. sancte, der formentlig har stået i A. </p>
               <p> 22 A(im)erici] Aunerici a. </p>
               <p> 23 (cardinalis) mgl. a. </p>
               <p> 24 m. c. xxxviii] m. c. xxxviiii med det sidste i tilføjet med sen hånd a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Orm, prior ved </p>
            <p> kirken i Ringsted, og til hans lovligt indsatte efterfølgere helse i al evighed. </p>
            <p> Så ofte man ansøger os om noget, som er overensstemmende med fornuft og
                  hæderlighed, bør vi med glæde bevilge det og yde en hermed overensstemmende støtte
                  til ansøgernes ønsker, for at de troendes fromhed omgående kan føres ud i livet.
                  Af den grund bevilger vi nådigt dine bønner, elskede søn i Herren prior Orm, og vi
                  tager Ringsted kirke, som du af Guds nåde forestår, under den hellige Peters og
                  vor beskyttelse og stadfæster den med alt dens tilliggende i kraft af dette
                  privilegium, idet vi bestemmer, at den munkeorden, som vides at være indstiftet
                  der efter de hellige fædres regel, uantastet skal bestå der i fremtiden til evig
                  tid. Og alt, hvad den samme ærværdige stiftelse endvidere besidder i øjeblikket på
                  retmæssig og kanonisk vis eller i fremtiden ved Guds nådige bistand kan erhverve
                  gennem pavernes bevilling, kongernes eller fyrsternes gaver, de troendes offer
                  eller på andre retmæssige måder, skal forblive uantastet og uformindsket hos dig
                  og dine efterfølgere. Vi har endvidere godkendt, at ingen af samme fromme
                  stiftelses brødre, efter at have aflagt klosterløftet hos Eder, må vove at vandre
                  bort og begive sig til et andet kloster uden priorens og kapitelsamfundets
                  tilladelse, ej heller må nogen driste sig til at holde på den, der er draget bort.
                  Og hvis en er blevet kaldt tilbage tre gange og ikke vil eller i ringeagt undlader
                  at vende tilbage, skal den, der på den tid måtte være prior, have bemyndigelse til
                  at fælde en kanonisk dom over ham. </p>
            <p> Vi bestemmer altså, at ingen forvovent må forstyrre Eders fornævnte kirke eller
                  mindske eller røve dens ejendomme eller beholde det røvede eller plage den med
                  nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret til nytte i
                  enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog med
                  forbehold af den kanoniske ret og ærbødighed, der tilkommer stiftets biskop<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Men hvis da nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at
                  prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han, medmindre
                  han efter anden og tredie gang at være påmindet har gjort <pb facs="4508096"/>
                  passende bod, være berøvet sin magt og værdighed og vide, at han for Guds domstol
                  skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  genløserens, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds strenge straf. Vor herre Jesu Kristi fred
                  være med alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må
                  nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige
                  fred som løn. Amen. Amen. Amen. </p>
            <p> + Jeg Innocens, den hellige og almindelige kirkes biskop, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Egidius, biskop af Tusculum, har skrevet under. </p>
            <p> + Gregor, kardinalpresbyter med titel af SS. Apostoli, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Konrad, biskop af Sabina, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Guido, kardinaldiakon af SS. Cosma e Damiano ved siden af Romulus' tempel,
                  har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Crescentius, kardinal med titel af SS. Marcellino e Pietro, har skrevet
                  under. </p>
            <p> + Jeg Comes, kardinalpresbyter med titel af Sta. Eudoxia<ref target="drb2"/>, har
                  skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Gripho, kardinalpresbyter med titel af S. Pastoris<ref target="drb3"/>, har
                  skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Lucas, kardinalpresbyter med titel af SS. Giovanni e Paolo, har skrevet
                  under. </p>
            <p> + Jeg Ivo, kardinalpresbyter med titel af SS. Lorenzo e Damaso, har skrevet
                  under. </p>
            <p> + Jeg Chrysogonus, kardinalpresbyter med titel af Sta. Prassede, har skrevet
                  under. </p>
            <p> Givet i Lateranet ved Aimericus', den hellige romerske kirkes kardinaldiakon og
                  kanslers hånd den 1. marts, i den 2. indiktion år 1139 for Herrens menneskevorden,
                  men i herr pave Innocens 2.s tiende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB I 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt; note 8. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. S. Pietro in Vincoli, jf. J. P. Kirsch, Die römischen
                  Titelkirchen im Altertum s. 45-52. </p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. Sta. Pudenziana, jf. Kirsch s. 65-66. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
