<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11390808001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11390808001</idno>
            <idno type="dd_serialno">77</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Hamsfort, Privilegia ecclesiæ Othoniensis (Kallske Saml. 668 89). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: nr. <ref target="/books/dipdan/1117/dd_11171013001" type="link">42</ref>, Paschalis 2. til biskop Hubald af Odense 1117 13.
                  oktober. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 245. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 41v.: <hi rend="italic">Anno
                     domini MCXL concilium Lundis habitum ab Eschillo pontifice. Interfuerunt
                     Deodignus pontificius legatus, Rico Roschildensis, Gisilo Lincopensis, Sveno
                     Vibergius, Notaldus Ripensis, Silvester Burglavensis, Sigvardus Bergensis, Ormo
                     Faroensis, Hermannus Slie&lt;u&gt;icensis. Ibi inter alia rerum sacrarum
                     negotia 6. id. Avgusti confirmantur omnia privilegia et bona concessa sodalibus
                     Canutiis Othoniæ et attribuuntur prima creando episcopo suffragia, at
                     singularia priori proprio. Etiam designatur his litteris annus I. Eschilli,
                     secundus Erici regis, qvi ibidem tertius nominatur; adiicitur indictio II.,
                     rectius III</hi>); Hamsfort, Series episcoporum Otthoniensium (Bartholin
                  Collectanea D (III) 538: <hi rend="italic">Ricolphus, ut de basilica et &lt;Canu&gt;tiis
                     promeritus videretur optime, effecit, ut creando legendoqve episcopo suffragia
                     prima sodales haberent. Id factum anno Christi 1140, subscribentibus Lundis
                     Eschillo pontifice, Deodigno legato apostolico, Rycone Roschyldensi, Gysilone
                     Ly&lt;n&gt;copensi, Svenone Vibergensi, Nothaldo Ripensi, Sylvestro
                     Burglanensi, Sigvardo Bergensi, Orm Faroensi, Hermanno Slesvicensi
                     episcopis)</hi>; Magnus <pb facs="4335837"/> Matthiæ 30; Huitfeld I 219; Fol.
                  103; Bispekrøniken bl. Cij, Fol. 10; bl. K, Fol. 37; bl. O, Fol. 52; Dipl. AM. I
                  317; Suhm V 559; Reg. Dan. 183; Rep. 9. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Bachmann, Die päpstlichen Legaten in Deutschland u. Skandinavien,
                  58; Lauritz Weibull, Den skånska kyrkans älsta historia. Hist. tidskrift f.
                  Skåneland V 193; Nordisk historia II 82; Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist.
                  Tidsskrift IX:2 143 148 159 160 161 162; Lauritz Weibull, Knut den heliges
                  gåvobrev till Lunds domkyrka 1085. Hist. Tidsskrift IX:3 126 127 128; Nordisk
                  historia II 152 153; Ellen Jørgensen i Hist. Tidsskrift X:3 295.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335835.webp">1. rk. II nr. 77</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508097.webp">I:2 nr. 77</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 77. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1139-08-08"> 1139. 8. august 
               <note>
                  <p> Sådan som ærkebiskop Eskils privilegium for Knudsbrødrene i Odense fra 1139
                  foreligger i <hi rend="italic">a</hi>, falder det i to afdelinger: den første del (<hi rend="italic">Eschillus
                     D&lt;ei&gt; g&lt;ratia&gt; — nisi a priore et fratribus interpelletur etc.</hi>)
                  er gengivet i forkortet referat, den sidste del (<hi rend="italic">Hæc vt rata — regnante domino
                     nostro Iesu Christo</hi>) ordret, direkte eller indirekte efter originalen.
                  Forholdet fremgår, foruden af ordlyden, af den fornyelse og udvidelse af
                  privilegiet, som ærkebiskop Eskil bevilgede Knudsbrødrene 1174 (Dipl. AM. I 253). </p>
                  <p> Privilegiet for klostret i Odense står i nær afhængighed af samtidige pavelige
                  privilegier, ikke mindst formelt. Invocatio, <hi rend="italic">Ego</hi>-indledning og publicatio
                  mangler som i paveprivilegierne; formlerne er overvejende, helt eller delvis, de
                  samme som i disse; hvad angår den almindelige affattelse, fremtræder
                  privilegiegiveren i første person pluralis. Men afhængigheden røbes også i selve
                  indholdet. Privilegiet genspejler kuriens holdning overfor det centrale spørgsmål,
                  som behandles: kloster overfor biskop. En underskriverliste er som i
                  paveprivilegierne indsat før dateringen. Den pavelige legat Theodignus er opført i
                  denne. Det er nærliggende at tænke sig, at påvirkningen er udgået fra ham. </p>
                  <p> Ved siden af afhængigheden af samtidige pavelige privilegier spores også i nogen
                  grad påvirkning fra anden side. Corroborationens påberåbelse af højerestående
                  magter er i overensstemmelse med ærkebiskop Assers privilegium for Lunds domkirke
                  af 1133 7. januar (nr. 56), sanctionens <hi rend="italic">anathema Maranatha</hi> og påfølgende
                     <hi rend="italic">Fiat. Fiat. Amen</hi> med biskop Eskils privilegium af 1135 29. november (nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351129001" type="link">64</ref>),
                  rækkefølgen mellem dateringselementerne: <hi rend="italic">Acta</hi>, inkarnationsår, indiktion og
                  dato, med dem begge. En apprecatio, fremmed for paveprivilegierne, afslutter
                  ligesom i Assers privilegium. </p>
                  <p> Den nysnævnte underskriverliste er en af de ældste på dansk grund. Listen er
                  opsat på samme måde som tilsvarende lister i samtidige pavelige privilegier.
                     <hi rend="italic">Ego Theodignus apost&lt;olicæ&gt; sedis legatus ss.</hi> indleder; derefter
                  følger med lignende formulering navne og titler på ærkebiskop Eskil og otte
                  biskopper, blandt dem en repræsentant for Sverige, Gislo af Linköping, en for
                  Norge, Sigvard af Bergen, og en for de norske øer, Orm fra Færøerne. Biskopperne,
                  blandt hvilke biskopperne af Odense og Århus <pb facs="4335838"/> mangler mellem
                  de danske, er fordelt i grupper efter lande (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231102" type="link">120</ref>. Valdemar
                  [1157-1158]; Knud Valdemarsen 1183 21. marts (Dipl. AM. I 271). </p>
                  <p> Bachmann betoner, at en pavelig legat Theodignus ikke kendes andetstedsfra. Ellen
                  Jørgensen har i denne anledning bemærket, at privilegiet kun er overleveret gennem
                  Hamsfort, og at det må anses for at ligge indenfor sandsynlighedens grænser, at
                  navnet på legaten kan være fejlskrevet. I denne sammenhæng rejser hun spørgsmålet,
                  om ikke Theodignus er identisk med den kardinal Theodewinus, <hi rend="italic">episcopus Sanctæ
                     Rufinæ,</hi> som i 1130'erne og 1140'erne udfoldede en betydelig virksomhed som
                  legat i Tyskland. </p>
                  <p> Den formodede identitet: Theodignus — Theodewinus, har al sandsynlighed for sig. </p>
                  <p> Privilegiets årstal er i <hi rend="italic">a</hi>: <hi rend="italic">M<hi rend="sup">o</hi>. C<hi rend="sup">o</hi>. XXX<hi rend="sup">o</hi>
                     </hi>. Hamsfort noterer i marginen: <hi rend="italic">Corr. xxxix vel potius xxxx. Indict.
                  iii</hi>. Hverken årstallet i <hi rend="italic">a</hi> (1130) eller det sidste af årstallene (1140)
                  kan være rigtigt: 1130 var Eskil ikke ærkebiskop, Riko ikke biskop; 1140 var Riko
                  død. I begge tilfælde bliver desuden indiktionstallet urigtigt. Årstallet er 1139.
                  Når dette årstal indsættes, hvad også tidligere er sket, får man overensstemmelse
                  med de andre dateringsangivelser i privilegiet. </p>
                  <p> Med det, som her er sagt om dateringen af det foreliggende privilegium, passer
                  identifikationen af Theodignus med Theodewinus fuldstændigt. Theodewinus mangler
                  blandt underskriverne af pavelige privilegier efter 1139 23. maj og genfindes
                  først 20. oktober samme år (Migne 179:472 481). Tiden herimellem har været
                  tilstrække lig både til rejserne til og fra Lund og til opholdet der omkring 8.
                  august. </p>
                  <p> Det, som i første afdeling af a ikke genfindes i privilegiet af 1171, er angivet
                  med kursiv. </p>
                  <p> Underskrifterne opdelt i stykker som i <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4335836"/> Eskil, den hellige Lundekirkes ærkebiskop, til St. Knuds
                  brødre i Odense. Ærkebiskoppen kundgør, hvad den hellige synode har besluttet, og
                  forbyder at omstøde eller mindske, hvad biskop Hubald og andre har tilstået, og
                  som gennem Paschalis (2.s) privilegium er blevet brødrene til del; kun biskoppen
                  må beholde, hvad han modtog med alles samtykke og med kong Niels' råd.
                  Ærkebiskoppen stadfæster, at valget ved brødrenes kirke skal være frit: de, som
                  gør tjeneste ved katedralkirken, skal have første stemme ved valget af deres
                  biskop, de alene skal stemme ved valget af deres prior; denne skal efter at være
                  valgt præsenteres biskoppen til konfirmation, så at ærbødigheden for biskoppen i
                  alt bevares. Brødrene må give den sidste olie og begrave dem, der har søgt
                  broderskab med dem og ønsket at blive jordfæstet på deres kirkegård, sognepræstens
                  ret uforkrænket. Det forbydes at afhænde kirkens ornamenter, undtagen i stor nød,
                  til kirkens bedste og med hele kongregationens samtykke. Biskoppen må ikke straffe
                  brødrene uden efter begæring af prioren og brødrene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eschillus D&lt;ei&gt; g&lt;ratia&gt; s&lt;an&gt;c&lt;t&gt;æ Lundensis ecclesiæ
                  archiepiscop&lt;u&gt;s dilectis filiis et fratribus in Othense Deo sanctoque
                  Canuto militantibus scribens. </p>
            <p> Hi fratres a malis hominibus uexabantur. Indicat quid sancta synodus decreuerit,
                  ut nemini liceat p&lt;er&gt;turbare vel minuere gquæ dominus Hubaldus
                  ep&lt;iscop&gt;us concessit uel regum largitio uel fidelium deuotio priuilegio
                  Paschalis piæ memoriæ concessa, his exceptis, quæ pro tenore concordiæ episcopus
                  recepit communi consensu tempore et consilio gloriosi regis Nicolai. Eschillus <pb facs="4335839"/> præterea confirmat ut secundum canonicas et leges et scripta
                  apostolica liberam electionem in propria ecclesia habeant, primam uidelicet uocem
                  in electione proprii episcopi utpote qui cathedrali ecclesiæ inseruiunt,
                  singularem in electione prioris proprii. Electum episcopo confirmandum præsentent,
                  ut eilus reuerentia in omnibus salua sit. Unctionem, sepulturam sine controuersia
                  lis inpendant, qui largitione elemosinarum quæsierint illorum collegium et in
                  cimiterio illorum sepeliri uoluerint, saluo tamen iure proprii sacerdotis. Nemini
                  liceat ornamenta ecclesiæ illorum uendere, dare etc., nisi pro magna et canonica
                  necessitate et ecclesiastica utilitate congregationis totius consensu. Delicta
                  fratrum non emendet episcopus, nisi a priore et fratribus interpelletur etc. </p>
            <p> Hæc vt rata et inconcussa permaneant, auctoritate Dei patris et filii et
                  sp&lt;iritus&gt; sancti et beatorum apostolorum Petri et Pauli et domini papæ
                  Innocentii nostroque officio, cui suam uicem commisit indigno, et omnium
                  coepiscoporum omnibus futuris temporibus illibata p&lt;er&gt;manere sanctimus. </p>
            <p> Si quis autem hanc nostræ constitutionis paginam sciens contra ea&lt;m&gt; uenire
                  tentauerit semel et secundo commonitus, si non emendau&lt;er&gt;it, anathema
                  Maranatha sit. Fiat. Fiat. Amen. </p>
            <p> Ego Theodignus apost&lt;olicæ&gt; sedis legatus ss. </p>
            <p> Ego Esc&lt;h&gt;illus archiep&lt;iscopus&gt; Lundensis ss. </p>
            <p>
               <pb facs="4335840"/> Ego Ryco Roschildensis episcopus ss. </p>
            <p> Ego Gyslo Lyngacopensis episcopus ss. </p>
            <p> Ego Sueno Vibergensis ss. </p>
            <p> Ego Nothaldus Ripensis episcopus ss. </p>
            <p> Ego Syluester Burglanensis episcopus ss. </p>
            <p> Ego Siguardus Bergensis episcopus ss. </p>
            <p> Ego Orm Faroensis episcopus ss. </p>
            <p> Ego Hermanus Slesuicens&lt;is&gt; episcopus ss. </p>
            <p> Acta Lundis anno incarnationis domini M<hi rend="sup">o</hi> C<hi rend="sup">o</hi> XXX<hi rend="sup">o</hi> &lt;viiii&gt; indictione ii<hi rend="sup">a</hi> VI. idus Augusti. Archiepiscopatus autem domini Eskilli anno i<hi rend="sup">o</hi>, gloriosi regis Erici tertii anno secundo. Regnante domino
                  nostro Iesu Christo. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Slie(u)icensis] Slienicensis Hamsf. Reg. </p>
               <p> 28 (Canu)tiis] comitiis Hamsf. Reg. </p>
               <p> 30 pontifice, Deodigno] pontifice deodigno Hamsf. Reg. </p>
               <p> 31 Ly(nycopensi] Lycopensi Hamsf. Reg. </p>
               <p> 32 Orm rettet, vistnok fra Omn Hamsf. Reg. </p>
               <p> 25 D(ei) g(ratia) s(an)c(t)æ] D g scæ a; </p>
               <p> archiepiscop(u)s] archiepiscopis a. </p>
               <p> 29 p(er)turbare] proturbare a. </p>
               <p> 30 ep(iscop)us] epus a. </p>
               <p> 1 første et suppleret med iam Dipl. AM. 1253. </p>
               <p> 2 propria efter overstreget sua a; </p>
               <p> ecclesia med a rettet a. </p>
               <p> 6 inpendant med a rettet fra ea. </p>
               <p> 9 congregationis efter overstreget consua. </p>
               <p> 13 sp(iritus)] sancti]spsa. </p>
               <p> 15 futuris over linien a; </p>
               <p> p(er)manere] promanere a; </p>
               <p> sanctimus=sanccimus. </p>
               <p> 16 ea(m)] ea a. </p>
               <p> 17 emendau(er)it] emendauit a. </p>
               <p> 19 apost(olicæ))] apost a. </p>
               <p> 20 Esc(h)illus] Escillus a; </p>
               <p> archiep(iscopus)] archiep a. </p>
               <p> 2 Gyslo efter overstreget Gyy a. </p>
               <p> 3 Vibergensis herefter mgl. formodentlig episcopus a. </p>
               <p> 4 Nothaldus med o rettet a; </p>
               <p> Ripensis herefter overstreget ep ss a. </p>
               <p> 8 Slesuicens(is)) Slesuicens a. </p>
               <p> 9 M<hi rend="sup">o</hi> C<hi rend="sup">o</hi> XXX<hi rend="sup">o</hi> (viiii)]
                     M<hi rend="sup">o</hi> C<hi rend="sup">o</hi> XXX<hi rend="sup">o</hi> med en
                  tilføjelse i marg.: Corr. xxxix. vel potius xxxx. Indict. iii. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2 cf. c 1 D LXIII: nullus laicorum principum vel potentum semet inserat electioni
                  ... cuiuslibet episcopi ... Quisquis secularium principum vel potentum vel
                  alterius dignitatis laicus adversus communem ac consonantem atque canonicam
                  electionem ecclesiastici ordinis agere temptaverit, anathema sit, donec obediat et
                  consentiat, quicquid ecclesia de ordinatione atque electione proprii presulis se
                  velle monstrauerit; cf. c 35 D LXIII (=c. 28 fra 2. Lateransynode 1139, april):
                  sub anathemate interdicimus, ne canonici de sede episcopali ab electione
                  episcoporum excludant religiosos viros, sed eorum consilio honestam et idoneam
                  personam in episcopum eligant (cf. Hinschius II 603). </p>
               <p> 8-11 Cf. c 39 C XVII qu 4: nullus res ecclesie distrahat. Quod si redditus non
                  habeat, et aliqua necessitas nimia cogit, hanc insinuandam esse primati ipsius
                  prouincie censemus, ut cum statuto numero episcoporum utrum faciendum sit
                  arbitretur ... Quod si non fecerit (3: ecclesia), reus Deo et sancto concilio
                  venditor .. teneatur. </p>
               <p> 18 1. Cor. 16,,: sit anathema Maran Atha. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af den hellige kirke i Lund, til sine elskede
                  sønner og brødre, der i Odense gør krigstjeneste for Gud<ref target="drb1"/> og
                  den hellige Knud, skriver han: </p>
            <p> Disse brødre blev forfulgt af onde mennesker. Han meddeler, hvad den hellige
                  synode har bestemt, at ingen må forstyrre eller forringe, hvad bispen herr Hubald
                  har tilstået, eller hvad de har fået ved kongernes gavmildhed og de troendes offer
                  ifølge Paschalis' privilegium<ref target="drb2"/> — salig ihukommelse — med
                  undtagelse af det, som bispen ved fælles samtykke til samdrægtighedens
                  opretholdelse modtog i den glorværdige kong Niels' dage og efter dennes råd.
                  Desuden stadfæster Eskil, at de også i overensstemmelse med de kanoniske love og
                  pavelige skrivelser skal holde frie valg<ref target="drb3"/> i deres egen kirke,
                  nemlig have den første stemme<ref target="drb4"/> ved valget af deres egen biskop,
                  da de jo forretter tjeneste i kathedralkirken; og de skal alene have stemme ved
                  valget af deres egen prior. Den udvalgte prior skal de præsentere bispen til
                  stadfæstelse, så at ærbødigheden for ham i alle henseender forbliver uanfægtet.
                  Brødrene kan uden ret til indsigelse meddele den sidste olie og foretage
                  begravelse af dem, der med offergaver søger ind i deres samfund<ref target="drb5"/> og måtte ønske at blive begravet på deres kirkegård, dog med forbehold af deres
                  egen sognepræsts rettighed. Ingen må sælge deres kirkes paramenter, bortgive dem
                  o. s. v., medmindre der foreligger en stor og kanonisk set gyldig tvangssituation,
                  og det er til gavn for kirken og brødresamfundets billigelse foreligger. Bispen
                  kan ikke pålægge brødrene bod for forseelser, medmindre prioren og brødrene
                  henvender sig til ham o. s. v. </p>
            <p> For at dette kan forblive uantastet og urokkeligt, har vi med Gud faders og
                  sønnens og den helligånds og de hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed og i
                  kraft af herr pave Innocens' og vort eget embede, som han har betroet os uværdige
                  at udøve på hans vegne, samt i kraft af alle medbispernes embede<ref target="drb6"/> godkendt, at det uanfægtet skal bestå til evig tid. </p>
            <p> Men hvis nogen formaster sig til bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort
                  brev, skal han, medmindre han efter anden og tredie gang at være påmindet har
                  gjort bod, være en forbandelse. Maranatha<ref target="drb7"/>. Det ske. Det ske.
                  Amen. </p>
            <p>
               <pb facs="4508098"/> Jeg Theodignus, det apostoliske sædes legat, har skrevet
                  under. </p>
            <p> Jeg Eskil, ærkebiskop af Lund, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Riki, biskop af Roskilde, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gisle, biskop af Linköping, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Svend, biskop af Viborg, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Nothold, biskop af Ribe, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Silvester, biskop af Børglum, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Sigvard, biskop af Bergen, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Orm, biskop af Færøerne, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Herman, biskop af Slesvig, har skrevet under. </p>
            <p> Forhandlet i Lund år 1139 efter Herrens menneskevorden, i den 2. indiktion, den
                  8. august og i herr Eskils 1. ærkebispeår, i den glorrige kong Erik den 3.s andet
                  år og under vor herre Jesu Kristi styre. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. Tim. 2, 4. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 42. </p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. uafhængig af verdslig indflydelse. </p>
                  <p n="drb4"> det betyder, at St. Knudsbrødrene bliver anerkendt som det egentlige
                  valgkollegium. </p>
                  <p n="drb5"> som lægbrødre. </p>
                  <p n="drb6"> d. v. s. med de på synoden tilstedeværende bispers godkendelse. </p>
                  <p n="drb7">1\\. Kor. 16, 22; d. v. s. Herren kommer. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
