<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11981006001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11981006001</idno>
            <idno type="dd_serialno">233</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336470"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat. 4 f. 107r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 191r, herefter Cholinus II 249, Venet. II 249 og Baluze I
                  226 nr. 383; Pontoppidan, Annales I 494; Dipl. Svec. I 130 nr. 107 (efter Baluze);
                  Dipl. Norv. VI 11 nr. 7b; Migne CCXIV 363 nr. 383 og CCXVII 36; Sverges Traktater
                  I 110 nr. 53; Bull. Dan. 4 nr. 4; Vandvik, Latinske Dokument 120 nr. 37b; Die
                  Register Innocenz' III, I 579 nr. 383. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Vastovius 165; Celse, Apparatus 48 nr. 4; Reg. Dan. nr. 468*;
                  Potthast nr. 387; Reg. Norv. I nr. 152; Arbusow, Römischer Arbeitsbericht III 77;
                  Balladore Pallieri- Vismara, Acta Pontificia 169 nr. 3 og 501 nr. 38.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336469.webp">1. rk. III nr. 233</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508561.webp">I:3 nr. 233</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 233. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-10-06"> [1198]. 6. oktober 
               <note>
                  <p> Brevet er optaget i registret for Innocens 3.s 1. pontifikatsår. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Cività Castellana </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. pålægger kong Knud 6. af Danmark at berede sig på at værne
                  kirkerne i Norge, beskytte de norske gejstliges friheder mod og befri de fattige
                  og mægtige for kong Sverre af Norges overgreb. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .Ilustri regi Danorum.</p>
            <p> Tam cleri quam populi Norwagiensis promerentibus culpis permittente domino
                  credimus accidisse (quod usque adeo in uos et totum regnum Norwagie tirannica
                  Sueri crudelitas et uiolentia detestanda preualuit ut et regnum nec electione
                  principum prout accepimus nec ratione sanguinis occuparit et in uiros
                  ecclesiasticos ipse quondam ecclesiastico sicut dicitur functus officio debachetur
                  ecclesias opprimat clericos persequatur affligat pauperes et seuiat in potentes
                  ita ut diuino credatur accidisse iudicio ut qui secundum etiam suam assertionem
                  illegitime natus ad sacros non fuerat ordines promouendus contra sanctiones
                  canonicas assumptus ad eos fortius in illos deseuiat qui in ordinatione ipsius
                  statuta canonum non seruarunt. Miramur autem non de deo qui ad correctionem
                  uestram eius tirannidem hactenus tolerauit nec de ipso cuius spiritus obstinatus
                  in malo malum dediscere assuetus iniquitati non potest sed de hiis qui apostatam
                  sacrilegum et nefandum adhuc etiam sacrilege temeritatis ausu secuntur et ei
                  prebent auxilium et fauorem cuius tirannidem persequi potius pro uiribus
                  tenebantur. Licet autem ad edomandam eius uersuciam frequens manauerit <pb facs="4336471"/> ab apostolica sede mandatum nondum tamen sic eius potuit
                  peruersitas refrenari quin adhuc quibusdam eum in suarum sequentibus perniciem
                  animarum in quadam parte Norwagie dominetur et in ea rabiem superet aquilonis. Qui
                  ut amplius uos et uniuersum Norwagie populum circumueniret et auctoritate
                  apostolica regnum sibi ostenderet confirmatum bone memorie C pape predecessoris
                  nostri bullam falsare non timuit qua uarias litteras sigillauit. Sed is cui
                  manifesta sunt omnia eius falsitatem detexit. Ne autem eius peruersitas diutius)
                  deseuiat in insontes. serenitatem regiam rogamus monemus et exhortamur in domino.
                  ac per apostolica scripta mandamus quatinus ad defendendas ecclesias. clericos in
                  sua libertate tuendos. liberandos pauperes et potentes de manu persecutoris illius
                  immo etiam ad deiciendum monstrum illud quod hiis solis parcit quibus nocere non
                  potest taliter accingaris\ ut et a deo retributionem eternam et nostram consequi
                  gratiam specialius merearis. persecutoribus tante iniquitatis assistas. resistas
                  sequacibus ita quod membrum illud diaboli non possit in regno Norwagie denuo
                  debachari. aut persecutionem in ecclesiis ulterius suscitare. Datum (apud
                  ciuitatem Castellanam ii. nonas. octobris.) </p>
            <div type="app">
               <p> 15 accidisse (quod indtil diutius)] accidisse etcetera usque a, udfyldt efter
                  brevet til ærkebispen af Nidaros f. 106v, ifølge Die Register Innocenz' III
                  577-78. 27 secuntur = sequuntur. </p>
               <p> 16-17 Datum (apud indtil octobris)] Datum ut supra a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21-22: Cf. c. 1 X De filiis presbyterorum ordinandis uel non I 17 og c. 5 X De
                  servis non ordinandis et eorum manumissione I 18. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de Danskes berømmelige konge. </p>
            <p> Vi tror, at det er på grund af de synder, som såvel gejstlighed som menighed i
                  Norge gør sig skyldige i, at der med Herrens tilladelse er indtruffet det, at
                  Sverres tyranniske grusomhed og afskyvækkende vold i den grad har fået overtaget
                  over Eder og i hele Norges rige, så at han, som vi har hørt, både har bemægtiget
                  sig riget, og det hverken som følge af stormændenes valg eller i kraft af blodet,
                  og så at han, der som det siges tidligere beklædte et kirkeligt embede, raser mod
                  kirkens mænd, undertrykker kirkerne, forfølger de gejstlige, plager de fattige og
                  farer grumt frem mod de store på en sådan måde, at man mener, at det er efter Guds
                  dom, at den, som også efter sit eget udsagn er uægte født, og som ikke skulde have
                  været viet til de hellige grader, er forfremmet til dem i strid med de kanoniske
                     regler<ref target="drb2"/>, og at han raser så kraftigt mod dem, som ved
                  vielsen af ham ikke har iagttaget de kanoniske bestemmelser. Men vi undrer os ikke
                  over Gud, som for at forbedre Eder hidtil har tålt hans tyranni, ej heller over
                  ham, hvis ånd er forhærdet i det onde, og som vant til ondskab ikke kan aflægge
                  det onde, men vi undrer os over dem, som fortsat og også brødefuldt i dumdristig
                  forvovenhed yder den forbryderiske og skændige frafaldne følgeskab og hjælper og
                  begunstiger ham, hvis tyranni de hellere efter evne skulde bekæmpe. Men omend
                  hyppige befalinger er udgået fra det apostoliske sæde om at sætte skranker for
                  hans træskhed, har hans fordærvethed dog endnu ikke kunnet tøjles i en sådan grad,
                  at han ikke stadig til fordærv for visses sjæle, som følger ham, hersker i en del
                  af Norge og der raser vildere end nordenvinden. For at han endnu stærkere kunde
                  vildlede Eder og hele Norges folk og vise, at kongedømmet var stadfæstet for ham
                  med apostolisk myndighed, undså han sig ikke for at forfalske vor salige forgænger
                  pave Cølestins seglstamp, ved hjælp af hvilket han beseglede forskellige breve.
                  Men Han, for hvem alt er åbenbart, har afsløret hans falskhed. Og for at han i sin
                  fordærvethed ikke længere skal rase mod uskyldige, beder, formaner og opfordrer vi
                  dig, høje konge, i Herren til og pålægger dig ved apostolisk brev, at du omgjorder
                  dig for at forsvare kirkerne, for at værne om de gejstliges frihed, for at udrive
                  de fattige <pb facs="4508562"/> og mægtige af denne forfølgers magt, eller bedre
                  endnu for at fælde det uhyre, som alene skåner dem, som han ikke magter at skade,
                  så du både kan gøre dig fortjent til en evig løn hos Gud og til en særlig nådig
                  indstilling fra vor side, og så du kan bistå dem, der bekæmper en slig ondskab og
                  modstår dens følgesvende, på en sådan måde at denne djævlens fælle ikke igen kan
                  rase i Norges rige eller yderligere ophidse til forfølgelse af kirkerne. Givet i
                  Cività Castellana den 6. oktober. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11980926001'&gt;232&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> jf. c. 1 X De filiis presbyterorum ordinandis uel non I 17 og c. 5 X De
                  servis non ordinandis et eorum manumissione I 18. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
