<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11981123001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11981123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat. 4 f. 115r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 208r, herefter Cholinus II 272, Venet. II 272 samt Baluze
                  I 246 nr. 419; Neumann, Historia primatus Lundensis 161; Lagerbring, Swea Rikes
                  Hist. II 139 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Cocquelines, Bull. III 75; Bull. Rom., Taurinensis
                  III 132; Dipl. Svec. I 134 nr. 110; Migne CCXIV 395 nr. 419; Sverges Traktater I
                  111 nr. 54; Bull. Dan. 9 nr. 10; Die Register Innocenz' III, I 627 nr. 419. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: v. Celse 47; Suhm VIII 474 og 709; Pontoppidan, Annales I 492; Reg.
                  Dan. nr. 476*; Potthast nr. 435.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336479.webp">1. rk. III nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508568.webp">I:3 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 240. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-11-23"> 1198. 23. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4336480"/> Pave Innocens 3. stadfæster for ærkebiskop Absalon det
                  lundensiske ærkesædes primat over Sverige og foreskriver, på hvilken måde
                  ærkebispen af Uppsala skal modtage konsekration og pallium hos sin primas. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absaloni Lundensi archiepiscopo eiusque successoribus canonice substituendis in
                  perpetuum. </p>
            <p> In eminenti apostolice sedis specula disponente domino constituti salubriter
                  iniuncti nobis officii exequimur actionem si ea que per antecessores nostros ad
                  salutem fidelium instituta noscuntur consensu nostro firmamus et ne cuiuslibet
                  temeritatis catiantur incursu. exactam diligentiam adhibemus. Cum enim ecclesie
                  sue promiserit dominus dicens pro patribus tuis nati sunt. tibi filii constitues
                  eos principes super omnem terram illi bene uidentur patribus successisse. atque
                  utiliter impositum gerere principatum qui non potestate letantur sed ad salutem
                  eorum qui gubernandi sunt cum timore ac tremore credite potestatis auctoritatem
                  exercent. studentes semper antecessoribus suis in bonis actibus conformari. et que
                  laudabiliter ab eis acta sunt et seruare in semetipsis et aliis nichilominus
                  seruanda monstrare. Hac itaque nos suscepti officii consideratione inducti. et
                  felicis memorie Adriani pape antecessoris nostri uestigiis inherentes. quod ipse
                  de confir-<pb facs="4336481"/>matione regni Suethie cum fratrum suorum consilio et
                  uoluntate constituit. nos etiam firmum et illibatum perpetuis temporibus
                  decernimus permanere. Constituit enim quod Lundensis archiepiscopus qui pro
                  tempore fuerit super regnum illud primatum semper obtineat et ordine qui
                  subsequitur debeat ei preesse. qui tanto frequentius et utilius illi terre que ad
                  salutem fidelium pertinent ministrabit. quanto necessitatem eorum atque defectum e
                  uicino plenius poterit intueri. Pallium enim antecessori tuo tribuit ut
                  archiepiscopum in regno Suethie quamcitius oportunitas occurreret ordinaret. et
                  pallium quidem nostra ei uice conferret. eo quidem ordine obseruato ut uidelicet
                  is qui per Lundensem archiepiscopum metropolitanus ibi fuerit institutus. gratiam
                  consecrationis per manum archiepiscopi Lundensis adeptus. ipsi et Lundensi
                  ecclesie salua fidelitate Romane ecclesie fidelitatem et obedientiam iuramento
                  promittat. Pallium sane taliter consequetur. nuncius Lundensis ecclesie siquidem
                  cum nuncio illius ecclesie pro impetrando pallio ad ecclesiam Romanam accedat. et
                  cum illud a Romano pontifice impetrauerint ad Lundensem ecclesiam reportabunt.
                  Lundensis autem archiepiscopus illud accipiens archiepiscopo Suethie tribuet. et
                  fidelitatem et obedientiam Romane ecclesie iureiurando promittet. Metropolitano
                  uero ibi ad honorem dei et decorem domus sue salutemque fidelium constituto
                  Lundensis archiepiscopus ei dignitate primatus in perpetuum presidebit et ipse
                  obedientiam et reuerentiam ei tamquam suo primati humiliter exhibere curabit. Quod
                  utique in bone memorie Stephano quondam Upsalensi &lt;archiepiscopo obseruatum
                  est&gt; qui a predecessore tuo pie recordationis Escillo archiepiscopo. tempore
                  felicis memorie Alexandri pape eo presente Senonis ratione iamdicte institutionis
                  gratiam consecrationis accepit. et sub antecessoribus nostris. bone memorie Lucio
                  et Clemente secundum prescriptum ordinemin Io. et Petro supradicte ecclesie
                  episcopis. quos tua fraternitas in archiepiscopos consecrauit. et pallium uice
                  ipsorum antecessorum nostrorum contulit dinoscitur adimpletum. Quoniam igitur hoc
                  sicut a prenominato Adriano antecessore nostro statutum est ita sub te et
                  antecessore tuo effectum <pb facs="4336482"/> accepit. nos memorati Adriani et
                  felicis recordationis Alexandri. Lucii. Urbani. Clementis et Celestini
                  predecessorum nostrorum Romanorum pontificum uestigiis in tam laudabili opere
                  inherentes. nostro et fratrum nostrorum fauore prosequimur et firmum et illibatum
                  perpetuis temporihus decernimus permanere. salua apostolice sedis auctoritate.
                  Nulli ergo (omnino hominum liceat) hanc paginam nostre confirmationis infringere
                  (uel ei ausu temerario contraire). Si qua igitur (in futurum ecclesiastica
                  secularisue persona hanc nostre constitutionis paginam sciens contra eam temere
                  uenire temptauerit secundo tertioue commonita nisi reatum suum digna satisfactione
                  correxerit potestatis honorisque sui careat dignitate reamque se diuino iudicio
                  existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore ac sanguine
                  dei et domini redemptoris nostri Iesu Christi aliena fiat atque in extremo examine
                  districte ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax
                  domini nostri Iesu Christi quatinus et hic fructum bone actionis percipiant et
                  apud districtum iudicem premia eterne pacis inueniant Amen). Datum Laterani per
                  manum Reinaudi domini pape notarii. cancellarii uicem agentis. ix. kalendas
                  decembris. indictione ii. incarnationis dominice anno m<hi rend="sup">o</hi> .
                     c<hi rend="sup">o</hi> . xc<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">uo</hi> .
                  pontificatus uero domini Innocentii pape .iii. anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 catiantur = quatiantur. </p>
               <p> 6 pertinent] med sidste t på rasur a. </p>
               <p> 23 (archiepiscopo obseruatum cest)] åben pladsia. </p>
               <p> 25 ratione] på rasur a.. </p>
               <p> 29 adimpletum] med m rettet fra np a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: Psal. 44, 17: Pro patribus tuis nati sunt tibi filii constitues eos principes
                  super omnem terram. </p>
               <p> 24-25: Cf. 2. Cor. 7,15 og Ephes. 6,5 .... cum timore ac tremore ..... </p>
               <p> 19: Cf. Psal. 25,8: Domine, dilexi decorem domus tuae. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Absalon, ærkebiskop af Lund, og dem af hans efterfølgere, der på kanonisk vis
                  efterfølger ham, helse i al evighed. </p>
            <p> Da vi efter Herrens bestemmelse er sat på det apostoliske sædes høje tinde,
                  efterkommer vi på helsebringende måde den os pålagte pligt, når vi med vor
                  tilslutning styrker det, som vides at være fastsat af vore forgængere til frelse
                  for de troende, og anvender al flid og omhu på, at dette ikke bliver bragt i ulave
                  ved et eller andet dumdristigt overgreb. Thi da Herren har givet sin kirke et
                  løfte ved at sige: Der er født dig sønner i dine fædres sted, du skal gøre dem til
                  fyrster over hele jorden<ref target="drb1"/>, ses sønnerne at have efterfulgt
                  fædrene på ret vis og at udøve den dem givne førsteret på formålstjenlig måde, og
                  de nyder ikke selve magten, men under frygt og bæven<ref target="drb2"/> udøver de
                  den dem betroede magt og myndighed til frelse for dem, der er undergivet dem, idet
                  de altid stræber efter at forme sig efter deres forgængeres forbillede hvad angår
                  gode gerninger, og at de, hvad dem selv angår, holder det i hævd, som disse
                  forgængere har gennemført af prisværdige handlinger, og ligeledes fremholder for
                  andre, at de bør holdes i hævd. Vi har derfor, tilskyndet af dette syn på det
                  embede, vi har modtaget, og trædende i vor salige forgænger pave Hadrians fodspor
                  anordnet, at det, som han med sine brødres<ref target="drb3"/> råd og vilje har
                  bestemt vedrørende bekræftelsen på Sveriges rige, også fra vor side skal have fast
                  og urokkelig gyldighed til evige tider. Thi han anordnede, at den til enhver tid
                  fungerende ærkebiskop af Lund altid skal have primatet over dette rige og skal stå
                  i spidsen for det efter følgende synspunkt: Den kan mere hyppigt og med større
                  nytte betjene det land til sjælenes frelse, som til fulde fra nabolaget kan
                  overskue de troendes trang og mangler. Thi overlod han din forgænger<ref target="drb4"/> palliet, for at han skulde ordinere en ærkebiskop i Sveriges
                  rige, så snart lejlighed bød sig, og give ham palliet, og det på vore vegne under
                  overholdelse af denne retsorden, nemlig, at den, som sammesteds måtte blive indsat
                  som metropolit af ærkebispen af Lund, efter at have modtaget indvielsens nådegave
                  af den lundensiske ærkebiskops hånd edeligt skal love ham og den lundensiske kirke
                  troskab og lydighed, dog med forbehold af troskaben mod den romerske kirke. Han
                  skal da have palliet til<pb facs="4508569"/>delt på denne måde: En udsending for
                  kirken i Lund skal sammen med en udsending for den svenske kirke drage til den
                  romerske kirke for at ansøge om palliet; og når de har opnået det af den romerske
                  pave, skal de bringe det til kirken i Lund. Og når ærkebispen af Lund modtager
                  det, skal han give det til ærkebispen af Sverige, og denne skal under ed love den
                  romerske kirke troskab og lydighed. Men når metropolitten er blevet indsat
                  sammesteds, Gud til ære, til pryd for hans hus<ref target="drb5"/> og til frelse
                  for de troende, skal ærkebispen af Lund i kraft af sin primatværdighed til evig
                  tid være hans foresatte, og denne skal lægge sig på sinde ydmygt at vise ham
                  lydighed og ærbødighed som sin primas. Dette vides bestemt at være overholdt med
                  hensyn til Stefan - salig ihukommelse - forhen ærkebiskop af Uppsala, der på grund
                  af nysnævnte ordning modtog indvielsens nådegave i Sens af din salige forgænger
                  ærkebiskop Eskil på salig pave Alexanders tid og i hans nærværelse, og også under
                  vore salige forgængere Lucius og Clemens er der anvendt den beskrevne
                  fremgangsmåde med hensyn til Jöns og Peter, bisper ved fornævnte kirke, hvem du,
                  broder, har viet til ærkebisper og overdraget palliet i vore forgængeres sted.
                  Eftersom dette altså har fundet sted under dig og din forgænger i overensstemmelse
                  med, hvad der er fastsat af vor fornævnte forgænger Hadrian, og idet vi i en så
                  prisværdig sag træder i omtalte pave Hadrians<ref target="drb6"/> og i de salige
                  romerske paver Alexanders<ref target="drb7"/>, Lucius'<ref target="drb8"/>,
                     Urbans<ref target="drb8"/>, Clemens<ref target="drb8"/> og Cølestins<ref target="drb8"/> fodspor, billiger vi det med vor og vore brødres gunst og
                  bestemmer, at det til evige tider skal have bestandighed og forblive urokkeligt,
                  dog med forbehold af det apostoliske sædes myndighed. Aldeles intet menneske må
                  bryde dette vort stadfæstelsesbrev eller dumdristigt gå imod det. Hvis nogen
                  gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve på bevidst
                  at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han, medmindre han efter anden
                  og tredie gang at være formanet ved en passende bod har gjort sin forseelse god
                  igen, være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol skal stå til
                  svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og genløsers den
                  herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste dommens dag være
                  hjemfalden til Guds strenge straf. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der
                  bevarer rettighederne for dette sæde, så de både her må nyde frugten af deres gode
                  gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred som løn. Amen<ref target="drb9"/>. Givet i Lateranet ved Rainaldus' hånd, notar hos den herre
                  pave og stedfortræder for kansleren, den 23. november, i den anden indiktion, år
                     <pb facs="4508570"/> 1198 for Herrens menneskevorden og i herr pave Innocens
                  3.s første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ps. 45, 17.</p>
                  <p n="drb2"> jf. 2. Kor. 7, 15 og Efes. 6, 5.</p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. kardinalerne.</p>
                  <p n="drb4"> ærkebiskop Eskil.</p>
                  <p n="drb5"> jf. Ps. 26, 8.</p>
                  <p n="drb6"> 1157 15. januar, jf. Röm. hist. Mitteilungen III 125 Anhang 1. </p>
                  <p n="drb7"> nr. &lt;a href='dd_11781102002'&gt;75&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb8"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb9"> herefter følger normalt pavens og kardinalernes underskrifter, men de er
                  udeladt i dette tilfælde ved indførelsen af brevet i de pavelige kopibøger. Om
                  deres rækkefølge og opstilling, jf. DRB I 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt; note 7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
