<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11981123002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11981123002</idno>
            <idno type="dd_serialno">241</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen f. 22r, I marginen til højre Sub plumbo. <hi rend="italic">b</hi>: Reg. Vat. 4
                  f. 116. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4336483"/>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1186/dd_11861210001" type="link">138</ref>. Urban 3. til Sorø 1186 10. december. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 210r, herefter Colinus II 275, Venet. II 275 samt Baluze,
                  Epist. Inn. III, I 249 nr. 425; Dipl. AM. I 74; Migne CCXIV 399 nr. 425; Bull.
                  Dan. 14 nr. 11; Die Register Innocenz' III I 634 nr. 425. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Manrique IV 551; Dipl. AM. I 338; Suhm VIII 427 og 709; Reg. Dan. nr.
                  477; Potthast nr. 433; Rep. nr. 63; Arbusow III 78.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336482.webp">1. rk. III nr. 241</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508570.webp">I:3 nr. 241</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 241. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-11-23"> 1198. 23. november 
               <note>
                  <p> Godset i Nyrup og Gøtstorp omtales særskilt i Sorø gavebog f. år: Procurante
                  uenerabili domino patre Absalon episcopo uenerunt monasterio possessiones et bona
                  uidelicet Nythorp cum adiacentibus agris siluis et pascuis et Gøkstorp quod nunc
                  Knutstorp dicitur cum adiacente sibi silua, trykt SRD. IV 472. Den indskudte
                  quod-sætning om Knutstorp stammer antagelig fra den sidste redaktion af teksten
                  1440, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1182/dd_11820125001" type="link">100</ref>. </p>
                  <p> Diplomet har Nr. <ref target="/books/dipdan/1186/dd_11861210001" type="link">138</ref> som forlæg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. tager cistercienserklostret i Sorø i sin beskyttelse og
                  stadfæster dets rettigheder og besiddelser, på Sjælland og i Halland samt
                  formulerer klostrets almindelige privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis Gaufrido abbati
                  monsaterii de Sora eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam
                  professis in perpetuum. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus aut eos a proposito reuocet aut robur quod absit
                  sacre religionis eneruet. Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis
                  postulationibus clementer annuimus et prefatum monasterium de Sora in quo diuino
                  mancipati estis obsequio sub beati Petri et nostra protectione suscipimus et
                  presentis scripti priuilegio communimus. In primis siquidem statuentes ut ordo
                  monasticus qui secundum deum et beati Benedicti regulam atque institutionem
                  Cistertiensium fratrum in eodem monasterio institutus esse dinoscitur perpetuis
                  ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur. Preterea quascunque possessiones
                  quecunque bona idem monasterium inpresentiarum iuste et canonice possidet aut in
                  futurum concessione pontificum. largitione regum uel principum oblatione fidelium
                  seu aliis iustis modis prestante domino poterit adipisci firma uobis uestrisque
                  successoribus et illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus exprimenda
                  uocabulis. Locum ipsum de Sora in quo prefatum monasterium situm est cum omnibus
                  pertinentiis suis. grangias Slaglose. Liunghe. Guthem. Biarby. Wendlose. Veteleby.
                  Aswartabothe. Egby. cum <pb facs="4336484"/> adiacentibus siluis. pratis. et
                  pascuis. piscariis. et molendinis. et grangiam in Hallandia que dicitur Toaker cum
                  siluis et ceteris pertinentiis suis. Nytorp cum adiacentibus agris. siluis et
                  pascuis. Gøtstorp cum adiacentisilua et exteriores similiter mansiones uidelicet
                  Snartinghe. Glostorp. Winninghe. Querkeby. Schirpinghe. Forneleff cum adiacentibus
                  terris et concoloniis suis. et partem decimarum quam habetis in parrochiis
                  Høleseu. Haralstad. Finnetorp. Geleff et illud quod habetis in Leeghe Sundertorp
                  Svartatorp Biærby et Gerleue. et illud quod habetis in prouentibus apud memoriam
                  sancte Margarete ecclesie sancte Marie Roskildis. Preterea donationem siue
                  concessionem ab inclite memorie Waldemaro quondam rege Danorum et carissimo in
                  Christo filio nostro Kanuto rege filio eius super libertate et immunitate
                  colonorum uestrorum uobis pia deuotione factam sicut in eorundem regum scriptis
                  auctenticis continetur auctoritate uobis apostolica confirmamus et presentis
                  priuilegii pagina communimus. Sane laborum uestrorum quos propriis manibus aut
                  sumptibus colitis tam de terris cultis quam incultis. siue de ortis et uirgultis
                  et piscationibus uestris uel de nutrimentis animalium uestrorum nullus a uobis
                  decimas exigere uel extorquere presumat. Liceat quoque uobis clericos uel laicos
                  liberos et absolutos e seculo fugientes ad conuersionem recipere et eos sine
                  contradictione aliqua retinere. Prohibemus insuper ut nulli fratrum uestrorum post
                  factam in uestro monasterio professionem fas sit absque abhbatis sui licentia de
                  eodem loco discedere. Discedentem uero absque communium litterarum cautione nullus
                  audeat retinere. Quod si forte retinere presumpserit licitum sit uobis in ipsos
                  monachos uel conuersos sententiam regularem proferre. Illud districtius inhibentes
                  ne terras seu quodlibet benefitium ecclesie uestre collatum liceat alicui
                  personaliter dari siue alio modo alienari absque consensu totius capituli uel
                  maioris partis et sanioris eiusdem. Si que uero donationes uel alienationes aliter
                  quam dictum est facte fuerint eas irritas esse censemus. Ad hec eciam pro<pb facs="4336485"/>hibemus ne aliquis monachus siue conuersus sub professione
                  domus uestre astrictus sine consensu et licentia abbatis et maioris partis
                  capituli uestri pro aliquo fideiubeat uel ab aliquo pecuniam mutuo accipiat ultra
                  pretium capituli uestri prouidentia constitutum nisi propter manifestam uestre
                  domus utilitatem. Quod si facere presumpserit non teneatur conuentus pro hiis
                  aliquatinus respondere/ Licitum preterea sit uobis in causis propriis siue ciuilem
                  siue criminalem continea&lt;n&gt;t questionem fratrum uestrorum testimoniis uti.
                  ne pro defectu testium ius uestrum in aliquo ualeat deperire. Insuper auctoritate
                  apostolica inhibemus ne ullus episcopus uel quelibet alia persona ad synodos uel
                  conuentus forenses uos ire uel iuditio seculari de uestra propria substantia uel
                  possessionibus uestris subiacere compellat. nec ad domos uestras causa ordines
                  celebrandi causas tractandi uel aliquos conuentus publicos conuocandi. uenire
                  presumat. nec regularem electionem abbatis uestri impediat. aut de instituendo uel
                  remouendo eo qui pro tempore fuerit contra statuta Cistertiensis ordinis se
                  aliquatinus intromittat. Si uero episcopus in cuiius parrochia domus uestra
                  fundata est cum humilitate ac deuotione qua conuenit requisitus substitutum
                  abbatem benedicere et alia que ad offitium suum pertinent uobis conferre renuerit
                  licitum sit eidem abbati si tamen sacerdos fuerit proprios nouitios benedicere et
                  alia que ad offitium suum pertinent exercere et uobis omnia ab alio episcopo
                  percipere que a uestro fuerint indebite denegata. illud adiitientes ut in
                  recipiendis professionibus: que a benedictis uel benedicendis abbatibus exhibentur
                  ea sint episcopi forma et expressione contenti que ab origine noscitur instituta
                  ut silicet abbates ipsi saluo ordine suo profiteri debeant et contra statuta
                  ordinis sui nullam professionem facere compellantur. Pro consecrationibus uero
                  altarium uel ecclesiarum siue pro oleo sancto uel quolibet ecclesiastico
                  sacramento nullus a uobis sub obtentu consuetudinis uel alio modo quidquam audeat
                  extorquere. sed hec omnia gratis uobis episcopus diocesanus impendat. Alioquin
                  liceat uobis quemcumque malueritis catholicum adire antistitem gratiam et
                  communionem sacrosancte Romane sedis habentem qui nostra fretus auc-<pb facs="4336486"/>toritate uobis quod postulatur impendat. Quod si sedes
                  diocesani episcopi forte uacauerit interim omnia ecclesiastica sacramenta a
                  uicinis episcopis accipere libere et absque contradictione possitis sic tamen ut
                  ex hoc in posterum propriis episcopis nullum preiuditium generetur. Quia uero
                  interdum propriorum episcoporum copiam non habetis. si quem episcopum Romane sedis
                  ut diximus &lt;gratiam et&gt; communionem habentem et de quo plenam noticiam
                  habeatis per uos transire contigerit ab eo benedictiones uasorum et uestium
                  consecrationes altarium ordinationes monachorum auctoritate sedis apostolice
                  recipere ualeatis. Porro si episcopi uel alii ecclesiarum rectores in monasteria
                  uestra uel personas inibi constitutas suspensionis excommunicationis uel
                  interdicti sententiam promulgauerint. siue eciam in mercennarios uestros pro eo
                  quod decimas non soluitis uel aliqua occasione eorum que ab apostolica benignitate
                  uobis indulta sunt seu benefactores uestros pro eo quod aliqua benefitia. uel
                  obsequia ex caritate prestiterint uel ad laborandum adiuuerint in illis [die]bus.
                  in quibus uos laboratis et alii feriantur eandem sententiam protulerint ipsam
                  tamquam contra sedis apostolice indulta prolatam duximus irritandam. Nec littere
                  ulle firmitatem habeant quas tacito nomine Cistertiensis ordinis et contra tenorem
                  apostolicorum priuilegiorum constiterit impetrari. Paci quoque et tranquillitati
                  uestre paterna in posterum sollicitudine prouidere uolentes auctoritate apostolica
                  prohibemus ut infra clausuras locorum seu grangiarum uestrarum nullus rapinam seu
                  furtum facere. ignem apponere. sanguinem fundere hominem temere capere uel
                  interficere seu uiolentiam audeat exercere. Preterea omnes libertates et
                  immunitates a predecessoribus nostris Romanis pontificibus ordini uestro concessas
                  necnon libertates et exemptiones secularium exactionum a regibus et principibus
                  uel aliis fidelibus rationabiliter uobis indultas auctoritate apostolica
                  confirmamus et presentis scripti priuilegio communimus. Decernimus ergo ut nulli
                  omnino hominum liceat prefatum monasterium temere perturbare aut eius possessiones
                  auferre uel ablatas retinere. minuere seu quibuslibet uexationibus fatigare sed
                  omnia integra conseruentur eorum pro quorum gubernatione ac sustentatione concessa
                  sunt usibus omnimodis profutura salua sedis apostolice auctoritate. Si qua igitur
                  in futurum ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitucionis paginam
                  sciens contra <pb facs="4336487"/> eam temere uenire temptauerit secundo tertioue
                  commonita nisi reatum suum congrua satisfactione correxerit potestatis honorisque
                  sui careat dignitate reamque se diuino iuditio existere de perpetrata iniquitate
                  cognoscat et a sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini rede&lt;m&gt;ptoris
                  nostri Ihesu Christi aliena fiat atque in extremo examine diuine ultioni
                  subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini* nostri
                  Ihesu Christi quatinus et hic fructum bone actionis percipiant et apud districtum
                  iudicem prem&lt;i&gt;a eterne pacis inueniant Amen amen amen. </p>
            <p> Ego Innocentius catholice ecclesie episcopus subscripsi. </p>
            <p> Ego Octauianus Hostiensis et Velletrensis episcopus subscripsi. </p>
            <p> Ego Petrus Portuensis et sancte Rufine episcopus subscripsi. </p>
            <p> Ego Iordanus sancte Pudentiane tituli Pastoris presbiter cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Iohannes sancti Clementis cardinalis Viterbiensis episcopus subscripsi. </p>
            <p> Ego Hugo presbiter cardinalis sancti Martini tituli equicii subscripsi. </p>
            <p> Ego Iohannes tituli sancti Stephani in Celio monte &lt;presbiter cardinalis&gt;
                  subscripsi. </p>
            <p> Ego Cincius tituli sancti Laurentii in Lucina presbiter cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Soffredus tituli sancte Praxedis presbiter cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Gerardus sancti Adriani diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Gregorius sancte Marie in Porticu diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Gregorius sancti Georgii ad uelum aureum &lt;diaconus cardinalis&gt;
                  subscripsi. </p>
            <p> Ego Nicolaus sancte Marie in Cosmidyn diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Bobo sancti Teodori diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Gregorius sancti Angeli diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Centius sancte Lutie in Orthea diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Rainaldi domini pape notarii cancellarii uicem agentis
                  nono kalendas decembris indictione secunda incarnationis dominice anno millesimo
                  centesimo nonagesimo octauo pontificatus uero domini Innocentii pape tertii anno
                  primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 5-6 salua apostolice sedis auctoritate. Nulli ergo (omnino hominum liceat)] Nulli
                  ergo etcetera salua apostolice sedis auctoritate a. 6-7 infringere (uel indtil
                  contraire)] infringere etcetera a. 7-16 igitur (in futurum indtil inueniant Amen)]
                  igitur etcetera a. </p>
               <p> 14 Innocentius indtil filiis] mgl. b. 15 og 20 Sora] Sore b. 17-28 eligentibus
                  indtil uocabulis] eligentibus etcetera usque uocabulis b. 29 Slaglose] Slahgløse
                  6. 30 Liunghe] Liunge b - Wendlose] Wendløse b - Veteleby] Wethelebi bd. -
                  Aswartabothe] Aswardabothe med h tilf. o. l. b. </p>
               <p> 4 Snartinghe] Snartinge b - Winninghe] Winnige b. 5 Schirpinghe] Scupinge b -
                  Forneleff] Fornelef b. 6 Høleseu] Ølesøh. b. 6-7 Finnetorp] Finnatorp db. 7
                  Geleff] Gelef b - Leeghe] Leøghe b. - Sundertorp] Sundethorp med h tilf. o. l. b -
                  Svartatorp] Swarthathorp b - Biærby] Biarby b. 8 Gerleue] Gerlef b. 9 Margarete]
                  Margarite b - sancte] beate b. 10 carissimo] karissimo b. 13 auctenticis]
                  autenticis b. 14 priuilegii pagina] scripti priuilegio b 14-17 Sane laborum indtil
                  presumat] Sane laborum etcetera b. 17-19 laicos indtil retinere] laicos etcetera
                  b. 19 fratrum uestrorum] uestrorum fratrum b. 19-23 factam indtil proferre] factam
                  etcetera Discedentem etcetera b. 23-(s. 385) 5 terras seu indtil utilitatem]
                  terras etcetera Si que uero donationes etcetera Ad hec eciam prohibemus ne
                  etcetera b. </p>
               <p> 2 abbatis] herefter underprikket sui a. 5-6 facere indtil respondere] facere
                  etcetera b. 6-8 causis indtil deperire] causis etcetera b. 7 continea&lt;n&gt;t]
                  contineat a. 9-15 ullus indtil intromittat] ullus etcetera b. 16 cuiius = cuius.
                  16-21 parrochia indtil denegata] parrochia etcetera b. 21 adiitientes] adicientes
                  b. 21-25 professionibus indtil compellaritur] professionibus etcetera b. 23
                  silicet = scilicet. 25-(s. 386) 4 uero altarium indtil generetur] uero etcetera
                  Alioquin liceat etcetera Quod si sedes etcetera b. </p>
               <p> 4-8 interdum indtil recipere ualeatis] interdum etcetera b. 6 (gratiam et)] mgl.
                  a. 9-22 alii indtil exercere] alii etcetera Paci quoque etcetera b. 22-(s. 387) 28
                  libertates indtil cardinalis subscripsi) libertates etcetera Decernimus etcetera
                  Si qua etcetera b. </p>
               <p> 4 rede&lt;m&gt;ptoris] redeptoris a - Christi] herefter underprikket quatinus et
                  hic a. 5 domini] domini dominia. 6 prem&lt;i&gt;a] prema a. 16 (presbiter
                  cardinalis)] mgl. a. 23 (diaconus cardinalis) mgl. a. 30 nono] .ix. b - secunda]
                  .ii. b. 31 millesimo centesimo nonagesimo octauo] m<hi rend="sup">o</hi> . c<hi rend="sup">o</hi> cxviii<hi rend="sup">o</hi>. b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: 1157 15. januar, cf. Rom. hist. Mitteil. III 125 Anhang 1. - Alexandri, cf.
                  nr. 75. 1-2: Lucii. Urbani. Clementis et Celestini: Kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Gaufred, abbed af
                  klostret i Sorø, og hans brødre, nulevende såvel som fremtidige, der har aflagt
                  løfte om et regelbundet liv, helse i al evighed. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske beskyttelse, for at
                  ikke forvorpne overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt, eller, hvad
                  Gud forbyde, svække dem i den hellige troens kraft. Af den grund, elskede sønner i
                  Herren, bifalder vi nådigt Eders retfærdige forlangender og tager fornævnte
                  kloster i Sorø, hvor I tjener Gud, under St. Peters og vor beskyttelse og styrker
                  det ved dette skriftlige privilegium. Vi fastsætter da for det første, at den
                  klosterordning, der er indrettet i samme kloster med Guds vilje og efter den
                  hellige Benedikts regel og cistercienserbrødrenes bestemmelser til evige tider
                  ubrydeligt skal efterleves sammesteds. Endvidere skal alle besiddelser og alt
                  gods, som samme kloster for øjeblikket sidder inde med på retmæssig og kanonisk
                  vis eller med Herrens bistand i fremtiden måtte erhverve ved pavelig tilståelse,
                  ved kongers eller fyrsters gave, ved skænk fra de troende eller på andre
                  retmæssige måder, forblive urokket og uantastet i Eders og Eders efterfølgeres
                  eje. Heraf har vi ladet disse anføre med navns nævnelse: Det sted i Sorø, hvor
                  fornævnte kloster er beliggende, med alle dets tilliggender, ladegårdene
                  Slagelsebo, Lynge, Gudum, (Munke-) Bjergby, Undløse, Vejleby, Asserbo, Ejby med
                  tilliggende skove, enge og græsgange, fiskesteder og møller, og den ladegård i
                  Halland, som kaldes Tvååker, med skove og dens øvrige tilliggender, Nyrup med
                  tilliggende marker, skove og græsgange, Gøtstorp med tilliggende skov, og på samme
                  måde hovgårdene udenfor (lade<pb facs="4508571"/>gårdene)<ref target="drb1"/>,
                  nemlig Snertinge, Glostrup, Vindinge, Kværkeby, Skørpinge, Forlev med deres
                  tilliggende jorder og landbosteder og den del af tienderne, som I har i sognene
                  Ølsemagle, Haraldsted, Finderup, Gierslev og det, som I har i Løve, Sønderup,
                  Sorterup, (Slots-) Bjergby og Gerlev og det, som I har af indkomster ved
                  ihukommelsen af St. Margrete i Vor Frue kirke i Roskilde. Desuden stadfæster vi
                  med apostolisk myndighed og bestyrker med dette privilegiebrev for Eder den gave
                  eller tilståelse, der i from hengivenhed er givet Eder af Valdemar - berømmelig
                  ihukommelse - fordum de Danskes konge, og af vor såre kære søn i Kristus kong
                  Knud, hans søn, med hensyn til Eders landboers frihed og immunitet, således som
                  det indeholdes i samme kongers autentiske breve<ref target="drb2"/>. Ingen må
                  fordriste sig til at afkræve eller aftvinge Eder tiender af Eders arbejde på
                  dyrket eller udyrket jord, som I dyrker med egne hænder eller for egne midler,
                  eller af Eders haver og krat, af fiskerier eller af afkommet af Eders dyr. Det
                  skal også være Eder tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller læge,
                  der flygter fra denne verden, som munke og beholde dem uden hensyn til indsigelser
                  af nogen art. Ydermere forbyder vi, at nogen af Eders brødre efter at have aflagt
                  løfte i Eders kloster må have lov til at forlade samme stiftelse uden tilladelse
                  fra sin abbed. Den, der forlader denne stiftelse, må ingen vove at optage hos sig
                  uden at have fået tilladelse dertil ved et af klostersamfundet udstedt brev. Men
                  hvis nogen måske fordrister sig til at optage ham, skal det være Eder tilladt at
                  fælde en kanonisk dom over disse munke eller lægbrødre. Vi forbyder på det
                  strengeste, at det skal være tilladt, at jorder eller noget som helst beneficium,
                  der er overdraget Eders kirke, bliver givet til nogen personligt eller bliver
                  afhændet på anden måde uden samtykke fra hele kapitlet eller den største eller
                  forstandigste del af det. Men hvis gaver eller afhændelser finder sted på anden
                  måde, end her er sagt, kender vi dem for ugyldige. Dernæst forbyder vi også, at
                  nogen munk eller lægbroder, som er bundet ved løfte til Eders hus, uden samtykke
                  og tilladelse fra abbeden og fra flertallet i Eders kapitel går i borgen for nogen
                  eller optager lån hos nogen ud over et beløb, der betænksomt bliver fastsat i
                  Eders kapitel, medmindre det er til åbenbar nytte for Eders hus. Hvis nogen
                  fordrister sig til at gøre dette, skal konventet ikke på nogen måde være
                  forpligtet til at stå til svar herfor. Det skal endvidere være Eder tilladt at
                  gøre brug af Eders brødres vidneudsagn i Eders egne sager, hvad enten det drejer
                  sig om et civilt søgsmål eller en straffesag, for at Eders ret ikke skal lide
                  skade i nogen henseende. Ydermere forbyder vi i kraft af vor apostoliske
                  myndighed, at nogen biskop eller nogen anden person tvinger <pb facs="4508572"/>
                  Eder til at deltage i synoder eller retsmøder eller til angående Eders formue
                  eller ejendomme at underkaste Eder en verdslig domstol; ej heller må han vove at
                  komme til Eders bopæl for at foretage ordinationer, forhandle retssager eller
                  sammenkalde til offentlige tingmøder; ej heller må han forhindre et abbedvalg, der
                  foregår efter Eders regel, eller på nogen som helst måde i modstrid med
                  cistercienserordenens bestemmelser befatte sig med indsættelse eller afsættelse af
                  den, der til enhver tid er Eders abbed. Men hvis den biskop, i hvis stift Eders
                  hus er grundlagt, efter med sømmelig ydmyghed og i hengivenhed at være blevet
                  opfordret hertil, nægter at velsigne en abbed, som er blevet indsat, og nægter at
                  meddele Eder andet, som hører til hans embede, skal det være samme abbed tilladt -
                  såfremt han da er præst - at velsigne husets novicer og udføre andet, der hører
                  hans embede til, ligesom det skal være Eder tilladt at modtage alt det af en anden
                  biskop, som utilbørligt bliver Eder nægtet af Eders egen, idet vi tilføjer dette,
                  at bisperne, når de modtager det lydighedsløfte, som aflægges af abbeder, der er
                  blevet velsignet eller skal velsignes, skal nøje sig med den ordlyd og form, som
                  det er bekendt, at ordenen fastsatte fra begyndelsen, nemlig at abbederne skal
                  aflægge løfte til ham under forbehold af deres ordens stilling; og de må ikke
                  tvinges til at afgive noget lydighedsløfte, der strider mod deres ordensstatutter.
                  For indvielser af altre eller kirker, for den hellige olie eller for kirkens
                  hellige ting må ingen vove at afpresse Eder noget under henvisning til skik og
                  brug, eller på anden måde, men stiftets biskop skal yde Eder alt dette uden
                  vederlag. I modsat fald skal det være Eder tilladt at henvende Eder til en
                  anerkendt biskop, hvem I måtte foretrække, og som har pavestolens nåde og har
                  forbindelse med den, og som, støttet til vor myndighed, skal give Eder, hvad der
                  ønskes. Men skulde stiftets bispestol stå vakant, kan I i den tid frit og uden
                  indvending modtage alle kirkens hellige ting af nabobisperne, dog således at Eders
                  egne bisper ikke siden lider nogen skade som følge heraf. Men eftersom I
                  undertiden ikke har lejlighed til at få Eders egne bisper i tale, må I, hvis en
                  biskop, der som sagt ikke er lukket ude fra pavestolens nåde, men har fællesskab
                  med den og som I er fuldt bekendt med, skulde passere Eder på rejse, lade denne
                  med det apostoliske sædes myndighed velsigne Eders kar og klæder, indvi altre og
                  ordinere munke, Skulde fremdeles bisper eller andre kirkeledere udstede en
                  suspensions-, banlysnings- eller interdiktkendelse over Eders klostre eller
                  derboende personer eller også over Eders daglejere, fordi I ikke betaler tiender,
                  eller i anledning af tilståelser, I har fået ved pavestolens velvilje, eller over
                  Eders velgørere, fordi de næstekærligt har ydet <pb facs="4508573"/> Eder
                  velgerninger eller tjenester eller har hjulpet til med at arbejde på de dage, hvor
                  I arbejder, mens andre holder fri, anser vi denne dom for fældet i strid med det
                  apostoliske sædes bevillinger og derfor ugyldig. Ej heller skal det brev have
                  retskraft, om hvilket man sikkert ved, at det er opnået imod de apostoliske
                  privilegier, og uden at cistercienserordenen er nævnt. Da vi også med faderlig
                  forsorg ønsker at skaffe Eder fred og ro i fremtiden, forbyder vi med apostolisk
                  myndighed, at nogen inden for Eders klosterbygningers eller ladegårdes klausur må
                  vove at røve eller stjæle, sætte ild på, udgyde blod, forvovent gribe eller dræbe
                  nogen eller øve vold. Desuden stadfæster vi med apostolisk myndighed alle friheder
                  og immuniteter, som er tilstået Eders orden af vore forgængere som romerske paver,
                  og ligeså de friheder og fritagelser for verdslige krav, som I på gyldig vis har
                  fået bevilget af konger og fyrster eller andre troende, og vi bekræfter dem ved
                  dette privilegium. Vi bestemmer altså, at aldeles ingen forvovent må driste sig
                  til at forstyrre fornævnte kloster eller mindske eller tilegne sig dets ejendomme
                  eller beholde det tilegnede eller plage det ved nogen som helst fortrædigelser,
                  men at alt skal bevares ubeskåret til nytte i enhver henseende for dem, til hvis
                  styrelse og underhold det er givet, dog med forbehold af det apostoliske sædes
                  myndighed. Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig
                  til at prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han -
                  medmindre han efter anden og tredie gang at være påmindet ved en passende bod har
                  gjort sin forseelse god igen - være berøvet sin magt og ære og vide, at han for
                  Guds domstol skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra
                  vor Guds og genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på
                  den yderste dommens dag være hjemfalden til Guds straf. Vor herre Jesu Kristi fred
                  være med alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må
                  nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige
                  fred som løn. Amen, amen, amen. </p>
            <p> Jeg Innocens, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Octauianus, biskop af Ostia og Velletri, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Petrus, biskop af Porto og Sta. Rufina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Iordanus, kardinalpresbyter af Sta. Pudenziana, <hi rend="italic">tituli Pastoris</hi>, har
                  skrevet under. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinal af S. Clemente, biskop af Viterbo, har skrevet under. </p>
            <p>
               <pb facs="4508574"/> Jeg Hugo, kardinalpresbyter af S. Martino, <hi rend="italic">tituli
                     Equicii</hi>, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinalpresbyter af S. Stefano in Celiomonte, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Cinthius, kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Lucina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Soffredus, kardinalpresbyter af Sta. Prassede, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gerardus, kardinaldiakon af S. Adriano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gregorius, kardinaldiakon af Sta. Maria in Portico, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gregorius, kardinaldiakon af S. Giorgio in Velabro, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Nicolaus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Cosmedin, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bobo, kardinaldiakon af S. Teodoro, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gregorius, kardinaldiakon af S. Angelo, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Centius, kardinaldiakon af Sta. Lucia in Orthea, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Lateranet ved Rainaldus', den herre paves notars hånd, stedfortræder for
                  kansleren, den 23. november, i den anden indiktion, år 1198 efter Herrens
                  menneskevorden, men i herr pave Innocens 3.s første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11861231102'&gt;140&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
