<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11980517002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11980517002</idno>
            <idno type="dd_serialno">228</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336463"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Troyes. Bibl. municipale. Ms. nr. 893 f. 35v. Samtidig afskrift i en
                  brevsamling i forbindelse med Trasmundus' Ars dictaminis, cf. Catalogue général
                  des mss. des bibl. publiques des départements II 369-70 samt Analecta
                  Cisterciensia XXI (1965) 43 flg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>.: Analecta Cisterciensia XXI 190 nr. 72.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336462.webp">1. rk. III nr. 228</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508555.webp">I:3 nr. 228</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 228. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-05-17"> [1198. e. 17. maj] <note>
                  <p> Brevet må være udstedt efter pave Innocens 3.s brev af 1198 17. maj, nr. 227;
                  ifølge dette brevs art kan kun en snæver kreds have haft kendskab til dette. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> [En højtstående gejstlig] skriver til pave Innocens 3. og udtrykker sin glæde
                  over det brev, denne har sendt kong Filip August af Frankrig om at kalde dronning
                  Ingeborg tilbage, og opfordrer ham til at fortsætte ad det spor, han er slået ind
                  på. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ei a quo omnis paternitas in celo et in terra nominatur. gratias humili et deuoto
                  corde referimus. quod talem in uestra promocione sacrosancte matris ecclesie
                  filiis patrem constituit. qui paterne dulcedinis blandimento. quibusdam
                  proficiendi persuadeat appetitum. et filios desertores eque debita castigatione
                  percellat. Hoc reuerentissime pater facere. et illud non omittere oportuit summum
                  pontificem. Christi uicarium. apostoli successorem. Sic enim ipse dicit aliquibus
                  tanquam filios meos karissimos uos moneo. et tamen in uirga nichilominus ad
                  nonnullos ueniendum insinuat. oleo et uino medicamentum sue predicacionis
                  alternans. Nouit equidem quod uoluntarie filius sapiens seruiens qui patrem
                  letificat. urgeri non indiget\ cum scriptum legatur pro discolo. quod qui uirgis
                  parcit filium suum odit. Hanc itaque discretionis illam regulam. et industrie
                  disciplinam. quam in litteris ad illustrem Francorum regem ex parte uestra pro
                  nobilissime sue coniugis .I. regine reuocatione transmissis\ sumus intuiti.
                  gratulanter aspeximus. et modis omnibus approbamus. Nam secundum quod in labiis
                  uestris et litteris ipsis diffusa est gracia. sic habundant suauitate nectarea.
                  qua mulceant regii cordis duriciam quod non minus in eis exhuberat\ unde
                  pertinaciam eius salibus suis et mordeant et compungant. Sane in auditu earum
                  quibus iniusticia iudicatis pro paupere. et inequitate pro mansueta <pb facs="4336464"/> terre arguitis\ os enim repletum est gaudio. et exultatione
                  lingua tripudiat. beatificans uestra hec tempora. quibus deus suscitauit ad
                  liberationem Susanne spiritum Danielis. qui auferat spiritum principis. et diuitem
                  non superbe sapere. et in incerto diuiciarum doceat non sperare. O utinam armatura
                  dei manum uidelicet sic muniat atque corroboret. ut in carcere uinctam quodammodo.
                  et sedentem in tenebris. ab umbra mortis possitis educere. et coeleuatam soli
                  lunam in ordine scilicet statuere. quo splendor eius qui ex fructibus honoris et
                  honestatis. tociusque decoris et sanctimonie. in sua misericordie abiectione
                  refulget\ uobis cooperantibus ad recuperandum regalis thalami consortium. et
                  confessum. in laudem et gloriam nominis uestri tandem plenissimi luminis
                  illustratione coruscet. Obinde supplex ad deum et ad uos cordis nostri et oris
                  uociferatio. clementissime pater accolitur. ut et ipse misericorditer ceptis
                  uidelicet aspirare dignetur. et apud regem ipsum uestra continuetur instancia.
                  quia prout creditur assequi non erit difficile\ si tantum importunitatem uidelicet
                  a se uiderit non cessare. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 exhuberat = exuberat. 27 quibus] herefter underprikket iniusti ved linieudgang
                  a. </p>
               <p> 11 supplex] med p tilf. o. l. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: Ephes. 3. 15: ex quo omnis paternitas in caelis et in terra nominatur. 12: Cf.
                  Isai 30, 1: Vae, filii desertores. 15: 1. Cor. 4, 14: sed ut filios meos
                  carissimos moneo. 16: Cf. 1. Cor. 4, 21: in virga veniam ad vos. 18: Cf. Prov. 10,
                  1: filius sapiens laetificat patrem. 19: Cf. Prov. 13, 24: qui parcit virgae odit
                  filium suum. 23-24: Cf. Psal. 44, 3: diffusa est gratia in labiis tuis. </p>
               <p> 1: Cf. Psal. 125, 2: Tunc repletum est gaudio os nostrum et lingua nostra
                  exultatione. 3: Cf. Dan. 13, 45: suscitavit dominus spiritum sanctum pueri
                  jiunioris cuius nomen Daniel. </p>
               <p> 3-4: Cf. 1. Tim. 6, 17: divitibus huius saeculi praecipe non sublime sapere neque
                  sperare in incerto divitiarum. 4-5: Ephes. 6, 11 og 13: armaturam dei. 6: Cf.
                  Psal. 106, 10: sedentes in tenebris et umbra mortis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ham, fra hvem ethvert faderforhold i himmelen og på jorden har navn<ref target="drb1"/>, takker vi af et ydmygt og fromt hjerte, fordi Han ved Eders
                  forfremmelse har indsat en sådan person som fader for vor højhellige moderkirkes
                  sønner, som med den faderlige sødmes ros giver nogle lyst til at gøre frem<pb facs="4508556"/>skridt og ligeledes med tilbørlig tugtelse øver tvang mod dem,
                  der er genstridige sønner<ref target="drb2"/>. Det har sømmet sig, såre ærværdige
                  fader, at paven, Kristi stedfortræder, apostlens efterfølger, har gjort dette og
                  ikke undladt at gøre det. Thi til nogle siger han således: Jeg formaner Eder som
                  mine såre kære sønner<ref target="drb3"/>; dog forkynder han også, at han på den
                  anden side bør komme til nogle med riset<ref target="drb4"/>, idet han lader sin
                  forkyndelses lægemiddel veksle mellem olie og vin. Thi han ved jo, at den vise
                  søn, der frivilligt tjener, og som glæder faderen<ref target="drb5"/>, ikke
                  behøver at tvinges, samtidigt med at der i skriften kan læses vedrørende en
                  uvillig: Hvo, der sparer på riset, hader sin søn<ref target="drb6"/>. Derfor har
                  vi med glæde taget den kloge vejledning og tilstræbte ordning, som vi har læst om
                  i det brev<ref target="drb7"/>, der fra Eders side er tilstillet de Franskes
                  berømmelige konge angående tilbagekaldelse af hans såre velbyrdige hustru,
                  dronning Ingeborg, til efterretning og billiger den i alle henseender. Thi
                  overensstemmende med, at nåde er udgydt på Eders læber<ref target="drb8"/> og i
                  dette brev, så strømmer det over af sødmefyldt nektar, ved hvilket det kan
                  formilde det kongelige hjertes hårdhed, som det i ikke mindre grad indeholder en
                  fylde af det, ved hvilket det med kløgt både angriber og brændemærker hans
                  stivsind. Thi ved at påhøre det brev, i hvilket I fordømmer uretten til gavn for
                  den fattige og retter beskyldninger for ubillighed til fordel for den sagtmodige
                  på jorden, da fyldtes hjertet af glæde og tungen rørte sig i frydesang<ref target="drb9"/>, idet den priser denne Eders tid som lyksalig, hvor Gud til
                  Susannas befrielse har vakt Daniels ånd<ref target="drb10"/>, den ånd, som stækker
                  fyrstens ånd og lærer den rige ikke at være hovmodig og ikke at sætte sit håb til
                  den usikre rigdom<ref target="drb11"/>. Oh, gid Guds rustning<ref target="drb12"/>
                  må give hånden en sådan fasthed og styrke, at I kan føre den, der så at sige
                  holdes lænket i fængsel og sidder i mørke<ref target="drb13"/>, ud af dødens
                  skygge, og bestemme, at hun skal have plads som en ophøjet måne på linie med
                     solen<ref target="drb14"/>, hvorved hendes stråleglans - der som frugt af hæder
                  og agtværdighed, af strålende dyd og fromhed kaster lys over hans laden hånt om at
                  vise barmhjertighed - ved Eders hjælp og understøttelse kan føre til genoprettelse
                  af det kongelige ægteskab og til dets anerkendelse, og at det til pris og ære for
                  Eders navn snart kan stråle endnu stærkere til vidnesbyrd om det mest fuldkomne
                  lys. Derfor er den bønfaldende nær ved Gud, og vort hjertes og vor munds klage nær
                  ved Eder, såre nådige fader, for at både Han i miskundhed vil værdige at støtte
                  det påbegyndte hverv, og Eders indtrængende henstillinger skal fortsætte hos denne
                  konge, eftersom det, således som man tror, ikke vil være vanskeligt at opnå et
                  resultat, hvis nemlig blot han indser, at den strenge ubøjelighed ikke standser op
                  for ham. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4508557"/> Efes. 3, 15. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Es. 30, 1. </p>
                  <p n="drb3">1\\. Kor. 4, 14.</p>
                  <p n="drb4"> jf. 1. Kor. 4, 21.</p>
                  <p n="drb5"> jf. Ordsp. 10, 1. </p>
                  <p n="drb6"> jf. Ordsp. 13, 24.</p>
                  <p n="drb7"> jf. nr. &lt;a href='dd_11980517001'&gt;227&lt;/a&gt;. Kun en meget
                  snæver kreds i Frankrig kan have haft kendskab til dette.</p>
                  <p n="drb8"> jf. Ps. 45, 3.</p>
                  <p n="drb9"> jf. Ps. 126, 2.</p>
                  <p n="drb10"> jf. Dan. 13, 45 (Vulgata).</p>
                  <p n="drb11"> jf. 1. Tim. 6, 17.</p>
                  <p n="drb12"> Efes. 6, 11 og 13.</p>
                  <p n="drb13"> jf. Ps. 107, 10. </p>
                  <p n="drb14"> billedligt om kongen og dronningen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
