<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11981209001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11981209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat. 4 f. 122v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 223v, herefter Cholinus II 292, Venet. II 292 samt Baluze
                  I 265 nr. 450; Dipl. Svec. I 136 nr. 112; Migne CCXIV 425 nr. 450 og CCXVI 1209;
                  Friedberg, Corpus jur. can. II sp. 852; Cart. gén. des Hospitaliers I 657 nr.
                  1050; Bull. Dan. 14 nr. 14; Die Register Innocenz' III, I 673 nr. 450. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 431 og 709; Kirkehist. Saml. I 31; Reg. Dan. nr. 480;
                  Potthast nr. 468; Arbusow, Römischer Arbeitsbericht III 78.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336491.webp">1. rk. III nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508576.webp">I:3 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 245. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-12-09">
                   [1198]. 9. december 
               <note>
                  <p> Brevet er optaget i registret for Innocens 3.s 1. pontifikatsår. </p>
                  <p> Innocens 3.s afgørelse blev normgivende for kanonisk ret og optoges i Gregor 9.s
                  dekretaler af 1234 som c. 11 X de privilegiis V 33 (Friedberg II 852; lesemåden
                  Lugdunensi for Lundensi er ikke afhjemlet i Reg. Vat.). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. pålægger ærkebiskop Absalon af Lund, efter at være blevet
                  underrettet om, at johanniterne ved indsamling af almisser ikke alene anvender
                  dårligt uddannede gejstlige, men også lægfolk, som misbruger deres stilling, at
                  banlyse lægfolkene, at suspendere de gejstlige og forbyde de brødre, der har
                  udsendt dem, at udøve deres virksomhed i hans kirkeprovins. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .Archiepiscopo Lundensi. </p>
            <p> Tuarum nos tenor litterarum edocuit. quod fratres hospitalis sancti Iohannis
                  laici et illiterati ad partes illas mittuntur pro helemosinis colligendis quas
                  populus ex deuotione pro sustentatione pauperum prephato loco mittere consueuit.
                  Quia uero non sufficiunt per se loca omnia circuire. sibi clericos sacerdotes
                  laycos etiam rudes non religiosos sed in nequitiis exercitatos assumunt. eorum
                  pectoribus crucis caracterem imponentes. Cumque gule et ebrietati deseruiant. se
                  ualde inhonestos in aliis ostendentes. clerum et populum grauiter scandalizant.
                  cum ipsi layci prioratuum fungantur officiis. et tam clericis quam sacerdotibus
                  preponantur. et non solum episcopis inobedientes existunt. uerum etiam quasdam
                  immunitates tamquam ab apostolica sibi sede indultas presumunt sibi temere
                  uendicare. Cum enim <pb facs="4336492"/> in quadam ecclesia baptismali eis a tuo
                  predecessore collata quidam nuper percutiens uicarium sacerdotem. ipsam ecclesiam
                  sanguinis effusione fedasset. usque ad reconciliationem diuina ibidem interdixisti
                  officia celebrari. Sed nichilominus ipsi diuina in ea officia celebrarunt.
                  Sacerdotes insuper undecumque uenientes ad eos de quorum etiam conuersatione ac
                  ordinatione nulla certitudo prorsus habetur ad diuinum officium sibi celebrandum
                  recipiunt. episcoporum assensu minime requisito. Alios etiam presbyteros ab
                  officio suspensos per episcopos suos pro suorum exigentia meritorum. idem cum sint
                  layci ad officia restituunt exequenda. Quidam preterea cum uxoribus suis in
                  domibus propriis commorantur. quos eo quod eis de suis aliquid conferunt annuatim.
                  ita emancipare contendunt. ut aliis secundum leges terre de sibi obiectis
                  respondere minime teneantur. Uerum quia priuilegium meretur ammittere qui permissa
                  sibi abutitur libertate fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus
                  si quos clericos seu sacerdotes aut laycos a predictis fratribus pro colligendis
                  helemosinis cruce falso signatos inueneris. hiis a quibus ipsos missos fuisse
                  constiterit per totam prouinciam tuam nostra fretus auctoritate exhortationis
                  huiusmodi officium interdicas. missos etiam si layci fuerint. excommunicationis
                  mucrone percellas. si clerici uel presbiteri fuerint. ab officio beneficioque
                  suspendas. nullo prorsus priuilegii beneficio uel appellationis remedio
                  preualente. Eos uero quos in predicta ecclesia lege tibi diocesiana subiecta post
                  interdictum tuum diuina celebrasse cognoueris. eiusdem pena suspensionis inuoluens
                  in ea donec reconciliata fuerit quemadmodum sacra precipiunt instituta. officia
                  non permittas celebrari diuina. Presbiteros etiam suspensos ab episcopis suis. et
                  per dictos fratres ad officia sua temere restitutos. in eandem suspensionis
                  sententiam nostra fretus auctoritate reducas. Alios uero quos ad respondendum
                  aliis secundum legem terre pro premissa causa asserunt non teneri/ nolumus
                  excusari. quin eos ad respondendum sublato appellationis impedimento compellas.
                  Datum (Laterani .v. idus decembris). </p>
            <div type="app">
               <p> 20 . = Absaloni. 22 helemosinis = elemosinis 31 sibi sede] sede sibi med
                  omflytningstegn a. </p>
               <p> 15 helemosinis = elemosinis. 24 celebrari] på rasur a - diuina] med diu på rasur
                  a - episcopis] på rasur a. 25 suis] med sui på rasur a. 29 Datum (Laterani .v.
                  idus decembris)] Datum ut supra a, her udfyldt efter henvisningen. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12-13: Cf. c. 7 Dist. 74: ..... nam priuilegium meretur amittere, qui permissa
                  sibi abutitur potestate....., cf. c. 63 C XI qu. 3. 23: Cf. c. 20 Dist. de
                  consecratione I. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til (Absalon), ærkebiskop af Lund. </p>
            <p> Indholdet af dit brev har belært os om, at læge og ulærde brødre af St. Johannes'
                  hospital sendes til forskellige egne for at indsamle fromme gaver, hvilke folket
                  fromt har for vane at sende til fornævnte kloster til de fattige (brødre)s
                  underhold. Men da de ikke kan overkomme personligt at opsøge <pb facs="4508577"/>
                  alle steder, tager de også klerke, præster og lægfolk til sig, som ikke er
                  renlivede, men forfarne i udsvævelser, og som fæster korsets tegn på deres bryst.
                  Og da de hengiver sig til frådseri og drukkenskab, optræder de yderst lidet
                  agtværdige i andre henseender og vækker alvorlig forargelse hos gejstlighed og
                  menighed, da disse lægfolk optræder som højere stillede gejstlige personer og
                  sættes over såvel klerke som præster, og de viser sig ikke alene ulydige mod
                  bisperne, men drister sig også til frækt at gøre krav på visse immuniteter, som om
                  de var tilstået dem af det apostoliske sæde. Thi da en af dem, der for nylig
                  gennemborede en vikarpræst i en dåbskirke, der er overladt dem af din forgænger,
                  havde besudlet denne kirke med blodsudgydelse, forbød du, at der måtte holdes
                  gudstjenester sammesteds, førend den var genindviet. Men alligevel holdt de
                  gudstjenester i den. De antager endvidere præster, der allevegne kommer til dem,
                  og om hvis vandel og præstevielse man er ganske uvidende, til at holde
                  gudstjeneste for sig uden på nogen måde at have indhentet bispernes samtykke. Og
                  andre præster, som efter fortjeneste er suspenderet fra deres embede af deres
                  bisper, genindsætter de - skønt lægmænd - til udøvelse af præstegerningen.
                  Endvidere søger nogle, som bor med deres hustruer i egne huse, på den måde at
                  frigøre disse huse (for verdslige krav) ved at de overdrager dem<ref target="drb3"/> noget af deres årligt, så de slet ikke skal svare for noget, der bliver
                  foreholdt dem ifølge landets love. </p>
            <p> Men eftersom den fortjener at miste et privilegium, som misbruger den frihed, der
                  er indrømmet ham<ref target="drb4"/>, pålægger vi dig, broder, ved apostolisk
                  brev, at hvis du påtræffer nogle gejstlige eller præster eller lægfolk, som
                  falskeligt er blevet mærket med korsets tegn af de fornævnte brødre for at
                  indsamle fromme gaver, skal du, støttet til vor myndighed, i hele din provins
                  nedlægge forbud over for dem, der har udsendt disse indsamlere, og du skal
                  ligeledes med banlysningens od slynge dem, der er udsendt, til jorden, hvis de er
                  lægmænd, og suspendere dem fra embedet og beneficium, hvis de er gejstlige eller
                  præster, idet aldeles intet privilegium eller tilflugt til appel skal have
                  betydning. Men de, om hvem du ved, at de efter dit forbud har holdt gudstjeneste i
                  den fornævnte kirke, som efter kirkens ret er underlagt dig, skal være underkastet
                  samme suspension, og du skal ikke tillade, at der holdes gudstjenester i den,
                  førend den måtte være blevet genindviet på den måde, de hellige forskrifter
                     foreskriver<ref target="drb5"/>. Du skal ligeledes med støtte i vor myndighed
                  igen suspendere de præster, der er suspenderet af deres bisper og ubesindigt er
                  genindsat i deres embeder af de nævnte brødre. Men de andre, som påstår, at de
                  ikke er forpligtet at stå andre til svar efter landslov af den <pb facs="4508578"/> omtalte årsag, vil vi ikke have undskyldt, tværtimod skal du tvinge dem til at
                  stå til svar, efter at enhver tilflugt til appel er ophævet. Givet i Lateranet den
                  9. december. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er optaget i registret for Innocens 3.s 1. pontifikatsår. </p>
                  <p n="drb2"> findes også i kanonisk ret som c. 11 X de privilegiis V 33 (Friedberg II
                  sp. 852).</p>
                  <p n="drb3"> johanniterne. </p>
                  <p n="drb4"> jf. c. 7 Dist. 74 og c. 63 C XI qu. 3 (Friedberg I sp. 263 og sp. 660). </p>
                  <p n="drb5"> jf. c. 20 Dist. de consecratione I (Friedberg I sp. 1299). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
