<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11981113001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11981113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">234</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat. 4 f. 115v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 208v, herefter Cholinus II 273, Venet. II 273 samt Baluze
                  I 247 nr. 420; Migne CCXIV 396 nr. 420; Dipl. Svec. I 131 nr. 108, herefter E.
                  Jørgensen, Fremmed Indflydelse 46 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Hasse I 108 nr. 208; Bull.
                  Dan. 5 nr. 5; Die Register Innocenz' III, I 629 nr. 420. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Pontoppidan I 496; Suhm VIII 709; Potthast nr. 415; Reg. Dan. nr.
                  469.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336471.webp">1. rk. III nr. 234</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508562.webp">I:3 nr. 234</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 234. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336472"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-11-13"> [1198]. 13. november 
               <note>
                  <p> Brevet er optaget i registret for Innocens 3.s 1. pontifikatsår. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. pålægger provsten af Strand og prælaterne i Nordfrisland at
                  overholde, hvad der fra gammel tid er foreskrevet om afholdelse af provsteting og
                  idømmelse af bøder, og indskærper forbudet mod ægteskab mellem personer, der er
                  beslægtet i 5. eller 6. grad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ..Preposito de S&lt;t&gt;rand. et uniuersis ecclesiarum prelatis in Utlandia co
                  nstitutis. </p>
            <p> Nostris fuit auribus intimatum quod cum propter inundationem aquarum in terra
                  uestra impedimentis fossatorum obstantibus sit accessus difficilis et regressus.
                  ab eo tempore quo ibidem fuit fidei nouella plantatio est statutum. et usque ad
                  hec tempora obseruatum. ut prepositus qui ibidem quantum licet uices gerit
                  episcopi temporibus illis quibus facilior patet ingressus. apud unamquamque
                  ecclesiam propter magnitudinem parrochie et numerositatem delinquentium quatuor
                  diebus si uoluerit maneat sinodum ibi celebraturus indictam. ubi si quis fuerit
                  accusatus et reatum suum confessus in publico condigna ei penitentia iniungi pro
                  excessu pena pecuniaria pro eo de quo fuit sponte confessus postmodum puniendo. Si
                  uero crimen inficiatur obiectum. cum duodecim parrochianis suis denominatis
                  innocentiam suam prestito iuramentum purgabit. Si qui uero in purgatione
                  defecerint. uel ad sinodum uenire contempserint. ad proximam ecclesiam secunde
                  sinodi uocantur pro contumacia corrigendi. Qui si forte non uenerint. uel
                  incorrigibiles ibi apparuerint. ad terciam ecclesiam tercie sinodi legitime
                  citabuntur. et si incorrigibiles adhuc extiterint pro contumacia sua anathematis
                  sententia ferientur. Nunc autem populi eiusdem terre uolentes sua colla subtrahere
                  sinodalibus institutis. cum maioribus qui preficiuntur aliis iure fori consilio
                  inito. eis non modicam quantitatem pecunie promiserunt. ut eorum auxilio et fauore
                  suffulti. si fuerint in sinodo accusati. quod excommunicatis communicare
                  presumpserint non teneantur super hoc respondere. et quantumcumque legitime quis
                  ad sinodum sit citatus. si uenire noluerit. propter contumaciam non posset uinculo
                  excommunicationis astringi. Illud etiam ualde reprehensibile de nouo inter alias
                  consuetudines perniciosas orrepsisse dolemus. quod quantumcumque quis deliquisse
                  noscatur. non nisi ad satisfactionem unius marce soluende compelli possit. licet
                  quandoque dampna ecclesiis uel aliis locis religiosis illata longe maioris ex-<pb facs="4336473"/>timationis existere uideantur. Est etiam aliud quod deo uidetur
                  et sacris canonibus inimicum uidelicet quia nituntur introducere uiolenter. ut
                  quicumque de equestri ordine aliquam se in quinta uel sexta consanguinitatis linea
                  contingentem duxerit in uxorem. episcopo uel preposito gerenti uices episcopi
                  marcham argenti persoluat. et sic eam quoaduixerit sibi episcopo inuito etiam
                  ualeat retinere. Si uero pedestrium fuerit consortio deputatus. dimidiam marcam
                  argenti persoluat episcopo. et sic consanguineam suam quoaduixerit non dimittet.
                  Uestre igitur uniuersitati. per apostolica scripta mandamus atque precipimus
                  quatinus id quod a prima fidei plantatione super sinodis celebrandis et
                  corrigendis excessibus noscitur rationabiliter introductum. et laudabiliter
                  hactenus obseruatum. faciatis inuiolabiliter obseruari. quoslibet temere
                  resistentes per districtionem ecclesiasticam appellatione postposita compescentes.
                  perniciosam uero consuetudinem de satisfactione unius marce quantuscumque uideatur
                  excessus. et de matrimoniis que licet minus legitime contracta inter consanguineos
                  dato precio stare consueuerunt episcopo renitente. facientes penitus aboleri. si
                  quos ita conlunctos esse noueritis. aut tueri uolentes sub huius pretextu
                  consuetudinis matrimonia contrahenda. uel que taliter sunt contracta. nisi tantam
                  presumptionem secundum canonicas institutiones ad monitionem uestram digna
                  satisfactione correxerint, sublato appellationis obstaculo excommunicatione
                  notetis et tamquam excommunicatos usque ad satisfactionem condignam auctoritate
                  apostolica nuncietis ab omnibus arctius euitandos. nullis litteris obstantibus
                  ueritate tacita (si que apparuerint a sede apostolica impetrate). Datum Laterani
                  idibus nouembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 S&lt;t&gt;rand] Serand a. 14 inficiatur = infitiatur. 18 apparuerint] med 7.
                  rretteta. 24 excommunicatis] rettet fra excommunicatos a. 28 orrepsisse =
                  obrepsisse. </p>
               <p> 6 inuito] herefter uel slettet ved underprikning a. 23-24 tacita (si indtil
                  impetrate)] tacita etcetera a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6: Cf. Psal. 143, 12: .... novellae plantationes .... </p>
               <p> 1-2 og 18: Cf. c. 21 C XXXV qu. 2 et 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til provsten af Strand og til alle prælater for kirkerne i Nordfrisland. </p>
            <p> Det er kommet os for øre, at siden den tid, da troen i Eders land var en
                     nyplantning<ref target="drb2"/>, har der på grund af oversvømmelser og de
                  hindringer, landets grøfter lagde i vejen for hen- og tilbagerejse, været en
                  regel, som indtil i dag er blevet overholdt, nemlig at provsten, som sammesteds i
                  det omfang, der er tilladt, optræder på bispens vegne, på grund af sognenes
                  størrelse og på grund af det store antal af dem, der forser sig, kan opholde sig
                  fire dage ved hver kirke på de tidspunkter, da adgangen til den er bekvemmest, og
                  han måtte ønske det; og han skal der afholde et bekendtgjort sognestævne, hvor
                  der, hvis nogen skulde stå som anklaget og bekender sin brøde, offentligt skal
                  pålægges vedkommende en passende bod for forseelsen, hvorpå han skal bøde en
                  pengesum for det, som han frivilligt har tilstået. Men hvis han benægter en ham
                  foreholdt forseelse, skal han bevise sin uskyld med ed sammen med tolv af sine
                  sogneboere, der er udmeldte. Og hvis de svigter edsaflæggelsen eller misagter
                  påbudet om at komme til sognestævnet, skal de stævnes til den nærmeste kirke under
                  det andet sognestævne for at bøde deres genstridighed. Hvis de måske ikke kommer
                  eller viser sig uforbederlige der, skal de på lovformelig vis stævnes til en
                  tredie kirke under det tredie sognestævne, og hvis de stadig viser sig
                  uforbederlige, skal de banlyses for deres genstridighed. Men da befolkningen i
                  samme land nu vil frigøre sig <pb facs="4508563"/> fra synodalanordningerne, har
                  de plejet råd med de bedste mænd, som efter verdslig ret står i spidsen for de
                  andre, og har lovet disse en ikke ubetydelig pengesum, for at de støttet af deres
                  råd og gunst ikke skal være forpligtet til at stå til svar, hvis de på
                  sognestævnet skulde blive anklaget for, at de drister sig til at have omgang med
                  de banlyste, og at de - hvor lovligt end nogen måtte være stævnet til synoden -
                  ikke kan lægges i ban for genstridighed, hvis de ikke ønsker at komme. Det smerter
                  os også, at blandt andre fordærvelige sædvaner har det dadelværdige forhold på ny
                  indsneget sig, at hvor meget end nogen vides at have forset sig, kan han kun
                  tvinges til at erlægge en bod på een mark, omend de tab, der bliver tilføjet
                  kirker eller andre fromme stiftelser, ofte ses at skulle vurderes langt højere.
                  Ligeledes er der noget andet, som synes at være fjendsk imod Gud og den hellige
                  kirkeret, nemlig at de med magt søger at indføre, at ethvert medlem af
                  rytterstanden, som tager en kvinde til hustru, der er beslægtet med ham i femte
                  eller sjette slægtskabsgrad, kan betale bispen - eller provsten, der optræder i
                  bispens sted - en mark sølv, og så beholde hende hos sig, så længe han lever, også
                  mod bispens vilje. Men hvis han henregnes til fodfolkenes lag, kan han betale
                  bispen en halv mark sølv, og så skal han ikke skille sig fra sin slægtning, så
                  længe han lever. </p>
            <p> Vi pålægger og påbyder derfor Eder alle ved apostolisk brev, at I sørger for, at
                  det, som fra den første udplantning af troen vides med gode grunde at være indført
                  og hidtil prisværdigt overholdt med hensyn til afholdelse af sognestævner og bøde
                  for forseelser, ubrydeligt bliver overholdt, idet I med kirkens strenghed tugter
                  alle, der ubesindigt sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel, og idet I
                  sørger for, at den skadelige skik med at bøde med een mark, hvor stor forseelsen
                  end ses at være, og den skik, at ægteskaber, som, omend mindre lovformeligt
                  indgået mellem slægtninge, har for vane at forblive ved magt for en given pris,
                  selv om bispen modsætter sig det, fuldstændigt bliver afskaffet. Hvis I har
                  kendskab til nogle, der på den måde har indgået en forbindelse, og som ønsker at
                  værne om de ægteskaber, som i henhold til den skik er aftalt eller indgået, skal I
                  - medmindre de bøder et sådant overgreb mod de kanoniske anordninger<ref target="drb3"/> med en passende bod efter Eders påmindelse - lyse dem i ban
                  uden tilflugt til appel og med apostolisk myndighed forkynde, at de som banlyste
                  strengt skal undgås af alle, indtil de har gjort passende bod, uanset alle breve -
                  om nogle kommer for dagen - som man under fortielse af sandheden har opnået hos
                  det apostoliske sæde. Givet i Lateranet den 13. november. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4508564"/> brevet er optaget i registret fra Innocens 3.s 1.
                  pontifikatsår.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Ps. 144, 12 (Vulgata).</p>
                  <p n="drb3"> jf. c. 21 C XXXV qu. 2 et 3 (Friedberg I 1269).</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
