<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11980517001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11980517001</idno>
            <idno type="dd_serialno">227</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat, 4 f. 43r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 79r, herefter Cholinus II 102, Venet. II 102 og Baluze I
                  92 nr. 171; Duchesne, Hist. Francorum SS. V 708; Bulæus, Hist. univ. Paris. II
                  534; Bouquet XIX 356; SRD. VI 88 nr. 9; Migne CCXIV 148; Die Register Innocenz'
                  III, I 243 nr. 171. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Raynaldus, Annales anno 1198 § 29; Suhm VIII 707; Bréquigny IV 233;
                  Potthast nr. 199.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336459.webp">1. rk. III nr. 227</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508552.webp">I:3 nr. 227</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 227. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-05-17">
                   [1198]. 17. maj 
               <note>
                  <p> Brevet er indført i kopibogen for Innocens 3.s 1. år, der begynder 1198 22.
                  februar. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. pålægger kong Filip August af Frankrig at genindsætte Ingeborg i
                  hendes rettigheder som fransk dronning og lover, at hans skilsmissesag eventuelt
                  kan blive genoptaget ved kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Philippo illustri Francorum regi. </p>
            <p> Licet dextera domini suam fecerit in nostra promotione uirtutem de terra
                  suscitans inopem. et de stercore erigens pauperem et illud nos uoluerit dignitatis
                  solium obtinere. ut non solum cum principibus sed de principibus etiam iudicemus.
                  cum tamen conditionem humilitatis nostre conspicimus. et de quo ad quid simus
                  uocati pensamus. preter generale debitum pastoralis officii quod singulis nos
                  constituit debitores\ tibi et regno tuo specialiter nos teneri fatemur. in quo nos
                  recolimus in studiis litterarum etatem transegisse minorem. ac diuino munere
                  quantecumque scientie donum adeptos. beneficiorum impensam multiplicem suscepisse.
                  Ad cumulum autem huius precipue dilectionis accedit. progenitorum tuorum grata
                  memoria quos sicut christianissimos principes nec uentus turbinis. nec impetus
                  tempestatis ab ecclesia Romana potuit aliquando separare. quin potius tanto
                  amplius in ipsius deuotione feruerent. quanto fortius in nauiculam nostri
                  piscatoris <pb facs="4336460"/> fluctus insurgerent. et mare tumultuosius uentorum
                  incursibus fluctuaret. Unde cum in minori quodam officio constituti serenitatem
                  regiam et regnum Francie speciali amplexati fuerimus dilectionis affectu. nunc ad
                  apicem summi pontificatus licet insufficientes assumpti. priuatis affectibus
                  communibus superuenientibus causis. tam ardentius in regie serenitatis dilectione
                  flagramus. ut occasionem nobis precemur a domino indulgeri. per quam affectus
                  interior prodeat in effectum. et prerogatiua sinceritatis quam ad te gerimus\ in
                  opere pateat uniuersis. Uerum quanto amplius celsitudinem tuam honorare cupimus.
                  et ad profectum tuum ardentius aspiramus tanto magis de tua sumus salute
                  solliciti. et grauius ferimus si nostre caritatis affectus circa serenitatem tuam
                  te presertim dante materiam uideretur quod absit refrigescere. uel tepere. Sane
                  quantum scandalum sit exortum ex superinductione illius quam post multiplices
                  inhibitiones ecclesie quarum unam factam per bone memorie. M. sanctorum Iohannis
                  et Pauli presbyterum cardinalem tunc apostolice sedis legatum et dilectum filium
                  C. subdiaconum et notarium nostrum cum felicis recordationis .C. pape
                  predecessoris nostri litteras in tua fecere presentia recitari\ que inhibitionem
                  apertius continebant\ ad te nouimus peruenisse\ et post datas et receptas
                  epistulas &lt;a&gt; uenerabilibus fratribus nostris . . Suessionensi et . .
                  Nouiomensi episcopis nuntiis tuis propter hoc apud sedem apostolicam constitutis\
                  superinducere uoluisti. tibi credimus ex parte liquere. in quo ad discretionem
                  ueritatis non debet uincere sensualitas rationem. Nosti etenim quod morbus iste
                  iam uicina corrumpit. et ad excusandas excusationes in peccatis factus es ceteris
                  excusatio. et in nos et Romanam ecclesiam detractionem non modicam suscitasti.
                  Quantum autem ex hoc te ipsum leseris\ ex eo manifeste perpenditur\ quod omnia
                  tibi contraria successerunt. que prius prospera succedebant. nec datum est tibi
                  frui etiam pace diurna. quin etsi non corpus mentem saltem sollicitudo grauis
                  urgeret. Quod tibi esse debet euidens argumentum. quod propter hoc diuinam
                  indignationem incurreris. presertim cum superinducte consanguinitas opponatur.
                  karissime autem in <pb facs="4336461"/> Christo filie nostre . . regine Francie
                  non nisi impedimentum fuisset affinitatis obiectum. Ut igitur saluti tue consulas
                  et honori. ut nos et Romanam ecclesiam a labiis iniquis et lingua liberes
                  detractrice. ut dominum tibi reddas propitium. quem iratum tibi hactenus
                  reddidisti. rogamus serenitatem regiam monemus et exhortamur in domino et in
                  remissionem iniungimus peccatorum. per apostolica tibi scripta mandantes quatinus
                  in te ipsum aciem tue considerationis reflectens. sic tuos actus diiudices. ut ab
                  aliis non debeas iudicari. Memor esto conditionis tue. et nouissima iuxta uerbum
                  sapientis attendens. quod scandalum in ecclesia parit. quod nobis detractionem
                  generat. quod in pernitiem tue salutis uertitur. et in dispendium totius regni
                  redundat\ alios simili corrumpens exemplo. corrigas per te ipsum. superinductam de
                  finibus regni Francorum remoueas. et eam reducas in regnum. et reginam appelles ac
                  facias appellari. mandans ei ab omnibus tamquam regine deferri. quam a te minus
                  rationabiliter abiecisti. Quod si postmodum usque adeo serenitatem tuam oriens ex
                  alto respexerit\ et cor tuum lux illa dignata fuerit illustrare\ que illuminat
                  omnem hominem uenientem in hunc mundum\ ut predictam reginam quam ex testimonio
                  plurium quibus est religionis et dignitatis ratione credendum. mire sanctitatis et
                  honestatis audiuimus esse. retineas in gratia coniugali presertim cum uix
                  nobiliorem ducere possis\ et id tibi plurimum expedire noscatur. in hiis facilius
                  et ad uotum tuum celerius exequendis\ que serenitati tue diebus istis incumbunt
                  gaudebimus plurimum. et in agendis tibi gratiarum actionibus assurgemus. Quod si
                  forsan desuper quod absit datum non fuerit\ sicut de iure tenemur juris tibi
                  licentiam non negamus. quo minus facta prius restitutione audiamus. et exaudiamus
                  quod rationabiliter duxeris proponendum. Si autem quod non credimus nec fame tue
                  nec honori consuleres\ nec mandatis nostris. <pb facs="4336462"/> nec monitis
                  obedires. quantumque nobis molestum existeret. te in aliquo molestare\ contra te
                  tanto amplius moueremur. et manum curaremus apostolicam aggrauare\ quanto
                  serenitatem tuam sincerius diligimus. Et quos amamus seuerius arguere intendimus
                  et durius castigare. cum inspirante domino immutabilem animum et inflexibile
                  propositum habeamus. nec prece nec pretio nec amore. nec odio declinandi a semita
                  rectitudinis. Sed uia regia incedentes\ nec ad dexteram declinabimus. nec
                  deuiabimus ad sinistram sine personarum acceptione facientes iudicium. quia non
                  est personarum acceptio apud deum. Non ergo posses quantumcumque de tua confidas
                  potentia subsistere. ante faciem non dicimus nostram sed dei cuius licet immeriti
                  uices exercemus in terris. cum auctore iustitie. qui est ueritas pro iustitia et
                  ueritate\ pugnante inimici tui in te ac regnum Francie preualerent. nec ualeret
                  temporalis tuus et exiguus potentatus diuine ac eterne repugnare omnipotentie
                  magestatis. Facias ergo fili karissime de necessitate uirtutem. et nobis in hoc
                  immo creatori tuo. per quem uiuis et regnas humiliter satisfacias. quatinus et
                  ipsum tibi reddas propitium et nos tibi constituas amplius debitores. sciturus pro
                  certo quod nisi mandatum nostrum hac uice curaueris adimplere. non differemus
                  ulterius quin officii nostri debitum exequamur. Datum (Rome apud sanctum Petrum)
                  xvi. kalendas. junii. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 teneri fatemur] fatemur teneri med omflytningstegn a. -mur og -i på rasur a.
                  27 piscatoris)] med sidste i på rasur a. </p>
               <p> 4 pontificatus] med -s pårasura. 10 grauius] herefter rasura. 14 .M. = Meliorem.
                  16 C.= Centium - C, = Celestini. 19 &lt;a&gt;] mgl. a. - .. = Niueloni . - .. =
                  Stephano. 28 saltem] på rasur a. </p>
               <p> 19 coniugali] herefter spatium udfyldt med streg a. 23 desuper quod absit] quod
                  absit desuper med omflytningstegn a - sicut de iure tenemur] på rasur, sicut med
                  anden hd. end konteksten a. </p>
               <p> 9 de tua confidas] confidas de tua med omflytningstegn a. 10 dicimus nostram sed
                  dei] på rasur med anden hd. end konteksten a. 19 Datum (Rome apud sanctum Petrum)]
                  Datum etcetera ut supra a, udfyldt efter denne henvisning. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: Cf. Psal. 117, 16: Dextera domini fecit virtutem. 16: Psal. 112, 7: suscitans
                  a terra inopem et de stercore erigens pauperem. - 25: Isai 5, 28: impetus
                  tempestatis... </p>
               <p> 23: Psal. 140, 4: ad excusandas excusationes in peccatis. </p>
               <p> 3: Cf. Psal. 119, 2: Domine, libera animam meam a labiis iniquis et a lingua
                  dolosa. 7-8: Cf. 1. Cor. 11, 31: quod si nosmetipsos diiudicaremus, non utique
                  iudicaremur. 8: Cf. Eceli, 7, 40: In omnibus operibus tuis memorare novissima tua.
                  15-16: Cf. Luc. 1, 7879: in quibus visitavit nos oriens ex alto, illuminare his
                  qui in tenebris et in umbra mortis sedent. 16-17: Cf. Ioan. 1, 9: erat lux vera,
                  quae illuminat omnem hominem venientem in hune mundum. 23: Cf. Ioan. 19, 11: nisi
                  tibi datum esset desuper. </p>
               <p> 2-3: Cf. 1. Reg. 5, 6: aggrauata est autem manus domini. 3-4: Cf. Apoc. 3, 19:
                  ego quos amo arguo et castigo. - 6-7: Cf. Num. 21, 22: Via regia gradiemur. 7-8:
                  Cf. Deut. 17,20: neque declinet in partem dexteram vel sinistram. - 8-9: Coloss.
                  3, 25: et non est per sonarum acceptio apud deum, cf. Rom. 2, 11. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Filip, de Franskes berømmelige konge. </p>
            <p> Omend Herrens højre hånd har vist sin vælde<ref target="drb2"/> ved vor
                  forfremmelse, da den rejste den magtesløse op fra jorden og løftede den fattige op
                  af støvet<ref target="drb3"/>, og omend det har været dens vilje, at vi skulde
                  sidde på den højeste trone, så vi ikke alene skal dømme sammen med fyrster, men
                  også over fyrster, anerkender vi, da vi dog indser vor ydmyge stilling og
                  overvejer det, hvortil vi er kaldet, at vi ud over den almindelige hyrdegerningens
                  pligt, som har gjort os til skyldnere over for hver enkelt, i særlig grad står i
                  gæld til dig <pb facs="4508553"/> og dit rige, i hvilket vi husker at have
                  tilbragt ungdommen med boglige studier<ref target="drb4"/> og ved ophøjet
                  beskæftigelse har erhvervet viden som en gave - hvor stor den så er - og har
                  modtaget mangfoldige velgerninger. Men den kærkomne erindring om dine forfædre har
                  sat kronen på denne særlige kærlighed, disse allerkristeligste fyrster, hvem
                  hverken hvirvelvind eller stormkast<ref target="drb5"/> nogensinde har kunnet
                  skille fra den romerske kirke, men som snarere des mere blev opildnet af
                  hengivenhed for denne, jo heftigere bølgerne slog mod vor lille fiskerskude, og jo
                  voldsommere det stormpiskede ham kom i oprør. Da vi derfor, mens vi fordum
                  beklædte et mindre embede<ref target="drb6"/>, har omfattet dig, høje konge, og
                  Frankrigs rige med en særlig kærlig følelse, brænder vi nu, da vi - omend som en
                  utilstrækkelig - er ophøjet til det høje pavedømmes tinde, og da principielle
                  retsforhold støder sammen med de private følelser, af en glødende kærlighed til
                  dig, høje konge, så vi beder om, at der af Herren må gives os lejlighed til, at
                  den indre følelse kan komme til udtryk, og den oprigtige forkærlighed, som vi
                  nærer for dig, i gerning kan blive åbenbar for alle. Men jo mere vi ønsker at
                  hædre rig, høje konge, og jo mere brændende vi stræber efter dit tarv, des mere
                  bekymret er vi for din frelse og des mere smerter det os, hvis vor følelse af
                  kærlighed for dig, høje konge, skulde synes at kølnes - det ske ikke - eller blive
                  lunken, især når du selv giver anledning hertil. Visselig tror vi, at der som
                  følge af den erkendte sandhed, at sanselighed ikke bør sejre over fornuften,
                  tildels står klart for dig, hvor stor den forargelse er, der er opstået som følge
                  af, at du har taget en anden til hustru, hende, som du har haft vilje til at tage
                  til hustru efter kirkens mangfoldige forbud, af hvilke vi ved, at eet er nået frem
                  til dig, det, som blev nedlagt af salig Melior, kardinalpresbyter af SS. Giovanni
                  e Paolo, dengang det apostoliske sædes legat, og af vor elskede søn Centius,
                  subdiakon og vor notar, da de i din nærværelse lod vor salige forgænger pave
                  Cølestins brev<ref target="drb7"/> læse op, som helt klart indeholdt et forbud,
                  samt efter at der var givet og modtaget breve<ref target="drb8"/> af vor ærværdige
                  brødre (Niuelo), biskop af Soissons, og (Stefan), biskop af Noyon, dine udsendinge
                  i denne sag ved apostoliske sæde. Thi du ved, at denne sygdom allerede fordærver
                  nabolaget, og du er blevet en undskyldning for andre, når der skal fremføres
                  undskyldende grunde for begåede synder<ref target="drb9"/>, og du har i ikke ringe
                  grad ægget folk til at føre ond tale om os og den romerske kirke. Men hvor meget
                  du som følge af dette har skadet dig selv, ses tydeligt af, at alt det, som
                  tidligere lykkedes for dig, nu er slået om i sin modsætning, og det er endog ikke
                  givet dig at nyde freden i det daglige, uden at alvorlig bekymring plager omend
                     <pb facs="4508554"/> ikke legemet så dog i det mindste sindet<ref target="drb10"/>. For dig bør det være et klart bevis, at du af denne grund har
                  pådraget dig Guds vrede, tilmed da blodsslægtskab kan fremsættes mod den anden<ref target="drb11"/>, men over for vor kære datter i Kristus (Ingeborg), Frankrigs
                  dronning, blev der kun gjort svogerskabshindring gældende. For at du altså kan
                  drage omsorg for din frelse og din ære, så du kan befri os og den romerske kirke
                  for de ondsindede læber<ref target="drb12"/> og bagvaskelsens tunger og stemme Gud
                  nådig imod dig, hvis vrede du hidtil har vakt, beder, formaner og opfordrer vi
                  dig, høje konge, i Herren og pålægger til forladelse af dine synder samt befaler
                  dig ved apostolisk brev, at du, idet du vender din tankes kraft indad mod dig
                  selv, bedømmer dine handlinger således, at du ikke skal blive dømt af andre<ref target="drb13"/>. Du skal huske på din stilling, og at det - idet du i
                  overensstemmelse med den vises ord<ref target="drb14"/> betænker din sidste stund
                  - vækker forargelse i kirken, at det fører til nedsættende omtale af os, at det
                  volder din fortabelse, og at det i fuldt mål giver sig udslag til skade for hele
                  riget, da du fordærver andre med et sådant eksempel; du skal selv forbedre dig,
                  fjerne den anden fra de Franskes riger og lande og føre hende<ref target="drb15"/>
                  tilbage til riget og kalde og lade hende blive kaldt dronning, idet du befaler, at
                  alle skal behandle hende, som du mindre velbegrundet har stødt fra dig, som
                  dronning. Og når derpå solopgangen fra det Høje<ref target="drb16"/> i rigt mål
                  måtte kaste sine stråler på dig, høje konge, og det lys, som oplyser ethvert
                  menneske, der kommer til denne verden<ref target="drb17"/>, måtte værdiges at
                  oplyse dit hjerte, så du i nåde beholder fornævnte dronning som ægtefælle, hun,
                  som vi ifølge vidnesbyrd fra flere, som på grund af fromhed og værdighed står til
                  troende, har hørt er i besiddelse af en forunderlig fromhed og agtværdighed, især
                  da du næppe kan tage en mere velbyrdig kvinde til hustru, og det vides at være dig
                  til såre megen gavn, vil det være os en stor glæde beredvilligt og omgående efter
                  dit ønske at fremme det, som i disse dage betynger dig, høje konge, og vi vil hæve
                  os og yde dig vor tak. Men hvis det måske ikke skulde blive givet fra oven<ref target="drb18"/> - det ske ikke - nægter vi dig ikke retlig adgang til, når
                  denne først er genindsat, da at forhøre og påhøre, hvad du på lovlig vis måtte
                  have at fremføre, således som vi skal ifølge retten. Men hvis du, hvad vi ikke
                  tror, hverken vil tage hensyn til dit ry eller din hæder og hverken vil adlyde
                  vore befalinger eller formaninger, vil vi, hvor meget det end vil være til skade
                  for os at skade dig i nogen henseende, des kraftigere skride ind mod dig og sørge
                  for, at den apostoliske hånd lægger sig tungt på dig<ref target="drb19"/>, og det
                  jo mere oprigtigt vi elsker dig, høje konge. Og dem, vi elsker, agter vi at dadle
                  strengere og at tugte hårdere, da <pb facs="4508555"/> vi ved Guds indgivelse har
                  et uforanderligt sind og har det ubøjelige forsæt hverken ved bønner eller for
                  nogen pris eller af kærlighed eller af had at vige vort fra den rette vej. Idet vi
                  går frem ad kongevejen<ref target="drb20"/>, vil vi hverken vige til højre eller
                  bøje af til venstre<ref target="drb21"/>, da vi afsiger dom uden personsanseelse,
                  eftersom der ikke gælder personsanseelse hos Gud<ref target="drb22"/>. Du vilde
                  altså, hvor meget du end stoler på din magt, ikke kunne bestå for, vi siger ikke
                  vort men Guds åsyn, hvis stedfortræder vi, omend ufortjent, er på jorden, da dine
                  fjender, idet retfærdighedens ophavsmand, som er sandheden, kæmper for
                  retfærdighed og sandhed, vilde vinde overhånd over dig og Frankrigs rige, og din
                  verdslige og ubetydelige magt vilde ikke forslå til at kæmpe imod den guddommelige
                  og evige majestæts almagt. Du må altså, såre kære søn, gøre en dyd af
                  nødvendigheden og ydmygt fyldestgøre os i denne sag, eller rettere din skaber,
                  gennem hvem du lever og regerer, så at du både stemmer ham nådig mod dig og du
                  endnu mere gør os til din skyldner, idet du skal vide for vist, at hvis ikke du
                  denne gang sørger for at opfylde vor befaling, vil vi ikke yderligere udsætte at
                  udføre vor embedspligt. Givet ved S. Pietro i Rom den 17. maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er indført i kopibogen for Innocens 3.s 1. år, der begynder 1198
                  22. februar.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Ps. 118, 16.</p>
                  <p n="drb3"> Ps. 113, 7.</p>
                  <p n="drb4"> paven havde i sin ungdom studeret teologi i Paris, bl. a. hos Peter af
                  Corbeil, jf. Helene Tillmann, Papst Innocenz III, 4-8.</p>
                  <p n="drb5"> Es. 5, 28.</p>
                  <p n="drb6"> inden sit valg 1198 var Innocens kardinaldiakon.</p>
                  <p n="drb7"> jf. nr. &lt;a href='dd_11950513003'&gt;213&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb8"> kendes ikke.</p>
                  <p n="drb9"> jf. Ps. 140, 4 (Vulgata).</p>
                  <p n="drb10"> hentyder til Filips politiske modgang i forholdet til England, jf.
                  Cartellieri III 167 flg.</p>
                  <p n="drb11"> Filip og Agnes nedstammede begge på spindesiden fra en grev Engelbert
                  1. af Sponheim (død 1095), jf. Cartellieri III 132.</p>
                  <p n="drb12"> jf. Ps. 120, 2.</p>
                  <p n="drb13"> jf. 1. Kor. 11, 31.</p>
                  <p n="drb14"> jf. Sirach 7, 40 (Vulgata).</p>
                  <p n="drb15"> d.v.s. Ingeborg.</p>
                  <p n="drb16"> jf. Luk. 1, 78-79. </p>
                  <p n="drb17"> jf. Joh. 1, 9.</p>
                  <p n="drb18"> jf. Joh. 19, 11.</p>
                  <p n="drb19"> jf. 1. Sam. 5, 6.</p>
                  <p n="drb20"> jf. 4. Mos. 21, 22.</p>
                  <p n="drb21"> jf. 5. Mos. 17, 20.</p>
                  <p n="drb22"> Kolos. 3, 25. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
