<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11980101101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11980101101</idno>
            <idno type="dd_serialno">226</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat. 4 f. 2r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 2, herefter Cholinus II 2, Venet. II 4 og Baluze I 2 nr. 4
                  og 600; Duchesne, Hist. Francorum SS, V 707; Bulæus, Hist. univ. Paris. II 532;
                  Masson, De episc. urbis f. 211; Bouquet XIX 348; SRD, VI 86 nr. 8; Migne CCXIV 3
                  og CCXVI 1262; Die Register Innocenz' III, I 9 nr. 4. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 707; Bréquigny IV 255; Potthast I nr. 13.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336456.webp">1. rk. III nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508550.webp">I:3 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 226. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-01-01">
                  [1198. januar-februar] 
               <note>
                  <p> Ifølge Die Register Innocenz' III, I p. 7 note 1 kan brevene på f. 1v-3v, d.v.s.
                  nrr. 3-10 i vedkommende udgave, antages at være indført samtidigt i registret; af
                  disse er nr. 8 dateret 3. februar, nr. 10 til 29. januar. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. pålægger biskop Odo af Paris at tilskynde kong Filip August af
                  Frankrig til at genindsætte den forstødte dronning Ingeborg i hendes rettigheder.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> . .Parisiensi episcopo. ut illustrem Francorum regem moneat et inducat ... ad
                  recipiendam reginam uxorem suam quam eiecerat. </p>
            <p> Cum omnia orta occidant et aucta senescant. ne operum domini primitie penitus
                  deperirent\ posuit deus sementem iuxta species suas in aliquibus creatorum. ut que
                  secundum cursum temporis deficerent in seipsis in sua semente proficerent. et in
                  reparatione sui generis uberius prosilirent. Sic etiam ne homo ad ymaginem dei
                  factus et tam uolucribus celi quam piscibus maris et uniuersis animantibus que
                  mouentur super terram munere diuino prelatus in sterilem cinerem sterilis ipse
                  rediret\ formata muliere in auxilium eius de latere dormientis audiuit. Crescite
                  et multiplicamini. et replete terram. Cum ergo extunc Ade posteritas sibi inuicem
                  iungi consueuerit federe <pb facs="4336457"/> nuptiali. usque adeo in hoc ipsi
                  cooperata est et post lapsum parentis dextera conditoris. ut iuxta illud
                  euangelicum. Quod deus coniunxit homo non separet. non humane adinuentioni sed
                  diuine auctoritati potius ascribatur matrimonii sacramentum. Per quod licet inter
                  homines contrahatur significatur tamen in Christo coniunctio ecclesie ac anime
                  fidelis ad ipsum. iuxta illud apostoli. Hoc autem dico magnum sacramentum in
                  Christo et in ecclesia. Unde quantum in nobis est ecclesie filiis debemus summo
                  studio precauere. ne si quis impie agens in seipsum partem sui corporis quia
                  scindere omnino non potest a se forsan auellere attemptarit. animam suam a diuine
                  bonitatis amplexibus efficiat alienam. et propter hoc totam ecclesiam tanto
                  amplius sibi reddat offensam. quanto minus prouide figuram desponsationis eius ad
                  Christum quantum in ipso fuerat maculauit. Hec autem non ad instructionem tuam
                  quem diuine legis notitiam plenius nouimus obtinere sed ut intentionis nostre
                  uehementiam exprimamus presentibus litteris duximus explicanda. Qui quanto
                  karissimum in Christo filium nostrum. Philippum Francorum regem illustrem purius
                  diligimus. et speciali quodam priuilegio intendimus amplius honorare. tanto infra
                  nos ipsos fortius contristamur. quod karissimam in Christo filiam nostram
                  Francorum reginam illustrem quant&lt;um&gt; in eo fuit a se minus licite nisus est
                  amouere. Ad cumulum preterea nostri doloris accedit. quod cum uniuersi
                  progenitores eius ueri fuerint religionis christiane cultores inter quos illustris
                  memorie .L. quondam rex Francie pater eius pre ceteris sui temporis precipuus
                  diuine fuit legis amator\ regia serenitas quam ipsi uellemus non minus in
                  obseruantia mandatorum domini quam regni hereditate succedere\ contra salutem et
                  famam suam dictam reginam a consortio thori remotam in remotis partibus regni
                  Francorum licet inter religiosas priuatas tamen personas uite sue cursum implere
                  compellit. Licet autem felicis recordationis .C. papa predecessor noster apud eum
                  non potuerit obtinere ut reginam ipsam in gratiam et beniuolentiam suam receptam
                  ad regni consortium reuocaret. nos tamen non de meritis nostris sed diuina potius
                  miseratione sperantes. et de <pb facs="4336458"/> puritatis tue sollicitudine
                  confidentes quem litterature. honestatis et consanguinitatis intuitu esse credimus
                  in eiusdem regis oculis gratiosum precum nostrarum primitias per te ipsi ex parte
                  nostra porrectas ab ipso confidimus tanto libentius admittendas. quanto amplius de
                  ipsius sumus salute solliciti. et per huius apostolice petitionis effectum non tam
                  nostris commodis quam integritati sui nominis consuletur. Rogamus igitur
                  fraternitatem tuam. monemus. et exhortamur in domino. ac per apostolica tibi
                  scripta mandamus quatinus eundem regem ex parte nostra diligentius moneas et
                  inducas. et in remissionem ei peccatorum iniungas. ut predictam reginam in
                  plenitudinem gratie regalis admissam maritali studeat affectione tractare. ut ad
                  mentem reuersus in laudem domini cum Petro decantet. Nunc scio uere quia misit
                  dominus angelum suum et tulit me de manu Herodis. illius scilicet qui sicut olim
                  animam pueri eius hactenus sanguinem sitiebat. Uerendum siquidem ei credimus. ne
                  preter offensam diuinam et humanam infamiam irreparabilem etiam iacturam incurrat.
                  Cum enim ex ea quam contra interdictum ecclesie superduxit legitimam nequeat
                  sobolem procreare si forte quod absit unicus eius filius rebus eximeretur humanis\
                  regnum eius ad extraneos deueniret. Qui quoniam eidem regine sui negauit corporis
                  potestatem\ ipsius promerentibus culpis multis angustiis irruentibus numquam
                  obtata potuit felicitate gaudere. sed preter alias afflictiones tota Gallicana
                  prouincia famis fuit sterilitate percussa. et nisi quantotius resipiscat.
                  flagellum dei contra se potest grauius formidare. Quod si forsan quod absit
                  salubribus monitis tuis que sepius iterari uolumus apud ipsum acquiescere non
                  curarit\ quantumcumque nobis molestum existat eum in aliquo molestare id non
                  poterimus sicut nec debemus sub dissimulatione transire. Huic autem studio tanto
                  diligentius debes insistere. et intentione omnimoda imminere\ quanto creatori
                  amplius tua in hac parte sollicitudo placebit. et gloriosius etiam tibi erit. si
                  per tuam instantiam fuerit domino faciente completum. quod non potuit per
                  aliquorum prudentiam seu diligentiam hactenus adimpleri. Datum Laterani. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 .. = Odoni. </p>
               <p> 19 quant&lt;um&gt;] quanto a. 21 .L. = Ludouicus. 27 .C. = Celestinus. </p>
               <p> 20 obtata = optata. 21 quantotius = quantocius. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: Cf. Gen, 1, 12: facientem semen iuxta genus suum. - 22-23: Cf. Gen. 1, 26:
                  faciamus hominem ad imaginem et similitudinem nostram et praesit piscibus maris et
                  volatilibus caeli et bestiis universaeque terrae, omnique reptili quod movetur in
                  terra. - 24: Cf. Gen. 2, 18-23. 25: Gen: 1, 28: Crescite et multiplicamini et
                  replete terram. </p>
               <p> 2: Matth. 19,6: quod ergo deus coniunxit homo non separet. 6: Cf. Ephes. 5, 32:
                  Sa cramentum hoc magnum est; ego autem dico in Christo et in ecclesia. </p>
               <p> 12: Actus ap. 12,11: Nunc scio uere quia misit dominus angelum suum et eripuit me
                  de manu Herodis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til (Odo), biskop af Paris, om at han skal formane og tilskynde de Franskes
                  berømmelige konge til at tage dronningen, sin hustru, hvem han havde forstødt, til
                  sig igen. </p>
            <p> Da alt det, som er opstået, forgår, og det, som er fremvokset, bliver gammelt,
                  har Gud, for at ikke førstegrøden af Herrens værker helt skulde gå til grunde, for
                  nogle af sine frembringelsers vedkommende skabt frø efter deres arter<ref target="drb2"/>, så at de, som i tidens løb måtte miste kraften i sig, skulde
                  forplante sig ved deres eget frø og til genskabelse af deres art vokse frem i
                  rigeligere mål. Således hørte også manden, efter at kvinden til hans hjælp var
                  blevet skabt af den sovendes side<ref target="drb3"/> - for at han, som er skabt i
                  Guds billede<ref target="drb4"/> og ved Guds gave er gjort til herre over såvel
                  himmelens fugle som havets fisk og alle levende væsener, der rører sig på
                     jorden<ref target="drb5"/>, i sig selv gold ikke skulde blive til gold aske -
                  dette: Bliv frugtbare og mangfoldige og opfyld jorden<ref target="drb6"/>. Da
                  Adams efterslægt derfor siden da plejer at forenes i ægteskab, har den også efter
                  stamfaderens syndefald i den grad arbejdet sammen med skaberens højre hånd i dette
                  anliggende, så ægteskabets sakramente i overensstemmelse med det ord i evangeliet:
                  Hvad Gud har sammenføjet, skal mennesket ikke adskille<ref target="drb7"/>, ikke
                  kan tilskrives et menneskeligt påfund, men snarere Guds myndighed. Selv om der
                  herigennem sluttes forbindelse mellem mennesker, symboliserer den jo kirkens gåen
                  op i Kristus og den troende sjæls gåen op i Ham i overensstemmelse med det ord af
                  apostlen: Men jeg kalder dette det store sakramente i Kristus og i kirken<ref target="drb8"/>. Af den grund skal vi, så vidt det står til os, med den største
                  iver træffe forholdsregler for kirkens sønner, så om nogen, idet han handler
                  syndigt mod sig selv, måske skulde søge at fjerne en del af sit legeme fra sig,
                  vil han, eftersom han overhovedet ikke kan sønderdele det, gøre sin sjæl fremmed
                  for den gode Guds omfavnelser og af den grund gøre hele kirken des mere opbragt
                  mod sig, jo mindre fremsynet han efter sin formåen har besudlet formen for sin
                  trolovelse med Kristus. Men dette har vi ikke ladet udrede i dette brev til Din
                  belæring, Du, som vi ved fuldt ud sidder inde med kundskab om Guds lov, men for at
                  vi kan lade den lidenskabelige styrke i vor indstilling komme til udtryk. Jo mere
                  renfærdigt <pb facs="4508551"/> vi elsker vor såre kære søn i Kristus Filip, de
                  Franskes berømmelige konge, og yderligere agter at hædre ham med et særligt
                  privilegium, des stærkere bedrøves vi i vort indre, fordi han mindre
                  lovmedholdeligt har stræbt efter at fjerne vor såre kære datter i Kristus, de
                  Franskes berømmelige dronning fra sig, så vidt det stod til ham. Endvidere
                  bidrager det til øgning af vor sorg, at skønt alle hans forfædre har været sande
                  dyrkere af den kristne tro, blandt hvilke hans berømmelige fader Ludvig, fordum
                  Frankrigs konge<ref target="drb9"/>, frem for andre i sin tid var en fremragende
                  elsker af Guds lov, tvinger den høje konge - om hvem vi kunde ønske, at han ikke
                  var mindre ivrig efter at efterfølge faderen med hensyn til at overholde Herrens
                  befalinger end i at arve riget efter ham - mod sin sjælefrelse og til skade for
                  sit ry den nævnte dronning, der er fjernet fra ægtesengens fællesskab, til at
                  slutte sit levned i afsides egne af de Franskes rige, omend blandt fromme, så dog
                  private personer<ref target="drb10"/>. Men skønt vor forgænger - salig ihukommelse
                  - pave Cølestin ikke har kunnet opnå hos ham, at han tog denne dronning til sig
                  igen i nåde og velvilje og kaldte hende tilbage til at dele rigets krone med
                     sig<ref target="drb11"/>, nærer vi - der ikke sætter vor lid til vore
                  fortjenester, men snarere til Guds miskundhed, og som stoler på Din
                  omsorgsfuldhed, renfærdige broder, Du, hvem vi under hensyn til Din belæsthed, Din
                  agtværdighed og Dit slægtskab<ref target="drb12"/> tror vil være kærkommen i samme
                  konges øjne - dog tillid til, at førstegrøden af vore bønner, der af Dig fremføres
                  for ham på vore vegne, des mere beredvilligt bliver godtaget af ham, jo mere vi er
                  optaget af at frelse hans sjæl, og jo mere der ved gennemførelsen af denne
                  apostoliske anmodning ikke bliver set så meget hen til vor fordel som til hans
                  navns pletfrihed. Vi beder, formaner og opfordrer derfor Dig, vor broder, i Herren
                  og befaler Dig ved apostolisk brev, at Du på vore vegne omhyggeligt skal formane
                  og tilskynde samme konge og pålægge ham til forladelse af hans synder, at han skal
                  stræbe efter at behandle fornævnte dronning med ægteskabelig kærlighed, efter at
                  hun har opnået den fulde kongelige nåde, således at han efter at være kommet til
                  besindelse til Herrens pris kan forkynde med Peter: Nu forstår jeg i sandhed,
                  fordi Herren har sendt sin engel og udfriet mig af Herodes' hånd<ref target="drb13"/>, nemlig fra den hånd, som stadig tørstede efter hans blod
                  ligesom fordum efter drengebarnets. Vi tror jo, at han foruden Guds vrede og vanry
                  hos mennesker også må nære frygt for, at han tilføjer sig selv en ubodelig skade.
                  Thi da han ikke kan avle ægtefødt afkom med hende, som han mod kirkens forbud har
                  taget i stedet<ref target="drb14"/>, vil hans rige gå over til fremmede, hvis hans
                  eneste søn<ref target="drb15"/> - det ske ikke - måske skulde <pb facs="4508552"/>
                  afgå ved døden. Eftersom han har nægtet samme dronning sit legemes kraft, har han
                  aldrig, idet mange trængsler bryder løs<ref target="drb16"/> på grund af de
                  forseelser, han gør sig skyldig i, kunnet glæde sig over den forønskede lykke, men
                  hele den gallikanske kirkeprovins er foruden andre sorger blevet ramt af
                  hungersnød som følge af misvækst; og hvis han ikke så hurtigt som muligt besinder
                  sig, må han nære en endnu større skræk for, at Guds svøbe vil ramme ham. Men hvis
                  han - det ske ikke - måske ikke sørger for at finde sig i Dine frelsebringende
                  formaninger, som det er vor vilje ofte skal gentages for ham, vil vi, hvor meget
                  det end må være os til skade at fortrædige ham i noget anliggende, ikke kunne
                  forbigå det i ligegyldighed, således som vi heller ikke skal. Men Du skal des mere
                  omhyggeligt fastholde dette hverv og forfølge det under alle mulige anstrengelser,
                  jo mere Din omsorg i denne sag vil være skaberen til behag, og det vil ligeledes
                  være Dig til ære, hvis det ved Herrens virke gennem Din udholdenhed måtte blive
                  fuldført, hvad der hidtil ikke har kunnet opfyldes ved forskelliges klogskab eller
                  omsorg. Givet i Lateranet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. 1. Mos. 1, 12.</p>
                  <p n="drb3"> jf. 1. Mos. 2, 18-23. </p>
                  <p n="drb4"> jf. 1. Mos. 1, 26 og 27.</p>
                  <p n="drb5"> jf. 1. Mos. 1, 26.</p>
                  <p n="drb6"> jf. 1. Mos. 1, 28.</p>
                  <p n="drb7"> Matth. 19, 6.</p>
                  <p n="drb8"> jf. Efes. 5, 32. </p>
                  <p n="drb9"> 1137-1180.</p>
                  <p n="drb10"> må forstås således, at Ingeborg har opholdt sig som _conversa_ i
                  et eller andet kloster; hvilket kloster det har drejet sig om, er usikkert, jf.
                  Davidsohn 47 note 2.</p>
                  <p n="drb11"> jf. nr. &lt;a href='dd_11950513001'&gt;211&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb12"> Odo var søn af en fætter til Filip Augusts moder, jf. Davidsohn 71 note
                  2.</p>
                  <p n="drb13"> Ap. Gern. 12, 11.</p>
                  <p n="drb14"> Agnes af Meran.</p>
                  <p n="drb15"> Ludvig, søn af Filips første ægteskab med Isabella, den senere Ludvig
                  8. (1223-28).</p>
                  <p n="drb16"> sigter til Filip Augusts modgang i kampen mod englænderne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
