<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11981116001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11981116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">238</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat. 4 f. 116r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 209v, herefter Cholinus II 274; Venet. II 274 samt Baluze
                  I 248 nr. 422; Westphalen II Præf. 25; Lagerbring, Swea Rikes Hist. II 405 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Dipl. Svec. I 133 nr. 109; Vogt, De testamentis 19; Migne CCXIV 398
                  nr. 422; Friedberg, Corpus iuris can. II sp. 36; Bull. Dan. 7 nr. 7, herefter P.
                  Severinsen, Viborg Domkirke 150 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>); Die Register Innocenz'
                  III 632 nr. 422. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 430 og 709; Potthast nr. 424; Reg. Dan. nr. 473*; Arbusow,
                  Römischer Arbeitsbericht III 77.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336477.webp">1. rk. III nr. 238</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508566.webp">I:3 nr. 238</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 238. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-11-16"> [1198]. 16. november 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336478"/> Brevet er optaget i registret for Innocens 3.s 1.
                  pontifikatsår. Innocens 3.s afgørelse blev normgivende for kanonisk ret og optoges
                  i Gregor 9.s dekretaler af 1234 som c. 2 X de consuetudine I 4. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. pålægger ærkebiskop Absalon og kapitlet i Lund at sørge for, at
                  gaver af jordegods til kirker og klostre respekteres, når de er givet ved skødning
                  med lidt jord i en flig af palliet eller indhyllet i et klæde, som lægges på
                  altret, da man ikke benytter sig af testamenter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> . .Archiepiscopo capitulo Lundensi. </p>
            <p> Ex litteris quas tu nobis frater archiepiscope destinasti. intelleximus.
                  manifeste quod regnum Datie quantum ad ea que ius fori contingunt consuetudinibus
                  suis et institutionibus. regum suorum omnino regatur. unde nullum usum
                  testamentorum illius prouincie habere contingit. qui alibi in ultimis decedentium
                  uoluntatibus secundum legalem obseruantiam custoditur. Si uero aliquis
                  possessiones aliquas claustris uel aliis religiosis locis in bona ualitudine uel
                  uoluntate ultima constitutus uult pro suorum remedio peccatorum conferre. hanc
                  ecclesie conferendi formam esse proponis quod in huiusmodi donationibus modicum
                  terre consueuit assumere. aut in extremitate pallii quod manu episcopi uel
                  cuiuslibet alterius prelati ecclesie sustinetur. aut super ipsum altare aliquo
                  inuolutum panniculo cum debita humilitate ponendum sub testimonio uidentium et
                  audientium forma donationis huiusmodi subsequente que scotatio uulgariter
                  appellatur. Uerum quia huiusmodi donatio maliciose a quibusdam cauillatoribus
                  sicut asseris impeditur. a nobis humiliter postulasti ne loca religiosa et
                  ecclesie quibus multe possessiones sub scotatione huiusmodi sunt collate ab
                  aliquibus possint uel debeant temere perturbari paterna deberemus sollicitudine
                  prouidere. Nolentes igitur ut tales constitutiones quas diuturnitas temporis ut
                  asseris obseruauit. et usus consuetudinis hactenus approbate retinuit temeritate
                  qualibet infirmentur. discretioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus
                  donationes eorum que sub obtentu consuetudinis claustris. ecclesiis uel
                  quibuslibet locis religiosis. pie ac prouide conferuntur uel etiam sunt
                  collat&lt;e&gt; faciatis irreuocabiles obseruari. cum huiusmodi signum quod
                  scotatio dicitur non tam facte donationis. quam tradite possessionis sit euidens
                  argumentum. si quos contradictores inueneritis aut rebelles. auctoritate freti
                  apostolica. per censuram ecclesiasticam monitione premissa sub-<pb facs="4336479"/>lato appellationis obstaculo compescentes. Datum Laterani xvi. kalendas
                  decembris. . </p>
            <div type="app">
               <p> 5 .. = Absaloni. 28 collat&lt;e&gt;] collata a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til (Absalon), ærkebiskop, og kapitlet i Lund. </p>
            <p> Af det brev, som du, broder ærkebiskop, har sendt os, har vi klart forstået, at
                  Danmarks rige helt og holdent, hvad angår verdslig ret, ledes efter sine sædvaner
                  og sine kongers anordninger, hvilket har til følge, at der i denne kirkeprovins
                  ikke gøres brug af testamenter, som andetsteds i overensstemmelse med lovens
                  overholdelse iagttages angående de døendes sidste vilje. Men du fremfører, at hvis
                  nogen ved god helse eller som sin sidste vilje til bod for sine synder vil
                  overdrage nogle besiddelser til klostre eller andre fromme stiftelser, findes der
                  denne form for overdragelse til kirken: ved sådanne gaver plejer man at tage lidt
                  jord og lægge det enten i den yderste ende af alterklædet, som bispen eller en
                  anden prælat i kirken holder i hånden, eller man hyller jorden i et lille stykke
                  klæde og anbringer den med skyldig ydmyghed på selve altret, idet man under
                  vidnesbyrd af dem, der ser og hører, følger den form for gave, som på folkesproget
                  kaldes skødning. Men eftersom du fremholder, at en sådan gave ondsindet bliver
                  anfægtet af visse ordkløvere, har du ydmygt anmodet os om, at vi med faderlig
                  omsorg skulde drage omsorg for, at de fromme stiftelser og kirker - til hvilke der
                  ved denne form for skødning er blevet overdraget mange besiddelser - ikke
                  ubesindigt udsættes for eller kan blive udsat for besværligheder fra nogen. Idet
                  det derfor ikke er vor vilje, at slige indretninger, som man, efter hvad du
                  forsikrer, <pb facs="4508567"/> i lang tid har overholdt, og som man under
                  anvendelse af hidtil anerkendt sædvane har fastholdt, bliver svækket ved nogen
                  ubesindighed, pålægger vi ved apostolisk brev Eder, vise mænd, at de gaver, som
                  under overholdelse af sædvane fromt og fremsynet bliver givet eller også er blevet
                  givet til klostre, kirker eller andre fromme stiftelser, uigenkaldeligt skal stå
                  ved magt, da dette kendemærke, som kaldes skødning, ikke så meget er et klart
                  bevis på den givne donation som på den overdragne ejendomsret, idet I, hvis I
                  påtræffer nogen, som sætter sig op herimod eller er genstridig, i tillid til den
                  apostoliske myndighed efter forudgået påmindelse tugter dem med kirkens straf
                  under tilsidesættelse af en opsættende appel. Givet i Lateranet den 16. november.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er optaget i registret fra Innocens 3.s 1. pontifikatsår.</p>
                  <p n="drb2"> også optaget i kanonisk ret som c. 2 X De consuetudine I 4 (Friedberg II
                  sp. 36). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
