<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11981231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11981231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">246</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Referat</hi>: Sorø gavebog f. 3r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 470.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336493.webp">1. rk. III nr. 246</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508578.webp">I:3 nr. 246</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 246. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-12-31">
                  [1198-1201] <note>
                  <p> Hvornår domprovst Asser af Lund, der endnu i 1185 opholdt sig i landflygtighed
                  hos ærkebiskop Wikman af Magdeburg, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1185/dd_11851201003" type="link">124</ref>-<ref target="/books/dipdan/1185/dd_11851231102" type="link">26</ref>, afgik ved
                  døden, er ukendt. Godset i Bjæverskov opregnes blandt Assers gaver i Liber daticus
                  Lundensis, Weeke 70-71, og betegnes som curiam cum duobus mansibus terre et
                  reliquis attinentiis, men da hverken dette gods eller det halve bol , som Sorø
                  kloster direkte fik som sjælegave, anføres i Innocens 3.s privilegium af 1198 23.
                  november, nr. <ref target="/books/dipdan/1198/dd_11981123002" type="link">241</ref>, er transaktionen rimeligvis gennemført efter dette tidspunkt, men
                  inden Absalons død i 1201. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund stadfæster for Sorø kloster dets besiddelser i
                  Bjæverskov, som det dels har fået af domprovst Asser af Lund, dels ved ærkebispens
                  mellemkomst har erhvervet som vederlag for klostrets tilgodehavender i Skåne efter
                  fru Une, hr. Ulf Ingerdsens hustru, og dels har købt af arvingerne efter
                  domprovsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ingenuus uir dominus Ascerus prepositus ecclesie Lundensis possidebat magnam
                  partem in uilla Bieuerscough. Qui communi lege mortalium decidens in fata mortis
                  contulit monasterio Sore in perpetuam elemosinam pro peccatis suis dimidium mansum
                  terre in eodem Bieuerscowgh cum adiacentibus pratis et pascuis/ et ecclesie
                  Lundensi in qua canonicus erat/ mansos duos cum pertinenciis suis/ Hos inquam
                  mansos obtinuit a canonicis uenerabilis dominus pater Absalon iam archiepiscopus
                  data eis recompensacione precii et assignauit monasterio Sore pro rebus que
                  monasterio debebantur in S&lt;k&gt;ania ex mortuario domine Une quondam uxoris
                  domini Wlff Ingerdssun in Sora sepulte. Processu temporis emerunt fratres ab
                  heredibus dicti prepositi in presencia predicti domini archiepiscopi/ mansum unum
                  in eadem uilla dictum ornummebool cum molendino et prato Dragholm et medietatem
                  silue Iælinge ore cum suis prouentibus ita tamen quod succisis inde arboribus
                  subiacens terra ad ius pertineat <pb facs="4336494"/> domini episcopi
                  Roskildensis. Reliquam terram quam monasterium possidet ibidem. partim empcione et
                  partim commutacione iuste possidet sicut in autentico predicti domini
                  archiepiscopi continetur. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 possidebat] rettet o.l. fra possedit ms. 22 a canonicis] tilf. i marginen ms.
                  - dominus] tilf. o. l. ms. 23 iam] herefter overstreget tunc ms - archiepiscopus]
                  herefter overstreget a canonicis ms. 24 monasterio) tilf. o. l. ms. - debebantur]
                  herefter overstreget eidem monasterio ms - S&lt;k&gt;ania] Slania ms. 27 eadem]
                  tilf. o. l. ms. 28 suis] tilf. o. l. ms. - prouentibus] herefter understreget suis
                  ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den højtstillede mand herr Asser, provst ved kirken i Lund, sad inde med en stor
                  lod i landsbyen Bjæverskov. Da han efter den fælles lov for alle dødelige lå for
                  døden, overdrog han i dødsstunden for sine synders skyld Sorø kloster som from
                  gave til evig tid et halvt bol jord i denne landsby Bjæverskov med tilliggende
                  enge og græsgange, og to bol med deres tilbehør overdrog han til kirken i Lund,
                  hvor han var kannik. Disse sidstnævnte bol erhvervede den ærværdige herre fader
                  Absalon, nu ærkebiskop, af kannikerne, idet han ydede dem vederlag i penge, og han
                  oplod dem til Sorø kloster for det, som skyldtes klostret i Skåne for
                  ligbegængelsen af fru Una, fordum herr Ulf Ingerdsens hustru, der er begravet i
                  Sorø. I den følgende tid købte brødrene af den nævnte provsts arvinger og i
                  nærværelse af fornævnte herre ærkebiskop et bol i samme landsby, kaldet ornumbol,
                  tillige med en mølle og engen Dragholm og halvdelen af skoven <hi rend="italic">Jælingeore</hi>
                  med dens afkastninger, dog således at når træerne er fældet, skal retten til selve
                  jorden tilhøre bispen af Roskilde. Den øvrige jord, som klostret besidder
                  sammesteds, besidder det med rette, dels i kraft af køb og dels i kraft af
                  mageskifte, således som det indeholdes i fornævnte herre ærkebiskops autentiske
                  brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hvornår domprovst Asser af Lund, der endnu i 1185 opholdt sig i
                  landflygtighed hos ærkebiskop Wikman af Magdeburg, jf. nr. &lt;a href='dd_11851231101'&gt;125&lt;/a&gt;-&lt;a href='dd_11851231103'&gt;27&lt;/a&gt;, afgik ved døden, er ukendt. Godset i Bjæverskov opregnes
                  blandt Assers gaver i Liber daticus Lundensis, Weeke 70-71, og betegnes _som en hovgård med to bol jord og øvrige tilliggender_, men da hverken dette gods
                  eller det gods i Skåne, som Sorø kloster afgav ved mageskiftet, anføres i <pb facs="4508579"/> Innocens 3.s privilegium af 1198 23. november, nr. &lt;a href='dd_11981123002'&gt;241&lt;/a&gt;, er transaktionen rimeligvis
                  gennemført efter dette tidspunkt, men inden Absalons død i 1201. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
