<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11981205001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11981205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">243</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Vat. 4 f. 121v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sirleto f. 228v, herefter Cholinus II 289, Venet. II 289 samt Baluze
                  I 262 nr. 444; Lagerbring, Swea Rikes Hist. II 425 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. I
                  135 nr. 111; Migne CCXIV 420 nr. 444; Bull. Dan. 13 nr. 13; Die Register Innocenz'
                  III, I 666 nr. 444. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: v. Celse 47; Suhm VIII 709; Reg. Dan. nr. 479*; Potthast nr. 456;
                  Arbusow, Römischer Arbeitsbericht III 78.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336488.webp">1. rk. III nr. 243</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508575.webp">I:3 nr. 243</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 243. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1198-12-05"> [1198]. 5. december 
               <note>
                  <p> Brevet er optaget i registret for Innocens 3.s 1. pontifikatsår. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 3. pålægger ærkebiskop Olov af Uppsala at undersøge rigtigheden af
                  den påstand, at dennes forgænger i modstrid med Laterankonciliets bestemmelser og
                  ærkebiskop Absalons forbud har indviet uægtefødte klerke <pb facs="4336489"/> til
                  bisper, og i bekræftende fald at afsætte dem, samt meddeler ham, at hvis han
                  tøver, har han pålagt ærkebiskop Absalon at gennemføre afsættelsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .Hupsalensi. episcopo. </p>
            <p> Ad nostram noueris audientiam peruenisse. quod cum quamplurimi regni Suetie
                  clerici non sint de legitimo thoro suscepti. qui ob sue generationis erubescentiam
                  altioris gradus culmen appetere nulla presumptione deberent contra constitutionem
                  in Lateranensi concilio deliberatione prouida innouatam uenire nullatenus
                  metuentes. episcopatuum dignitates inuerecunde nimium obtinere contendunt. cum id
                  fieri districtius in concilio ipso uetetur. et quamuis aduersus huiusmodi
                  presumptores sicut accepimus uenerabilis frater noster . . archiepiscopus
                  Lundensis. sepe cominationes intenderit et artius inhibuerit ne tale quid
                  presumeretur ulterius/ nichilominus presumunt agere pernitiosius quod uetatur.
                  Nuper etiam sicut nostris auribus est suggestum. cum tres clerici de legitimo
                  matrimonio non suscepti in tribus ecclesiis cathedralibus. aduersus ea que
                  superius annotauimus electi fuissent bone memorie . . predecessori tuo cuius erant
                  ecclesie ille iurisditioni subiecte. districtius uetuit. ne illorum electionem
                  ratam haberet. uel eis consecrationis munus impendere attemptaret. Uerum ille
                  constitutioni predicte ac inhibitioni eiusdem archiepiscopi obuiare non metuens.
                  duos eorum in episcopos consecrauit. Quod prephatus archiepisco pus nolens
                  relinquere impunitum. episcopos illos ab officio inique <pb facs="4336490"/>
                  recepto. et consecrationem tertii a complemento suspendit. Quia uero illius terre
                  homines sunt adhuc rudes in fide. ac inter eos pro huiusmodi clericorum excessibus
                  antiqui hostis inuidia stimulante scandalum non modicum sicut dicitur est exortum.
                  discretioni tue per apostolica scripta mandamus atque precipimus quatinus inquiras
                  super premissis omnibus ueritatem. et si rem noueris ita esse. episcopos illos a
                  pontificali officio. sine appellationis et contradictionis obstaculo seruato iuris
                  ordine. nostra fretus auctoritate deponas. et electionem tercii decernas irritam
                  et inanem. ex parte tua et nostra districtius inhibens. ne aliqui personas
                  huiusmodi in pontifices presumant aliquatenus nominare. Quod si forte
                  presumpserint. tam electores quam eos qui electionem presu&lt;m&gt;ptuose
                  susceperint. ab officiis et beneficiis sine qualibet dilatione suspendas. et si
                  restiterint contumaciter ab eis reddas penitus alienos. Si uero mandatum nostrum
                  non duxeris effectui mancipandum. noueris nos predicto archiepiscopo dedisse
                  firmiter in mandatis. ut te in predictorum executione cessante/ ipse auctoritate
                  nostra quod mandamus exequi sublato appellationis obstaculo non omittat. Datum.
                  Laterani. nonis. decembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Hupsalensi = Upsalensi. 20 .. = Absalon. 23 auribus est] est auribus med
                  omflytningstegn a. 25 .. = Stephano. 29-30 archiepiscopus] med sidste s tilf. a. </p>
               <p> 11 presu&lt;m&gt;ptuose] presuptuose a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: c. 7 X de electione I 6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebispen af Uppsala. </p>
            <p> Du skal vide, at det er blevet forebragt os, at skønt overordentlig mange
                  gejstlige i Sveriges rige ikke er født i lovligt ægteskab, og skønt de på grund af
                  skammen ved deres undfangelse ingenlunde burde vove at stræbe efter den højeste
                  kirkelige myndighed, søger de dog - uden at være bange for at komme i modstrid med
                  den bestemmelse, der efter betænksom overvejelse er fornyet på
                     Laterankonciliet<ref target="drb2"/> - overmåde skamløst at opnå
                  bispeværdigheder, skønt der på dette koncilium strengt er nedlagt forbud mod at
                  dette finder sted; og selv om vor ærværdige broder (Absalon), ærkebiskop af Lund,
                  som vi har forstået, ofte har truet disse lovovertrædere og strengt forbudt, at
                  man ydermere dristede sig til at forsøge noget sådant, drister de sig alligevel
                  til på skadevoldende vis at foretage sig det, som der er nedlagt forbud imod. Da
                  tre gejstlige, der ikke er født i lovligt ægteskab, igen for nylig, som det er
                  bragt os for øre, var blevet valgt i tre domkirker i modstrid med det tidligere
                  anførte, forbød han strengt (Peter), din salige forgænger, hvis retshåndhævelse
                  disse kirker var underkastet, at anerkende deres valg eller driste sig til at give
                  dem konsekrationens nådegave. Men Peter, der ikke frygtede for at gå imod den
                  fornævnte bestemmelse og samme ærkebiskops forbud, viede to af dem til bisper. Da
                  fornævnte ærkebiskop ikke vilde lade dette forblive ustraffet, suspenderede han
                  disse bisper fra det ulovligt modtagne embede og forhindrede, at vielsen af den
                  tredie kom til udførelse. Men da menneskene i det land endnu er nybegyndere i
                  troen, og da der, som det fortælles, ved disse klerkes lovovergreb er opstået en
                  ikke ringe forargelse blandt dem, som den gamle fjende<ref target="drb3"/> i sit
                  had bærer ved til, pålægger og påbyder vi dig, gode broder, ved apostolisk brev,
                  at du anstiller undersøgelse om sandheden vedrørende alt det fornævnte, og hvis du
                  erfarer, at sagen forholder sig så, skal du i tillid til vor myndighed afsætte
                  nævnte bisper fra bispeembedet under iagttagelse af den retslige fremgangsmåde,
                  uden at appel eller en indsigelse <pb facs="4508576"/> skal lægge sig hindrende i
                  vejen, og du skal erklære valget af den tredie for ugyldigt og magtesløst, idet du
                  på dine egne og på vore vegne strengt forbyder, at nogle på nogen måde drister sig
                  til at indstille disse personer til bisper. Men hvis de måske fordrister sig
                  dertil, skal du uden tøven suspendere såvel dem, der vælger, som dem, som
                  dumdristigt modtager valget; og hvis de som genstridige sætter sig herimod, skal
                  du i fuld udstrækning tage afstand fra dem. Men hvis du ikke skulde lade vort
                  påbud få sin fulde virkning, skal du vide, at vi uomstødeligt har pålagt den
                  fornævnte ærkebiskop som vor befaling, at han, hvis du tøver med udførelsen af det
                  fornævnte, med vor myndighed ikke skal undlade at udføre, hvad vi befaler, idet
                  enhver mulighed for appel er udelukket. Givet i Lateranet den 5. december. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er optaget i registret fra Innocens 3.s 1. pontifikatsår. </p>
                  <p n="drb2"> 1179, jf. c. 7 X De electione I 6 (Friedberg II sp. 51).</p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. djævelen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
