<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880102003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880102003</idno>
            <idno type="dd_serialno">278</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 34. Perg. 24,2 × 13,3. Kong Eriks segl af
                  ufarvet voks i perg.flig, beskadiget, DKS. nr. 21. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1034. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius II 150 nr. 65; Lüb. UB. I 458 nr. 502; Bunge I 634 nr. 511 —
                  Reg. Dan. nr. 1374*; Bunge I Regesten p.144 nr. 582; Bunge Regesten 95 nr. 1330;
                  Hans. UB. I 349 nr. 1012.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484804.webp">2. rk. III nr. 278</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511126.webp">II:3 nr. 278</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 278. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-01-02"> [1288] 2. januar 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Se nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved og hans moder dronning Agnes takker staden Lübeck, fordi den
                  ikke har modtaget Erik 5. Glippings mordere, og lover at sørge for, at nogle
                  lybske borgere faar erstatning for tab, de har lidt ved at en skibbruden kogge er
                  blevet udplyndret i Virland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. et Agnes mater sua. eiusdem prouidencia.
                  eorundem regina. uiris prouidis et discretis. aduocato. consulibus. totique
                  communitati. ciuitatis Lybicensis. salutem et sinceram in domino dileccionem. ♦
                  Uniuersitati uestre. multiformes graciarum. et debitas referimus acciones. pro eo
                  quod homines proditorios dilecti patris nostri. et mariti. clare memorie. sui ueri
                  domini nefandos occisores. in ciuitate uestra non receptare. in nostrum
                  preiudicium et grauamen. nec refugium inpendere uoluistis. ♦ Scitque pro
                  constanti. quod libertates. et gracias uniuersitati uestre a dicto <pb facs="4484805"/> patre nostro et marito. et aliis progenitoribus.
                  antecessoribus nostris in regno. concessas liberius et indultas. apud nos uolumus
                  et intendimus inuiolabiliter obseruare. ♦ Ceterum uenerunt ad nos. uiri discreti.
                  domini. Iohannes de Dowaghe. et Ricardus uestri burgenses. et nuncii speciales.
                  qui nobis negocia ipsis ex parte uestra commissa. exposuerunt. deliberacione
                  sollicita et prudenter. quibus ad nobis proposita per ipsos. respondimus. et
                  responsum eis datum. uobis per presentes declaramus. uidelicet quod omnes illos et
                  singulos de terra nostra Vironia. quos dicti nuncii uestri exposuerunt nobis
                  nominatim. bona naufraga quorundam ciuium uestrorum et aliorum in quodam. koggone
                  sub dicta terra nostra deperdita. iniuriose occupasse. et adhuc occupata indebite
                  detinere. per nostras patentes litteras. et per nostrum specialem nuncium
                  citabimus. et conueniri faciemus. ut coram nobis in proximo festo natiuitatis
                  beati Iohannis baptiste Nyburgh compareant. responsuri. indubitanter scientes.
                  quod Marquardo et aliis. qui dicta bona amiserant. de eorundem iniuriatoribus
                  nobis nunc per memoratos nuncios nominatim express&lt;i&gt;s. fieri faciemus
                  absque dubio plenum iusticie complementum. scientes nichilominus. quod in
                  scitacione nostra dictis iniuriatoribus nominatim mandabimus sub optentu gracie
                  nostre. et pena amissionis omnium bonorum suorum. et eieccionis de terra nostra.
                  ut ad dictum diem personaliter compareant. facturi. quod de iure fuerit faciendum.
                  ♦ Datum Helsingburgh. in octaua beati Stephani prothomartiris. presentibus
                  consiliariis nostris. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 E. = Ericus. </p>
               <p> 28 nostri) o.l. i ms. </p>
               <p> 31 scitque = sitque. </p>
               <p> 13 Nyburgh] o.l. i ms. </p>
               <p> 15 express(i)s] expressos ms. </p>
               <p> 16 scitacione = citacione. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, og Agnes, hans Moder, ligeledes
                  ved Guds Forsyn de sammes Dronning, til de kloge og gode Mænd, Fogeden,
                  Raadmændene og hele Borgerskabet i Staden Lübeck, Hilsen og oprigtig Kærlighed med
                  Gud. </p>
            <p> Vi takker Eder alle mange Gange, som I fortjener, fordi I ikke har villet modtage
                  de Mænd, der har forraadt vor elskede Fader og Ægtefælle, salig Ihukommelse, og er
                  deres sande Herres ryggesløse Mordere, i Eders Stad til Skade og Tynge for os
                  eller yde dem Tilflugt. Det være vitterligt, at vi hos os har til Vilje og Hensigt
                  ubrødeligt at overholde de Friheder og Naader, der frit er givet og skænket Eder
                  af vor nævnte Fader og Ægtefælle og andre Forfædre, vore Forgængere i Kongedømmet.
                  Men til os er kommet de gode Mænd, Herrerne Johan af Dowaie og Richard, Eders
                  Borgere og særlige Udsendinge, som omhyggeligt og klogt har udviklet for os de
                  Hverv, der var betroet dem fra Eders Side; vi har svaret dem paa det, der er
                  forelagt os gennem dem, og vi fremsætter ved nærværende over for Eder det Svar,
                  der er givet dem, og som gaar ud paa følgende: at vi ved vort aabne Brev og vor
                  særlige Udsending vil stævne og lade tilsige alle og enhver fra vort Land
                     Virland<ref target="drb1"/>, om hvilke Eders nævnte Udsending med Navns
                  Nævnelse har erklæret, at de uretmæssigt har tilegnet sig og endnu utilbørligt
                  tilbageholder i deres Besiddelse Vraggods tilhørende nogle af Eders Borgere og
                  andre Mænd, og som fandtes paa en Kogge, der havde lidt Skibbrud under vort nævnte
                  Land, til at indfinde sig for os førstkommende St. Hansdag i Nyborg for at svare i
                  Sagen, idet I sikkert skal vide, at vi uden Tvivl vil lade Markvard og de andre,
                  som <pb facs="4511127"/> har mistet nævnte Gods, ske fuld Retfærdigheds Fyldest af
                  dem, der har tilføjet dem Uret, og som vi nu gennem omtalte Udsendinge er blevet
                  gjort bekendte med ved Navns Nævnelse, og idet I ogsaa skal vide, at vi ved vor
                  Stævning med Navns Nævnelse vil befale de nævnte Mænd, der har gjort Uret under
                  vor Naades Fortabelse og under Straf af fuldstændig Fortabelse af deres Gods og
                  Forvisning fra vort Land at indfinde sig personligt til den nævnte Dag for at
                  gøre, hvad der efter Retten bør gøres. Givet i Helsingborg paa Ottendedagen efter
                  den hellige Stefans, den første Martyrs, Dag, i Nærværelse af vore Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
