<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880620001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880620001</idno>
            <idno type="dd_serialno">298</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i ærkebiskop Jens Dros brev af 1288 20. juni
                  (nr.299); tabt — <hi rend="italic">Aal</hi>: Bartholin K 161. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr.541 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484822.webp">2. rk. III nr. 298</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511142.webp">II:3 nr. 298</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 298. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-06-20"> 1288. 20. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Flynge </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Niels af Sorø kloster appellerer gennem ærkebiskop Jens Dros til paven den
                  dom, hvorved de af ærkebispen udpegede dommere har tildømt Jens Kok en gaard i
                  Søstrup (nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880522001" type="link">294</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484823"/>In nomine domini amen. ♦ Ego N. abbas monasterii sancte Marie
                  de Sora a reuerendo patre domino I. dei gratia Lundensi archiepiscopo Suecieque
                  primate, senciens me et dictum monasterium ex defectu iustitie pregrauari, ex eo
                  quod cum me asententia diffinitiua, que tamen nulla est a domino R. decano, et
                  Iohanne dicto Ruthæ canonicis ecclesie Roskildensis michi et iam dicto monasterio
                  de Sora ex parte una et Iohanne Coco et heredibus Bo Breth expartealteraa
                  uobisiudicibus delegatis prolata ad uestram audientiam appellaui prout in litteris
                  super hoc confectis et uobis exhibitis apparet euidenter, quarum tenor talis est.
                  ♦ Propono ego N. abbas monasterii sancte Marie de Sora coram uobis reuerendo patre
                  domino I. dei gratia Lundensi archiepiscopo Suecieque primate quod cum ad
                  instantiam Iohannis Coci causam que inter meet dictum monasterium ex parte una et
                  dictum I. Cocum et heredes Bo Breth ex altera uertebatur seu uerti sperabatur
                  super bonis in Syothorp in Myerløsæ hæræt, domino R. decano et Iohanne dicto Ruthæ
                  ex parte mea et dicti monasterii extitit propositum, quod idem Cocus monasterium
                  nostrum dictis bonis de Syothorp contra iustitiam spoliauit, unde de equitate
                  iuris, et secundum mandatum a uobis eis datum ex parte nostra fuit petitum, ut
                  dictis bonis ante omnia restitui deberemus ipse autem Cocus in iure respondit quod
                  non spoliauit, sed quod collectis amicis suis possessionem dictorum bonorum
                  occupauit, et hoc dixit se fecisse per sententiam legittimam iudicis
                  ecclesiastici, et ad hoc probandum sibi petiit terminum assignari quem et eidem
                  iudices assignarunt uidelicet sextam feriam septimane pentecostes, nobis igitur
                  coram iam dictis iudicibus die prefixo comparentibus sepedictus Cocus quoddam
                  produxit in <pb facs="4484824"/> strumentum sigillo episcopi Roskildensis
                  consignatum ut prima facie uidebatur, in quo continebatur quod dictus episcopus
                  dicta bona, dicti Bo Breth heredibus adiudicauit ♦ A cuius instrumenti editione
                  fere triennium est elapsum, in quo nulla mentio de libelli oblatione uel litis
                  contestatione habebatur, nec mirum quia nunquam in hac causa coram ipso uel alibi
                  michi libellus exstitit oblatus uel lis mecum fuit contestata, sed cum idem
                  episcopus sententiam uellet precipitare iuris ordine non seruato, ego hoc
                  presentiens ad uestram audientiam ex legittimis grauaminibus appellaui, uos autem
                  causam dominis Othoniensi episcopo et decano Roskildensi delegastis et postmodum
                  mortuo Othoniensi episcopo ad instantiam dicti Coci, sepedicto decano et I. dicto
                  Ruthæ canonicis ecclesie Roskildensis causam ut iam dictum est iterum delegastis,
                  uerum de dicta sententia ab episcopo contra nos lata nunquam aliquid audiui
                  antequam dicta sexta feria post pentecosten per dictum Cocum fuit exhibita, nam me
                  ignorante, non citato, non per contumaciam absente si qua fu&lt;er&gt;it extitit
                  prolata, quare multis ex causis non immerito nulla et irrita est censenda, ♦
                  Quapropter ex parte nostra fuit propositum, quod propter illas litteras non
                  deberet restitutio retardari. ♦ Ipse autem decanus et Iohannes Ruthæ nobis diem
                  crastinum assignarunt, super hoc eorum iudicium audituris, in quo me et aduersario
                  coram ipsis comparentibus sepediectus decanus quesiuit siin aliquos uellemus
                  compromittere qui inter nos causam possent amicabiliter terminare ad quod
                  respondi, quod non antequam dicta bona nobis essent restituta et ex parte nostra
                  fuit petitum quod literas patentes domini archiepiscopi super hoc ad eos directas
                  uellent exaudire, dictus autem Iohannes Ruthæ hoc audito dictas literas uestras
                  uilipendens subito surrexit, et quandam literam stando non sedendo legit et
                  publicauit sub uerbis que sequuntur. ♦ Uniuersis presentes litteras inspecturis.
                  magister Rano decanus et Iohannes dictus Ruthæ [etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880522001" type="link">294</ref>]. ♦ Quare uiua
                  uocestatimin iudicio ad uestram audienciam appellauietiteratoin scriptis ad
                  uosinfra triduum eandem appellationem innouaui prout in litteris super hoc
                  confectis apparet euidenter que omnia uel saltem ea que michi sufficiunt ex
                  premissis ad intentionem meam fundendam me offero coram uobis legittime
                  probaturum, et ad hoc per uestram benignitatem reuerendam me peto admitti, et peto
                  ut dictam sententiam si sententia dici meretur irritam pronuncietis et inanem, et
                  literas quibus sententiam predic<pb facs="4484825"/>tam quamuis nullam me absente
                  non uocato et post appellationem legittimam ac infra decendium a prolatione dicte
                  sententie sine cognitione cause confirmastis, reuocetis ac me et dictum
                  monasterium sepedictis bonis quibus iniuste spoliati sumus restitui faciatis, ♦
                  Hec propono non astringens me ad omnia supradicta probanda sed solum ea que michi
                  sufficiunt ex premissis, ♦ Huic etiam libello seu petitioni uestrum sigillum peto
                  apponi ad cautelam ♦ Uos autem in nullo exaudire uel iustitiam facere uoluistis
                  quare uestram audientiam declino et sedem apostolicam in hiis scriptis appello et
                  apostolos instanter instantius, instantissime peto, me et omnia bona dicti
                  monasterii protectioni subponens sedis eiusdem. ♦ Acta sunt hec publice coram
                  multis clericis et laycis, uiris fidedignis ad hoc specialiter uocatis et rogatis,
                  apud Fliikgyngæ sub anno domini m. cc. lxxx. viii. xii kalendas iulii. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 N. = Nicolaus. </p>
               <p> 9 I. = Iohanne. </p>
               <p> 11 ex eo quod cum me ... appellaui] anakoluthisk. </p>
               <p> — R. = Ranone. </p>
               <p> 13 parte una] rettet fra una parte i ms. </p>
               <p> 16 N. = Nicolaus. </p>
               <p> 17 I. = Iohanne. </p>
               <p> 18 cum ad instantiam etc.] anakoluthisk. </p>
               <p> 19 I. = Iohannem. </p>
               <p> 21 R. = Ranoni. </p>
               <p> — Ruthæ)] her savnes Ordet delegastis, cf. s.252 1.9 fra oven. </p>
               <p> 10 I. = Iohanni. </p>
               <p> 12 aliquid] rettet fra aliud i ms. </p>
               <p> 15 fuCerYit) fuit i ms. </p>
               <p> 6 uos] rettet fra nos i ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: c. 31 C. II q 6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Jeg Niels, Abbed af Vor Frue Kloster i Sorø, føler mig og
                  nævnte Kloster besværet ved en Retsnægtelse fra Din Side, ærværdige Fader, Herr
                  Jens, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas, af følgende Grund: jeg
                  har fra den Slutdom, som blev fældet af Dekanen Herr Rane og Jens kaldet Rude,
                  Kanniker i Roskilde Kirke og af Eder udpeget til Dommere for mig og det allerede
                  nævnte Kloster i Sorø som den ene Part og for Jens Kok og Bo Breds Arvinger som
                  den <pb facs="4511143"/> anden Part<ref target="drb1"/>, men som dog ikke er nogen
                  Dom, appelleret til Eders Domstol, saaledes som det tydeligt fremgaar af det derom
                  affattede og til Eder overgivne Brev, hvis Ordlyd er følgende: </p>
            <p> Jeg Niels, Abbed af Vor Frue Kloster i Sorø, anbringer over for Eder, ærværdige
                  Fader Herr Jens, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas, at — da I paa
                  Andragende af Jens Kok (havde henvist)<ref target="drb2"/> den Sag, som verserede
                  eller som jeg haabede skulde versere mellem mig og nævnte Kloster som den ene Part
                  og nævnte Jens Kok og Bo Breds Arvinger som den anden Part angaaende Gods i
                  Søstrup i Merløse Herred, til Dekanen Herr Rane og Jens kaldet Rude, — blev det
                  fra min og nævnte Klosters Side fremhævet, at samme Kok imod al Retfærdighed har
                  røvet det nævnte Gods i Søstrup fra vort Kloster, hvorfor der efter Ret og
                  Billighed og i Henhold til Eders Paabud til dem fra vor Side blev nedlagt Paastand
                  paa, at vi før alt andet<ref target="drb3"/> burde genindsættes i Besiddelsen af
                  det nævnte Gods; nævnte Kok svarede imidlertid i Retten, at han ikke havde røvet
                  det fra os, men at han havde samlet sine Venner og sat sig i Besiddelse af nævnte
                  Gods, og han sagde, at han havde gjort det ifølge en kirkelig Dommers lovlige Dom,
                  og for at bevise det krævede han, at der skulde indrømmes ham en Frist, som samme
                  Dommere ogsaa indrømmede ham, nemlig til Fredag i Pinseugen. Da vi saa paa den
                  fastsatte Dag indfandt os hos de allerede nævnte Dommere, fremlagde oftenævnte Kok
                  et Dokument forseglet med Roskildebispens Segl<ref target="drb4"/>, som det ved
                  første Øjekast syntes, hvori stod, at nævnte Biskop havde tildømt nævnte Bo Breds
                  Arvinger nævnte Gods. Fra dette Dokuments Udstedelse er der forløbet næsten tre
                  Aar, i hvilken Tid der ikke har været Tale om noget Klageskrift eller noget
                  indledende Processkridt, og det er ikke underligt, da der aldrig i denne Sag for
                  ham eller andetsteds er indgivet Klageskrift mod mig eller indledet Proces mod
                  mig, men da samme Biskop vilde fremskynde Dommen uden at overholde Rettens Gang,
                  appellerede jeg, der forud anede dette, til Eders Domstol af retmæssige
                  Klagegrunde; I overdrog imidlertid Sagen til Herr Bispen af Odense og Herr Dekanen
                  i Roskilde, og senere da Bispen af Odense var død, overdrog I atter paa Andragende
                  af nævnte Kok Sagen, som allerede sagt, til oftenævnte Dekan og Jens kaldet Rude,
                  Kanniker i Roskilde; men om nævnte Dom af Bispen mod os har vi aldrig hørt noget,
                  førend den paa den nævnte Fredag før Pinse blev fremlagt af nævnte Kok; thi hvis
                  der overhovedet er fældet nogen Dom, er den fældet uden mit Vidende, uden at jeg
                  har været stævnet, og uden at jeg paa Trods <pb facs="4511144"/> har holdt mig
                  borte, hvorfor den af mange Grunde bør anses for ikke eksisterende og ugyldig.
                  Derfor blev det fra vor Side paastaaet, at Genindsættelsen i Besiddelsen ikke
                  burde forsinkes paa Grund af det Brev. Men Dekanen og Jens Rude stævnede os den
                  følgende Dag for at høre deres Dom angaaende dette, og da jeg og min Modpart den
                  Dag mødte for dem, spurgte oftenævnte Dekan, om vi vilde overlade Afgørelsen til
                  nogle Mænd, som paa venskabelig Maade kunde ende Sagen mellem os, til hvilket jeg
                  svarede: ikke førend Besiddelsen af nævnte Gods er givet os igen, og det blev fra
                  vor Side paastaaet, at de skulde lade Herr Ærkebispens aabne Brev til dem om denne
                  Sag oplæse; men efter at have hørt dette, rejste nævnte Jens Rude sig pludseligt,
                  idet han ikke regnede Eders nævnte Brev for noget, og staaende, ikke siddende,
                  læste og forkyndte han et Brev af følgende Ordlyd: Magister Rane, Dekan, og Jens
                  kaldet Rude osv. (<hi rend="italic">= Nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880522001" type="link">294</ref>
               </hi>). Derfor appellerede jeg mundtligt straks i Domstolen til Eders
                  Dom og jeg fornyede<ref target="drb5"/> atter samme Appel i en Skrivelse til Eder
                  inden tre Dage, saaledes som det tydeligt fremgaar af det derom affattede Brev,
                  hvilket jeg altsammen eller i det mindste det af det foregaaende, som er
                  tilstrækkeligt til at begrunde min Paastand, tilbyder at ville bevise for Eder paa
                  lovlig Vis, og jeg beder om at faa Lejlighed til dette ved Eders ærværdige
                  Velvilje, og jeg beder om, at I vil erklære nævnte Dom<ref target="drb4"/>, hvis
                  den fortjener at kaldes en Dom, for ugyldig og uvirksom, og at I vil tilbagekalde
                  det Brev, hvorved I har bekræftet nævnte Dom, skønt det ikke er nogen Dom, fældet
                  som den er under mit Fravær, uden at jeg var stævnet og efter lovlig Appel og
                  inden ti Dage fra nævnte Doms Afsigelse uden retslig Undersøgelse af Sagen, og at
                  I vil lade mig og nævnte Kloster blive genindsat i Besiddelsen af oftenævnte Gods,
                  som uretmæssigt er blevet røvet fra os. Dette anfører jeg uden at forpligte mig
                  til at bevise alt det ovennævnte, men alene det, som er tilstrækkeligt af det
                  fornævnte. Jeg beder ogsaa om, at Eders Segl til Forvaring maa blive hængt under
                  dette Klageskrift eller denne Besværing. </p>
            <p> Men I har ikke villet høre os eller yde os Retfærdighed, hvorfor jeg gaar bort
                  fra Eders Domstol og med dette Brev appellerer til Pavestolen, og jeg beder saa
                  indtrængende som overhovedet muligt om Appelbrev<ref target="drb6"/>, idet jeg
                  stiller mig og alle det nævnte Klosters Godser under Pavestolens Beskyttelse.
                  Dette er forhandlet offentligt i Nærværelse af mange troværdige gejstlige og
                  verdslige, der særlig var indkaldt og opfordret til dette, ved Fliinge under det
                  Herrens Aar 1288 den 20. Juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880522001'&gt;294&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> indsat ved Konjektur. </p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. uden Hensyn til, hvem der ved den endelige Dom maatte blive
                  kendt berettiget til Godset. </p>
                  <p n="drb4"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12850605001'&gt;141&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> tyder paa, at Brevet: 'Jeg Niels, Abbed af Vor Frue Kloster i Sorø,
                  forelægger for Eder ... denne Klage eller Ansøgning' tildels foreligger i
                  Referatets Form; Appellens skriftlige Fornyelse er nemlig det lige citerede Brev. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510220001'&gt;33&lt;/a&gt;
                  Note 5 (jf. Gratians Dekret c. 31 C. II q. 6). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
