<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880624001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">303</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Interna 8a. Perg. 17,5 × 10,5. Lukket brev med
                  adressen: <hi rend="italic">Consulibus in Lubeke dd</hi> (= <hi rend="italic">deditur</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. I 463 nr. 509; Bunge I 639 nr. 000 — Reg. Dan. nr. *622.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484828.webp">2. rk. III nr. 303</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511147.webp">II:3 nr. 303</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 303. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-06-24"> [f. 1288. 24. juni] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> se nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johann von Doway, raadmand i Lübeck beretter for raadet i Lübeck om sine
                  vanskeligheder som udsending i sagen angaaende erstatning for plyndringen af
                  øraggods i Virland og beder raadet underrette ham om, hvornaar høvedsmanden rejser
                  over til Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis dominis suis et amicis karissimis consulibus in Lubeke/ Iohannes de
                  Dowaco in Gotlandia seruicium in omnibus beniuolum et paratum/ ♦ Rogastis primo
                  litteris uestris/ cum de terra Estonie uenirem quod iterato deberem redire obuiam
                  nuncio domine regine/ ♦ Deinde cum iam paratus essem ad iter/ scripsistis michi
                  quod in Gotlandia deberem causis omnibus cum Marquardo interesse quod et feci/
                  deus nouit/ sicut potui melius et uerius/ita quod litteram de iudicio sedendo cum
                  aliis probis uiris de ciuitatibus singulis/ composui/ quam uobis transmitto/ ♦
                  Nunc autem credebam me a talibus curis esse totaliter absolutum/ scripsistis michi
                  quod cum litteris domini regis et regine deberem iterato uersus Estoniam redire/
                  quod michi satis est difficile/ sicut unusquisque uestrum satis perpendere potest/
                  ita quod labores infinitos michi assumere debeo pro re dubia/ quia timeo quod
                  nichil uel paruum prosequi possum/ ♦ Sed unum scio quod multos inimicos acquirere
                  possum/ ♦ Unde cum omnia premissa michi sint difficilia et grauia/ tamen non
                  possum nec debeo nec uolo uestris desideriis quicquam contraire/ sed tamquam exul
                  omnia pati uolo/ ♦ Rogo igitur discrecionem uestram/ quatinus de sollicitudine mea
                  cogitare dignemini/ rescribentes de capitaneo quando transire debeat/ quia nisi
                  ipse Reualiam ueniat/ timeo quod nichil possim adipisci ♦ Peto eciam/ quatinus <pb facs="4484829"/> omnes litteras quas uobis dirigo/ diligenter peraudiatis/ ♦
                  Ualete in domino Iesu Christo. </p>
            <div type="cit">
               <p> 20: maaske = nr. 253. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan af Dovay paa Gotland til sine elskede Herrer og kære Venner, Raadmændene i
                  Lübeck velvillig og redebon Tjeneste i alle Forhold. </p>
            <p> I har først ved Eders Breve, da jeg kom fra Landet Estland, bedt mig om atter at
                  vende tilbage for at møde Fru Dronningens Udsending. Da jeg dernæst allerede var
                  rede til Rejsen, skrev I til mig, at jeg paa Gotland skulde deltage i alle Sager
                  med Markvard, hvad jeg ogsaa — Gud ved det — har gjort, saa godt og ærligt jeg
                  kunde, saaledes at jeg har affattet et Brev, som jeg oversender Eder, om at sidde
                  til Doms sammen med andre retskafne Mænd fra de enkelte Stæder. Nu troede jeg
                  imidlertid, at jeg helt var løst fra saadanne Bekymringer; men I har skrevet til
                  mig, at <pb facs="4511148"/> jeg atter skulde vende tilbage til Estland med Herr
                  Kongens og Dronningens Breve; dette er ganske besværligt for mig, saaledes som
                  enhver af Eder vel kan regne ud, at jeg skal paatage mig ubegrænset Møje for en
                  tvivlsom Sag, fordi jeg frygter, at jeg kan udrette intet eller lidet. Men eet ved
                  jeg, at jeg kan skaffe mig mange Fjender. Skønt derfor alt det ovenanførte vil
                  være mig til Besvær og Tynge, hverken kan eller bør eller vil jeg dog paa noget
                  Punkt gaa imod Eders Ønsker, men jeg vil, som om jeg var en landflygtig, taale
                  alt. Jeg beder altsaa Eder, gode Mænd, om at I vil værdiges at tænke paa min
                  Bekymring og skrive om Høvedsmanden, hvornaar han skal sætte over Havet (til
                  Estland), fordi jeg frygter for, at jeg intet kan opnaa, hvis ikke han selv kommer
                  til Reval. Jeg beder ogsaa om, at I omhyggeligt vil være lydhør over for alle
                  Breve, som jeg sender Eder. Lev vel med den Herre Jesus Kristus. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
