<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880727001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880727001</idno>
            <idno type="dd_serialno">311</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i Nicolaus 4.s stadfæstelse af 1290 21. marts
                  (nr. <ref target="_" type="link">403</ref>): Reg.Vat. 45 f.29v. ep. 169. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Annal. Nord. Oldk. 1860 p.84; Bull. Dan. 726 nr.841; Acta Proc.Lit.
                  136 — Reg. Dan. nr. *635.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484840.webp">2. rk. III nr. 311</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511159.webp">II:3 nr. 311</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 311. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-07-27"> 1288. 27. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Ingvar af Roskilde overlader med kapitlets samtykke domprovst Jens Grand
                  sine gaarde i Selsø og Gundsømagle, sin ejendom i Gerlev og tienden i Krogstrup
                  til livsvarig nydelse, for at han ikke ved sine jordegaver til Roskilde kirke skal
                  leve i fattigdom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484841"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Inguarus dei gratia
                  episcopus Roskildensis/ salutem in domino Iesu Christo. ♦ Ne uideatur probitas
                  improbari si uirtuti fauor debitus denegetur. expedit ut benemeriti congruis
                  retributionibus honorentur/ et precipue illi qui se tam sermone quam opere per
                  deuota obsequia et fidelia prelatis et ecclesiis commendabiles reddiderunt ut ad
                  bonorum actuum studia prouocentur uota cunctorum. ♦ Nam iillis ex debito
                  retributionis est gratia impendenda/ qui eam per gratuite deuotionis seruitia
                  meruerunt/ ne doleant se prestitisse obsequia/ si digna eis pro meritis retributio
                  non succedat. ♦ Cum itaque dilectus nobis in Christo discretus uir magister
                  Iohannes prepositus Roskildensis ab ineunte etate felicis recordationis
                  predecessoribus nostris nobis/ necnon ecclesie nostre sicut experimentaliter
                  didicimus semper in omnibus obsequiosus extiterit et deuotus/ iugique intentione
                  desiderauerit et desideret predictam ecclesiam prosperari/ et in cunctis licitis
                  et honestis augeri quod per affectum et effectum hiis diebus lucide perduxit in
                  actum. ipse etenim ob honorem diuini nominis zelum ecclesie nostre/ ac anime sue
                  salutem contulit predicte ecclesie bona que habetin Stensthorp/ cum domibus/
                  Lunsas cum domibus/ et omnibus mobilibus que habet ibidem/ et ea bona que habet
                  Vttaev/ unde nos sicut tenemur per debite recompensationis uicissitudines
                  respicere cupientes eundem/ ne uir tante prudentie et discretionis/ ac
                  nobilitatis/ qui quasi omnia sua altissimo domino est largitus/ paupertate
                  grauetur nimia/ ac in obprobrium et scandalum clericalis dignitatis et ordinis
                  mendicare cogatur/ curias nostras in Siaelsø/ et in Guthinssio/ et ea que habemus
                  in Gierthaelef/ et decimam in Kroksthorp/ cum omnibus pertinentiis et iuribus suis
                  ipsis adiacentibus prehabito diligenti tractatu cum capitulo nostro de eiusdem
                  consensu et uoluntate speciali ad dies uite sue eidem dimisimus libere ordinandas/
                  et redditus ipsarum in usus suos prout sibi uisum fuerit conuertendos. ♦ Idem
                  etiam prepositus contulit memorate ecclesie omnes domos quas edificauit et
                  edificaturus est per dei graciam in posterum in Syaelso/ et Guthinssio cum
                  pecoribus et aliis mobilibus omnibus que tempore mortis sue fuerint ibidem
                  inuenta. ♦ Et ne super premissis omnibus et singulis aliqua ualeat in posterum
                  dubitatio suboriri/ aut dissensionis materia generari/ sigilla nostrum/ predicti
                  capituli/ et canonicorum Roskildensium ad perpetuam rei memoriam presentibus
                  litterissuntappensa. ♦ Actum Roskildis. anno domini <pb facs="4484842"/> m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxviii<hi rend="sup">o</hi>. die
                  martis proxima post festum beate Marie Magdalene. ♦ Ego magister Rano decanus
                  Roskildensis predictis omnibus consentio et per magistrum Hermingum subscribo/ et
                  bona fide promitto non contrauenire. ♦ Ego Iohannes archidiaconus Roskildensis
                  predictis omnibus consentio/ et propria manu subscribo/ et bona fide promitto non
                  contrauenire. ♦ Ego prepositus Nicolaus canonicus Roskildensis predictis omnibus
                  consentio/ et per magistrum Iohannem Sybrandi subscribo et bona fide promitto in
                  nullo contrauenire. ♦ Ego Arnwldus canonicus Roskildensis predictis consentio et
                  subscribo et bona fide promitto non contrauenire. ♦ Ego Iohannes archiepiscopi
                  canonicus Roskildensis consentio predictis omnibus/ et quia cecus sum per manum
                  magistri Iohannis de Slaulosia subscribo/ et bona fide promitto non contrauenire.
                  ♦ Ego Dauid canonicus Roskildensis predictis consentio/ et per Iosep personam de
                  Rorby subscribo et bona fide promitto non contrauenire. ♦ Ego Matheus canonicus
                  Roskildensis/ omnibus consentiens subscribo. ♦ Ego Iohannes dictus Rythae
                  canonicus Roskildensis predictis omnibus consentiens subscribo. ♦ Ego Gerardus
                  canonicus Roskildensis predictis consentio et subscribo. ♦ Ego magister Hermingus
                  canonicus Roskildensis consentio et subscribo. ♦ Ego magister Iohannes Sybrandi
                  omnibus consentio et subscribo canonicus Roskildensis. ♦ Ego Iohannes de Slaulosia
                  canonicus Roskildensis consentiens subscribo. ♦ Ego Thrugotus prepositus Lundensis
                  subscribo. ♦ Ego Olauus Byornsun canonicus Roskildensis omnibus consentio et
                  subscribo. ♦ Ego Theomarus omnibus consentio et subscribo et bona fide promitto
                  non contrauenire. ♦ Ego magister Laurentius canonicus Roskildensis consentiens
                  subscribo.♦ ♦ Ego magister Martinus domini regis cancellarius consentiens
                  subscribo. ♦ Ego Nicolaus dictus episcopi omnibus consentiens subscribo. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 Vttaev] korrupt stednavn?; utraque, Bull. Dan. l.l. Acta Proc. Lit. I. 1. </p>
               <p> 8 Arnwldus=Arwidus. </p>
               <p> 22 Theomarus] cf. Thermarus i nr.309. </p>
               <p> 25 ego ... omnibus] i nr. 309 staar: Ego Nicolaus dictus episcopi canonicus
                  Roskildensis omnibus etc. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingvar, af Guds Naade Biskop i Roskilde, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med
                  vor Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> For at ikke det, der bør billiges, skal synes at misbilliges, hvis man nægter
                  Dyden den Gunst, der skyldes den, er det hensigtsmæssigt, at de, der har gjort sig
                  vel fortjente, hædres med passende Gaver til Gengæld, og da navnlig de, der baade
                  i Ord og Gerning ved from og tro Tjeneste har gjort sig fortjent til Prælaters og
                  Kirkers Ros, for at alle Menneskers Iver efter at øve gode Gerninger derved kan
                  vækkes. Thi Gengældelsens Naade bør efter Fortjeneste ydes dem, der har fortjent
                  den ved ulønnede Fromhedstjenester, for at de ikke skal komme til at sørge over,
                  at de har gjort saadanne Tjenester, om de ikke faar en Gave til Gengæld, der
                  svarer til deres Fortjenester. Da vor elskede Broder i Kristus, den gode Mand
                  Magister Jens, Provst i Roskilde, fra sin tidligste Tid har været vore Forgængere,
                  salig Ihukommelse, os og vor Kirke underdanig og hengiven i alle Retninger,
                  saaledes som vi ved det af Erfaring, og da det er og stadig har været hans Hensigt
                  og Ønske, at fornævnte Kirke skal blomstre og gaa frem i alt, hvad der er
                  tilladeligt og rigtigt, hvilket han i disse Dage har sat klarligt i Værk ved at
                  vise sine Følelser i Handling — thi han har til Guds Navns Ære, vor Kirkes Fremme
                  og sin Sjæls Frelse overdraget fornævnte Kirke alt det Gods, han har i Stenstrup
                  med Bygninger, Lumbsaas med Bygninger og alt Løsøre, han har der, og det Gods han
                  har i Yderby<ref target="drb1"/> — derfor har vi, som det er vor Pligt, ønsket til
                  Gengæld at give ham, hvad han fortjener, og for at en saa klog, god og velbyrdig
                  Mand, som har skænket Herren i det høje saa godt som alt, hvad han ejede, ikke
                  skal tynges af alt for stor Fattigdom og tvinges til at tigge til Skændsel og
                  Forargelse for den præstelige Stand og Værdighed, overlader vi ham efter først
                  flittig at have forhandlet derom med vort Kapitel efter dettes Samtykke og særlige
                  Ønske vore Gaarde i Selsø og Gundsømagle samt det, vi besidder i Gerlev, og
                  Tienden i Krogstrup med alt det Tilliggende og alle de Rettigheder, som hører til
                  dem, til fri Raadighed, saalænge han lever, og med Tilladelse til at anvende
                  Indtægterne deraf til sine Fornødenheder, som det behager ham. Samme Provst har
                  overdraget til den her omhandlede Kirke alle de Huse, han har bygget og med Guds
                  Hjælp i Fremtiden vil bygge i Selsø og Gundsømagle med Kvæg og alt andet Løsøre,
                  som ved hans Død maatte findes der. Og for at der ikke i Frem <pb facs="4511161"/>
                  tiden om alt det forannævnte eller nogen enkelt Del deraf skal kunne opstaa nogen
                  Tvivl eller fremkomme nogen Anledning til Uenigheder, er vort eget, fornævnte
                  Roskilde Kapitels og Roskildekannikernes Segl til evig Ihukommelse hængt under
                  nærværende Brev. Forhandlet i Roskilde i det Herrens Aar 1288 første Tirsdag efter
                  den hellige Marie Magdalenes Dag. </p>
            <p> Jeg Magister Rane, Dekan i Roskilde, samtykker i alt det fornævnte, skriver under
                  ved Magister Herming og erklærer paa Tro og Love ikke at ville handle derimod. </p>
            <p> Jeg Jens, Ærkedegn i Roskilde, samtykker i alt det fornævnte og skriver under med
                  egen Haand og erklærer paa Tro og Love ikke at ville handle derimod. </p>
            <p> Jeg Provst Niels, Kannik i Roskilde, samtykker i alt og skriver under ved
                  Magister Jens Sibrandsen og erklærer paa Tro og Love ikke paa noget Punkt at ville
                  handle derimod. </p>
            <p> Jeg Arvid, Kannik i Roskilde, samtykker i det fornævnte, skriver under og
                  erklærer paa Tro og Love ikke at ville handle derimod. </p>
            <p> Jeg Jens Ærkebiskops, Kannik i Roskilde, samtykker i alt det fornævnte og, fordi
                  jeg er blind, skriver jeg under med Magister Jens fra Slagelses Haand og erklærer
                  paa Tro og Love ikke at ville handle derimod. </p>
            <p> Jeg David, Kannik i Roskilde, samtykker i alt det fornævnte og skriver under ved
                  Joseph, Sognepræst i Rørby, og erklærer paa Tro og Love ikke at ville handle
                  derimod. </p>
            <p> Jeg Mads, Kannik i Roskilde, samtykker i alt og skriver under. </p>
            <p> Jeg Jens, kaldet Ryde, Kannik i Roskilde, samtykker i alt og skriver under. </p>
            <p> Jeg Gerhard, Kannik i Roskilde, samtykker i det fornævnte og skriver under. </p>
            <p> Jeg Magister Herming, Kannik i Roskilde, samtykker og skriver under. </p>
            <p> Jeg Magister Jens Sibrandsen, samtykker i alt og skriver under som Kannik i
                  Roskilde. </p>
            <p> Jeg Jens fra Slagelse, Kannik i Roskilde, samtykker og skriver under. </p>
            <p> Jeg Trued, Provst i Lund, skriver under. </p>
            <p> Jeg Oluf Bjørnsen, Kannik i Roskilde, samtykker i alt og skriver under. </p>
            <p> Jeg Ditmar samtykker i alt, skriver under, og erklærer paa Tro og Love ikke at
                  ville handle derimod. </p>
            <p> Jeg Magister Lars, Kannik i Roskilde, samtykker og skriver under. </p>
            <pb facs="4511162"/>
            <p> Jeg Magister Martin, Kongens Kansler, samtykker og skriver under. </p>
            <p> Jeg Niels, kaldet Biskops, samtykker i alt og skriver under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Teksten er her daarligt overleveret; der synes dog ikke at være nogen
                  Tvivl om, at der bag det overleverede Uttaev skjuler sig et Stednavn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
