<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880624003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880624003</idno>
            <idno type="dd_serialno">305</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Livonica nr. 28. Perg. 25,2 × 21,5 (plica 1,5).
                  Fire segl i perg.remme: 1. og 4. fragment, 2. og 3. mærke. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. I 471 nr.520; Bunge I 643 nr.519; Hans. UB. I 356 nr.1025 —
                  Reg. Dan. nr. *623.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484829.webp">2. rk. III nr. 305</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511149.webp">II:3 nr. 305</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 305. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-06-24"> [1288. e. 24. juni] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Se nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udsendingene Johann von Doway, Mathias Puke, Anne og Johann von Rigamünde
                  tilstiller raadet i Lübeck et referat af deres forhandling med høvedsmanden,
                  vasallerne og raadet i Reval om udlevering af vraggodset fra Virland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484830"/> Uiris honorabilibus et discretis aduocato consulibusque
                  ciuitatis Lubicensis. Io. dictus de Duaie ciuis Lubicensis. Mathias dictus Puke et
                  Anne ciues in Gotlandia et Iohannes dictus de Rigemunde ciuis Rigensis quicquid
                  poterunt dileccionis et honoris. ♦ Discrecioni uestre ac honestati sicut prius
                  intimaueramus declaramus quod diem quem nobis dominus F. capitaneus Reualiensis in
                  natiuitate beati Io. baptiste prefixerat obseruauimus conuenientibus Reualiam
                  nobiscum nunciis capituli Rigensis. Osiliensis episcopi. Tharbatensis episcopi et
                  ciuitatis Tharbatensis. et nuncii&lt;s&gt; magistri et fratrum domus Theutonice.
                  assidentibus consulibus terre et uasallis domini regis Dacie qui pauciores erant
                  quam nobis complaceret in quorum presencia perlegi fecimus litteras domini regis
                  et ceteras que nobis erant commisse. ♦ Interim rogauimus dominum Odwardum de Lode
                  militem et dominum Brunonem de Dalem ut ipsi res prout eis esset notorium
                  propalarent. ♦ Tunc consurgens prescriptus dominus Odwardus protulit hec uerba. ♦
                  Hoc non obmittam propter amicum aut inimicum quin de mihi notis enarrem ueritatem.
                  ♦ Quoniam uenerunt ad me Conradus Stalbuc et quidam alter famulus cum Rutgero de
                  Bremen et Vrowino Colnero conquerentes quod quidam de Wironia pro bonis
                  predictorum absque eorum licencia uiolenter nauigassent. quare ipsis dedi litteras
                  ad uasallos qui homines suos pro predictis bonis miserant et mandaui ex parte
                  domini regis ut ipsi bona que ad portum reduxerunt insimul retinerent et taliter
                  procederent quod nec dominus rex nec communis mercator eos posset inculpare. ♦
                  Quod obmiserunt. ♦ Item misi litteras domino Brunoni de Dalem. ut ipse uasallos
                  conuocaret eisque preciperet quod cum bonis naufragis taliter <pb facs="4484831"/>
                  procederent quod nec dominus rex aut communis mercator eos inculparet ♦ Quoditerum
                  non fecerunt. ♦ Tunc misit dominus Bruno nuncios suos cum prefatis mercatoribus
                  mandans sepedictis uiolentis iterato ut ipsi memorata bona ostenderent et cum eis
                  taliter procederent ne essent a rege et a mercatore communi culpabiles ♦ Quod
                  iterum obmiserunt. ♦ Item mandaui consulibus Reualie per Vrowinum Colnerum quod
                  ipsi interdicerent quod nemo emeret bona naufraga sepedicta ♦ Quod minime
                  fecerunt. ♦ Item ad preces sepedictorum mercatorum ueni Reualiam et consulibus
                  ibidem consedentibus intraui rogans et mandans quod ipsi sicut cetere ciuitates et
                  domini bona sepedicta emi et uendi prohiberent ♦ Quod iterum non fecerunt. ♦ Post
                  hec in circumcisione domini communiter uasallos domini regis conuocaui presentibus
                  domino commendatore Velinensi et fratre Holc aduocato Gerwie et tunc sepedictis
                  mercatoribus nil fuit responsum uel diffinitum quod eis esset proficuum ♦ Sed quid
                  plura referam nisi quod cum sepedictis iniuste et uiolenter est processum ♦
                  Posthec ait dominus Bruno quod omnes domini taliter concordauerant quod ipse
                  dominus B. cum quibusdam aliis uasallis et sepedictis mercatoribus deberet
                  circuire etin prima uilla ad quam uenerunt omnes Estones erant profugi nec eorum
                  domini esse presentes uoluerunt ♦ Exhinc deuenimus in bona Nicolai de Cundis qui
                  plurima de hiis bonis sub se continebat qui similiter presens esse noluit sed
                  defuit ♦ Hic bona possidet a domino Ludero de Beckeshouede/ ♦ Similiter et omnes
                  alias uillas inhabitantes ita non fecerunt sicuti de iure tenebantur. ♦ Item
                  sciatis quod sepedictus miles dominus Bruno recognouit quod ipse et dominus Mor
                  pro Hermanno Afegge fideiusserant quod ipsi eum cum bonis ad iusticiam inducere
                  deberent quoniam sepedicti mercatores iam dicto H. de bonis que habuit non
                  confidebant. ♦ Demum lectis litteris domini regis et aliis nobis commissis quidam
                  uasalli tumultuose consurgebant. sed nos capitaneum et uasallos rogauimus ut ipsi
                  super premissis nobis responderent. ♦ Tunc capitaneus post deliberacionem dixit/
                  quod sicut eumin Wesenberg rogaueramus si dominum Io. de Wrangele de sibi
                  promissis certificaremus ipse nobis restitucionem bonorum bene cuperet et faueret.
                  ♦ Insuper si aliquis dei intuitu et respectu quicquid uellet restituere quod hoc
                  sibi minime displiceret ♦ De quibus paucissimos inuenimus. ♦ Tunc iterum rogauimus
                  capitaneum quod ipse uasallos commoneret ut ipsi bona restituerent sicut in
                  littera domini regis <pb facs="4484832"/> continebatur et quod ad hoc nos
                  adiuuaret ♦ Qui irato animo respondit quod ipse nos nec iuuare uellet nec
                  impedire. ♦ Tunc iterum rogauimus ut ipse uasallis preciperet quod ipsi nobis
                  aliquod certum darent responsum quod nos sapientioribus nostris possemus intimare
                  ♦ Quod rogati non fecerunt. ♦ Tune iterum ex parteregis mandauit quod
                  responderent. ♦ Quidixerunt quod transmisissent per dominum Io. de Uerden
                  capellanum domini de Rugia litteram ad dominum regem que fuit sigillis domini
                  episcopi de Reualia. capitanei. consulum terre et oppidi Reualiensis sigillata ♦
                  Quicquid eis de illa littera remandaretur secundum hoc uellent facere/ ♦ Et
                  siciterum accedebamus capitaneumrogantes utipse nobis aliquod utiledare&lt;t&gt;
                  consilium ♦ Qui respondit quot etqualeset quantelitteretransmitti possent tamen
                  uasalli uellent apud iuridiccionem terre sue remanere ♦ Et si sic uobis bona
                  uestra per preces uel per litteras restituuntur uolo quod mihi dextrum meum oculum
                  eruatis. ♦ Item sciatis quod nullum habemus de aliquo responsum uel consilium
                  palam uel occulte quod nobis sit proficuum uel expediens quia bona quasi omnia
                  sunt dilapidata. ♦ Item fuimus coram consulibus oppidi Reualie rogantes ut ea bona
                  que ciues eorum emerant restituerentur. ♦ Qui responderunt quod quicquid de
                  prenotata littera dominus rex eis demandaret nullatenus uellent obmittere. ♦ Sed
                  bona que dominus Io. de Wrangele habuit partem nostram nobis restituit et nos
                  ipsum certificauimus de promissis. ♦ Item recognouerunt ciues Reualienses coram
                  nobis quod sepedicti mercatores nunquam aliquid de bonis illi&lt;s&gt; uendi uel
                  emilicenciassent ♦ Item sciatis quamplures primo bene locutos fuisse et egisse qui
                  nunc penitus sunt peruersi. ♦ Multa nobis occurerrunt et sunt responsa que nimis
                  longa essent ad scribendum sed dum nos personaliter transire contigerit uobis
                  oretenus referemus ♦ Item rogamus quod quicquid uobis uidetur utilius utrum quod
                  repatriemus aut adhuc in Estonia permaneamus nobis quanto cicius poteritis
                  rescribatis. ♦ Etutde hiis plenius confidatis presentibus sigilla nostra duximus
                  apponenda. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Io. = Iohannes. </p>
               <p> 14 F.= Fridericus. </p>
               <p> 10. = Ilohannis. </p>
               <p> 17 nuncii(s)] nuncii ms. </p>
               <p> 16 B.= Bruno. </p>
               <p> 25 H.= Hermanno. </p>
               <p> 29 Io. = Iohannem. </p>
               <p> 6 Io, = Iohannem. </p>
               <p> 10 dare(t)] dare ms. </p>
               <p> 19 Io. = Iohannes. </p>
               <p> 21 illi(s)) illi ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan kaldet af Dovay, Borger i Lübeck, Mathias kaldet Puke og Anne, Borgere paa
                  Gotland, og Johan kaldet af Rigamünde, Borger i Riga, til de hæderværdige og gode
                  Mænd, Fogeden og Raadmændene i Staden Lübeck, al mulig Hengivenhed og Ærbødighed. </p>
            <p> Vi erklærer for Eder, hæderværdige og gode Mænd, saaledes som vi tidligere har
                  underrettet Eder om, at vi har overholdt den Frist, som Herr Frederik,
                  Høvedsmanden i Reval, havde fastsat for os til St. Hans Dag, idet sammen med os
                  Udsendinge fra Kapitlet i Riga, Bispen af Øsel, Bispen af Dorpat og Staden Dorpat
                  og Udsendinge fra den tyske Ordens Mester og Brødre kom til Reval, og Landets
                  Raadmænd og Kongen af Danmarks Vasaller deltog i Mødet — (de sidste) dog i et
                  ringere Antal end vi syntes om — i hvis Nærværelse vi lod oplæse Kongens Brev og
                  de andre, som var os betroede. Imidlertid bad vi Ridderen Herr Odvard af Lode og
                  Herr Bruno af Dalem om, at de vilde skildre Sagen, saaledes som den var kendt for
                  dem. Saa rejste foranskrevne Herr Odvard sig og erklærede følgende: </p>
            <p> Jeg vil ikke for nogen Vens eller Fjendes Skyld undlade at berette Sandheden om,
                  hvad der er kendt for mig. Eftersom Konrad Stalbuk og en anden Svend kom til mig
                  tillige med Rutger fra Bremen og Frovin Kølneren for at klage over, at nogen
                  voldeligt var sejlet fra Virland efter det nævnte Gods uden deres Tilladelse, gav
                  jeg dem derfor Breve til Vasallerne, som havde sendt deres Mænd efter det nævnte
                  Gods og befalede paa Kongens Vegne, at de alle tilsammen skulde tilbageholde det
                  Gods, som de førte tilbage til Havnen, og gaa saaledes til Værks, at hverken
                  Kongen eller den almindelige Købmand kunde dadle dem, hvilket de undlod. Ligeledes
                  sendte jeg Brev til Herr Bruno af Dalem om, at han skulde sammenkalde Vasallerne
                  og paalægge dem, at de skulde forholde sig saaledes med det <pb facs="4511150"/>
                  skibbrudne Gods, at hverken Kongen eller den almindelige Købmand kunde dadle dem,
                  hvilket de heller ikke gjorde. Saa udsendte Herr Bruno sine Udsendinge tillige med
                  fornævnte Købmænd, idet han for anden Gang befalede fornævnte Voldsmænd, at de
                  skulde fremvise omtalte Gods og forholde sig saaledes dermed, at de ikke kunde
                  anklages af Kongen og den almindelige Købmand, hvilket de atter undlod. Fremdeles
                  paalagde jeg Raadmændene i Reval ved Frovin Kølneren, at de skulde forbyde, at
                  nogen købte oftenævnte Vraggods. Dette gjorde de ingenlunde. Fremdeles drog jeg
                  paa de oftenævnte Købmænds Bøn til Reval og traadte ind, mens Raadmændene holdt
                  Møde, idet jeg bad om og befalede, at de som andre Stæder og Herrer skulde forbyde
                  Køb og Salg af det oftenævnte Gods, hvilket de atter undlod at gøre. Derefter
                  sammenkaldte jeg Kongens Vasaller paa Herrens Omskærelsesdag i Nærværelse af
                  Kommandanten paa Velin og hans Broder Holk, Foged i Järvamaa, og da blev der ikke
                  svaret eller afgjort noget for oftenævnte Købmænd, som de kunde staa sig ved. Men
                  hvorfor skal jeg sige mere, undtagen at man er faret uretfærdigt og voldeligt frem
                  mod de oftenævnte. </p>
            <p> Derefter sagde Herr Bruno, at alle Herrerne var blevet enige om følgende, at Herr
                  Bruno selv med nogle andre Vasaller og oftenævnte Købmænd skulde drage omkring;
                  men i den første Landsby, de kom til, var alle Esterne flygtet bort, og deres
                  Herrer vilde ikke være tilstede. Derefter kom vi til Nicolaus af Cundis' Godser,
                  som under sig besad meget af det Gods, men han vilde heller ikke være tilstede,
                  men var fraværende. Denne har Gods fra Herr Lüders af Büxhöveden. Paa samme Maade
                  undlod ogsaa alle de andre Landsbyers Beboere at gøre, hvad de med Rette var
                  pligtige til. </p>
            <p> Fremdeles skal I vide, at oftenævnte Ridder Herr Bruno anerkendte, at han og Herr
                  Mor var gaaet i Borgen for Hermann Avegge, saa at de skulde bevæge ham til
                  Retfærdighed med Godset, eftersom ofteomtalte Købmænd ikke stolede paa allerede
                  nævnte Herman med Hensyn til det Gods, som han havde. Saa først, efter at Kongens
                  Brev og de andre os betroede Breve var oplæste, rejste nogle Vasaller sig under
                  Uro, men vi bad Høvedsmanden og Vasallerne om selv at svare os paa fornævnte. Saa
                  sagde Høvedsmanden efter Overvejelse, at hvis vi — saaledes som vi havde bedt ham
                  i Wesenberg — stillede Herr Johan af Wrangel Sikkerhed for Løfterne til ham, vilde
                  han selv være ivrig og arbejde for, at Godset blev gengivet os. Fremdeles (sagde
                  han), at hvis nogen af Hensyn til og Ærefrygt for Gud <pb facs="4511151"/> vilde
                  give noget tilbage, vilde det ingenlunde mishage ham. Af saadanne fandt vi dog kun
                  saare faa. Saa bad vi atter Høvedsmanden minde Vasallerne om at tilbagegive
                  Godset, saaledes som det stod i Kongens Brev, og hjælpe os til det. Men han
                  svarede i Vrede, at han hverken vilde hjælpe eller hindre os. Saa bad vi atter om,
                  at han skulde paalægge Vasallerne, at de skulde give os et bestemt Svar, som vi
                  kunde underrette vore vise Mænd om, hvad de ikke gjorde, skønt de blev bedt derom.
                  Derpaa paalagde han dem atter paa Kongens Vegne, at de skulde svare. De sagde, at
                  de til Kongen ved Herr Johan af Verden, Kapellan hos Bispen af Rügen, havde sendt
                  et Brev, som var forseglet med Revalbispens Segl og med Segl tilhørende
                  Høvedsmanden og Raadmændene for Reval Land og Stad. Hvad der paalagdes dem som
                  Svar paa det Brev, vilde de udføre. Og saaledes gik vi atter til Høvedsmanden og
                  bad om, at han vilde give os et nyttigt Raad. Han svarede, at hvor mange Breve der
                  end kunde sendes over, og af hvad Art og Størrelse de end monne være, vilde dog
                  Vasallerne forblive ved deres Lands Retssædvane. Og hvis Eders Gods saaledes ved
                  Bønner og Breve bliver Eder tilbagegivet, vil jeg, at I maa udrive mit højre Øje. </p>
            <p> Fremdeles skal I vide, at vi ikke aabenlyst eller hemmeligt har faaet noget Svar
                  eller Raad af nogen, som vi kan staa os ved eller antage, fordi næsten alt Godset
                  er spredt viden om. Fremdeles indfandt vi os for Raadmændene i Staden Reval og bad
                  dem om, at det Gods, som deres Borgere havde købt, skulde gives tilbage. De
                  svarede, at alt, hvad Kongen bød dem efter føromtalte Brev, vilde de paa ingen
                  Maade undlade at gøre. Men af Godset, som Herr Johan af Wrangel havde, har han
                  tilbagegivet os vor Part, og vi har stillet ham Sikkerhed for det lovede.
                  Fremdeles erkendte Revals Borgere over for os, at oftenævnte Købmænd aldrig havde
                  givet Tilladelse til, at noget af det Gods solgtes eller købtes. Fremdeles skal I
                  vide, at adskillige først talte og optraadte godt, som nu har slaaet helt om.
                  Mange Ting er hændt os og er svaret os, som det vilde være alt for vidtløftigt at
                  skrive, men naar vi personligt kan sætte over Havet, vil vi berette det mundtligt
                  for Eder. Fremdeles beder vi Eder at skrive tilbage, saa hurtigt I kan, hvad der
                  synes Eder nyttigst, om vi skal vende hjem eller endnu forblive i Estland. Og for
                  at I kan fæste større Lid til dette, har vi ladet vore Segl hænge under dette
                  Brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12870330001'&gt;238&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
