<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880229001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880229001</idno>
            <idno type="dd_serialno">282</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Troyes: Archives de l'Aube. Perg. 22 × 11,7 (plica 1). Rød-hvid
                  silkesnor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 254 A. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kirkehist. Sml. 4.Rk. III 23.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484808.webp">2. rk. III nr. 282</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511129.webp">II:3 nr. 282</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 282. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-02-29"> 1288. 29. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tillader munkene fra Clairvaux at købe huder og voks i
                  Danmark uden told og fritager dem for told under rejse i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia. Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc scriptum cernenti e bus.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus presentibus et futuris. quod nos
                  uiris religiosis. dilectis in Christo fratribus nostris. de Claraualle. ordinis
                  Cisterciensis. et maxime ipsorum fratribus. qui gracia uisitandi. ab abbate. dicti
                  loci. ad filias suas. in regno nostro. uel Swecie constitutas. frequenter
                  transmittuntur. uestigiis progenitorum nostrorum inherendo. talem duximus graciam
                  concedendam. quod in regno nostro libere. et absque omni theloneo. eis emere. et
                  deducere liceat extra regnum. cutes. et ceram. quantum ad usum domus sue.
                  uidebitur expedire. ♦ Hanc eciam libertatem eisdem fratribus. et eorum nunciis.
                  uel uisitatoribus antedictis concessimus. quod a solucione thelonei. pro equis
                  suis. et puerorum suorum. et pro rebus aliis. quas se <pb facs="4484809"/> cum
                  duxerint ubicumque et quocienscumque. ad pessagia in regno nostro. et de terra in
                  terram deuenerint. sint liberi. et exempti. prohibentes districte sub optentu
                  gracie nostre. ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium. seu
                  quisquam alius. ipsos fratres. super premissis. emunitatibus. libertatibus. et
                  graciis. et contra tenorem presencium presumat aliquatenus impedire. seu indebite
                  molestare. sicut regiam euitare uoluerit ulcionem/ ♦ Siquis eciam ipsos. contra
                  presentem paginam. temere infestare presumpserit ad omnes expensas. uel dampna
                  quas sepedicti fratres. occasione huiusmodi impedimenti. uel molestie. fecerint.
                  uel incurrerint. de proprio refundendas se nouerit obligatum. ♦ Ut igitur huius
                  libertatis beneficium memoratis fratribus collatum. pietatis intuitu. ratum et
                  stabile perseueret. presentes litteras ipsis contulimus. sigilli nostri munimine
                  roboratas. ♦ Datum apud Helsingburgh. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. octauo. pridie kalendas. marcii.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 21 E. = Ericus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi følgende vore Forfædres
                     Spor<ref target="drb1"/> har ment at burde skænke de fromme Mænd, vore elskede
                  Brødre i Kristus fra Clairvaux af Cistercienserordenen og især de Brødre, som af
                  nævnte Klosters Abbed udsendes til deres Datterklostre i vort eller Sveriges Riger
                  for at visitere, den Naade, at det i vort Rige skal være dem tilladt frit og uden
                  nogen Told at købe og udføre af Riget Huder og Voks <pb facs="4511130"/> i den
                  Mængde, de har Brug for til deres Kloster. Ogsaa den Frihed har vi skænket samme
                  Brødre og deres Udsendinge og fornævnte Visitatorer, at de skal være frie og
                  undtagne for Betaling af Told for deres Heste og Svende og andre Ting, som de
                  fører med sig, hvor end og hvor ofte end de kommer til Færgesteder og fra et Land
                  over til et andet i vort Rige, idet vi strengt under vor Naades Fortabelse
                  forbyder, at nogen af vore Fogeder eller deres Officialer eller nogen anden
                  drister sig til paa nogen Maade at hindre eller utilbørligt at besvære Brødrene
                  med Hensyn til fornævnte Immuniteter, Friheder og Naader og imod dette Brev,
                  saafremt han vil undgaa vor kongelige Hævn. Og hvis nogen mod dette Brev drister
                  sig til ubegrundet at fortrædige dem, skal han vide, at han af sit eget er pligtig
                  at erstatte alle Omkostninger og Tab, som oftenævnte Brødre ved denne Hindring
                  eller Besværing lider og paadrager sig. For at denne Friheds Velgerning, som af
                  Fromhed er skænket omtalte Brødre, kan forblive gyldig og fast, har vi givet dem
                  dette Brev og til yderligere Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl. Givet i
                  Helsingborg i det Herrens Aar 1288 den 29. Februar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Valdemar 2.s Privilegium af 1230 27. Januar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
