<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880819001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880819001</idno>
            <idno type="dd_serialno">315</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. L111,15. Perg. 17,5 × 12,5 (plica 1,7). Fire segl i røde
                  og gule silke traade, kun af nr. 3, magister Ranes grønne vokssegl, er bevaret
                  stort fragment, DGS. nr. 204. Bagpaa: <hi rend="italic">Scotacio bonorum in Bukkathorp facta
                     coram episcopo Roskildensi in ecclesia beati Lucii</hi> — Registreret i Roskilde
                  Clara kl. reg., trykt ÆA. V, 573. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 258. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 554 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484845.webp">2. rk. III nr. 315</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511164.webp">II:3 nr. 315</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 315. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-08-19"> 1288. 19. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Ingvar af Roskilde bevidner, at Erik 4. Plovpennings datter Agnes har
                  skødet Roskilde Clara kloster et bol i Bukkerup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484846"/> Uniuersis audituris presentes litteras et uisuris. Inguuarus
                  dei gracia Roskildensis episcopus/ salutem in domino sempiternam. ♦ Que legittime
                  et racionabiliter factas sunt. firma debent persistere. atque certa\ et ne
                  processu temporis in obliuionem ueniant. aut discensionis materiam generant\
                  expedit ea ad perpetue rei memoriam litterarum autenticarum munimine roborari. ♦
                  Ea propter uobis tenore presencium declaramus\ quod dilecta nobis in Christo\
                  nobilis domicella. Agnes. dei gracia Erici bone memorie quondam illustris regis
                  Danorum filia. scotauit\ et assignauit coram nobis\ ob remedium anime sue et
                  parentum suorum in ecclesia beati Lucii. super altare beati Magni. religiosis. ac
                  dilectis sororibus beate Clare Roskildiss unum mansum terre in Bukæthorp\ cum
                  omnibus pertinenciis et iuribus suis. perpetuo possidenda. ♦ In cuius rei
                  euidenciam. et certitudinem pleniorem. sigilla nostrum. predicte domicelle. una
                  cum magistrorum Ranonis. decani/ et Iohannis archidiaconi Roskildensium
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum Roskildis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> octauo in die beati Magni
                  martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 discensionis = dissensionis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingvar, af Guds Naade Biskop i Roskilde, til alle, der ser dette Brev eller hører
                  det læse, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det, som er handlet i Overensstemmelse med Lov og Fornuft, bør staa ved Magt og
                  bevare sin Gyldighed, og for at det ikke i Tidens Løb skal gaa i Glemme eller give
                  Anledning til Strid, er det gavnligt, at det til Sagens evige Ihukommelse
                  bekræftes med autentiske Breves Værn. Derfor erklærer vi over for Eder ved dette
                  Brev, at vor elskede Datter med Kristus, den velbyrdige Frøken Agnes, Datter af
                  Erik, salig Ihukommelse, af Guds Naade fordum de Danskes høje Konge, i vor
                  Nærværelse til Bod for sin og sine Fædres Sjæle i St. Lucius' Kirke paa St.
                  Magnus' Alter har tilskødet og <pb facs="4511165"/> overdraget de fromme og
                  elskede Søstre i St. Clara Kloster i Roskilde et Bol Jord i Bukkerup med alt dens
                  Tilliggende og Rettigheder at besidde til evig Tid. Til Bevis og fyldigere
                  Sikkerhed for denne Sag er vort og fornævnte Frøkens Segl tillige med Dekanen i
                  Roskilde Magister Ranes og Ærkedegnen i Roskilde Jens' Segl hængt under dette
                  Brev. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1288 paa den hellige Martyr Magnus' Dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
