<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880511001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">290</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.257 nr.195 med overskrift: <hi rend="italic">Tet
                     forligels breff emellom abbet och conuent aff Lyom closter och dem y Kommelæ
                     boendis om ien ornum som kallis Hawerland Hoffuet</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 109 — Reg. Dan. nr. *629.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484816.webp">2. rk. III nr. 290</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511137).webp">II:3 nr. 290</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 290. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-05-11"> 1288. 11. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Urne, Ubbe Ingesen, Jens Godskalksen og Oluf Dal bekendtgør voldgiftsdommen
                  om skellet mellem Løgum klosters ornum og fælleskabet i Kummerlev mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes dictus Vrnæ, Ubbo Ingæs sun,
                  Iohannes Goschalssun et Olauus Daal in domino salutem. ♦ Noueritis quod super
                  litigio, quod inter religiosos uiros monachos Loci Dei ex una parte, et
                  compossessores de Kumleth marck ex parte altera de dictorum monachorum ornum, et
                  dictorum compossessorum marckeschiell mouebatur, nos ad mandatum domini nostri
                  ducis ad locum ubi lis erat personaliter accedentes una cum discretis uiris
                  Nicholao Iacob. Nicholao Chanuti Stinthæ Thordone Lytlæ de Wistesby et Esgero
                  dicto Kiap, plene intelleximus quod iuxta pratum quod Hauerlands Howidt uocatur,
                  ubi duo lapides per dictos monachos nouiter sunt positi, prioris lapidis per
                  dictos compossessores clam subtracti in eodem loco uestigium euidens apparebat,
                  qui lapis inter dictum ornum, et dictum marckeschiel ex antiquo satis notabiliter
                  discernebat. ♦ Nos accepta plena <pb facs="4484817"/> compromissione ex utraque
                  parte, taliter ipsas partes propter bonum pacis duximus concordandas, uidelicet,
                  quod a dictis duobus lapidibus ad orientem 25 ulnæ ad dictum Kumlæth marck amodo
                  pertinerent, ut recta linea que uulgariter Tribømt dicitur uersus meridiem ad
                  antiquum palum, ubi nunc quedam parua fructeta succreuerant, et sicin palum qui
                  est ad occidentem iuxta Nybo, et sic per rectiorem sulcum usque in amnem inter
                  dictum ornum et dictum marckeschiel, perpetuo haberetur, saluatis tamen dictis
                  compossessoribus pratis ad occidentem iacentibus iuxta Sloysskiærdyge que in
                  ipsorum possessione ex antiquo fuerant, nisi in quantum dicti monachi pro tempore
                  ad se redimere poterunt, cum ipsorum compossessorum beneplacita uoluntate, et
                  etiam saluatis dictis monachis pratis suis ubicunque iacentibus, que uel per
                  emptionem uel per rationem aliam acquisita in ipsorum possessione fuerant ex
                  antiquo ♦ Actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lxxx
                  viii 3<hi rend="sup">a</hi> feria infra octauam dominicæ ascentionis presentibus
                  pluribus fide dignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens kaldet Urne, Ubbe Ingesen, Jens Godskalksen og Oluf Dal til alle, der ser
                  dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at med Hensyn til den Proces, som førtes mellem de fromme Mænd,
                  Munkene i Løgum, som den ene Part og Ejerne i Kummerlev Mark som den anden Part om
                  nævnte Munkes Ornum og nævnte Ejeres Markskel, har vi paa vor Herre Hertugens
                  Befaling personligt indfundet os paa det Sted, hvorom Striden stod, sammen med de
                  gode Mænd Niels Jakob, Niels Knudsen Stinte, Tord Lille fra Visby og Esger kaldet
                  Kiap; vi har tilfulde indset, at ved Engen som kaldes Havrelands Hoved, hvor to
                  Stene nylig er blevet sat af nævnte Munke, var paa samme Sted tydeligt Spor at se
                  af en tidligere Sten, som hemmeligt var fjernet af de nævnte Ejere, hvilken Sten
                  fra gammel Tid tilstrækkeligt tydeligt satte Skel imellem nævnte Ornum og nævnte
                  Markskel. Efter at have opnaaet fuldt Løfte om at staa ved vor Kendelse fra begge
                  Parter, har vi ment, at Parterne af Hensyn til Fredens Gode skulde forliges paa
                  den Maade, at fra de nævnte to Sten mod Øst skulde 25 Alen fra nu af høre til
                  nævnte Kummerlev Mark, saaledes at en ret Linie, som paa Folkesproget hedder
                  'tribømt', mod Syd indtil den gamle Pæl, hvor nu nogle smaa Buskadser er vokset
                  op, og saa til Pælen, som er Vest for Nybo, og saa langs en lige Plovfure indtil
                  Bækken, til evig Tid skal holdes for Grænse mellem nævnte Ornum og nævnte
                  Markskel, idet de nævnte Ejere dog forbeholder sig Engene Vest for Sløjskærdige,
                  som fra Arilds Tid har været i deres Besiddelse, undtagen forsaavidt nævnte Munke
                  med Tiden kan købe dem tilbage til sig med nævnte Ejeres frie Vilje, og idet
                  nævnte Munke ogsaa forbeholder sig deres Enge, hvor de end ligger, som de har
                  erhvervet ved Køb eller paa anden Maade og haft i deres Besiddelse fra gammel Tid.
                  Forhandlet i det Herrens Aar 1288 Tirsdag før Ottendedagen efter Kristi Himmelfart
                  i Nærværelse af mange troværdige Mænd. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
