<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880513001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880513001</idno>
            <idno type="dd_serialno">292</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.256 nr.194 med overskrift: <hi rend="italic">Waldemari
                     hertug y Julland sitt breff offuer ien trette paa Komelæ marck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 108 — Reg. Dan. nr. *630.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484817.webp">2. rk. III nr. 292</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511138).webp">II:3 nr. 292</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 292. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-05-13"> 1288. 13. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 2. af Jylland stadfæster voldgiftsdommen om grænsen mellem Løgum
                  klosters ornum og fælleskabet i Kummerlev mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. dei gratia dux lutiæ omnibus presens scriptum cernentibus in domino salutem, ♦
                  Mota in placito nostro questione inter religiosos uiros mo<pb facs="4484818"/>nachos de Loco Dei nobis dilectos ex una parte, et possessores de Kumlæth ex
                  altera super quibusdam terris ipsorum monachorum, que ipsorum ornum dicuntur, et
                  marckeschiel possessorum, misimus discretos uiros dominos Iohannem Vrnæ, Ubbonem
                  Ingessun, Iohannem Goschalchssun et Olauum Daal cum aliis discretis ad inquirendum
                  seriem questionis antedicte. ♦ In quibus tam monachi quam possessores
                  consentientes ipsis causam in hoc facto comiserunt terminandam ♦ Unde nos prout ab
                  ipsis intelleximus, ac in literis ipsorum perspeximus, compositionem et
                  determinationem in hac parte ratam et stabilem iudicamus, seruato ordine
                  diuisionis de singulis signis steen et stapel, prout in eorum militum patet
                  instrumento, sub gratia nostra districtius prohibentes, ne qui in posterum ipsos
                  monachos super dicto facto inquietent uel molestent quoquo modo ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> octogesimo octauo in octaua
                  ascentionis. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 W. = Waldemarus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7: cf. nr. 290. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> Da der paa vort Ting var rejst Strid mellem de fromme Mænd, vore elskede Munke
                  fra Løgum, som den ene Part og Ejerne af Kummerlev som den anden angaaende nogle
                  af Munkenes Jorder, som kaldes deres Ornum, og Ejernes Markskel, udsendte vi de
                  gode Mænd Herrerne Jens Urne, Ubbe Ingesen, Jens Godskalksen og Oluf Dal med andre
                  gode Mænd for at undersøge, hvordan det hang sammen med fornævnte Klage. Idet
                  saavel Munkene som Ejerne samtykkede i disse (som Dommere), overdrog de dem at
                  afslutte Sagen med det samme. Derfor erklærer vi Forliget og Afgørelsen i denne
                  Sag, saaledes som vi har forstaaet den af dem og set den i deres Brev<ref target="drb1"/>, for gyldig og fast, derunder Delingen efter de enkelte Tegn,
                  Sten og Stapel, saaledes som det fremgaar af Herremændenes Dokument<ref target="drb1"/>, idet vi under Trusel om vor Naades Fortabelse strengt
                  forbyder, at nogen i Fremtiden hindrer Munkene angaaende denne Handling eller
                  besværer dem paa nogen Maade. Givet i det Herrens Aar 1288 Ottendedagen efter
                  Kristi Himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880511001'&gt;290&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
