<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880317001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880317001</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg., trykt ÆA. V 131 A 5 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen 17 nr.17 med overskrift: <hi rend="italic">Priuilegium Erici regis. de libertate
                     colonorum capituli. ab omni expedicionis grauamine. et impeticione exactoria.
                     innæ. stuuth. uectigalibus etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. II 45 nr.959 — Reg. Dan. nr.1392; Rep. nr.534.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484809.webp">2. rk. III nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511130.webp">II:3 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 283. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-03-17"> 1288. 17. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager kapitlet i Lund under sin beskyttelse og fritager dets
                  bønder for leding, ombudsmandens krav, inne, stud, redskud og alle andre ydelser
                  til kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia. Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc scriptum cernentibus.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus tam presentibus quam futuris. quod
                  dilectos nobis canonicos Lundenses. una cum bonis eorum et personis eis
                  attinentibus. sub nostra protectione et tutela suscepimus speciali. dimittentes
                  eis omnes uillicos et colonos. ceteramque eorum familiam. ab omni expedicionis
                  grauamine et impeticione exactoria. inne. stuuth. uectigalibus. ceterisque
                  solucionibus oneribus et seruiciis iuri regio attinentibus. liberos pariter et
                  exemptos. ♦ Unde sub optentu gracie nostre districte precipimus. ne quis. dictos
                  dominos Lundenses canonicos. super indulta eis liber<pb facs="4484810"/>tate.
                  presumat aliquatenus molestare ♦ Quod qui facere presumpserit. nostram non
                  effugiet ingratitudinem et uindictam ♦ In cuius rei testimonium. sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Helsingebu&lt;r&gt;gh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxviii<hi rend="sup">o</hi>
                  quarta feria proxima ante dominicam palmarum. presentibus matre nostra dilecta. H.
                  priore de Andworthscogh Ioon Litle. et Petro dapifero. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 E. = Ericus. </p>
               <p> 1 presumat] presumant ms. </p>
               <p> 3 Helsingebu&lt;rygh] Helsingebugh ms. </p>
               <p> 5 H.= Henrico. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22: cf. 1252 29. december (Dipl. Dan. 2.r.179 nr. 87). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for saavel nulevende som tilkommende, at vi tager vore elskede
                  Kanniker i Lund tillige med deres Gods og de dem tilhørende Personer under vor
                  Beskyttelse og i vort særlige Værn, idet vi tilstaar dem alle deres Bryder og
                  Landboer og deres øvrige undergivne i lige Grad frie og undtagne at være for
                  Ledingsbyrde og Ombudsmandens Krav, Inne, Stud, Redskud og de øvrige Afgifter,
                  Byrder og Tjenester, som er vor kongelige Ret. Derfor forbyder vi strengt under
                  vor Naades Fortabelse, at nogen drister sig til paa nogen Maade at hindre de
                  nævnte Herrer, Kannikerne i Lund, med Hensyn til den dem skænkede Frihed. Den, <pb facs="4511131"/> som drister sig til at gøre det, vil ikke undgaa vor Unaade og
                  Straf. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under nærværende Brev.
                  Givet i Helsingborg i det Herrens Aar 1288, den nærmeste Onsdag før Palmesøndag i
                  Nærværelse af vor elskede Moder, Henrik, Prior i Antvorskov, Jon Lille og Drost
                  Peder. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
