<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12881210001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12881210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">330</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. II 64 nr. 981 — Reg. Dan. nr. 1407.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484858.webp">2. rk. III nr. 330</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511174.webp">II:3 nr. 330</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 330. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-12-10"> 1288. 10. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sigtuna </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ragnhild Erlandsdatters testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. Cum terminus mortis cunctis
                  mortalibus sit incertus et propter uarios humane fragilitatis euentus gestarum
                  rerum memoria per obliuionem cito dilabitur nisi uoce testium et litterarum
                  indiciis confirmetur, idcirco ego Ragnildis Erlendi quondam filia nunc uxor domini
                  Magni Gregorii ad uniuersorum deduco noticiam perinspeccionem presencium, quod.... </p>
            <p> Actum Sictonie in ecclesia beate Marie uirginis die ueneris proximo post festum
                  beati Nicholai, in presencia domini mei regis, domini Magni Joans sun, domini
                  mariti mei Magni, domini Philippi de Runby, domini Joans Angeli fratris mei,
                  domini Benedicti Bossun, fratris Olaui prioris prouincialis Dacie, fratris
                  Laurencii prioris Sictuniensis, et fratris Israelis fratris mei, anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. octauo.
                  In quorum omnium euidenciam sigillum magnifici principis domini Magni illustris
                  regis Sweorum, et sigillum dilecti mariti mei domini Magni Gregorii, et meum, ac
                  sigilla dilectorum fratrum meorum, fratris Israelis Joans Engils Karoli, necnon
                  sigilla prioris prouincialis et prioris Sictoniensis ordinis predicatorum
                  presentibus sunt appensa. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn Amen. Da Dødens Stund er ukendt for
                  alle dødelige, og paa Grund af den menneskelige Skrøbeligheds forskelligartede
                  Hændelser Erindringen om Begivenheder hurtigt fortaber sig i Glemsel, medmindre
                  den bekræftes af Vidners levende Røst og skriftlige Angivelser, derfor lader jeg
                  Ragnhild, Datter af afdøde Erland, nu Herr Mogens Gregersens Hustru, det ved dette
                  Brev komme til alles Kundskab, at ... </p>
            <p> Forhandlet i Sigtuna i Vor Frue Kirke, den nærmeste Fredag efter St. Nicolaus'
                  Dag i Nærværelse af min Herre Kongen, Herr Magnus Jönsson, min Mand Herr Magnus,
                  Herr Filip fra Runby, min Broder Herr Jöns Engels, Herr Bent Bosson, Broder Oluf,
                  Provincialprior for Danmark, Broder Lars, Prior i Sigtuna, og Broder Israel, min
                  Broder, i det Herrens Aar 1288. Til Bevis for alt dette er den stormægtige Fyrste
                  Herr Magnus', Sveriges høje Konges, Segl og min elskede Mand Herr Magnus <pb facs="4511175"/> Gregersens Segl og mit eget og de Segl, der tilhører mine
                  elskede Brødre, Broder Israel, Jöns Engels Karlsson og Dominikanerordenens
                  Provincialprior og Prioren af Sigtuna, hængt under dette Brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
