<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12881125001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12881125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LI1I,12. Perg. 17,5 × 7,5. Perg.flig. Bagpaa: <hi rend="italic">Scotacio
                     bonorum Bukkathorp facta in presencia domini Inguari episcopi Roskildis;</hi>
                  efter <hi rend="italic">facta</hi> er atter overstreget <hi rend="italic">in communi placito Ringstath</hi> —
                  Registreret i Roskilde Clara kl. reg., trykt ÆA. V 593. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 263. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 560 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484856.webp">2. rk. III nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511172.webp">II:3 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 328. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-11-25"> 1288. 25. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Agnes, datter af Erik 4. Plovpenning, bemyndiger Oluf Lunge til paa Ringsted ting
                  at gentage sin skødning af ni øre jord i Bukkerup til Roskilde Clara kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Agnes Erici pie memorie quondam regis Danorum filia. uiris discretis et honestis
                  uniuersis placitum Ri&lt;n&gt;gstadense frequentantibus. salutem in omnium
                  saluatore. ♦ Notum uobis facimus per presentes quod nos bona quedam uidelicet
                  nouem oras terre in Buckætorph. que iure hereditario habuimus post nostrosinclitos
                  progenitores/ ac in quieta possessione tenueramus multis annis/ claustro sancte
                  Clare Roskildis donauimus in remissionem nostrorum peccaminum. scotauimus eciam.
                  et per scotacionem tradidimus coram uenerabili patre et domino I. episcopo
                  Roskildensi/ ac aliis uiris multis discretis et honestis in ecclesia sancti Lucii
                  Roskildis/ perpetue possidenda/ ♦ Sed ut predicta do<pb facs="4484857"/>nacio siue
                  scotacio eo legalior sit aut certior/ quietiorque perpetuis temporibus perseueret/
                  rogamus uirum discretum et amicum nostrum Olauum dictum Lungæ quatinus ipse eandem
                  scotacionem ex superhabundanti coram uobis iteret et faciatsecundum omnimodam
                  formam legum terreistius/ratum et gratum habentes per omnia/ quicquid uice nostra
                  fecerit in hac parte. ♦ Datum Kopmanhafn. Katerine uirginis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Ri(n)gstadense] Rigstadense ms. </p>
               <p> 28 I. = Inguaro. </p>
               <p> 3 scotacionem] tilf. o. l. ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: cf. 1141 7. december; 1142 4, januar: 1175 25. juni; 1180 6. februar; 1183 21.
                  marts; 1193 22. januar; 1242 11, november; 1286 17. augest (nr.214). 26 cf.
                  nr. 315. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Agnes, Datter af Erik, de Danskes forhenværende Konge, salig Ihukommelse, til
                  alle de gode og hæderværdige Mænd, der søger Ringsted Ting; Hilsen med alles
                  Frelser. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for Eder ved dette Brev, at vi til St. Clara Kloster i Roskilde
                  som Bod for vore Synder har skænket og skødet og ved Skødning i Nærværelse af den
                  ærværdige Fader og Herre Biskop Ingvar af Roskilde og mange andre gode og
                  hæderværdige Mænd i St. Lucius' Kirke i Roskilde har overgivet at besidde
                  evindelig noget Gods, nemlig ni Øre Jord i Bukkerup, som vi har faaet ved Arv
                  efter vore berømmelige Forfædre og i mange Aar har haft i rolig Besiddelse. Men
                  for at nævnte Gave eller Skødning kan være desto lovligere og forblive desto
                  sikrere og roligere til evig Tid, beder vi vor Ven den gode Mand Oluf kaldet Lunge
                  om til Overflod at gentage samme Skødning i Eders Nærværelse og paa alle Maader
                  foretage den efter det Lands lovlige Sædvane, idet vi i alt stadfæster og
                  godkender, hvad han paa dette Punkt maatte foretage paa vore Vegne. Givet i
                  København paa Jomfru Katrines Dag i det Herrens Aar 1288. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
