<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12881018001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12881018001</idno>
            <idno type="dd_serialno">321</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 522 med oplysningen: <hi rend="italic">Litteræ originales
                     apud Ianum Rosenkransium</hi> (ibid. p.509) — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Langebeks Dipl.,
                  mærket <hi rend="italic">nr.2</hi> — <hi rend="italic">Ac</hi>: Afskrift af Lintrup, tabt — <hi rend="italic">Ac1</hi>: RA.
                  Langebeks Dipl. med paategning: <hi rend="italic">Ex apogr. Lintrup Diplom Viburg</hi> —
                  <hi rend="italic">Ad</hi>: RA. Langebeks Dipl. med paategning: <hi rend="italic">Bekkeskov kloster</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr.555 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484850.webp">2. rk. III nr. 321</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511168.webp">II:3 nr. 321</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 321. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa med varianter fra Ab, Ac1 og Ad: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-10-18"> 1288. 18. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved fritager Bækkeskov kloster for leding, ombudsmandens krav,
                  inne, stud og alle andre afgifter og ydelser til kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex, omnibus hoc scriptum cernenti« bus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod <pb facs="4484851"/>
                  nos exhibitores presentium dilectos nobis in Christo religiosos de Bækæscogh.
                  speciali uolentes fauore prosequi, ipsos et bona eorum omnia, cum familia eorumdem
                  sub nostra pace et protectione suscipientes specialiter defendendos, dimittimus
                  sibi dicta bona sua cum uillicis et colonis ac ceteris personis eis attinentibus,
                  ab omni expeditionis grauamine, impeticione exactorea, innæ, stuuth ceterisque
                  solutionibus, oneribus et seruiciis ad ius nostrum spectantibus libera pariter et
                  exempta. ♦ Unde per gratiam nostram districte prohibemus ne quis aduocatorum
                  nostrorum uel eorumdem officialium, seu quisquam alius dictis religiosis uel
                  cuiquam deipsorum familia in rebus uel personis iniuriosus existat, neque eos
                  super libertatis gratia, eis a nobis concessa, audeat aliquatenus molestare, sicut
                  regiam uitare uoluerit ultionem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Helsingburgh. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx. viii. in die beati Luce ewangeliste
                  teste domino P. dapifero. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 E. = Ericus. </p>
               <p> 1 Bækæscogh] Bechescogh Ad. Bechesogh Ab. Ac1. </p>
               <p> 3 suscipientes] recipientes Ab. </p>
               <p> 4 dicta] tilf. o.l. Aa; data Ab. Ac. Ad. </p>
               <p> 12 sigillum nostrum] mgl. Ab. </p>
               <p> 14 P. = Petro. — dapifero] dapifero nostro Ab. Ac]. Ad. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi i Ønsket om at skænke nærværende Brevvisere,
                  vore elskede Venner i Kristus, Munkene fra Bækkeskov, en særlig Naade, tager dem
                  og alt deres Gods tilligemed deres undergivne under vor Fred og Beskyttelse for
                  særligt at værne dem, og tilstaar dem deres nævnte Gods med Bryder, Landboer og
                  andre til dem hørende Personer frie og undtagne at være for al Ledingsbyrde,
                  Ombudsmandens Krav, Inne, Stud og de øvrige Afgifter, Byrder og Tjenester, som er
                  vor Ret. Derfor forbyder vi strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at
                  nogen af vore Fogeder eller deres Officialer eller nogensomhelst anden foruretter
                  de nævnte Munke eller nogen af deres undergivne paa deres Ejendom eller Personer,
                  eller at de paa nogen Maade vover at hindre dem med Hensyn til den Frihed, vi
                  naadigt har skænket dem, saafremt han vil undgaa vor kongelige Hævn. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i
                  Helsingborg i det Herrens Aar 1288 paa den hellige Evangelist Lukas' Dag med
                  Drosten Herr Peder som Vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
