<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880522001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880522001</idno>
            <idno type="dd_serialno">294</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i ærkebiskop Jens Dros brev af 1288 20. juni,
                  tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholin K 162. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 537 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484819.webp">2. rk. III nr. 294</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511140.webp">II:3 nr. 294</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 294. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-05-22"> 1288. 22. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Magister Rane, dekan, og Jens kaldet Rude, kanniker i Roskilde og udnævnt til
                  dommere af ærkebiskop Jens Dros, tildømmer magister Jens Kok og hans medarvinger
                  en gaard i Søstrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litterasinspecturis. magister Rano decanus et lohannes dictus
                  Ruthæiudices delegati a uenerabili patre domino I. Lundensi archi<pb facs="4484820"/>episcopo Suecie primate in causa que uertitur inter dominum
                  abbatem et conuentum de Sora ex una parte et magistrum Iohannem Cocum ex altera,
                  salutem in domino sempiternam, ♦ Nouerint uniuersi nos literas uenerabilis patris
                  domini I. Roskildensis episcopi perspexisse et diligenter examinasse quarum tenor
                  talis est. ♦ Uniuersis presentes literas inspecturis I. dei gratia episcopus
                  Roskildensis (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1285/dd_12850605001" type="link">141</ref>
               </hi>) ♦ Igitur cum dictus dominus abbas quandam eiectionem siue spoliationem sibi
                  factam coram nobis proposuit et ipsam minime probauit, nos non solum ad dictam
                  sententiam domini episcopi, uerum etiam ad multorum et fidedignorum testimonia et
                  instrumenta super hoc confecta respectum habentes, dictam curiam cum suis
                  pertinentiis ipsi Iohanni et suis coheredibus sententialiter adiudicamus libere
                  possidendam, inhibentes sub pena excommunicationis dictis abbati et conuentui, ne
                  de bonis memoratis se de cetero intromittant uel ipsum Iohannem et suos coheredes
                  super hiis inquietant uel perturbent. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa. ♦ Actum Roskildis anno domini m. cc. lxxx. viii. xi.
                  kalendas iunii </p>
            <div type="app">
               <p> 31 I. = Iohanne. </p>
               <p> 4 I. = Inguari. </p>
               <p> 5 I. = Inguarus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magister Rane, Dekan, og Jens kaldet Rude, udpegede som Dommere af den ærværdige
                  Fader Herr Jens, Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, i Sagen mellem Herr
                  Abbeden og det menige Konvent i Sorø som den ene Part og Magister Jens Kok som den
                  anden, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har gennemlæst og omhyggeligt undersøgt den ærværdige
                  Faders, Roskildebispen Herr Ingvars Brev, hvis Ordlyd er som følger: Ingvar, af
                  Guds Naade osv. (<hi rend="italic">= Nr. <ref target="/books/dipdan/1285/dd_12850605001" type="link">141</ref>
               </hi>). Da nu nævnte Herr Abbed overfor os har anbragt at være
                  udkastet af Besiddelsen og berøvet den, men paa ingen Maade har bevist det,
                  tildømmer vi under Hensyntagen ikke blot til Herr Bispens nævnte Dom, men ogsaa
                  til mange troværdige Mænds Vidnesbyrd og Dokumenter om denne Sag ved en Slutdom
                  nævnte Jens og hans Medarvinger nævnte Gaard med dens Tilliggende at besidde frit,
                  idet vi under Banlysnings Straf forbyder nævnte Abbed og menige Konvent for
                  Fremtiden at befatte sig med nævnte Godser eller at hindre eller besvære nævnte
                  Jens og hans Medarvinger desangaaende. Til Vidnesbyrd om dette er vore Segl hængt
                  under nærværende Brev. Forhandlet i Roskilde i det Herrens Aar 1288 den 22. Maj.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
