<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12881228001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12881228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">333</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: R<hi rend="italic">A</hi>: Ribe by. Perg. 28 × 13,5 (plica 2). Udrevet seglsnit paa
                  plica — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1424 6. maj under kejserprocessen, tabt — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  RA. Ribe by, vidisse af 1465 25. marts — <hi rend="italic">Ac</hi>: Ribe byarkiv, vidisse af 1491
                  21. december, ikke forefundet 1939 — <hi rend="italic">Ad</hi>: RA. Ribe by, vidisse af 1506 14.
                  juli. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 264. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Terpager 689; SRD. VII 327 (efter kejserprocessens nu tabte akter) —
                  Reg. Dan. nr. 1409; Rep. nr. 562.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484859.webp">2. rk. III nr. 333</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511175.webp">II:3 nr. 333</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 333. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-12-28"> 1288. 28. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved stadfæster Ribes privilegier, fritager borgerne for told,
                  torvegæld, vrag og forband og bekræfter, at de beslutninger, stadens raadmænd
                  tager sammen med kongens foged, er bindende for borgerne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484860"/> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc
                  scriptum cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Dignum esse arbitramur.
                  illos a nobis specialibus attolli debere graciis. et fauoribus precipuis honorari.
                  qui nostris progenitoribus. ac nobis. grata semper fidelitatis seruicia. inpendere
                  studuerunt. ♦ Hinc est quod nos dilectos nobis. ciues Ripenses. presencium
                  exhibitores. ipsorum exigentibus meritis et seruiciis. benigno fauore prosequi
                  uolentes omnia priuilegia sua. libertates. et iura. que. et quas a progenitoribus
                  nostris habere dinoscuntur. tenore presencium confirmamus. hanc eis graciam
                  superaddentes specialem. quod ubicunque infra terminos regni nostri deuenerint. ab
                  omni solucione thelonii. tam in nund[inis nostris Scanør] quam alibi in regno
                  nostro. torughgiald. strandwrek. et forband. liberi esse debeant et penitus
                  absoluti. ♦ Uolumus insuper. ut quicquid consules. dictorum ciuium. simul cum
                  aduocato nostro. quicumque pro tempore fuerint. decreuerint faciendum. ratum et
                  stabile. remota quorumcu[mque] conciuium reclamacione. habeatur. ♦ Inhibemus
                  igitur districte per graciam nostram. ne quis aduocatorum nostrorum. uel eorundem
                  officialium. seu quisquam alius. ipsos ciues. super hac emunitatis. gracia. sibi a
                  nobis indulta. audeat molestare. sicut regiam uitare uolueritulcionem. ♦ In cuius
                  rei testimonium. sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum. Ripis.
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. in die beatorum innocencium. testibus
                  dominis. magistro Martino. cancellario nostro. et Petro dapifero nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 strandwrek] strandwrak Ad. </p>
               <p> — forband] forbandes Ad. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: cf. udat. (Reg. Dan. nr. *118); 1242 4, maj; 1250, 20.februar (Dipl. Dan.
                  2.r.I 1 nr. 1); 1252, 25. juli (Dipl. Dan. 2.r.I 65 nr. 68); 1265 25. maj (Dipl.
                  Dan. 2.r.I 355 nr. 463); 1266 15. marts; 1271 6. april; 1271 6.—14. april; 1283
                  15. juli (nr. 66). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi anser det for rimeligt at vise dem særlig Naade og med særlig Gunst at hædre
                  dem, som altid har bestræbt sig for at yde vore Forfædre og os kærkomne og
                  trofaste Tjenester. Idet vi derfor vil omfatte nærværende Brevvisere, vore elskede
                  Borgere i Ribe, med velvillig Gunst til Løn for deres Velgerninger og
                  Fortjenester, bekræfter vi ved dette Brev alle deres Privilegier, Friheder og
                  Rettigheder, som de vides at have af vore Forfædre; ydermere tildeler vi dem den
                  særlige Naade, at de overalt, hvor de kommer inden for vort Riges Grænser, skal
                  være fuldstændigt fri og undtagne for enhver Betaling af Told, saavel paa vore
                  Markeder i Skanør som andetsteds i vort Rige, for Torvegæld, Vrag og Forband<ref target="drb1"/>. Vi vil fremdeles, at alt, hvad nævnte Borgeres Raadmænd sammen
                  med vor til enhver Tid siddende Foged beslutter, skal have Gyldighed og staa ved
                  Magt og anses for hævet over enhver Medborgers Protest. Vi forbyder altsaa strengt
                  under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller deres
                  Officialer eller nogen anden vover at besvære Borgerne med Hensyn til denne
                  Frihed, som vi naadigt har skænket dem, saafremt han vil undgaa vor kongelige
                  Hævn. Til Vidnesbyrd om denne Sag har vi ladet vort Segl vedhænge dette Brev.
                  Givet i Ribe i det Herrens Aar 1288 paa de uskyldige Børns Dag med Herrerne
                  Morten, vor Kansler, og Peder, vor Drost, som Vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500220001'&gt;1&lt;/a&gt;.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520725001'&gt;68&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650525001'&gt;463&lt;/a&gt; samt foroven Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12830715001'&gt;66&lt;/a&gt;. Fremdeles: udat. (Reg. Dan.
                  Nr. *118). 1242 4. Maj. 1266 15. Marts. 1271 6. April. 1271 6.—11. April. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
