<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880930001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880930001</idno>
            <idno type="dd_serialno">320</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LI11,14. Perg. 20 × 11 (plica 2,3). Tre segl af brunt
                  voks i perg.remme: 1. Biskop Ingvars, beskadiget, DGS. nr.154. 2. Provst Jens',
                  let beskadiget, DGS. nr. 200. 3. Tue Arnfastsens beskadigede segl med seglbillede:
                  en flakt ørn. Bagpaa: <hi rend="italic">De resignacione turis quod Tuuo Arfastæsun habuit in
                     Birkadam</hi> — Registreret i Roskilde Clara kl. reg., trykt ÆA. V, 575. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 261. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. 554 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484849.webp">2. rk. III nr. 320</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511167).webp">II:3 nr. 320</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 320. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-09-30"> 1288. 30. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tue Arnfastsen borger i Roskilde giver til fordel for Roskilde Clara kloster
                  afkald paa sin ret til fiskedammen Birkedam. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484850"/> Uniuersis presens scriptum inspecturis uel audituris. Tuuo.
                  Arnfastsun/ ciuis Roskildensis. salutem in omnium saluatore/ ♦ Quoniam gesta
                  fidelium obfuscare solet malicia peruersorum nisi litterarum testimonio receperint
                  firmamentum/ ea propter tenore presencium cupio uestre caritati fore manifestum.
                  quod in remissionem meorum peccaminum/ omni iuri. inpeticioni siue actioni quam
                  hactenus habueram quocunque tytulo siue lege in piscatura Birkisdam/ resigno/
                  confero/ ac in manus trados claustro sancte Clare perpetuo possidendam. petens
                  humiliter per presentes. ut mihi indulgeant sorores predicti claustri molestias
                  quas feci eisdem in dicta piscatura pretextu iuris supradicti. et ut orent pro me.
                  ac recommendatam habeant animam meam suis sacris oracionibus in perpetuum coram
                  deo. ♦ Ut autem hec mea donatio siue iuris renuntiatio. firmior cercior. ac
                  ualencior perseueret. supplico uenerabili patri et domino I. dei gracia
                  Roskildensi episcopo. ac reuerendo uiro/ magistro Iohanni preposito Roskildensi.
                  quod sua sigilla cum meo. dignentur hiis apponere in testimonium et robur perpetue
                  firmitatis/ ♦ Actum Roskildis. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. in
                  crastino sancti Michaelis. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 I. = Inguaro. </p>
               <p> — gracia] o.l. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tue Arnfastsen, Borger i Roskilde, til alle, som faar dette Brev at se eller
                  hører det læse, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Efterdi slette Menneskers Ondskab plejer at fordunkle de troendes Handlinger,
                  hvis de ikke modtager Bekræftelse ved skriftligt Vidnesbyrd, derfor ønsker jeg, at
                  det ved dette Brev skal være aabenbart for Eder, kære Venner, at jeg til Bod for
                  mine Synder giver Afkald paa enhver Rettighed, enhver Klage eller Søgsmaalsret,
                  som jeg hidtil har haft under en hvilkensomhelst Adkomst eller Bestemmelse til
                  Fiskestedet Birkedam, og oplader, overdrager og overgiver det til St. Clara
                  Kloster at besidde til evig Tid, idet jeg ved dette Brev ydmygt beder om, at
                  fornævnte Klosters <pb facs="4511168"/> Søstre vil tilgive mig det Besvær, jeg
                  under Paaberaabelse af ovennævnte Ret har voldt dem med Hensyn til nævnte
                  Fiskedam, og om, at de vil bede for mig og tage min Sjæl ind i deres hellige
                  Bønner for Gud til evig Tid. Men for at denne min Gave eller dette mit Retsafkald
                  kan have større Sikkerhed og Gyldighed, beder jeg den ærværdige Fader og Herre
                  Ingvar, af Guds Naade Biskop i Roskilde, og den ærværdige Magister Jens, Provst i
                  Roskilde, om, at de vil værdiges at hænge deres Segl tillige med mit under dette
                  Brev til Vidnesbyrd og evig Stadfæstelse. Forhandlet i Roskilde i det Herrens Aar
                  1288 Dagen efter Mikkelsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
