<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880318001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880318001</idno>
            <idno type="dd_serialno">284</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 44 f.3v. ep. 8. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. XVII, 12 nr.13; Bull. Dan. 693 nr.818; Acta
                  Pont.Svec.Cam. I, 1, 83 nr.90 — Reg. de Nicolas IV 6 nr. 14.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484810.webp">2. rk. III nr. 284</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511131.webp">II:3 nr. 284</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 284. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-03-18"> 1288. 18. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. meddeler tiendeindsamleren Huguitio (Uguccio) fra Castiglione
                  sit valg til pave og paalægger ham snarest at fuldføre sit hverv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Huguitioni plebano plebis de Castellione Aretine diocesis/ capellano nostro/
                  collectori decime in Norweye Datie et Suetie regnis terre sancte subsidio
                  deputate\ ♦ Precurrentis famerelatibus/quenuntiorum et litterarum de more preuenit
                  missionem ad tuam fortasse notitiam iamiam peruenit/ qualiter prima quadragesime
                  presentis dominica/ disponente illo qui superna pariter et terrena/prouida
                  dispositione gubernat/ curam et regimen quamuisimmeriti ecclesie generalis
                  accepimus/ colla humiliter submittentes/ iugo apostolice seruitutis. ♦ Porro
                  didicimus quod felicis recordationis Honorius papa iiii<hi rend="sup">us</hi>,
                  predecessor noster/ tibi per suas dum uiueret dedit litteras in mandatis/ ut totam
                  pecuniam quam de decima in Norweye/ Datie/ et Suetie regnis/ terre sancte subsidio
                  deputata/ necnon legatis redemptionibus uotorum/ et obuentionibus quibuscumque/ ac
                  aliis huiusmodi subuentioni concessis/ collectam in regnis inuenires eisdem/
                  quamque inibi colligere te contingeret de eisdem/ certis de Thomasii et Lapi
                  Hugonis Spine/ ac Alfanorum societatibus mercatoribus et ciuibus Florentinis/ seu
                  alicui socio uel procuratori eorum/ de quorum fidelitate dictus predecessor
                  specialem fiduciam obtinebat/ predictas tibi deferentibus litteras/ suo et eiusdem
                  terre sancte nomine sublato cuiuslibet difficultatis obstaculo assignare/ ac penes
                  eos deponere procurares per te inter societates easdem portionibus diuidendam/ sed
                  tu prout asseritur/ in commisso tibi ne <pb facs="4484811"/> gotio negligens; ac
                  mandatum apostolicum adimplere non curans/ modicam considerato temporis spatio/ a
                  quo ad partes illas transmissus per sedem apostolicam extitisti pecunie collegisse
                  diceris quantitatem/ ac de pecunia ipsa collecta/ pro tua uoluntate disponens/ eam
                  integre mercatoribus assignare prefatis/ ipsamque penes illos deponere distulisti/
                  quamquam super hoc ab eis prout fertur/ extiteris pluries requisitus. ♦ De quo
                  tanto propensior nobis admirationis causa suboritur/ quanto fiducialius huiusmodi
                  negotium tibi fuit a predecessore memorato commissum/ quantoque spes uberior
                  suggerebat/ ut illud studeres sollerter exequi/et mandatum apostolicum efficaciter
                  adimplere. ♦ Cum igitur predicte terre sancte negotium cordi specialiter habeamus/
                  et per hoc/ quod per te hactenus in hac parte dilatum existit/ adimpleri uolentes/
                  discretioni tue cum eiusdem terre negotio mora huiusmodi sit dampnosa/ per
                  apostolica scripta tibi districte precipiendo mandamus. quatenus totam pecuniam
                  quam de decima/ necnon legatis/ uotorum redemptionibus et obuentionibus
                  quibuscumque/ ac aliis supradictis eidem subsidio deputatis/ * in regnis ipsis
                  inuenisti collectam et collegeris/ dilectis filiis Dauanzato Francisci/ et
                  Raynerio Iohannis de societatibus supradictis/ uel aliquibus/ seu alicui socio/
                  uel procuratori eorum/ ciuibus et mercatoribus Florentinis/ has tibi deferentibus
                  litteras/ nostro et eiusdem terre sancte nomine/ obice cuiusuis difficultatis et
                  dilationis amoto/ iuxta premissam formam assignes et deponas integraliter apud
                  eos/ nobis uel cui mandauerimus in Romana curia predicte terre nomine/ ab eisdem
                  mercatoribus sine diminutione qualibet exhibendam. sciturus quod si secus
                  attemptare presumeres/ molestum existeret uotis nostris. ♦ Cum autem carissimo in
                  Christo filio nostro .. regi Norweye illustri/ nostras sub certa forma litteras
                  dirigamus/ ut decimam per bone memorie Bernardum archiepiscopum Arelatensem/ olim
                  Remensem canonicum/ et in regnis predictis per sedem apostolicam collectorem
                  ipsius decime deputatum/ depositam apud eum/ et totam summam pecunie que ad
                  cameram dicti regis de quadam uicesima seu centesima/ olim per sedem apostolicam
                  eidem terre sancte concessa/ dicitur peruenisse/ tibi integre assignari et
                  restitui faciat/ cum super hoc a te fuerit requisitus/ uolumus ut predictas
                  litteras quas tibi transmittimus/ per te regi presentandas eidem/ sibi cum ipsas
                  receperis non differas presentare/ ip <pb facs="4484812"/> sum super assignatione
                  acrestitutione huiusmodi/ decime et pecunie predictarum/ sollicite requirendo/
                  quas tandem ab ipso receptas/ prefatis mercatoribus secundum formam eandem integre
                  assignare/ ac penes ipsos deponere non omittas. sic tein premissis diligenter et
                  sollicite habiturus/ ut preteritam negligentiam corrigas/ per sollicitudinem
                  subsequentem/ et de promptitudine deuotionis et obedientie/ merito ualeas
                  commendari. ♦ De assignationibus autem et depositionibus huiusmodi/ per te
                  mercatoribus faciendis eisdem/ publica confici facias instrumenta/ que retentis
                  tibi similibus/ nobis mittere non postponas. et nichilominus nobis per tuas
                  litteras frequenter insinues/ quid quantum/ et quando/ de decimis/ legatis
                  obuentionibus/ et aliis supradictis/ penes mercatores eosdem deponere/ ac eis/ uel
                  ipsorum alicui aut socio assignare contigerit pro eisdem. ♦ Datum Rome apud
                  sanctum Petrum xv. kalendas aprilis anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 deputatis "] deputatis/ quam ms. </p>
               <p> 24 ..— Erico. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: cf. nr. 285. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Uguccio, Præst for Menigheden i Castiglione, Arezzo Stift, vor Kapellan,
                  Indsamler af den til Støtte for det hellige Land i Norges, Danmarks og Sveriges
                  Riger bestemte Tiende. </p>
            <p> Underrettet ved Rygtet, der iler forud og plejer at komme udsendte Bud og Breve i
                  Forkøbet, er det maaske allerede naaet til Dit Kendskab, at vi paa den første
                  Søndag i indeværende Faste efter hans Anordning, hvis bestemmende Forsyn styrer
                  Himmel og Jord, skønt ganske uværdige, har modtaget den almindelige Kirkes Tilsyn
                  og Styrelse, idet vi ydmygt bøjer vor Nakke under den apostoliske Trældoms Aag. Vi
                  har fremdeles bragt i Erfaring, at vor Forgænger Pave Honorius 4., salig
                  Ihukommelse, medens han var i Live, ved sit Brev har paalagt Dig at erlægge hele
                  det Pengebeløb, som Du af den til Støtte for det hellige Land bestemte Tiende i
                  Norges, Danmarks og Sveriges Riger, samt af Testamenter, af Frikøbelse for aflagte
                  Løfter, af alle Slags Offergaver og andre Beløb, som er henlagt til denne Hjælp,
                  maatte finde indsamlet i samme Riger, og som Du der maatte indsamle, til nogle
                  florentinske Købmænd og Borgere af Husene Thomasio og Lapo Hugonis Spine og Alfani
                  eller til en af deres Kompagnoner eller befuldmægtigede, hvis Troskab nævnte
                  Forgænger havde særlig Tillid til, naar de viste Dig fornævnte Brev, i hans og
                  samme hellige Lands Navn, uden at gøre nogen Vanskelighed, og deponere Beløbet hos
                  dem, idet Du deler det mellem samme Huse. Du siges imidlertid at have været
                  efterladende i det Dig paalagte Anliggende, ikke at have draget Omsorg for at
                  udføre det apostoliske Paabud og i Betragtning af den Tid, der er forløbet, siden
                  Du af det apostoliske Sæde blev sendt til hine Egne, kun at have indsamlet en
                  ringe Pengesum samt, idet Du selv efter eget For <pb facs="4511132"/>
                  godtbefindende raadede over det indsamlede Beløb, at have opsat at erlægge det
                  helt til fornævnte Købmænd og at deponere det hos dem, skønt de flere Gange siges
                  at have krævet Dig derfor. </p>
            <p> Vi har saameget desto mere Grund til at undre os herover, som dette Hverv
                  tillidsfuldt har været Dig overdraget af fornævnte Forgænger, og han nærede et
                  begrundet Haab om, at Du vilde bestræbe Dig for med Kløgt at fuldbyrde det og
                  udvirke, at det apostoliske Paabud blev udført. Da fornævnte hellige Lands
                  Anliggende særligt ligger os paa Hjerte, og da vi hermed ønsker, at det, Du hidtil
                  har opsat i denne Sag, skal udføres, paalægger vi Dig, vise Broder — da yderligere
                  Udsættelse af samme Lands Anliggende er skadelig — strengt ved denne apostoliske
                  Skrivelse, at Du til vore elskede Sønner, de florentinske Borgere og Købmænd
                  Davanzato Francisci og Raynerio Giovanni af ovennævnte Huse eller til en eller
                  flere af deres Kompagnoner eller befuldmægtigede, naar de viser Dig dette Brev, i
                  vort og samme hellige Lands Navn uden Vanskelighed og Tøven i Overensstemmelse med
                  ovennævnte Formel fuldtud erlægger hele det Beløb, som Du af nævnte Tiende, af
                  Testamenter, Frikøbelser for aflagte Løfter og alle Slags Offergaver og af andre
                  ovennævnte Beløb, der er bestemte til nævnte Hjælp, finder er indsamlet i nævnte
                  Riger eller selv maatte indsamle, og deponerer det hos dem, for at samme Købmænd
                  kan udbetale det uden nogen Afkortning til os eller til hvem i den romerske Kurie
                  vi maatte sende, i fornævnte Lands Navn, idet Du skal vide, at det vil gaa imod
                  vore Ønsker, hvis Du drister Dig til at forsøge noget andet. Da vi til vor
                  højtelskede Søn Erik, Norges høje Konge, sender vort Brev<ref target="drb1"/> i en
                  bestemt Form om, at han skal lade erlægge og udbetale til Dig den Tiende, der af
                  Bernhard, salig Ihukommelse, Ærkebiskop af Arles, forhen Kannik i Reims og af det
                  apostoliske Sæde udpeget til Tiendeindsamler i de fornævnte Riger, er deponeret
                  hos ham tilligemed hele det Beløb, der skal være indkommet til nævnte Konges Kasse
                  af en Skat paa 5 eller 1%, der i sin Tid af det apostoliske Sæde blev givet til
                  det hellige Land, naar Du kræver ham derfor, er det vor Vilje, at Du ufortøvet
                  viser ham det fornævnte Brev, som vi sender Dig, for at Du skal vise samme Konge
                  det, saa saare Du har modtaget det, idet Du flittigt kræver af ham, at han
                  erlægger og udbetaler til Dig fornævnte Tiende og Pengebeløb, som Du — efter at
                  have modtaget det af ham — fuldtud skal erlægge til nævnte Købmænd efter samme
                  Formel og ikke undlade at deponere hos dem, idet Du lægger en saadan Iver og Flid
                  i ovennævnte Sag for Dagen, at Du raader <pb facs="4511133"/> Bod paa den nævnte
                  Forsømmelighed ved paafølgende Flid og gør Dig fortjent til Anbefaling paa Grund
                  af Din redebonne Fromhed og Lydighed. Angaaende disse Dine Udbetalinger til og
                  Deponeringer hos Købmændene skal Du lade udfærdige offentlige Dokumenter, som Du
                  ufortøvet skal tilsende os, idet Du opbevarer en Kopi for Dig selv, og Du skal ved
                  Dine Breve ofte underrette os om, hvad, hvormeget og hvornaar Du maatte foretage
                  Dine Deponeringer af ovennævnte Tiender, Testamenter, Offergaver og øvrige
                  ovennævnte Beløb hos samme Købmænd eller udbetale Beløbene til dem eller en af dem
                  eller deres Kompagnoner paa deres Vegne. Givet i Rom i S. Pietro den 18. Marts i
                  vort Pontifikats 1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880318002'&gt;285&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
