<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880818001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880818001</idno>
            <idno type="dd_serialno">314</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F2, Perg. 22,5 × 10 (plica 2). Fragment af ufarvet voks i røde og
                  gule silketraade. — Registreret i Reg. over Gem. Arch. (1598) capsa IV fase. 1
                  nr. 9. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 257. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lagerbring II 878; Michelsen I 125 nr. 113; Staatsb. Mag. VII 703;
                  Hasse II 300 nr. 733 — Reg. Dan. nr. 1401*; Rep. nr. 550.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484845.webp">2. rk. III nr. 314</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511163.webp">II:3 nr. 314</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 314. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-08-18"> 1288. 18. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Cismar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Enkedronning Mechtilde af Danmark bekendtgør afstaaelsen af sit arvegods i landet
                  mellem Slien og Ejderen til grev Gerhard 1. af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Mechthildis dei gracia quondam Dacie regina omnibus nostris oppidanis colonis et
                  hominibus in nostro iudicio Eckerneuorde constitutis cum affectu salutem ♦ Scire
                  uos uolumus quod dilecto fratri nostro domino Gerhardo comiti Holtzacie et de
                  Scowenburg omnem hereditatem nostram siue bona inter Sliam et Eyderam sita a
                  Waldemaro nostro filio felicis memorie nos per successionem hereditariam
                  exigenteiusticia contingencia cum omni iure et terminis quo eadem bona seu
                  hereditatem hactenus tenuimus et possedimus dedimus et contulimus quiete et libere
                  perpetuo possidenda uolentes ut nullus uel nulli ipsum in dictis bonisinpediant
                  aliquatenus uel perturbent ♦ Quare uobis mandamus districtius iniungendo quatinus
                  dicto nostro fratri et suis officialibus quoscunque uobis instituerit in omni
                  seruicio et subiectione decetero sicut nobis obediatis ♦ In quo nostram sciatis
                  inesse plenarie uoluntatem hanc donacionem presentibus litteris publice
                  protestamur ♦ Testes sunt dominus abbas de Ciccemere totusque conuentus ibidem
                  dilectus noster cognatus dominus Gerhardus comes Ludolfus et Henricus fratres de
                  Kuren Marcquardus et Henricus fratres dicti Solder Poppo de Krempa et Iohannes
                  Luscus milites ♦ Datum Ciccemere anno domini m<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi> in uigilia Magni martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mechtilde, af Guds Naade Danmarks forhenværende Dronning, til alle vore Bymænd,
                  Landboer og Herremænd i vort Retsomraade Eckernförde Hilsen med Kærlighed. </p>
            <p> Vi vil, at I skal vide, at vi til vor elskede Broder Herr Gerhard, Greve af
                  Holsten og Schauenburg, har givet og overdraget at besidde fredeligt og frit til
                  evig Tid hele vor Arv eller vort Gods mellem Slien og Ejderen, der efter retmæssig
                  Arvefølge tilkom os efter vor Søn Valdemar, salig Ihukommelse, med al Ret og med
                  de Grænser, hvormed vi hidtil har haft og besidder samme Godser eller Arv, idet vi
                  vil, at ingen, hverken en eller flere, paa nogen Maade maa hindre eller besvære
                  ham med Hensyn til disse Godser. Derfor paalægger og befaler vi Eder paa det
                  strengeste, at I for Fremtiden adlyder vor nævnte Broder og hans Officialer, som
                  han maatte indsætte hos Eder, saavel som os i enhver Tjeneste og Underkastelse.
                  For at I kan vide, at vor Vilje fuldtud er tilstede i denne Sag, bevidner vi
                  offentligt denne Gave ved dette Brev. Vidner er Herr Abbeden af Cismar og hele
                  Konventet sammesteds, vor elskede Frænde Herr Gerhard, Greve, Brødrene Ludolf og
                  Henrik af Kuren, Brødrene Markvard og Henrik kaldet Solder, Poppo af Krempe og
                  Johan den eenøjede, Riddere. Givet i Cismar i det Herrens Aar 1288 Dagen før
                  Martyren Magnus' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
