<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880102001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880102001</idno>
            <idno type="dd_serialno">276</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 39. Perg. 27,2 × 10,8 (plica 2,7). Kong
                  Eriks segl af ufarvet voks. DKS. nr. 21. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vid. 1331 27. april, ibid.
                  Danica 39a. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Vid. 1331 29. juni, ibid. Danica 39b. — <hi rend="italic">Ac</hi>: Vid.
                  1340 25. april, ibid. Danica 39c — <hi rend="italic">Ad</hi>: Vid. 1348 13. januar, ibid. Danica
                  39d — <hi rend="italic">Ae</hi>: Udat. vid. (= nr.<ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880102002" type="link">277</ref>) ibid. Danica 39e — <hi rend="italic">Af</hi>: Vid. 1354 19. juni, ibid.
                  Danica 39f. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 253. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dreyer p.XLVI; Lüb. UB. I 475 nr. 522 — Reg. Dan. nr. 1389* = "615;
                  Hans. UB. I 349 nr. 1013.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484802.webp">2. rk. III nr. 276</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511124.webp">II:3 nr. 276</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 276. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-01-02"> 1288. 2. januar 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Se nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12870330001" type="link">238</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver borgerne i Lübeck frit lejde til at rejse igennem
                  Danmark, lover at skaffe dem erstatning, hvis de lider tab ved røveri undervejs og
                  tillader dem at bjerge deres gods under skibbrud paa Danmarks kyster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484803"/> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus ad quos
                  presentes littere e peruenerint. salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod
                  nos honestis uiris. consulibus. ciuibus. ac mercatoribus Lybicensibus. nobis
                  dilectis. et eorum nunciis. per quoscunque regni nostri terminos. in Flandriam.
                  aut alias ire uolentibus. ad qua&lt;s&gt;libet prouincias cum rebus. et
                  mercimoniis suis. quibuscunque. eundi pariter et redeundi quocienscunque ipsis
                  placuerit. tam per aquas quam per terras. sub securo conductu liberam concedimus
                  facultatem. ♦ Declaramus nichilominus per presentes. quod si dicti ciues aut eorum
                  nuncii infra terminos nostri regni. bona aliqua quod absit. spolio uel rapina
                  amiserint contra ipsorum iniuriatores in iusticie debito rigore. usque ad
                  condignam satisfaccionem et plenariam restitucionem, ac si propria nostra bona.
                  aut res. per huiusmodi uiolencias rapuissent. procedemus. ♦ Uolumus insuper modis
                  omnibus. utsi quemquam de dicta ciuitate casu infortunat&lt;o&gt; circa ripas. que
                  sunt infra regni nostri limites. naufragium pati contigerit. bona et res. que uel
                  quas per se uel per alios. saluare poterit libere possideat. et quiete. nullo
                  prorsus ex parte nostra. seu nostrorum inpedimento eis obuiante. prohibentes
                  districtius. aduocatis. et aliis nostris quocunque nomine censeantur.
                  officialibus. ut contra tenorem presencium. quicquam facere non presumant. sicut
                  regiam uitare uoluerint ulcionem. ♦ Datum Helsingburgh. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. in octaua beati Stephani prothomartiris. presentibus
                  consiliariis nostris. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 E. = Ericus. </p>
               <p> 17 qua(s)libet] qualibet A. Ab. Ac. Af. quaslibet Ad. quascumque Aa. </p>
               <p> 22 in iusticie] iniusticie Ae. </p>
               <p> 23 nostra bona] bona nostra Ab. uestra bona Ae. </p>
               <p> 25 infortunat(o)] infortunatu ms. </p>
               <p> 29 nostris] 0. I. i ms. </p>
               <p> 31 Helsingburgh] A. Ac. Ad. Af. Helsingeburgh Ae. Helsingburch Aa. Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi giver de hæderværdige Mænd, vore elskede Raadmænd, Borgere og
                  Købmænd i Lübeck og deres Udsendinge, der vil drage gennem et hvilketsomhelst af
                  vort Riges Omraader til Flandern eller andetstedshen, fri Adgang til, saa ofte de
                  vil, under sikkert Lejde at drage til alle Provinser med alle deres Ting og Varer
                  og at vende tilbage og det lige saavel til Lands som til Vands. Vi erklærer ogsaa
                  ved nærværende, at vi — hvis nævnte Borgere eller deres Udsendinge inden for vort
                  Riges Omraade ved Plyndring eller Rov mister noget Gods, hvad Gud forbyde — vil
                  gaa frem mod dem, der har tilføjet dem Uret, med Retfærdighedens tilbørlige
                  Strenghed, indtil de har ydet passende Oprejsning og fuld Erstatning, som om de
                  ved disse Voldshandlinger havde røvet vort eget Gods eller vore egne Ting. Vi
                  ønsker fremdeles paa enhver Maade, at, hvis nogen fra nævnte Stad ved en ulykkelig
                  Hændelse lider Skibbrud ved de Kyster, som er inden for vort Riges Grænser, kan
                  han frit og uantastet beholde det Gods og de Ting, som han kan bjerge ved egen
                  eller andres Hjælp, idet ingen fra vor eller vore Mænds Side vil træde dem
                  hindrende i Vejen. Vi forbyder paa det strengeste vore Fogeder og alle andre
                  Embedsmænd, med hvilket Navn de end kan benævnes, at driste sig til at gøre noget
                  mod nærværende Brevs Ordlyd, saafremt de vil undgaa vor kongelige Hævn. Givet i
                  Helsingborg i det Herrens Aar 1288 paa Ottendedagen efter den hellige Stefans, den
                  første Martyrs, Dag, i Nærværelse af vore Raader. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
