<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880202001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, refereret af Hamsfort, trykt SRD. I 294 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen
                  p.423 nr.321 med overskrift: <hi rend="italic">Iet andet Waldemari etc. breff fast paa den samme
                     mening</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 181 — Reg. Dan. nr.1390; Rep. nr.531.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484805.webp">2. rk. III nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511127.webp">II:3 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 279. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-02-02"> 1288. 2. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Haderslev </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 2. af Jylland tager Løgum kloster under sin beskyttelse. </ab>
            <ab> 29: cf. 1212 25. januar; 1240 26, august; 1249 16. februar; 1251 10. april (Dipl.
                  Dan. 2.r.137 nr. 37). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gratia dux Iutiæ omnibus presens scriptum cernentibus in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes, quod progenitorum
                  nostrorum, qui dilectos fratres nostros mona <pb facs="4484806"/> chos de Loco
                  Dei, exigentibus eorum meritis, specialiter in omnibus defensabant, exemplo
                  inducti, ipsorumque etiam continua seruitia tam nobis, quam progenitoribus nostris
                  exhibita, ad memoriam reducentes, eosdem sub nostre protectionis speciali gratia
                  recipimus defensandos. recognoscentes nos eorundem principalem et unicum
                  defensorem, ac etiam aliquem loco nostro substituere cupientes, qui in singulis
                  placitationibus suis (si opus fuerit) pro ipsis in absentia nostra respondeat et
                  cetera faciat, que nos facere possemus, si personaliter adessemus, sub obtentu
                  gratie nostre districtius inhibendo, ne quis aduocatorum nostrorum, eorundem
                  officialium, seu quisquam alius ipsos monachos, uel aliquos de familia sua, contra
                  rigorem iusticie et tenorem presentium in aliquibus impetere presumat, uel
                  indebite molestare. ♦ Quod si quisquam ausu temerario attemptauerit, nostram se
                  nouerit indignationem incursurum, et procul dubio, non effugere ultionem. ♦ In
                  cuius facti memoriam, presentes literas sigillo nostro fecimus communiri. ♦ Datum
                  Hathærssleff anno domimi m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxxxviii<hi rend="sup">o</hi> in die purificationis beate uirginis presentibus
                  multis fide dignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Jyllands Hertug, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle saavel Efterkommere som nulevende skal vide, at vi tilskyndede ved vore
                  Forfædres Eksempel<ref target="drb1"/>, som i alle Forhold særligt værnede vore
                  elskede Brødre Munkene i Løgum til velfortjent Løn for deres Fortjenester, og
                  ihukommende deres stadige Tjenester saavel mod os som mod vore Forfædre, tager dem
                  under vor Beskyttelses særlige Naade for at værne dem, idet vi erklærer os for
                  deres vigtigste og eneste Forsvar og ønsker at sætte en i vort Sted, som hver Gang
                  deres Sager skal forhandles paa Tinge, hvis der bliver Brug for det, under vort
                  Fravær kan svare for dem og udføre de andre Ting, som vi kunde gøre, hvis vi
                  personligt var tilstede. Vi forbyder under vor Naades Fortabelse paa det
                  strengeste, at nogen af vore Fogeder, deres Officialer eller nogen anden drister
                  sig til i nogen Henseende at rejse Krav over for eller utilbørligt at besvære
                  Munkene eller nogen af deres undergivne mod Retfærdighedens strenge Bud og imod
                  dette Brev. Hvis nogen i ubesindig Forvovenhed forsøger det, skal han vide, at han
                  vil paadrage sig vor Vrede og ikke undfly vor sikre Hævn. Til Erindring om denne
                  Handling har vi ladet dette Brev bekræfte med vort Segl. Givet i Haderslev i det
                  Herrens Aar 1288 paa Marie Renselsesfest i Nærværelse af mange troværdige Mænd.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1212 25. Januar. 1240 26. August. 1249 16. Februar. 1251 10. April
                  (DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510410001'&gt;37&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
