<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880521001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880521001</idno>
            <idno type="dd_serialno">293</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 44 f.17 ep.65. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Skand. Litt. XXI 92; Dipl. Svec. II 47 nr.962; Hasse II 299 nr.731;
                  Rydberg, Traktater I 299; Bull. Dan. 697 nr.821 — Reg. Dan. nr.1396*; Potthast
                  nr.22718; Reg. de Nicolas IV 21 nr.124.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484818.webp">2. rk. III nr. 293</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511138).webp">II:3 nr. 293</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 293. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-05-21"> 1288. 21. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rieti </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. giver kong Magnus af Sverige dispensation til at forblive i
                  ægteskab med Helvig, datter af grev Gerhard 1. af Holsten, skønt hun er
                  blodsbeslægtet i fjerde led med Magnus' tidligere trolovede Sofie. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio Magno regi Suetie illustri\ ♦ Ob tuorum carissime in
                  Christo fili rex excellentiam meritorum/ quibus regalis sublimitas noscitur
                  insignita/ libenter illa tibi concedimus per que status regius submotis
                  quibuslibet que possent dissensionum afferre materiam/ tranquille pacis munimine
                  fulciatur. ♦ Sane lecta coram nobis tua petitio continebat; quod dudum inter te/
                  et clare memorie Ericum regem Datie dissensionis materia suscitata/ tu intellecto
                  quod dictus rex nobilem uirum Gerardum comitem Holdsacie potentem quidem uiribus
                  et eidem regi uicinum/ aduersus te adiutorem habere precipuum nitebatur ad
                  dispendium quod exinde tibi/ et regno tuo prouenire poterat euitandum/ nobilem
                  mulierem Heluigim predicti comitis filiam tibi <pb facs="4484819"/> per uerba de
                  presenti matrimonialiter copulasti/ et carnali copula subsecuta prolem ex ipso
                  matrimonio procreasti. ♦ Uerum quia sicut asseritur tu rex ante contractum dicti
                  matrimonii cum nobili muliere Sophia predicte Heluigi quarto gradu
                  consanguinitatis coniuncta per uerba de futuro sponsalia contraxisti/ et quandam
                  aliam eodem consanguinitatis gradu prefate Heluigi attinentem/ carnaliter ut
                  asseris cognouisti/ quod dicta Heluigis tempore contracti dicti matrimonii penitus
                  ignorabat/ et adhuc prout fertur ab aliis ignoratur/ nobis humiliter supplicasti/
                  ut cum ex separatione prefati matrimonii si eam contingeret fieri grauia possent
                  scandala suboriri/ ex quibus strages hominum/ perturbatio principum/ ac totius
                  regni Suetie uniuersale dispendium/ aliaque pericula imminerent/ prouidere tibi et
                  predicte Heluigi uxori tue in hac parte de dispensationis beneficio dignaremur.
                  nos itaque uolentes uestre super hoc prouideresaluti/ ac huiusmodi scandalis et
                  periculis paterna diligentia obuiare/ uobiscum auctoritate apostolica dispensamus/
                  ut impedimento publice honestatis/ iustitie/ et affinitatis huiusmodi quod ex hiis
                  que superius dicta sunt prouenit non obstante/ possitis in eodem matrimonio licite
                  permanere/ prolem uestram susceptam et suscipiendam legitimam decernentes. ♦ Nulli
                  ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre dispensationis/ et constitutionis
                  (infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Reate. xii. kalendas iunii anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 ergo] Nulli ergo etc. nostre dispensationis/ et constitutionis etc. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor højtelskede Søn i Kristus Magnus, Sveriges høje Konge. For de udmærkede
                  Fortjenesters Skyld, som smykker Dig, elskede Søn i Kristus, høje Konge, tilstaar
                  vi Dig gerne alt, hvorved Din kongelige Stilling med Fjernelse af, hvad der kunde
                  give Anledning til Ufred, kan opnaa Fredens Værn. I den Ansøgning fra Dig, som er
                  forelæst os, staar, at Du — da der for nogen Tid siden var opstaaet Strid mellem
                  Dig og Kong Erik af Danmark, salig Ihukommelse — i Forstaaelse af, at denne Konge
                  til særlig Hjælper imod Dig søgte at faa den velbyrdige Grev Gerhard af Holsten,
                  som raadede over en betydelig Magt og var Kongens Nabo, og at Du for at undgaa den
                  Skade, som deraf kunde ramme Dig og Dit Rige, har forenet Dig i Ægteskab med
                  fornævnte Greves Datter, den velbyrdige Jomfru Helvig<ref target="drb1"/>, ved en
                  Aftale om straks at være Ægtefæller og efter Ægteskabets Fuldbyrdelse ved Samleje
                  ogsaa har faaet Børn i det. Men da Du, høje Konge, siges inden Indgaaelsen af
                  dette Ægteskab at have truffet Aftale om fremtidigt Ægteskab med den velbyrdige
                  Jomfru Sofie, som er beslægtet med Helvig i fjerde Grad<ref target="drb2"/>, og da
                  Du, efter hvad Du selv siger, har haft et Forhold til en anden Kvinde, som ogsaa
                  var beslægtet med fornævnte Helvig i fjerde Slægtskabsgrad, hvilket Helvig var
                  ganske uvidende om ved Ægteskabets Indgaaelse, og andre endnu siges at svæve i
                  Uvidenhed om, har Du ydmygt ansøgt os om, at vi — da der ved Opløsningen af
                  Ægteskabet, om en saadan virkelig fandt Sted, vilde opstaa stor Forargelse, som
                  kunde indeholde en Trusel om Mandefald, Fyrstestrid og hele Sveriges Riges
                  fuldstændige Fordærv og andre Farer — skulde værdiges at skaffe Dig og Din Hustru
                  Helvig Dispensationens Naadegave i dette Spørgsmaal. I Ønsket om at frelse Eder i
                  denne Sag og hindre Forargelse og Farer med faderlig Omhu, giver vi Eder derfor
                  med apostolisk Myndighed Dispensation til, uanset den Hindring, der ligger i
                  offentlig Velanstændighed og Retfærdighed samt i dette Svogerskab<ref target="drb3"/>, som fremgaar af det ovenfor sagte, at maatte blive i dette
                  Ægteskab, saaledes at vi dermed erklærer baade de Børn, I har faaet, og dem, I
                  siden kan faa, for ægtefødte. Intet Menneske maa bryde denne vor Dispensation og
                  Bestemmelse eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod den. Men hvis nogen drister sig
                  til at forsøge dette, skal han vide, at han vil paadrage sig Gud den Almægtiges og
                  hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Rieti den 21. Maj i vort
                  Pontifikats 1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Aaret 1276. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530120001'&gt;91&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
                  <p n="drb3"> foruden Svogerskab, som bestod mellem en Person og den, med hvem en af
                  hans Slægtninge havde haft Samleje, og som var Ægteskabshindring indtil fjerde
                  Grad inclusive, kendte den kanoniske Ret en Ægteskabshindring bestaaende i, at den
                  ene af de vordende Ægtefæller forinden havde været trolovet med en Slægtning af
                  den anden. Det er denne Hindring der sigtes til med Ordene 'offentlig
                  Velanstændighed og Retfærdighed'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
