<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12880409001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12880409001</idno>
            <idno type="dd_serialno">288</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg., trykt ÆA V 162 R 11 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen 169 nr. 306 med overskrift: <hi rend="italic">Donacio altaris sancti Iohannis baptiste
                     in cripta cuius presentacio pertinet ad decanum</hi> og med to marginalnoter:
                     <hi rend="italic">Iohannis Droes fundatio altaris Iohannis baptistæ in crypta. Huius
                     presentandi ius penes decanum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. II 46 nr.960 — Reg. Dan. nr.1394; Rep. nr.535.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484814.webp">2. rk. III nr. 288</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511135.webp">II:3 nr. 288</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 288. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-04-09"> 1288. 9. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jens Dros af Lund opretter et alter i domkirken i Lund, indsætter Jens
                  Margretes søn som præst sammesteds, ordner fremtidige ansættelser sammesteds og
                  banlyser dem, der overtræder hans bestemmelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes dei gracia Lundensis archiepiscopus Suecie primas. omnibus preI sentes
                  litteras inspecturis. salutem in domino ♦ Uniuersitati uestre. tenore presencium
                  innotescat. quod altare beati Iohannis in cripta instrui fecimus <pb facs="4484815"/> cum paramentis necessariis ad ornatum. ac eidem bona
                  infrascripta. iure patrimonii cum adhuc essemus in minori constituti officio
                  acquisita. contulimus et assignari fecimus coram Lundensi capitulo et pretorio
                  ciuitatis. ex quibus sacerdos ibi celebrans ualeat aliqualiter sustentari.
                  uidelicet duas tabernas gladiatorum et fundum cum domibus in uia piscatorum quem
                  habuimus de Thitimanno Kruel. necnon tabernas cum fundo in eodem uico quas emimus
                  de Erlando suffecto. mansionem eciam quam habuimus in Flakathorp. ♦ Cupientes
                  igitur in uita nostra dicto altari de persona ydonea prouidere. uolumus. quod
                  dominus Iohannes Margarete ipsum habeat cum bonis supradictis iuribus et suis
                  pertinenciis quoad uiuit. tali condicione. ut in qualibet ebdomada ibi cantet tres
                  missas. unam de beata uirgine. aliam de sancto Iohanne baptista et terciam de
                  beato Laurencio. ♦ Post obitum uero ipsius domini Iohannis alia persona
                  instituatur per dominum decanum Lundensem qui pro tempore fuerit etibidem
                  celebret. sicut est superius pretaxatum ♦ Ut autem hec nostra ordinacio existere
                  possit firmitatis perpetue. presentibus. nostrum sigillum cum sigillo Lundensis
                  capituli duximus apponendum. necnon et &lt;in&gt; contradictores etimpedientes
                  &lt;qui&gt; sepedictum Iohannem uel alium qui temporis processuibi celebrauerit
                  super nominato altari et bonis ei assignatis molestauerint in ali quo. quo minus
                  omnium ipsorum que dicta uel ordinata sunt ualeant posses sione seu retencione
                  gaudere pacifica in hiis scriptis. excommunicacionis sentenciam promulgamus ♦
                  Datum Lundis. anno domini m. cc. lxxxviii. sexta feria post octauam pasce. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 uniuersitati] herefter overstr. pr. </p>
               <p> 5 uia] herefter overstr. s. </p>
               <p> 16 (in)] mgl. i ms. </p>
               <p> 17 (qui)] mgl. i ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, til alle, der faar
                  nærværende Brev at se, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Det være vitterligt for Eder alle ved dette Brev, at vi har ladet opføre et Alter
                  for den hellige Johannes i Krypten med det nødvendige Udstyr til Udsmykning, og at
                  vi har overdraget nedenstaaende Gods, som vi har erhvervet som privat Ejendom,
                  dengang vi endnu befandt os i et mindre Embede, og ladet det overgive til nævnte
                  Alter i Nærværelse af Kapitlet i Lund og Bytinget, af hvilket Gods den der
                  fungerende Præst i nogen Maade kan underholdes, nemlig to Sværdfejerboder og en
                  Grund med Huse i Fiskergade, som vi har fra Tidemand Kruel, og fremdeles de Boder
                  med en Grund i samme Gade, som vi har købt af Stedfortræderen<ref target="drb1"/>
                  Erland samt et Hus, vi har faaet i Flackarp. Idet vi ønsker i levende Live at
                  forsyne nævnte Alter med en duelig Præst, vil vi, at Herr Jens, Margretes Søn,
                  skal have Alteret med ovennævnte Gods, Rettigheder og Tilliggende, <pb facs="4511136"/> saalænge han lever, paa den Betingelse, at han hver Uge synger
                  tre Messer der, en for den hellige Jomfru, en for den hellige Johannes Døberen og
                  en for den hellige Laurentius. Men efter nævnte Herr Jens' Død skal en anden Præst
                  indsættes af den, der til enhver Tid er Dekan i Lund, og han skal læse Messe
                  sammesteds, saaledes som det ovenfor er fastsat. Men for at denne vor Bestemmelse
                  kan staa ved Magt evindelig, har vi ladet vort Segl tillige med Lunde Kapitels
                  Segl hænge under nærværende Brev, og vi erklærer med dette Brev for banlyste dem,
                  der gaar imod, og Folk, som hindrer oftenævnte Jens eller en anden, som med Tiden
                  læser Messe der, med Hensyn til nævnte Alter og dets Ejendomme, og som fortrædiger
                  dem i noget, saa at de ikke kan nyde den fredelige Besiddelse og Bevarelse af alle
                  de Ting, som er sagt og bestemt. Givet i Lund i det Herrens Aar 1288 Fredagen
                  efter Ottendedagen efter Paaske. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> muligvis Erland Erlandsen, den senere electus, der kan have varetaget
                  Ærkebispens Forretninger under Vakancen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
