<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12881025001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12881025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">322</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ribe Oldemoder f.4v. nr. 41. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen I 126 nr. 114. Nielsen, Ribe Oldemoder 23; Hasse II 301
                  nr. 735 — Reg. Dan. nr. 1406*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484851.webp">2. rk. III nr. 322</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511168.webp">II:3 nr. 322</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 322. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1288-10-25"> 1288. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved lover at holde biskop Kristian af Ribe skadesløs for tab i
                  kongens tjeneste, lover at hjælpe ham med forsvaret af borgen i Møgeltønder og
                  tillader ham at tage mænd i sin tjeneste baade inden for sit stift og udenfor.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia/ Danorum Slauorumque rex/ omnibus hoc scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum facimus uniuersis quod nos de consilio et
                  consensu dilecte matris nostre ac aliorum consiliariorum nostrorum/ uenerabilem
                  patrem dominum Cristiarnum/ Ripensem episcopum/ racione uere fidelitatis qua nobis
                  astrictus est benigno uolentes prosequi fauore et affectu et indempnitati sue.
                  precauere/ ipsum et suos fauctores ac amicos super omnibus dampnis et dispendiis
                  que eundem aut suos seu aliquem illorum propter nostra seruicia uel defensionem
                  iuris nostri et honoris incurrere contigerit. indempnes facere et conseruare
                  promittimus facere per presentes. <pb facs="4484852"/> ♦ Insuper si castrum suum
                  et ecclesie sue Mykæltundær occasione seruiciorum que nobis impenderit per aliquem
                  uel aliquos obsessum fuerit. tenore presencium. nos astringimus ipsum castrum
                  consilio et auxilio una cum dicto domino episcopo liberare/ ♦ Insuper eidem domino
                  episcopo recipiendi homines in suum et ecclesie sue seruicium in dyocesi. sua. et
                  extra. damus et dimittimus liberam facultatem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus litteris duximus apponendum. ♦ Datum Roskildis anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo octauo. feria
                  secunda proxima ante festum beatorum apostolorum Symonis et Iude in presencia
                  dilecte matris mee et consili&lt;ari&gt;orum nostrorum predictorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 fauctores = fautores. </p>
               <p> 3 astringimus)] herefter overstr. ipso i ms. </p>
               <p> 9 consili(ariyorum)] consiliorum ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi med Raad og Samtykke af vor elskede Moder<ref target="drb1"/> og vore Raader ved nærværende lover den ærværdige Fader Herr
                  Kristian, Biskop af Ribe — idet vi paa Grund af det sande Troskabsforhold, hvorved
                  han er knyttet til os, vil omfatte ham med Velvilje og Gunst og drage Omsorg for
                  at holde ham skadesløs — at holde og bevare ham og hans Velyndere og Venner
                  skadesløse for alle Tab og Skader, som han eller hans Mænd eller nogen af dem
                  maatte lide paa Grund af Tjeneste hos os eller Forsvar for vor Ret. Hvis ydermere
                  hans og hans Kirkes Borg Møgeltønder i Anledning af Tjeneste, som han yder os,
                  bliver belejret af nogen, forpligter vi os ved nærværende Brev til at befri Borgen
                  ved Raad og Daad sammen med nævnte Herr Biskop. Desuden giver og overlader vi
                  samme Herr Biskop Beføjelse til frit at tage Mænd i sin og Kirkens Tjeneste,
                  saavel inden for sit Stift som udenfor. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort
                  Segl hænge under nærværende Brev. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1288 Mandagen
                  inden Apostlene Simons og Judas' Dag i Nærværelse af min kære Moder og vore
                  fornævnte Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Agnes. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
