<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14260709002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Reg. Lat. 261 fol. 317v</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Ja. XXX. 19. kal. sept. anno 9. de Cerretanis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 3869 nr. 1508</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1426-07-09"
                  notBefore="1426-07-09"
                  notAfter="1426-07-09"
                  cert="high">1426. 9.
          juli</date>
            <placeName cert="high">Rom, Santi Apostoli</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 5. skriver til sin kapellan og auditør Cunczo de Zwola. Først beskrives
          sagsforholdet i pavens brev af samme dag, <ref target="14260709001" type="link">DD 1426. 9. jul., nr.
            14260709001</ref>. Herpå følger at Hagen Friis ifølge flere ikke har nogen ret til
          provstiet i Vestervig, og at provstiet derfor står ledigt, hvad end det skyldes Peder
          Pedersens frivillige resignation eller Jens Pedersens død, og paven pålægger derfor Cunczo
          at undersøge om det forholder sig således, og i givet fald overdrage provstiet i Vestervig
          kloster til Niels Tuesen, når denne har givet afkald på det.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-15" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-15. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Magistro <persName>Cunczoni de Zwola</persName> capellano nostro et causarum
          palatii apostolici auditori.</p>
            <p>Religionis zelus, vite ac morum honestas <app>
                  <lem>(aliaque laudabilia probitatis et virtutum merita super quibus apud nos dilectus
              filius [Nicolaus Thuwonis canonicus monasterii Westerwicensis ordinis s. Augustini
              Burglanensis diocesis] fidedigno commendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur
              ad graciam liberales)</lem>
                  <rdg>tilføjet efter <ref target="14010226001" type="link">DD 1401. 26. feb., nr.
              14010226001</ref>
                  </rdg>
               </app>.</p>
            <p>Dudum siquidem omnes preposituras conventuales vacantes et inantea vacaturas dispositioni
          nostre reservavimus.</p>
            <p>Hodie vero pro parte <persName>Nicolai Thuwonis</persName> canonici monasterii
            <placeName>Westerwicensis</placeName> ordinis s. Augustini
            <placeName>Burglanensis</placeName> diocesis nobis exposito, quod olim, prepositura
          dicti monasterii, que <app>
                  <lem>dignitas conventualis</lem>
                  <rdg wit="#Aa">
                     <q>dignitas et conventualis</q>, Aa</rdg>
               </app> existit, per liberam resignationem <persName>Petri Petri</persName> in manibus
            <persName>Petri</persName> episcopi Burglanensis sponte factam et per eundem episcopum
          auctoritate ordinaria admissam vacante, conventus dicti monasterii ... prefatum Nicolaum
          canonicum ejusdem monasterii, ordinem ipsum expresse professum et in sacerdotio
          constitutum, in eorum et ipsius monasterii prepositum concorditer elegerunt, licet de
          facto, ipseque Nicolaus, electioni hujusmodi illius sibi presentato decreto consentiens,
          eam ab eodem episcopo obtinuit auctoritate prefata confirmari, necnon electionis et
          confirmationis hujusmodi pretextu possessionem prepositure ejusdem assecutus fuerat,
          fructus percipiens ex eadem licet paucos similiter de facto, ortaque postmodum inter ipsum
          Nicolaum et <persName>Haquinum Frisonis</persName>, qui se gerit pro presbitero
          Roskildensis diocesis, asserentem dictam preposituram ad se spectare, materia questionis,
          et causa hujusmodi per appellationem ipsius Nicolai ad sedem apostolicam legitime
          devoluta, nos causam ipsam tibi ad instantiam ejusdem Nicolai audiendam commisimus et fine
          debito terminandam, tuque in ea ad nonnullos actus inter partes ipsas dicebaris
          processisse, nos omnem inhabilitatis et infamie maculam sive notam per ipsum Nicolaum
          premissorum occasione contractam per alias nostras litteras penitus abolevimus ac
          voluimus, quod preposituram predictam extunc realiter et omnino dimitteret ...</p>
            <p>Cum autem a nonnullis asseratur prefato Haquino in eadem prepositura etiam nullum jus
          competere, dictaque prepositura ... adhuc vacare [noscatur], nos .. discretioni tue
          mandamus, quatenus, si per eventum litis hujusmodi tibi constiterit dicto Haquino in eadem
          prepositura nullum jus competere, preposituram predictam, cui cura imminet animarum
          [fructus 20 mr.], sive ut premittitur sive per obitum <persName>Johannis Petri</persName>
          vacet, eidem Nicolao, postquam illam realiter et omnino dimiserit, ut prefertur,
          auctoritate nostra conferas ...</p>
            <p>Datum <placeName>Rome apud ss. Apostolos</placeName> 7. id. juli anno 9.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
