<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12941124001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12941124001</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.236 med overskrift <hi rend="italic">Testamentum domini
                     Nicolai Øthessun canonici Lundensis super bonis in Insyo/ ad suum
                     anniuersarium</hi> — Registreret efter <hi rend="italic">A</hi>: Lunde kap. reg. (1425), trykt
                  ÆA. V 171. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 39 nr.18 — Rep. nr. 635.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485575.webp">2. rk. IV nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511399.webp">II:4 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 145. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1294-11-24"> 1294. 24. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lundekanniken Niels Ødesens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego Nicolaus Øthessun
                  canonicus Lundensis. sanus mente et corpore. sciens nil certius morte et nil
                  incertius hora mortis. testamentum meum condo et ordino in hunc modum ♦ In primis
                  lego ecclesie sancti Laurencii Lundis. omnia bona mea que habeo in Insyo in
                  Gæresheræth. tali condicione. quod redditus seu fructus ex ipsis prouenientes
                  annuatim in anniuersario meo prout sequitur diuidantur uel eciam ordinentur ita
                  uidelicet quod semper in dicto die anniuersarii mei. primo tres misse pro
                  defunctis celebrentur nisi forte causa dominice uel sollempnitatis occurentis in
                  crastinum differantur. una uidelicet. in choro medio ad summum altare. pro anima
                  mea/ secunda ad altare sancti Stephani pro anima patris mei. tercia uero ad altare
                  sancti Vincencii pro anima matris mee ♦ In quibus quidem missis. uolo. quod xii
                  ore denariorum de fructibus dictorum bonorum sacrificentur. quibus oblatis.
                  cuilibet sacerdoti altare in ecclesia Lundensi habenti et missam pro anima mea
                  ipso die celebranti ex ipsis xii oris unus solidus tribuatur ♦ Residuum uero inter
                  canonicos tam residentes quam non residentes qui uigiliis et misse interfuerint.
                  equaliter diuidatur ♦ Item ipso die anniuersarii diuidatur dimidia marca inter
                  uicarios de bonorum ipsorum fructibus separatis ♦ Item fabrice ecclesie sancti
                  Laurencii. dimidia marca. ♦ Item mense canonicorum <pb facs="4485576"/> dimidia
                  marca ♦ Item claustris. omnium sanctorum. monialium sancti Petri. fratrum
                  predicatorum et minorum Lundis. cuilibet ii ore denariorum. dummodo anniuersarium
                  meum. missarum sollempniis seruauerint ipso die ♦ Item cuilibet parrochiali
                  sacerdoti Lundis. qui eodem die missam pro anima mea celebrauerit. solidus
                  denariorum donetur. ♦ Item pauperibus scolaribus marca. ♦ Si uero predicta bona in
                  redditibus annuis plus sufficere ualeant quam ad dicta omnia persoluenda. quod
                  residuum fuerit de redditibus ipsis. pauperibus erogetur. ♦ Dispensatorem uero seu
                  ordinatorem in perpetuum quicumque fuerit archidiaconus Lundensis. bonorum
                  constituo predictorum uolens ut semper ipso die anniuersarii sine protractione in
                  presencia decani Lundensis. soluat singula singulis ut superius est expressum ♦
                  Exsequtores autem huius testamenti constituo discretos uiros dominos. Henricum
                  Lundensem archidiaconum. Petrus Trugoti Iuris Magnussun canonicos. Lundenses et
                  Astradum Katilsun laicum. saluo nichilominus mihi iure addendi ad dictum
                  testamentum uel ipsum diminuendi seu ipsa bona uendendi et alienandi aut mutandi
                  in alia seu ordinandi diebus uite mee prout mihi uisum fuerit expedire ♦ In cuius
                  rei testimonium sigilla dictorum exsequtorum una cum sigillo capituli Lundensis et
                  meo proprio. presentibus sunt appensa. ♦ Datum Lundis anno domini mcc
                  nonagesimoquarto in profesto beate Katerine uirginis et martiris </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Jeg, Niels Ødesen, Kannik i
                  Lund, karsk paa Legeme og Sjæl, opsætter og ordner mit Testamente paa følgende
                  Maade, idet jeg ved, at intet er vissere end Døden og intet mere uvist end Dødens
                  Time. For det første testamenterer jeg til St. Laurentius' Kirke i Lund alt mit
                  Gods, som jeg har i *Insyo i Gærdsherred, paa den Betingelse, at Afgifterne eller
                  Frugterne derfra aarligt paa min Aartid deles eller, om man vil, ordnes som
                  følger, nemlig saaledes at der altid paa Dagen for min Aartid, medmindre det, paa
                  Grund af, at den støder sammen med en Søndag eller en Helligdag, udskydes til den
                  efterfølgende Dag, for det første læses tre Messer for de afdøde, nemlig en midt i
                  Koret foran Højalteret for min Sjæl, den anden ved St. Stefans Alter for min
                  Faders Sjæl, og den tredje ved St. Vincentius' Alter for min Moders Sjæl. Det er
                  min Vilje, at der ved disse Messer ofres 12 Øre Penge af Frugterne af nævnte Gods,
                  ved hvilke Ofringer der skal tildeles enhver Præst, som forestaar et Alter ved
                  Kirken i Lund, og som læser min Sjælemesse samme Dag, en Ørtug af de 12 Øre. Men
                  det tiloversblevne skal deles ligeligt mellem saavel residerende som ikke
                  residerende Kanniker, som overværer Vigilierne og Messen. Fremdeles paa Dagen for
                  Aartiden deles en halv Mark af Frugterne af dette Gods mellem Vikarerne. Fremdeles
                  en halv Mark til St. Laurentius Kirkes Bygningsfond. Fremdeles en halv Mark til
                  Kannikebordet. Fremdeles til <pb facs="4511400"/> Allehelgens Kloster, til St.
                  Peders Nonnekloster, til Dominikanerne og Franciskanerne i Lund hver 2 Øre Penge,
                  saalænge de højtideligholder min Aartid ved en Messe paa selve Dagen. Fremdeles
                  skal der til enhver Sognepræst i Lund, som samme Dag læser en Messe for min Sjæl,
                  skænkes en Ørtug Penge. Fremdeles til de fattige Peblinge en Mark. Og hvis
                  fornævnte Gods i aarlige Afgifter kan strække til mere end til at betale alt
                  dette, bestemmer jeg, at det tiloversblevne skal uddeles til de fattige. Og jeg
                  indsætter til evig Tid den, som er Ærkedegn i Lund til at bestyre eller ordne
                  fornævnte Gods, idet det er min Vilje, at han altid paa Dagen for min Aartid i
                  Nærværelse af Dekanen i Lund uden Tøven skal yde enhver sit, saaledes som ovenfor
                  angivet. Men til Testamentseksekutorer indsætter jeg de gode Mænd, Herrerne
                  Henrik, Ærkedegn i Lund, Peder Truedsen, Juris Mogensen, Kanniker i Lund, og
                  Aastred Kjeldsen, Lægmand, dog med Forbehold af min Ret til at føje til eller
                  indskrænke nævnte Testamente, og til at sælge eller afhænde eller mageskifte dette
                  Gods med andet eller til at træffe andre Bestemmelser i min Livstid, saaledes som
                  det maatte synes at gavne mig mest. Til Vidnesbyrd herom er nævnte
                  Testamentseksekutorers Segl sammen med Lundekapitlets og mit eget hængt under
                  dette Brev. Givet i Lund i det Herrens Aar 1294 Dagen før den hellige Jomfru og
                  Martyr Katrines Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
