<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12940917001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12940917001</idno>
            <idno type="dd_serialno">138</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4485570"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 19 × 14,5 (plica 1,8). To seglsnit. Paa bagsiden
                     <hi rend="italic">Documentum Cristierni episcopi quod dominus Kanutus curiam suam iuxta uicum
                     scolarum ex opposito ad curiam Guidonis prepositi racione altaris instituti per
                     dominum Nicholaum cancellarium regis dedit et scotauit</hi>. Derunder med haand
                  fra 16. aarh. <hi rend="italic">Som her Cresten Anderss fordom tiden boede</hi> — Registreret Ribe
                  kapitels reg. (1553 og senere), trykt ÆA. V 447. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 306. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 633 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485569.webp">2. rk. IV nr. 138</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511394.webp">II:4 nr. 138</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 138. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1294-09-17"> 1294. 17. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Kristian og kapitlet i Ribe overdrager paa nærmere betingelser kanniken
                  Esger Jul den gaard i Ribe, som præsten Knud hidtil har haft. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. C. dei gratia Ripensis. episcopus totumque
                  capitulum ibidem salutem in domino sempiternam ♦ Constitutus coram nobis uir
                  discretus Kanutus sacerdos quandam curiam sitam iuxta uicum scolarum uidelicet ex
                  opposito ad curiam domini prepositi Widonis quam ipse Kanutus racione unius
                  altaris quod uir uenerabilis Nicholaus bone memorie quondam cancellarius domini
                  regis in ecclesia nostra ob remedium anime sue instituit. multis annis possidebat\
                  ex ordinacione nostra et capituli nostri habito respectu ad ecclesie nostre
                  utilitatem. in manu nostra libere resignauit. tali prehabita conuencione quod
                  dictus Kanutus terminis consuetis octo marchas denariorum usualium. racione dicte
                  curie percipiat annuatim ♦ Quam eciam curiam uiro discreto domino Esgero dicto
                  Juul. canonico nostro canonice contulimus iure perpetuo libere possidendam. ac pro
                  residencia unius canonici in perpetuum retinendam ♦ Ita tamen. quod dictus dominus
                  Esgerus predicto Kanuto soluat annis singulis octo marchas supradictas et omnes
                  melioraciones quas idem dominus in predicta curia fecerit. cedant ecclesie nostre
                  cum prefata curia post obitum suum seu ipsius resignacionem. hoc excepio quod si
                  usque ad ualorem centum marcharum uel ultra. domus aliquas lapideas ibidem
                  propriis expensis edificauerit. tunc capitulum seu canonicus ille quod uel qui
                  sepedictam curiam post obitum dicti domini obtinuerit. nouem solidos sterlingorum
                  ad anniuersarium memorati domini quolibet anno soluere teneatur. tali modo
                  distribuendos ut uicarii decem et octo sterlingos percipiant et pauperes scolares
                  decem et octo sterlingos. et hoc quod remanet inter omnes canonicos qui misse
                  interfuerint siue communitatem habentes siue non equaliter diuidatur. ♦ Datum anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>.
                     iiii<hi rend="sup">o</hi>. feria sexta post exaltacionem. sancte crucis. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillis capituli nostri necnon et
                  prefati domini Esgeri presentibus est appensum. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 C.=Cristiernus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristian, af Guds Naade Biskop i Ribe og hele Kapitlet sammesteds, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I vor Nærværelse har den gode Mand Knud, Præst, efter vor og vort Kapitels
                  Henstilling under Hensyntagen til Kirkens Tarv til Fordel for os givet Afkald paa
                  en Gaard, beliggende ved Skolegade overfor Provsten Herr Guidos Gaard, som samme
                  Knud sad inde med i mange Aar paa Grund af det Alter<ref target="drb1"/>, som den
                  ærværdige Mand, Niels, salig Ihukommelse, fordum Herr Kongens Kansler, indstiftede
                  i vor Kirke som Sjælegave. Først afsluttedes den Overenskomst, at nævnte Knud af
                  omtalte Gaard aarligt skal oppebære 8 Mark Penge gængs Mønt til de sædvanlige
                  Terminer. Men Gaarden har vi i Overensstemmelse med den kanoniske Rets Forskrifter
                  overdraget til den ærværdige Herr Esger, kaldet Jul, vor Kannik, med Ret til for
                  stedse at sidde inde med den og beholde den som enkelt Kannikresidens, paa den
                  Betingelse, at nævnte Herr Esger aarligt skal yde nævnte Knud de ovennævnte 8
                  Mark, og at alle de Forbedringer, som nævnte Herre<ref target="drb2"/> lader
                  foretage paa fornævnte Gaard, efter hans Død eller hans Tilbagetræden skal
                  tilfalde vor Kirke sammen med den omtalte Gaard, dog med den Undtagelse, at hvis
                  han af sine egne Midler sammesteds har ladet opføre Stenhuse til en Værdi af 100
                  Mark eller derudover, saa skal Kapitlet eller den Kannik, hvem det nu bliver, som
                  faar fornævnte Gaard efter nævnte Herres Død, hvert Aar være pligtig at yde 9
                  Skilling Sterlinger til omtalte Herres Aartid, at fordele paa den Maade, at
                  Vikarerne faar 18 Sterlinger og de fattige Peblinge 18 Sterlinger, og hvad der
                  bliver tilovers skal ligelig fordeles blandt alle de Kanniker, som overværer
                  Messen, hvad enten de lever i Fællesskab eller ikke. Givet i det Herrens Aar 1294
                  Fredagen efter Korsets Ophøjelse. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl sammen med
                  Kapitlets og fornævnte Herr Esgers Segl hængt under nærværende Brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. som Præst ved det Alter, hvortil Gaarden var skænket. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. Esger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
