<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12940310001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12940310001</idno>
            <idno type="dd_serialno">123</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.178 med overskriften <hi rend="italic">Johannes Stycke
                     haffuer lofflig schött Lyom Closter alt sitt godts oc egendom y Aabelung marck,
                     Hwitting, Wterbiærgem, Øndrupmarck og Rissby marck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 75 — Reg. Dan. nr. 1464; Hasse II 348 nr. 838.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485560.webp">2. rk. IV nr. 123</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511386.webp">II:4 nr. 123</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 123. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1294-03-10"> 1294. 10. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Løgumkloster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Kristian af Ribe bevidner, at akolyten Jens Stykke i hans nærværelse har
                  erkendt, at han ingen krav har paa det gods, som han har tilskødet klostret i
                  Løgum, hvad enten han forbliver i ordenen eller træder ud af den. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristiernus dei gratia Ripensis episcopus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod anno domini millesimo ducentessimo
                  nonagessimo quarto, sexto idus martii Iohannes dictus Stycke accolitus filius
                  Nicholai Bossun de parochia Rodagger constitutus in claustro Loci Dei coram nobis
                  recognouit se in audientia placitantium in placito Hwittingherret legaliter et
                  bona uoluntate sua scotasse claustro Loci Dei supradicto omnes terras suas quas
                  possedit in Obelingmarck, Hwitting, Vterbiærgem, Øndrup marck et Risbymarck iure
                  perpetuo possidendas, ipsas terras dicto claustro approprians et sine omni
                  exeptione, siue staret ibidem in ordine suo siue recederet, omni iuri suo
                  renuntians in eisdem, et constanter affirmans data fide, quod neque per se neque
                  per personam aliam interpositam, huic scotationi, alienationi et appropriationi in
                  contrarium ueniret in posterum, nec quicquam super hiis in dicti claustri
                  molestiam disponeret, uel in fraudem. ♦ <pb facs="4485561"/> In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus literis duximus apponendum. ♦ Datum in
                  claustro anno et die supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 eisdem] eijsdem Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristian, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, som ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at i det Herrens Aar 1294 den 10. Marts har Akolythen Jens, kaldet
                  Stykke, Søn af Niels Bosen fra Roager Sogn, i Nærværelse af os i Klostret i Løgum
                  erkendt, at han paa et Tingmøde paa Hviding Herredsting lovligt af sin egen fri
                  Vilje har tilskødet ovennævnte Kloster i Løgum alle sine Jorder, som han ejede paa
                  Aabøllingmark, i Hviding, Ydre Bjer<pb facs="4511387"/> rum, Endrupmark og
                  Rejsbymark, at besidde med evig Ret, idet han hjemlede Jorderne til nævnte Kloster
                  uden Forbehold, hvad enten han forblev der i Ordenen eller trak sig tilbage, gav
                  Afkald paa alle sine Rettigheder til de samme Ejendomme og ved Haandslag for altid
                  bekræftede, at der hverken gennem ham eller gennem en Mellemmand skulde handles
                  imod denne Skødning, Overdragelse og Tilhjemling, ej heller agtede han at
                  planlægge noget i denne Sag til Skade for eller Forfordeling af nævnte Kloster.
                  Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under nærværende Brev. Givet i
                  Klostret Aar og Dag som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
