<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12941009001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12941009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 42, Perg. 26,5 × 14 (plica 3). Erik 6.s segl
                  af ufarvet voks i rød-hvis silkesnor, DKS. 21 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ibid. 42a, vidisse af
                  Franciskanerne i Lübeck 1349 26. April — <hi rend="italic">Ab</hi>: Ibid. 42b, udat. vidisse fra
                  14. aarh. af kapitlet, Dominikanerne og Franciskanerne i Lübeck — <hi rend="italic">Ac</hi>: Ibid.
                  42c, vidisse af ærkebisp Vromold af Riga 1351 15. juni — <hi rend="italic">Ad</hi>: Ibid. 42d,
                  udat. vidisse fra 14. aarh. af kapitlet, Dominikanerne og Franciskanerne i Lübeck
                  — <hi rend="italic">Ae</hi>: Ibid. 42e, vidisse af bisp Bertram af Lubeck 1351 16. juni —
                     <hi rend="italic">Af</hi>: Afskrift paa perg. i Rostock byarkiv, K IV Hanse; i <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.
                  310 er <hi rend="italic">Af</hi> blevet opfattet som en ubeseglet originaludfærdigelse, hvad der
                  næppe kan opretholdes — <hi rend="italic">Ag</hi>: Wismar byarkiv, afskrift fra 1516 af en vidisse
                  af bisp Bertram 1354 18. sept. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 311. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dreyer, Specim. de Naufr. XLVII—XLVIII; Dipl. Svec. II 180 nr. 1120;
                  Lüb. UB. I 565 nr. 625; Mekl. UB. III 559 nr. 2298; Bunge I 698 nr. 555; Rydberg,
                  Traktater I 309—10 — Reg. Dan. nr. 1471*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485573.webp">2. rk. IV nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511398.webp">II:4 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 143. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1294-10-09"> 1294. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tillader købmændene fra søstæderne frit at rejse gennem
                  kongeriget, særligt gennem Estland til Novgorod, og giver dem ret til overalt frit
                  at bjerge deres vraggods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4485574"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ericus. dei gracia.
                  Danorum. Sclauorum que rex. dux Estonie. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Noueritis quod nos ad instanciam dilectorum nobis ciuium. de Lubæk. et de
                  Gutlandia. mercatoribus omnibus ciuitatum maritimarum. mare orientale transire
                  uolentibus. graciam cupientes facere specialem. ipsis omnibus et singulis
                  liberaliter indulgemus. quod ad regnum nostrum ubicumque eis placuerit. cum rebus
                  et mercibus suis secure uenire ualeant. siue hoc uia terrestri. siue aquatica.
                  ipsis oportunum fuerit. et in eodem libere sua exercere mercimonia. securi pro
                  nobis. ac omnibus haliuis. et officialibus nostris. nec non aliis quibuscumque/
                  qui nostris astricti sunt uoluntatibus. et mandatis. ♦ Singulariter autem
                  assecuramus eosdem. per terras nostras. Estoniam uidelicet totam. et Wironiam.
                  usque ad fluuium. Narwa. et deinde uersus. Nogardiam. ne quisquam eos. siue in
                  mari. siue in terris. in se. uel in suis presumat aliqualiter inpedire. ♦ Ceterum
                  indulgemus eisdem. quod si eos alicubi infra limites et terminos tocius regni
                  nostri naufragium. quod absit. pati contingat. quamdiu res suas. et naues per se
                  ipsos. seu per alios saluare poterunt. eisdem id faciendi. tenore presencium.
                  liberam concedimus facultatem. et quod per neminem aduocatorum nostrorum. seu per
                  quemquam alium de regno nostro debeant aliquatenus inpediri. ♦ Unde per graciam
                  nostram districte prohibemus. ne quis aduocatorum nostrorum. aut quisquam alius.
                  ipsos mercatores contra tenorem presencium. presumat aliquatenus molestare ♦ Quod
                  qui fecerit. regiam non effugiet ulcionem. ♦ In cuius rei testimonium presentibus
                  litteris. sigillum nostrum duximus apponendum. ♦ Datum. Nyburgh.annodomini ·
                  millesimo · ducentesimo · nonagesimo · quarto · in die beati. Dyonisii. et
                  sociorum eius. presentibus consiliariis nostris\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Hertug af Estland, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi paa Forbøn af vore elskede Borgere fra Lübeck og fra Gotland
                  velvilligt tilstaar alle Købmænd fra Søstæderne, hver og en, som vil drage over
                  Østersøen, idet vi ønsker at vise dem en særlig Naade, at de i Sikkerhed skal
                  kunne komme til vort Rige, overalt hvor det behager dem, med deres Ting og Varer,
                  hvad enten Vejen over Landjorden eller over Søen er mest belejlig for dem til
                  dette Formaal, og frit drive deres Handel i Sikkerhed for os og alle vore
                  Høvedsmænd og Embedsmænd samt for alle andre, som er bundet til vor Vilje og
                  Befaling. Men især tilsikrer vi dem, at ingensomhelst skal driste sig til paa
                  nogen Maade at hindre dem enten paa Havet eller paa Landjorden, hverken dem selv
                  eller deres undergivne, i hele vort Land Estland og Virland indtil Narvafloden og
                  derfra mod Novgorod. Fremdeles tilstaar vi dem, at vi, hvis det hænder dem
                  nogetsteds indenfor hele vort Riges Lande og Grænser, at de rammes af Skibbrud,
                  hvilket forhaabentligt ikke sker, med dette Brev vil give dem fri Ret til,
                  saalænge de kan bjerge deres Varer og Skib ved egen eller andres Hjælp, at gøre
                  det, og at ingen af vore Fogeder eller nogensomhelst anden fra vort Rige paa nogen
                  Maade maa hindre dem deri. Derfor forbyder vi strengt under Trusel om vor Naades
                  Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller nogensomhelst anden drister sig til paa
                  nogen Maade at besvære disse Købmænd imod dette Brevs Ordlyd. Den, som gør det,
                  vil ikke undfly vor kongelige Hævn. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl
                  hænge under dette Brev. Givet i Nyborg i det Herrens Aar 1294 paa den hellige
                  Dionysius' og hans Fællers Dag i Nærværelse af vore Raader. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
