<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11031231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11031231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">29</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Parisinus Lat. 2478 (olim Cantuariensis, Ecclesiae S. Augustini?),
                  s. XII ineunte, f. 129v.; b: Cod. Londiniensis Lambethanus 59 (olim Cantuariensis,
                  Ecclesiae Christi), s. XII ineunte; e: Cod. Cottonian. bibl. Claudius A. XI, s.
                  XIII, f. 157. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: S. Anselmi Cantuarensis opera omnia, ed. Gabrielis Gerberon, lib. IV
                  nr. 90 (udg. 1721 og 1744 lib. IV nr. 127); Capitularia regum Francorum, ed.
                  Baluzius, II, Append. 1556; Staphorst 1:1 524; Pontoppidan I 344 med dateringen:
                     <hi rend="italic">Datæ Cantuarie anno MCVI</hi>; Mansi XVIII 1027; Gustav Sommelius, De initiis
                  archiepiscopatus Lundensis, 45; DS I 44; Lappenberg I 123; Migne 159:245 269;
                  Maurer, Die Bekehrung des norwegischen Stammes, II 668 (udtog); Ellen Jørgensen,
                  Smaabidrag til Middelalderens Kirkehistorie. Kirkeh. Saml. VI:6 2; S. Anselmi
                  opera omnia, rec. Franc. Salesius Schmitt V nr. 447. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm V 140; Reg. Dan. 158*; Hasse I 22. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Ellen Jørgensen, Smaabidrag, 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335754.webp">1. rk. II nr. 29</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508054.webp">I:2 nr. 29</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 29. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1103-12-31"> [1103-1105] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335755"/> Ærkebiskop Anselms brev henførtes i ældre tid til 1094, 1104,
                  1106 og før 1110; i den senere tid til ikke før 1103-04, 1104 eller derefter (cf.
                  Dehio, Gesch. des Erzbistums Hamburg-Bremen, II Anm. p. 7). </p>
                  <p> Vetus Chronica Sialandie, som har benyttet en tabt Saxotekst, meddeler, at det
                  pavelige sendebud, som overbragte palliet til Asser, bar navnet Albericus (Script.
                  min. II 27: <hi rend="italic">Profectus .. a curia legatus Albericus, qui nostre gentis
                     sacerdotium adornaret, cum cunctas Danorum urbes curiose collustrasset, Lundie
                     ob egregios Asceri mores hunc honorem deferendum existimauit</hi>). Anselms brev
                  viser rigtigheden heraf. Sendebudet var kardinalpresbyteren Albericus, tit. sancti
                  Petri ad vincula (Jaffé I 702). </p>
                  <p> Anselms brev er skrevet, efter at Albericus har fuldført sin mission til Lund, og
                  efter at Anselm er truffet sammen med ham. Da palliet udvirkedes i slutningen af
                  1102 eller, mere sandsynligt, i den første halvdel af året 1103 (nr. <ref target="/books/dipdan/1102/dd_11021231101" type="link">28</ref>), kan brevet
                  ikke være ældre end 1103. Brevet er øjensynlig affattet ganske kort efter
                  Albericus' tilbagekomst. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4335756"/> Det er en lykønsknings- og formaningsskrivelse til Asser i
                  anledning af, at han er blevet ærkebiskop. Terminus ante quem synes under disse
                  omstændigheder ikke at kunne sættes senere end til 1105. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anselm, ærkebiskop af Canterbury, til Lundekirkens ærkebiskop, Asser. Hvad Asser
                  har bedt ham om med hensyn til Albericus, kardinal ved romerkirken, har han
                  villigt udrettet. Han takker Gud for at have ophøjet Asser til ærkebiskop i
                  Danernes rige og sætter sin lid til hans kommende gerning, da han har hørt så
                  meget godt om ham fra kardinalen. Anselm beder Asser rense riget for apostater.
                  Som forholdene er nu, kommer fremmede, som er udstødt af deres egne biskopper,
                  dertil og modtager indvielse til forskellige grader. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anselmus archiepiscopus Cantuarie reuerendo Lundonis ecclesie archiepiscopo
                  Atsero; salutem et ueram amicitiam in Christo. </p>
            <p> Quod me rogastis de domno Albrico cardinali Romane ecclesię libenter feci cum
                  propter honorem Romanę ęcclesię. tum propter amorem uestrum pro quo libenter
                  facere uolo si quid quod placeat sanctitati uestrę intellexero. </p>
            <p> Gratias agimus Deo qui in regno Danorum uestram religiosam prudentiam et
                  prudentem religionem ad archiepiscopatum sullimauit. Confidimus enim quia gratia
                  Dei cooperante ea que corrigenda sunt corrigetis. et quę ędificanda ędificabitis.
                  et quę nutrienda nutrietis. Audiuimus nanque a prefato cardinali multa bona de
                  uobis. Unde istam habemus fiduciam. et oramus ut Deus qui hoc incepit in uobis. ad
                  bonum effectum uestram semper perducat uoluntatem. Rogo sanctitatem uestram
                  quatinus regnum illud uestro sancto studio emundetis ab apostatis ut nullus
                  alienigena ibirecipiat aliquem ecclesiasticum ordinem. quia illi qui ab episcopis
                  suis repelluntur illuc pergunt. et execrabiliter ad diuersos ordines sacrantur. </p>
            <p> Valete et orate pro me. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Lundonis] Laudis a—b; over Lundonis henvisningstegn til en meget sen
                  understreget tilføjelse i marg.: in Dacia c. </p>
               <p> 7 Romaneg geclesig] ecclesię Romane b. </p>
               <p> 8 cum rettet, muligvis fra tum a, tum c; </p>
               <p> amorem mgl. b. </p>
               <p> 10-11 prudentiam—religionem mgl. a. </p>
               <p> 11 sullimauit (=sublimauit)] sublimauit b. </p>
               <p> 16 Rogo herudfor i marg. med meget sen hånd: Nota. non ordinandos (de sidste to
                  ord understreget) c. </p>
               <p> 18 qui mgl. b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12 cf. Marc. 16,,: Domino cooperante. 15-16 cf. Phil. 1,: confidens hoc ipsum,
                  quia qui cæpit in uobis opus bonum, perficiet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anselm, ærkebiskop af Canterbury<ref target="drb2"/>, vil den ærværdige
                  ærkebiskop Asser af kirken i Lund hilsen og sandt venskab i Kristus. </p>
            <p> Hvad I bad mig om angående herr Albericus<ref target="drb3"/>, kardinal i den
                  romerske kirke, har jeg med glæde udrettet, dels til ære for den romerske kirke,
                  dels af kærlighed til Eder, for hvem jeg med glæde vil opfylde alle Eders
                  helligheds ønsker, som måtte blive mig bekendt. </p>
            <p> Vi takker Gud, at han i Danmarks rige har ophøjet Eders fromme visdom og vise
                  fromhed og sat Eder i ærkebispesædet. Thi vi nærer den fortrøstning, at I med
                  bistand af Guds nåde vil rette, hvad der bør rettes, opbygge, hvad der bør
                  opbygges, og nære, hvad der har næring behov. Thi vi har af den fornævnte kardinal
                  fået meget godt at høre om Eder. Derfor tror vi og beder om, at Gud, som har gjort
                  denne begyndelse med Eder, altid vil lede Eders vilje til det gode<ref target="drb4"/>. Jeg beder Eders hellighed om, at I med hellig iver vil rense
                  Danmarks rige for apostater<ref target="drb5"/>, således at ingen fremmed der kan
                  modtage nogen gejstlig grad; de, som forstødes af deres bisper, drager nemlig
                  dertil og opnår på forbandelsesværdig vis indvielse i de forskellige grader. </p>
            <p> Lev vel og bed for mig. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> 1093-1109. </p>
                  <p n="drb3"> kardinalpresbyter af S. Pietro in Vincoli, jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Phil. 1, 6. </p>
                  <p n="drb5"> da Anselm var en kraftig forkæmper for læren om pavens uafhængighed af
                  fyrstemagt, tænkes der rimeligvis på Wibertisterne, jf. nr. 44 note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
