<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670728001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670728001</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Münster Staatsarchiv, Grafsch. Ravensberg nr. 11. Perg. 20,5 × 12 (plica
                  1,3).6 segl: 1. Perg.rem. 2. Grev Ernst af Gleichens segl i perg.rem, ikke
                  medtaget DAS. nr. 10. 3. Prior Henriks segl i perg.rem, beskadiget, ikke medtaget
                  i DGS. 4. Perg.rem. 5. Niels Haks segl i perg.-<pb facs="4483930"/>rem, stærkt
                  beskadiget, paaskrift ... HOLAI: HA..., ikke medtaget DAS, nr. 29. 6. Mads
                  Flaarups segl i perg.rem, ikke medtaget DAS. nr. 31. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 119. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westfäl. UB. VI 268 nr. 878 – Reg. Dan. nr. *440.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483929.webp">2. rk. II nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510641.webp">II:2 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 79. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-07-28"> 1267. 28. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping kundgør, at al strid mellem Jakob og Niels, sønner af grev
                  Niels af Halland, og grev Otto af Ravensberg om arven efter Jon Lille er
                  afsluttet.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes quod Nicholaus
                  et Iacobus fratres filii comitis Nicholai de Hallandia coram nobis protestati
                  fuerunt. et dixerunt quod nichil iuris haberent in bonis illis que iure
                  hereditario ad nobilem uirum Ottonem comitem de Rauænsbærgh post dominum Iohannem
                  Paruum pie memorie fratrem suum iure deuoluta. et secundum leges terre nostre
                  racionabiliter adiudicata. ♦ Sed uerum est quod sepe querimoniam coram nobis
                  fecerunt quod iam dictus dominus Iohannes cum esset tutor ipsorum graue eis
                  dampnum in suis bonis intulisset. unde dominum comitem iam nominatum qui bona
                  domini Iohannis superius premissi in sua habet possessione sepius impetebant/ ♦
                  Sed dominus Henricus prior de Andwarscogh uolens destruere omnem rancorem qui
                  uertebatur inter sepe dictum comitem ex una parte et suos nepotes ex altera. pro
                  restauracione dampni quod dicebant se recepisse. et pro omni actione destruenda
                  terciam partem premissorum bonorum de consensu et uoluntate domini comitis ipsis
                  coram nobis erogauit. et per hoc omnem rancorem inter ipsos subortum penitus
                  relegauit. et sepe dicti pueri omni actioni quam antea habebant uel deinceps
                  habere poterunt coram nobis renunciarunt. ita quod dominus comes de bonis suis que
                  nunc habet de gracia nostra in sua possessione. uel postmodum secundum leges terre
                  nostre repetere poterit salua parte dictorum puerorum de bonis adhuc repetendis
                  liberam habebit disponendi facultatem prout sue placuerit uoluntati sine quolibet
                  impedimento. ♦ Huius facti testes sunt. domini comes Ærnestus. Henricus prior de
                  Andwardhscogh. Ioon Litlæ. Nicholaus Hak quondam marscalcus et Matheus de
                  Floræthorp dapifer. et alii plures tam clerici quam laici meliores regni nostri. ♦
                  Item ut in facto tam legaliter ordinato nulla in posterum possit interuenire
                  calumpnia presentem paginam super premissis fecimus conscribi et sigilli nostri
                  munimine necnon sigillis premissorum testium communiri. ♦ Datum Worthingiburgh/
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. vii kalendas augusti quinto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, nulevende saavel som tilkommende, at Brødrene Niels og Jakob,
                  Sønner af Grev Niels af Halland, i vor Nærværelse har erklæret og sagt, at de
                  ingen Ret har i det Gods, som retteligt er tilfaldet den velbyrdige Mand, Grev
                  Otto af Ravensberg ved Arv efter hans Broder Herr Jon Lille, salig Ihukommelse, og
                  efter vort Lands Love er tildømt ham paa skellig Vis. Men sandt er det, at de ofte
                  har klaget til os over, at den allerede nævnte Herr Jon, da han var deres
                  Formynder, har tilføjet dem alvorlige Tab paa deres Gods, hvorfor de ofte har
                  rejst Krav imod den fornævnte Herr Greve, som har fornævnte Herr Jons Gods i sin
                  Besiddelse. Men idet Herr Henrik, Prior af Antvorskov, vilde udslette alt Nag
                  mellem <pb facs="4510642"/> den oftnævnte Greve som den ene Part og hans Nevøer
                  som den anden, har han med Herr Grevens Samtykke og Vilje i vor Nærværelse
                  overdraget dem en Trediedel af det nævnte Gods for at erstatte det Tab, de sagde,
                  at de havde lidt, og udslette enhver Søgsmaalsret, og derved har han ganske
                  fjernet det mellem dem opstaaede Nag, og de ofte omtalte unge Mænd har i vor
                  Nærværelse givet Afkald paa enhver Søgsmaalsret, som de har haft eller i Fremtiden
                  kunde have, saaledes at Herr Greven skal have fri Adgang til uden Hindring at
                  raade efter sit Forgodtbefindende over det Gods, som han nu af vor Naade har i sin
                  Besiddelse eller senere kan søge tilbage efter vort Lands Love, dog undtaget de
                  nævnte unge Mænds Del af det Gods, som endnu skal generhverves. Vidner til denne
                  Handling er Herrerne Grev Ernst, Henrik, Prior af Antvorskov, Jon Lille, Niels
                  Hak, forhenværende Marsk, Drosten Mads af Flaarup og mange andre af vort Riges
                  bedste Mænd, gejstlige saavel som verdslige. Fremdeles: for at ingen Trætte i
                  Fremtiden skal kunne opstaa om denne saaledes lovmæssigt ordnede Sag, har vi ladet
                  dette Brev skrive om de fornævnte Forhold og til yderligere Stadfæstelse ladet det
                  forsyne med vort Segl tillige med de fornævnte Vidners Segl. Givet i Vordingborg i
                  det Herrens Aar 1267 den 28. Juli. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
