<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670930101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670930101</idno>
            <idno type="dd_serialno">92</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Rigsbrevbogen, tabt; om overleveringen se Dipl. Dan.
                  II. 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12661110001" type="link">45</ref>.
                  Registreret af Stephanius efter A 5 p. 71, trykt Danske Mag. 6 rk, I 10.
                  Afskrifter i Gl. kgl. Saml. 4to 2514 p.145; Gl. kgl. Saml. 4to 2513 f.24r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 609; Bull. Dan. 575 nr. 695; Acta Proc. Lit. 112.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483946.webp">2. rk. II nr. 92</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510655.webp">II:2 nr. 92</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 92. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter 2514</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-09-30"> [1267. september] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Brevet er udstedt i september, sandsynligvis henimod maanedens
                  slutning, jfr. Paludan Müller i Vidensk. Selsk. Skr. V hist.-philos. Afd. bd. 4 p.
                  368; Norvin i Scandia V (1932) p.287 f. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping meddeler legaten kardinal Guido, at han sender biskop Esger
                  af Ribe til ham for at tilbyde ærkebispen, bispen og de andre gejstlige at vende
                  tilbage med sikkerhed og at lade deres strid afgøre ved nævningedom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Quamquam offensa et excessus graues, quibus domini, Lundensis archiepiscopus et
                  Roskildensis episcopus nos et regnum nostrum multipliciter contra deum et
                  iustitiam offenderant, prout plures regni nostri non ignorant, nec uestram, ut
                  credimus, late&lt;n&gt;t prudentiam, qui hæc in eodem nostro regno existentes a
                  pluribus fide dignis fide oculata potuistis intelligere et audire. quamquam etiam
                  per citationem, qua nos citari mandastis ad locum minus tutum ac nobis multiplici
                  de causa suspectum: nec non per sententiam quam contra nos et regnum nostrum de
                  facto tulisse dicimini, sentiamus nos contra iustitiam prægrauatos, attendentes
                  tamen deuotionem et obedientiam, quam progenitores nostri quondam reges Daciæ ad
                  reuerendam matrem nostram, sanctam Romanam ecclesiam habuerunt, quorum nos
                  uestigia imitari cupientes, ipsam matrem ecclesiam et uiros ecclesiasticos cum
                  omni humilitate et deuotione honorare intendimus, ac pro iuribus eorum
                  defensandis, quantum cum deo possumus et iusticia contendere uires nostras. ideo
                  uenerabilem patrem dominum Es. Ripensem episcopum ad uestræ paternitatis potentiam
                  transmittimus committentes eidem ut ipse prædictis archiepiscopo et episcopo et
                  aliis eorum collegis ex parte nostra et dilectæ matris nostræ dominæ reginæ cum
                     <pb facs="4483947"/> effectu offerat et faciat omnem securitatem, quam ipsis de
                  iure facere tenemur, redeundi ad ecclesias et loca sua, ac per suas prouincias
                  transeundi, licet eos non expulimus nec expelli mandauimus, quam etiam securitatem
                  paratos nos offerimus facere cum effectu. ita tamen, quod idem archiepiscopus et
                  episcopus extraneas personas in regnum nostrum non introducant, ex quibus uel per
                  quas regnum nostrum turbari possit uel aliquibus commotionibus molestari. ♦ Quam
                  etiam securitatem ab eisdem archiepiscopo et episcopo nobis et nostris petimus
                  uersa uice exhiberi. ♦ Item etiam ex parte nostra et ipsorum nominentur de regno
                  nostro uiri prouidi et discreti, qui dominum habentes præ oculis, causis utriusque
                  partis diligenter inspectis, ipsas causas de uestro consilio et prouidentia
                  terminent iusto modo. ♦ Quod si prædicti archiepiscopus et episcopus ea, quæ
                  præmissa sunt, attentare uel admittere recusauerint, paternitati uestræ humiliter
                  supplicamus, quatenus, nos et regnum nostrum ab eorum infestatione absoluere
                  dignemini, prædictam, quam contra nos de facto tulisse sententiam dicimini,
                  exigente iustitia, retractantes, ♦ Alioquin nos sentientes nos de nouo grauari,
                  præsertim cum pro innocentia nostra ostendenda, ultra quod facere non poterimus,
                  iterato in scriptis sedem apostolicam appellamus, appellationes nichilominus prius
                  factas tenore præsenti innouantes. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 offensa] Acta Proc. Lit., offensas ms., (per) offensas Gertz. 18
                  late&lt;n&gt;t] latet ms. – qui] 2574, quæ 2513. – hæc] 2514, hoc 25173. – nostro]
                  mgl. 2513. 23 tamen) 2574, tamen ad 2513. 25 cupientes] 2513, incipientes 2574. 27
                  iuribus] 2574, uiribus 2573. 28 deo] 2574, domino 2573. – uenerabilem] 2514,
                  uenerandum 2573. 29 Es. = Esgerum] 2573, Eskillum 2574. </p>
               <p> 5 introducant] 2574, introducat 2573. 8 item etiam] 2574, ita tamen ut 2573. 9
                  discereti] 2574, diserti 2573. 15 dicimini] 2574, dicemini 2573. 18 præsenti]
                  rettet til præsentium 2573. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skønt den Krænkelse og de grove Overgreb, hvormed Herr Ærkebispen af Lund og Herr
                  Bispen af Roskilde paa mangfoldige Maader har fortrædiget os og vort Rige paa
                  Trods af Gud og Retfærdighed, hvorom de fleste i vort Rige ikke er uvidende, næppe
                  har kunnet undgaa Eders Opmærksomhed, da I jo i samme vort Rige har kunnet erfare
                  og høre det af mange troværdige Øjenvidner — skønt vi fremdeles føler os tyngede
                  mod al Retfærdighed ved den Stævning, hvormed I lod os stævne til et Sted, der var
                  usikkert og af mange Grunde mistænkeligt, samt ved den Dom, som I siges de facto
                  at have fældet over os og vort Rige — agter vi dog i Betragtning af den Fromhed og
                  Lydighed, som vore Forfædre, Danmarks forhenværende Konger, udviste over for vor
                  ærværdige Moder, den hellige romerske Kirke, idet vi ønsker at følge i deres
                  Fodspor, at hædre vor Moder Kirken og Kirkens Mænd med al Ydmyghed og Fromhed og
                  at anstrenge vore Kræfter for at værne deres Rettigheder, saavidt vi kan med Gud
                  og Retfærdighed. Derfor sender vi den ærværdige Fader Herr Esger, Biskop af Ribe,
                  til Eder, mægtige Fader, med det Hverv, at han paa vore og vor elskede Moders, Fru
                  Dronningens, Vegne med Virkning skal tilbyde og stille fornævnte Ærkebisp, Biskop
                  og deres Emhedsbrødre, al den Sikkerhed, som vi efter Loven er pligtige at stille
                  dem, at de kan vende tilbage til deres Kirker og Embeder og rejse gennem deres
                  Provinser, skønt vi ikke har fordrevet dem eller ladet dem fordrive, og denne
                  Sikkerhed er vi villige til at yde dem paa virksom Maade, dog at Ærkebispen og
                  Bispen ikke maa føre udenlandske Personer ind i vort Rige, hvoraf eller ved hvis
                  Virksomhed vort Rige kan komme i Oprør eller udsættes for Forstyrrelser. Og denne
                  Sikkerhed beder vi ogsaa om fra Modpartens Side af Ærkebispen og Bispen for os og
                  vore. Fremdeles skal der fra vor og deres Side blandt Rigets Indbyggere udnævnes
                  kloge og gode Mænd, der med Gud for Øje og efter nøje Prøvelse af begge Parters
                  Klagemaal kan bringe Afgørelse i Sagerne paa rette Maade, bistaaet af Eders Naade
                  og Forsyn. Men hvis fornævnte Ærkebiskop og Bispen nægter at forsøge eller gaa ind
                  paa det, som ovenfor er fremstillet, saa beder vi ydmygt Eder, vor Fader, om at I
                  vil værdiges at fri os og vort Rige fra deres idelige Overgreb, derved at I efter
                  Retfærdighedens <pb facs="4510657"/> Krav tilbagekalder den Dom, som I siges de
                  facto at have fældet over os. I modsat Fald føler vi, at vi paany fortrædiges,
                  navnlig da vi ikke kan gøre mere<ref target="drb1"/> for at bevise vor Uskyld (end
                  at tilbyde Afgørelse ved Nævninger), og vi appellerer derfor atter skriftligt til
                  Pavestolen, hvorhos vi ved dette Brev fornyer de tidligere indgivne
                  Appelskrivelser. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Oversættelsen usikker. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
