<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670910001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670910001</idno>
            <idno type="dd_serialno">86</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Rigsbrevbogen, tabt; om overleveringen se Dipl. Dan.
                  II, 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>
                  indledn. Registreret af Stephanius efter A 5 p.71, trykt Danske Mag. 6rk, I 10, –
                  Afskrifter: Gl. kgl. Saml. 4to 2514 p.128; Gl. kgl. Saml. 4to 2513 f21v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 606; Bull. Dan. 571 nr. 693; Acta Proc. Lit. 109; dansk
                  oversættelse Hvitfeld II 322 – Reg. Dan. nr. 1166*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483937.webp">2. rk. II nr. 86</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510648.webp">II:2 nr. 86</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 86. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter 2514</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-09-10"> 1267. 10. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido paalægger biskoppen af Lübeck og hans undergivne hver søn-
                  og helligdag at lyse kongen og dronningen af Danmark og deres tilhængere i kirkens
                  ban. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili patri episcopo Lubecensi, officialibus ac uicariis eiusdem frater
                  Guido miseratione diuina tituli sancti Laurentii in Lucina presbiter cardinalis,
                  apostolicæ sedis legatus salutem in domino. ♦ Personas ecclesiasticas in
                  executione iustitiæ et ecclesiarum libertatum defensione eo magis oportet his
                  diebus esse unanimes, quo mundanæ cupiditatis furor contra iura ecclesiastica
                  uniuersalius ac uehementius inardescit. ♦ Olim sane regem et reginam Daciæ
                  sententiis nostris super restitutione, et assecuratione præstanda archiepiscopo
                  Lundensi, episcopo Roskildensi, et quibusdam aliis prælatis ac clericis regni
                  eiusdem iustitia suadente, prælatis obedire nolentes, excommunicationis uinculo
                  duximus innodandos, ac terras ipsorum infra terminos nostræ legationis contentas
                  ecclesiastico supposuimus interdicto, prout a summo pontifice per literas
                  speciales accepimus in mandatis. ♦ Uerum cum prædicti rex et regina quandam
                  appellationem sane friuolam in curia domini papæ per duos procura-<pb facs="4483938"/>tores ad hoc missos prosequerentur; sanctissimus pater ac
                  dominus C. diuina prouidentia papa iiii. postquam nostras sententias cum fratribus
                  suis et ea, quæ dicere uoluerunt supradicti procuratores, audiuit, desiderans
                  ipsius regni statum prosperum et tranquillum per ordinationem utrique parti
                  utilem, huiusmodi negotium de fratrum suorum consilio terminauit, suis nobis dando
                  literis in mandatis, ut prædictos regem et reginam ex parte ipsius moneremus
                  efficaciter et induceremus, quod archiepiscopum, episcopum et clericos memoratos
                  ad præfatum regnum redire ac in eo secure morari permitterent, et super hoc
                  securitatem præstarent iisdem firmandam ipsorum regis et reginæ ac uiginti maiorum
                  personarum eiusdem regni, quas eligendas duceremus iuramentis nec non et
                  patentibus literis sigillorum eorum regis et reginæ, ac dictarum personarum
                  munimine communitis. quodque archiepiscopum, episcopum et clericos memoratos ad
                  ecclesias et omnia iura et bona sua immobilia et ad mobilia etiam extantia,
                  fructus quoque perceptos ex eis restituant pacifice et quiete. post huiusmodi
                  autem assecurationem et restitutionem prædictis excommunicationis et interdicti
                  sententiis relaxatis ad alios procedamus articulos, quorum occasione inter
                  prædictos regem et reginam ex una parte, et memoratos prælatos et clericos ex
                  altera discordia est exorta, pace uel iudicio terminandos. ♦ Uerum cum prædictam
                  ordinationem memoratis regi et reginæ sub bulla domini papæ iamdiu miserimus, et
                  eos per literas nostras et nuncios fidedignos commonuerimus, ut præceptis
                  apostolicis parere magis eligant, quam perire. nos quoque esse paratos ad eorum
                  absolutionem secundum continentiam apostolici rescripti, necnon et ad alia, quæ in
                  eodem rescripto habentur, cum exacta diligentia adimplenda. memorati rex et regina
                  nullum super hoc nobis responsum reddere curauerunt. ♦ Cum igitur crescente
                  contumacia crescere debet et poena, uobis in uirtute obedientiæ et sub pæna
                  suspensionis, quam eo ipso incurrere uos uolumus, si mandatum nostrum, postquam
                  uobis fuerit exhibitum, neglexeritis adimplere: præcipiendo mandamus, quatenus per
                  uniuersas parrochias uestræ diocesis et ciuitatis singulis diebus dominicis et
                  festiuis prædictos regem et reginam ac fautores eorum, uidelicet Tukonem
                  Arusiensem, Io: Burglanensem, episcopos, fratrem Akonem priorem prouincialem in
                  Dacia, Bo <pb facs="4483939"/> quondam præpositum Roskildensem, Petrum dictum
                  abbatem, Nic: Equum, Nicolaum dictum Kary, Akonem dictum Eldiam fratres ordinis
                  prædicatorum, Erlandum, qui se gerit pro archidiacono Lundensi, Nicholaum dictum
                  Torchilli et Tord canonicum Lundensem, fratrem Hindricum priorem de Andwarthescogh
                  hospitalis sancti Iohannis Hierosolymitani et Iacobum presbyterum, Flammingum
                  fratrem eiusdem ordinis, magistrum Nicholaum dictum Iutæ, Petrum dictum Aaby,
                  Petrum dictum Simplicem, Attonem diaconum, Ion dictum Fut, Io: priorem de Dalum.
                  Io quondam præpositum de Ymbria, qui omnes interdictum nostrum non seruant, et
                  alios ad non obseruandum sollicitant et inducunt, propter quod sententiam
                  excommunicationis protulimus in eosdem, candelis extinctis et campanis
                  pulsa&lt;tis&gt; excommunicatos denunciari publice faciatis. ♦ Nos enim illos
                  sacerdotes qui mandata uestra super hoc neglexerint uel distulerint adimplere ex
                  nunc ab officio et beneficio duximus suspendendos; et hoc ipsum eis intimetis
                  specialiter et expresse. ♦ Datum Lubekæ iiii idus septembris, pontificatus domini
                  Clementis papæ iiii. anno tertio.</p>
            <div type="app">
               <p> 18 uenerabili] 2574, wenerabili 2573. 19 Lucina] 2574. Lund 2573. 25 Roskildensi]
                  2574, Roschildensi 2573. 26 prælatis] 2574, pr(oYlatis Gertz, Acta Proc. Lit. 30
                  duos] 2574, suos 2573. </p>
               <p> 1 C. = Clemens; rettet t. Clemens Suhm. 4 parti utilem] 2574, perutilem 2573. 7
                  episcopum] mgl. 2513. 11 dietarum] 2574, ipsarum 2573. 20 et eos] 2574, ad uos
                  2573. 24 adimplenda] herefter (dixerimus) Gertz. 28 parrochias] 2574, parochias
                  2573. 30 Tukonem)] 2574, Thuconem 2573. – Arusiensem] 2474, Arhusiensem 2573. –
                  Io:= Iohannem; rettet, t. lohannem Suhm. – Burglanensem] 2514, Burglauisem 2573.
                  31 Akonem) 2574, Aconem 2573. – Bo] rettet t. Boetium Suhm. </p>
               <p> 1 quondam] 2574, quendam 2573. – Roskildensem] 2574, Roschildensem 2573. –
                  dictum] 2574, doctum 2573. – Nic:= Nicolaum; rettet t. Nicolaum Suhm. 2 Akonem)]
                  2574, Achonem 2573. 4 Tord] ettet t. Thord Suhm. – Andwarthescogh] 2574,
                  Antverdeskof 2573. 5 Hierosolymitani] 2574, Herosolymitani 2573. 6 Flammingum]
                  2574, Flauingum 2573. – Nicholaum] 2574, Nicolaum 2573. – lutæ] 2574, Uita 2573. 7
                  Aaby] 2574, Aarby 2573. – Attonem] 2574, Akonem 2573. 8 Io:] 2574, rettet t. Ion
                  Suhm, Ion 2573. – Io] rettet t. Ion Suhm. – quondam] 2574, quendam 2573. 11 et]
                  rettet fra etc. Suhm. – pulsa&lt;tis)] Acta Proc. Lit.; pulsantibus mss. 12 super
                  hoc] 2574, sic scilicet 2573. – neglexerint] 2574, neglexerunt 2573. 13
                  distulerint] 2574, distulerunt 2573. 14 Lubekæ] 2574, Lub: 2573.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. nr. 82. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina,
                  det apostoliske Sædes Legat, til den ærværdige Fader Bispen af Lübeck og sammes
                  Officialer og Vikarer Hilsen med Gud. </p>
            <p> Kirkelige Personer bør under Udøvelsen af Retfærdighed og Forsvar af Kirkernes
                  Frihed i disse Dage vise saa meget desto større Enighed, jo mere udbredt og
                  heftigt Verdens Begærlighed raser mod Kirkens Rettigheder. Ganske vist har vi i
                  sin Tid lyst Danmarks Konge og Dronning i Ban, da de ikke vilde adlyde vore Domme,
                  som vi efter Retfærdighedens Raad har afsagt angaaende den Erstatning og
                  Forvaring, som skulde ydes Ærkebispen af Lund, Bispen af Roskilde og nogle andre
                  af samme Riges Prælater, og lagt deres Lande inden for vort Legationsomraade under
                  gejstligt Interdikt, saaledes som vi har faaet det paalagt af Paven ved særlige
                  Breve. Men da fornævnte Konge og Dronning gennem to befuldmægtigede, der var sendt
                  med det Formaal for Øje, forfulgte en — ganske vist betydningsløs Appel — ved den
                  pavelige Kurie, afsluttede den hellige Fader Clemens 4., ved Guds Forsyn Pave,
                  efter med sine Brødre at have hørt vor Dom og det, som de fornævnte
                  befuldmægtigede havde at sige, i Ønsket om at bevare fredelige og rolige Tilstande
                  i Riget ved en for begge Parter nyttig Bestemmelse, dette Anliggende efter sine
                  Brødres Raad, idet han skriftligt paalagde os, at vi paa hans Vegne virkningsfuldt
                  skulde formane og lede fornævnte Konge og Dronning til at lade omtalte Ærkebiskop,
                  Biskop og gejstlige vende tilbage til fornævnte Rige og sikkert forblive der og
                  til i saa Henseende at yde dem en Sikkerhed, der skulde be <pb facs="4510649"/>
                  kræftes ved samme Konges og Dronnings og tyve af os i samme Rige udvalgte
                  Stormænds Ed og ved aabne Breve, som var stadfæstet med Kongens, Dronningens og de
                  nævnte Stormænds Segl, samt til at genindsætte Ærkebispen, Bispen og de fornævnte
                  gejstlige i den fredelige og rolige Besiddelse af deres Kirker og alle Rettigheder
                  og deres Gods, løst og fast, og de oppebaarne Frugter, og naar Sikkerhed var ydet
                  og de gejstlige genindsat, skulde vi efter at have hævet Banlysningen og
                  Interdiktet gaa over til ved Forlig eller Dom at afgøre andre Tvistepunkter, paa
                  Grund af hvilke der er opstaaet Strid mellem fornævnte Konge og Dronning som den
                  ene Part og de nævnte Prælater og gejstlige som den anden. Men skønt vi forlængst
                  har sendt fornævnte Afgørelse til omtalte Konge og Dronning under Herr Pavens
                  Bulle og ved vort Brev og troværdige Vidner formanet dem til at adlyde de
                  apostoliske Forskrifter hellere end at gaa tilgrunde og erklæret, at ogsaa vi var
                  rede til at yde dem Absolution efter det apostoliske Reskripts Indhold saavelsom
                  til omhyggeligt at opfylde de andre Ting, der indeholdes i samme Reskript, lod
                  omtalte Konge og Dronning os ikke give Svar desangaaende. Da Straffen bør vokse,
                  naar Trodsigheden vokser, paalægger vi Eder i Kraft af Eders Lydighedspligt og
                  under Trusel om Suspensionsstraf, som vi herved ønsker, at I uden videre skal
                  ifalde, hvis I undlader at opfylde vor Befaling efter at have modtaget den, at I i
                  alle Sogne i Eders Stift og Stad hver Søn- og Festdag lader fornævnte Konge og
                  Dronning og deres Tilhængere, nemlig Bisperne Tyge af Aarhus, Jens af Børglum,
                  Broder Aage, Provincialprior i Danmark, Bo, forhenværende Provst i Roskilde, Peder
                  kaldet Abbed, Dominikanerne Niels Hors, Niels kaldet Kare, Aage kaldet Eldia,
                  Erland, der giver sig ud for Ærkedegn i Lund, Niels Torkilsen og Tord, Kannik i
                  Lund, Broder Henrik, Prior af Antvorskov Hospital af Johanniterordenen, Præsten
                  Jakob og Broder Flemming af samme Orden, Magister Niels kaldet Jyde, Peder kaldet
                  Aaby, Peder kaldet Simplex, Atte Degn, Jon kaldet Fut, Jens, Prior af Dalum, Jens,
                  forhenværende Provst paa Femern, der alle ikke overholder vort Interdikt og
                  ophidser og forfører andre til ikke at overholde det, hvorfor vi har lyst dem i
                  Ban, offentlig erklære for banlyste ved slukkede Kerter og Klokkeringning. Thi vi
                  har bestemt, at de Præster, der forsømmer eller opsætter at udføre Eders
                  Befalinger i denne Sag, skal suspenderes med Virkning fra nu af fra deres Embede
                  og Indtægter, hvilket I særligt og udtrykkeligt skal meddele dem. Givet i Lübeck
                  den 10. September i 3. Aar af Pave Clemens 4.s Pontifikat. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
