<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670525001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i 1267 3. aug., tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ømbogen
                  f.41v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 298; Script.Min. II 258.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483924.webp">2. rk. II nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510637.webp">II:2 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 74. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-05-25"> 1267. 25. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Flensborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Bonde af Slesvig erklærer, at til det indvarslede retsmøde i sagen mellem
                  Øm kloster og biskop Tyge af Aarhus var biskop Tyge ikke mødt,og hans fremmødte
                  befuldmægtigede kunde ikke udføre hvervet, da han var i kirkens ban; han
                  fremstiller iøvrigt forhandlingerne paa mødet og indvarsler til nyt møde den 26.
                  juli. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine. patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Sabbato proximo ante
                  ascensionem domini coram nobis B. dei gratia Sleswicensi episcopo. a uenerabili
                  patre domino. G. miseratione diuina. tituli sancti Laurencii in Lucina presbitero
                  cardinali apostolice sedis legato. unico iudice delegato in causa que uertitur
                  inter uenerabilem fratrem nostrum dominum. T. Arusiensem episcopum ex una parte.
                  et uirum religiosum &lt;et&gt; discretum dominum. Th. abbatem de Øm. eiusdemque
                  loci conuentum ex altera statuto dicto domino abbati. et domino Benedicto
                  capellano dicti domini episcopi qui se gessit pro procuratore eiusdem ad
                  comparendum Flensborgh in iudicio ad audiendum quasdam ate-<pb facs="4483925"/>staciones propositas contra dictum Benedictum uidelicet quod procurator esse non
                  posset ut pote excommunicatus. et sic personam standi in iudicio non haberet. et
                  ad dicendum in personas. et in dicta testium. et ad procedendum ulterius prout
                  esset de iure procedendum predicto die aput locum memoratum. pars abbatis coram
                  nobis in iudicio personaliter comparuit. pars uero dicti procuratoris se
                  contumaciter absentauit. ♦ Nos uero habito discretorum consilio attestationes
                  testium publicari fecimus. quibus apertis et publicatis. sicut de iure decuit.
                  inuenimus testes legitimos pro parte domini abbatis secundum exceptionem
                  propositam rite et legitime deposuisse. ♦ Quibus actis. partem domini Arusiensis
                  iudicauimus contumacem. in scriptis ipsam sentencialiter parti aduerse in expensis
                  lite factis condempnantes nichilominus prefigentes partibus uidelicet domini
                  Arusiensis. et domini abbatis diem uidelicet in crastino beati Iacobi apostoli ad
                  procedendum ulterius in iure aput Sleswik prout de iure fuerit procedendum. et si
                  pars domini Arusiensis extunc contumax fuerit. licet inuiti. in eum et contra eum
                  excommunicationis sententiam proferemus. ♦ Actum Flensborgh. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. vii<hi rend="sup">o</hi>. viii. kal. iunii. </p>
            <div type="app">
               <p>20 B. = Bondone. 21 G. = Guidone. 23 T. = Tuconem. 24 (et)] Gertz ; mgl. ms. – Th.
                  = Thuronem. 27 atestaciones] a(t)testaciones Gertz, cf. Hammarström p.32. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn Amen. les før Herrens Himmelfart
                  skulde Herr Abbeden og Herr Bent, Aarhusbispens Kapellan, der optraadte som samme
                  Biskops befuldmægtigede, møde for os Bonde, af Guds Naade Biskop i Slesvig, der af
                  den ærværdige Fader Herr Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S.
                  Lorenzo in Lucina, det apostoliske Sædes Legat, var udpeget som eneste Dommer i
                  Sagen mellem vor ærværdige Broder, Herr Tyge, Biskop af Aarhus, som den ene Part,
                  og den fromme og gode Mand Herr Ture, Abbed af Øm, og samme Klosters menige
                  Konvent som den anden Part. De skulde indfinde sig i Retten i Flensborg for at
                  paahøre nogle Vidneudsagn fremsat mod nævnte Bent, nemlig at han ikke kunde være
                  befuldmægtiget, da han var banlyst, og saaledes ikke kunde gaa i Rette, for at
                  fremsætte Indsigelser mod Personerne og Vidneudsagnene og for at procedere
                  yderligere, som der ifølge Retten skulde procederes. Den fornævnte Dag indfandt
                  sig da paa nævnte Sted Herr Abbeden personlig for os, medens nævnte
                  befuldmægtigede paa trodsig Vis holdt sig borte. Vi holdt imidlertid Raad med vore
                  gode Mænd og lod Vidneforklaringerne oplæse; da de var aabnede og oplæste,
                  saaledes som det med Rette burde ske, fandt vi, at lovlige Vidner havde afgivet
                  Udsagn for Herr Abbeden paa rigtig og lovlig Maade for den fremsatte
                     Indsigelse<ref target="drb1"/>. Da dette var sket, dømte vi Aarhusbispen in
                  contumaciam, idet vi skriftligt ved Dom erklærede ham for pligtig til at udrede
                  Processens Omkostninger til Modparten — ikke desto mindre fastsatte vi for
                  Parterne, Aarhusbispen og Herr Abbeden, en Dag, nemlig Dagen efter den salige
                  Apostel Jakobs Dag, til yderligere at procedere for Retten i Slesvig, saaledes som
                  der med Rette skal procederes, og hvis Aarhusbispen trodsigt udebliver, vil vi —
                  omend mod vor Vilje — afsige Banlysningsdom over ham og til Skade for ham.
                  Forhandlet i Flensborg i det Herrens Aar 1267 den 25. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nml. Indsigelsen mod Bispens befuldmægtigede. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
