<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670803001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670803001</idno>
            <idno type="dd_serialno">81</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: 1267, 3. august, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ømbogen f.42r.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4483932"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 299; Script.Min. II 259.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483931.webp">2. rk. II nr. 81</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510643.webp">II:2 nr. 81</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 81. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-08-03"> [1267 f. 3. august] 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Nærværende skrivelse er udfærdiget før 3. august (se nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670803002" type="link">82</ref>), og
                  sandsynligvis efter 26. juli, som var terminen for det sidste retsmøde i sagen.
                  Nærværende skrivelse l. 12 ff. hentyder til den lange række af retsmøder, fra
                  hvilke biskop Tyge er udeblevet; dette i forbindelse med skrivelsens plads i nr.
                  82 samt l. 14 ff. her i brevet, der peger mod processens afslutning, støtter den
                  datering. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Slesvig]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Ture af Øm kloster beder biskop Bonde af Slesvig om, at biskop Tyge af
                  Aarhus maa blive idømt kirkeban in contumaciam, at dommen maa blive forkyndt ved
                  brev af biskop Bondo, og at Øm kloster ved dom maa faa sine udgifter til processen
                  refunderet af biskop Tyge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Coram uobis uenerande pater. domine. B. dei gratia Sleswicensis episcope iudice a
                  reuerendo patre domino. G. miseratione diuina. tituli sancti Laurencii in Lucina
                  presbitero cardinali apostolice sedis legato. delegato. ego frater Thuro dictus
                  abbas Care Insule. ordinis Cysterciensis dyocesis Arusiensis. peto ex parte tocius
                  mei conuentus. secundum acta prioris diei. mihi expensas a domino Arusiensi
                  episcopo. per totam litem factas refundi. et quia ad presentem diem non uenit.
                  hunc et alios terminos in quibus comparere debuerat. uocatus legitime.
                  supersedendo contumaciter. peto humiliter eum tamquam contumacem sententia
                  excommunicationis innodari. et latam per eandem sentenciam ab omnibus mandetis
                  strictius obseruari. et litteris uestris inde confectis. hunc processum sigillo
                  apposito in perpetuam huius facti euidenciam perhennari. </p>
            <div type="app">
               <p>7 B. = Bondo. 8 G. = Guidone.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eders Nærværelse, ærværdige Fader Herr Bonde, af Guds Naade Biskop i Slesvig, som
                  den ærværdige Fader Herr Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S.
                  Lorenzo in Lucina, det apostoliske Sædes Legat, har beskikket til Dommer, beder
                  jeg, Broder Ture, Abbed i Øm af Cistercienserordenen i Aarhus Stift, paa hele mit
                  Konvents Vegne i Overensstemmelse med den foregaaende Dags Handlinger, at
                  Udgifterne til hele Processen<ref target="drb2"/> refunderes mig af Herr
                  Aarhusbispen, og jeg beder ydmygt om, at denne, fordi han ikke kom til nærværende
                  Dag og — skønt lovligt indkaldt — trodsigt sad denne og de andre Terminer
                  overhørig, til hvilke han skulde have indfundet sig, idømmes Kirkeban in
                  contumaciam, og I skal paa det strengeste lade den derved fældede Dom overholde af
                  alle og ved derom affattede Breve lade denne Proces forevige til evigt Vidnesbyrd
                  om denne Handling under Eders Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nærværende Brev er udfærdiget før 3. August (se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1267/dd_12670803002'&gt;82&lt;/a&gt;) og sandsynligvis efter 26.
                  Juli, som var Terminen for det sidste Retsmøde i Sagen. </p>
                  <p n="drb2"> hentyder til den lange Række af Retsmøder, fra hvilke Biskop Tyge er
                  udeblevet; dette i Forbindelse med Skrivelsens Plads i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1267/dd_12670803002'&gt;82&lt;/a&gt; samt Slutningen af Brevet
                  støtter denne Datering. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
