<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670427001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670427001</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica nr. 15. Perg. 27,5 × 141,5 (plica 2,3). 7
                  segl: 1. Kong Eriks segl af ufarvet voks i perg.rem, DKS. nr. 19. 2. Voksstump i
                  perg.rem. 3. Grev Ernst af Gleichens segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget,
                  DAS. nr. 10. 4. Niels Jydes sekret af ufarvet voks. i perg.rem, beskadiget, ikke i
                  sigilværkerne. 5. Niels Haks segl af ufarvet voks i perg. rem, beskadiget, DAS.
                  nr. 29. 6. Jens Kalvs segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DAS. nr. 30. 7.
                  Mads Flaarups segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DAS. nr. 31. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 117. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. I 282 nr. 295 – Reg. Dan. nr. 1158*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483921.webp">2. rk. II nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510634.webp">II:2 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 70. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-04-27"> 1267. 27. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping tillader Lübeckerne uhindret at bjærge deres gods, hvis de
                  lider skibbrud i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483922"/> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus hoc scriptum
                  cernentibus in domino salutem. ♦ Constare uolumus uniuersis quod nos habito
                  meliorum regni nostri consilio/ dilectis nobis ciuibus Lybecensibus hanc graciam
                  fecimus specialem quod si infra terminos regni nostri casu infortu&lt;i&gt;to
                  naufragium paciantur et bona eorum que wræk wlgariter dicuntur ad littora
                  deuenerint/ casu quocumque contingente/ dicta bona omnia et singula libere habeant
                  et disponant/ pro sue beneplacito uoluntatis. ♦ Prohibemus igitur per graciam
                  nostram ne quis aduocatorum nostrorum uel quisquam alius si casus predictus
                  acciderit dictis ciuibus uel eorum nunciis contra hanc graciam eis a nobis
                  indultam/ preiudicium. iniuriam uel/ aliquam molestiam super dictis bonis
                  recolligendis facere presumat uel audeat quoquomodo/ ♦ Quodsi quis aliqua
                  temeritate confidens attemptauerit/ leges et iura patrie infringendo/ regiam
                  proculdubio non effugiet ulcionem. ♦ Ut autem hec gracia eis concessa/ stabiliter
                  perseueret et ab aliquo non possit processu temporis irritari/ presentes litteras
                  sigillis/ nostro et subscriptorum dominorum uenerabilis uidelicet patris Iohannis
                  Burglanensis episcopi/ comitis Ernesti. N. cancellarii nostri N. Hak quondam
                  mareskalci. Iohannis Kalf mareskalci et Mathei dapiferi nostri/ qui presentes
                  aderant/ sigillari fecimus in testimonium sufficiens et cautelam. ♦ Datum Ripis
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxvii<hi rend="sup">o</hi>. kalendas maii quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 E. = Ericus. 4 infortu(i)to] infortuto ms. 16 N. = Nicolai. – N. = Nicolai.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for Eder alle, at vi med Raad af vort Riges bedste Mænd har
                  vist vore elskede Borgere i Lübeck den særlige Naade, at de, hvis de inden for
                  vort Riges Grænser ved en ulykkelig Hændelse skulde <pb facs="4510635"/> lide
                  Skibbrud og deres Gods, som paa Folkesproget kaldes Vrag, driver op paa Kysten, i
                  alle Tilfælde skal have alt det nævnte Gods helt og udelt og kunne raade derover
                  efter deres Forgodtbefindende. Vi forbyder saaledes under Trusel om vor Naades
                  Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller nogen anden Mand, hvis fornævnte Ulykke
                  skulde ske, paa Trods af dette Privilegium, som vi har givet de nævnte Borgere og
                  deres Udsendinge, drister sig til eller paa nogen Maade vover at volde dem Skade,
                  Uret eller Besvær ved Bjergningen af det nævnte Gods. Og hvis nogen i sin
                  Forvovenhed skulde forsøge paa dette og bryde Lands Lov og Ret, vil han utvivlsomt
                  ikke undgaa vor kongelige Hævn. Og for at denne Naade, som vi har tilstaaet dem,
                  kan staa fast og i Tidens Løb ikke ophæves, har vi ladet dette Brev besegle med
                  Segl af os og af de efterskrevne Herrer, nemlig den ærværdige Fader Jens, Biskop
                  af Børglum, Grev Ernst, vor Niels Jyde, kansler, Niels Hak, forhenværende Marsk,
                  Jens Kalv, Marsk, og Mads, vor Drost, som var tilstede, til sikkert Vidnesbyrd og
                  Forvaring. Givet i Ribe i det Herrens Aar 1267 den 27. April. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
