<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670910002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670910002</idno>
            <idno type="dd_serialno">87</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: udat. vidisse, se nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670910003" type="link">88</ref>; Lucoppidan,
                  NkS. fol.561 p.98 registrerer to vidisser med de samme udstedere, den ene med
                  aaret 1260, den anden med aaret 1267; der har formodentlig eksisteret to
                  udfærdigelser – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholins Collectanea F. VI 51. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 989; Dipl.Suec. I 710 nr. 859; Bull. Dan. 568 nr. 692; Acta
                  Proc. Lit. 105 – Reg. Dan. nr. 1167". Rep. nr. 366.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483939.webp">2. rk. II nr. 87</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510650.webp">II:2 nr. 87</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 87. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-09-10"> 1267. 10. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido dømmer kong Erik 5. Glipping og dronning Margrete til at
                  yde ærkebiskop Jakob Erlandsen af Lund, biskop Peder af Roskilde, provst Sasser af
                  Lund, kanniken Niels Gødesen af Roskilde, kanniken magister Ro af Ribe og
                  sognepræsten David af Rye erstatning for deres tab og forurettelser og lyser
                  kongen og dronningen i kirkens ban, hvis de ikke yder denne erstatning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483940"/>[In n]omine domini amen. ♦ Nos frater Guido miseratione
                  [diuina tituli san]cti Laurentii in Lucina presbiter cardinalis apostolice sedis
                  legatus\ ad noticiam presentium et memoriam futurorum. ♦ Cum exigente iusticia
                  ue[nera]biles patres I. archiepiscopum Lundensem/ et P. [episcopum Roskildens]em
                  et quosdam alios infrascriptos prelatos et clericos regni Dacie suis sedibus et
                  iuribus a non suo iudice/ et preter iuris ordinem desti[tuto]s iuxta tenorem
                  apostolici mandati sentencialiter resti[tuissemus dominum E. r]egem Dacie ac
                  dominam M. reginam matrem eius illustres peremptorie citauimus ut certis loco et
                  termino per se seu procuratores ydoneos/ [comparer]ent coram nobis/ audituri rerum
                  ablatarum\ [dampnorum illatorum et in]iuriarum irrogatarum estimationem/ quam ab
                  ipsis supradicti archiepiscopus/ episcopus/ prelati/ ac clerici petere
                  intendebant. ♦ Uerum cum in predictis [loco et termino nullus pro] rege ac regina
                  procurator appareret/ n[isi tantummodo] Petrus Aby/ quesiuimus ab eo/ utrum pro
                  eisdem rege et regina respondere uellet. et super hoc procuratorium exhibere. ♦
                  Responsum ab eo fuit quod [non ad agendum uel] respondendum in premissis ex parte
                  regis et regine [uenerat] set tantummodo ad assignandum nobis quod de predictis
                  rebus ablatis/ episcopis/ prelatis et clericis memoratis/ non debeamus nos
                  intromittere/ triplici [racione. pr]imo uidelicet/ quia res ille tenebantur a
                  rege/ et ide[o ad ipsu]m/ non ad nos iudicium pertinebat. secundo/ quia rex a
                  nobis appellauerat et appellationi iam facte inherebat. tertio/ quia res ille
                  propter enormes [excessus] prelatorum et clericorum fisco regio iam applicate
                  fuerant et [asscri]pte. et super hoc litteras sigillo regio communitas/ premissa
                  plenarie continentes exhibuit in iudicio coram nobis. ♦ Nos igitur bonorum et
                  peritorum communicato [consi]lio/ predictos regem et reginam pronunciauimus
                  contumaces. ac nos extunc posse procedere in causa restitutionis ac estimationis
                  rerum predictarum et satisfactionis/ dampnorum et iniuriarum/ contra regem et
                  reginam predictos/ quotienscumque nobis expedire uideretur/ maxime cum rex in
                  litteris memoratis apertissime fateretur res ipsas/ predictis prelatis et clericis
                  ablatas/ fisco regio fuisse asscriptas. ♦ Cum igitur . .regem et . .reginam
                  predictos diu expectauissemus/ ut prelatos et clericos memoratos ad sua iura et
                  loca restituerent/ ac satisfacerent de pre-<pb facs="4483941"/>missis/ et de
                  nostra expectatione nullum fructum fuimus assecuti\ set irreuerenciam et
                  contemptum/ nos audita ab eisdem/ archiepiscopo/ episcopo/ prelatis et clericis/
                  computatione seu estimatione rerum ablatarum/ dampnorum et iniuriarum irrogatarum/
                  inuenimus per ipsorum computationem quod ea que prosatisfactione illorum/ nomine
                  suo et ecclesie sue petebat archiepiscopus supradictus/attingebant usque ad summam
                  decem milium/ octingentarum/ et decem et octo librarum bonorum et legalium
                  sterlingorum\ siue sedecim milium marcharum et ducentarum et uiginti septem
                  sterlingorum/ computando tredecim solidos et quatuor denarios pro marcha. ♦ Ea
                  uero que petebat episcopus Roskildensis/ attingebant usque ad summam/ uiginti
                  quatuor milium librarum sterlingorum/ et quadraginta quinque librarum
                  sterlingorum\ siue triginta sex milium marcharum sterlingorum. et sexaginta septem
                  marcharum et dimidie sterlingorum\ computando tredecim solidos et quatuor denarios
                  pro marcha. ♦ Ea que petebat magister Sacerus Lundensis prepositus/ attingebant
                  usque ad summam ducentarum uiginti quinque librarum sterlingorum. ♦ Ea que petebat
                  Nicholaus Gotonis canonicus Roskildensis/ attingebant usque ad summam trecentarum
                  quinquaginta septem librarum sterlingorum et septem solidorum sterlingorum. ♦ Ea
                  que petebat magister Ro/ canonicus Ripensis/ attingebant usque ad summam mille
                  marcharum puri argenti. ♦ Ea que petebat Dauid presbiter rector ecclesie de Rythe
                  Roskildensis dyocesis/ attingebant usque ad summam uiginti librarum sterlingorum.
                  ♦ Facta igitur rationabili moderatione in premissis/ et habito bonorum consilio
                  tam de predicto regno/ quam de aliis terris uicinis\ predicto archiepiscopo infra
                  summam decem milium et quingentarum marcharum sterlingorum tredecim solidis et
                  quatuor denariis pro marcha qualibet computandis/ detulimus iuramentum. ♦ Episcopo
                  autem Roskildensi infra summam uiginti milium et quingentarum marcharum
                  [st]erlingorum\ eiusdem ponderis et ualoris. ♦ Preposito Lundensi infra summam
                  trecentarum et uiginti marcharum sterlingorum eiusdem ponderis et ualoris. ♦
                  Nicholao Gotonis infra summam quadrin[gentarum] et triginta marcharum
                  sterlingorum. ♦ Eidem Nicholao procuratori predicti magistri Ro/ infra summam
                  sexcentarum et quinquaginta marcharum puri argenti. ♦ Dauid presbitero infra
                  summam uiginti [quinque m]archarum sterlingorum eiusdem ponderis et ualoris ut
                  su[pra] ♦ Uerum quia predicti archiepiscopus. episcopus/ prelati et clerici/
                  prestito iuramento constanter asseruerunt quod <pb facs="4483942"/> rerum
                  ablatarum/ fructuum/ dampnorum/ [et estimatio] iniuriarum/ usque ad tales summas
                  et ultra abs[que] dubio ascendebat\ nos predictos .. regem/ et .. reginam ad
                  satisfaciendum eisdem. archiepiscopo in decem milibus. episcopo in uiginti
                  [milibus preposito] in trecentis. Nicholao Gotonis in quadri[ngentis] Dauid
                  presbitero in uiginti marchis/ sterlingorum bonorum et legalium/ tredecim solidis
                  et quatuor sterlingis pro marcha qualibet computandis. [et magistro] Ro [seu]
                  predicto Nicholao Gotonis procuratori ei[us ipsius m]agistri/ Ro/ nomine/ in
                  sexcentis marchis puri argenti\ sententialiter condempnamus/ reseruata eisdem
                  prelatis et clericis nichilominus questione super bonis ablatis deperdi[tis] uel
                  consumptis/ et de redditibus perceptis [a tempore prime computati]onis facte per
                  eosdem apud ciuitatem Lubicensem/ in crastino beati Luce ewangeliste/ anni domini
                  millesimi/ ducentesimi/ sexagesimi/ sexti. ♦ Nos uero predictos regem et reginam
                  exnunc excommunicamus in [scriptis nisi archiepiscopo episcopo et c]lericis
                  memoratis satis[feceri]nt de premiss[i]s infra terminos inferius annotandos.
                  uidelicet infra natiuitatem domini proxime futuram/ de tercia parte [cui]libet.
                  infra pasca imediate subsequens de al[ia tercia et de toto r]esiduo in[fra
                  pro]ximum festum assumptionis uirginis gloriose. ♦ Et ut predicta omnia rubur
                  obtineant firmitatis ea per Guillelmum infrascriptum notarium/ scribi et publicari
                  mandauimus\ ac nostro s[igillo muniri ♦ La]ta et pronunciat[a fuit] hec sententia
                  in scriptis in ciuitate Lubicensi per dictum dominum cardinalem/ presentibus
                  predictis/ archiepiscopo. episcopo/ prelatis/ et clericis/ necnon/ dominis/
                  Heinrico scolastico/ Hermanno c[antore Wolp]odo/ camerario/ Nicholao sacerdote/ et
                  magistro Alexandro canonicis Lybicensibus/ Iohanne preposito/ et Martino
                  presbitero de Ruia Roskildensis dyocesis/ Nicholao dicto Wind canonico
                  Roskildensi/ magistro Oddon[e phisico] canonico sancti Gaugerici Cameracensi/
                  Iohanne magistri Milonis canonico Wratislauiensi/ et domino Iohanne presbitero/
                  canonico Poznaniensi/ capellanis dicti domini legati. dominis/ Iohanne fratre
                  predicti archiepiscopi/ et Heinrico ciue Lu[bicensi ac] pluribus aliis testibus ad
                  hoc specialiter uocatis et rogatis sub anno domini millesimo/ ducentesimo\
                  sexagesimo septimo. mensis septembris die decima indictione undecima. pontificatus
                  [domi]ni Clementis pape iiii<hi rend="sup">ti</hi>. anno tertio. ♦ Et ego
                  Guillelmus de Alisia/ publicus sancte Ro-<pb facs="4483943"/>mane ecclesie
                  auctoritate notarius/ prolationi prescripte sententie interfui. et eam de mandato
                  et auctoritate predicti domini G. cardinalis apostolice sedis legati scripsi/ et
                  in publicam formam redegi meoque signo signaui rogatus. </p>
            <div type="app">
               <p>4 I. = Iacobum. – P. = Petrum. 7 E. = Ericum. 8 M. = Margaretam, 30.. = Ericum. –
                  .. = Margaretam. </p>
               <p>1 estimatio] Acta Proc. Lit., [lakuneJis Aa, estimationis Aa”. 2 .. = Ericum. 3 ..
                  = Margaretam. 11 crastino] Aa1; crastinum Aa. 23 Wolpodo] Aa1; Walpodo Acta Proc.
                  Lit.</p>
               <p> 2 G. = Guidonis. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: 6 X de foro competenti II 2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> HI errens Navn Amen. Vi Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter
                  ved S. Lorenzo in Lucina, det apostoliske Sædes Legat, til Efterretning for
                  nulevende og Erindring for tilkommende. </p>
            <p> Da vi ifølge Retfærdighedens Krav ved vor Dom i Overensstemmelse med den
                  apostoliske Befaling havde genindsat de ærværdige Fædre Jakob, Ærkebiskop af Lund,
                  og Peder, Biskop af Roskilde, og nogle andre nedenstaaende Prælater og gejstlige i
                  Danmarks Rige, der var blevet berøvet deres Sæde og Rettigheder, ikke af deres
                  egen Dommer, og uden lovlig Proces, stævnede vi Erik, Danmarks høje Konge, og Fru
                  Margrete, Danmarks høje Dronning, hans Moder, med een afgørende Stævning til paa
                  nærmere angivet Sted og Tid selv eller ved egnede befuldmægtigede at indfinde sig
                  hos os for at høre Vurderingen af det Beløb, som de bortførte Ting, de paaførte
                  Tab og de tilføjede Overgreb beløb sig til, og som ovennævnte Ærkebiskop, Biskop,
                  Prælater og gejstlige havde til Hensigt at kræve af dem. Men da paa fornævnte Sted
                  og Tid ingen befuldmægtiget for Kongen og Dronningen viste sig undtagen Peder
                  Aaby, spurgte vi ham, om han vilde svare for samme Konge og Dronning og
                  desangaaende vise en Fuldmagt. Han svarede, at han ikke var kommet for at
                  procedere eller svare i fornævnte Sag paa Kongens og Dronningens Vegne, men blot
                  for at meddele os, at vi ikke skulde befatte os med de førnævnte Ting, der var
                  taget fra de omtalte Bisper, Prælater og gejstlige, af en tredobbelt Grund: for
                  det første, fordi de havde de nævnte Ting fra Kongen (som Len), og Dommen derfor
                  tilkom ham og ikke os<ref target="drb1"/>, for det andet fordi Kongen havde
                  appelleret fra os og fastholdt den allerede nævnte Appel, for det tredje fordi de
                  nævnte Ting paa Grund af Prælaternes og de gejstliges store Forbrydelser allerede
                  var tilfaldet og tillagt den kongelige Kasse — og desangaaende viste han os i
                  Retten Breve stadfæstet med Kongens Segl og udførligt indeholdende det fornævnte. </p>
            <pb facs="4510651"/>
            <p> Efter at have holdt Raad med gode og erfarne Mænd erklærede vi fornævnte Konge og
                  Dronning for skyldige in contumaciam, og at vi fra nu af — saa snart det maatte
                  synes os tjenligt — kunde gaa frem mod fornævnte Konge og Dronning i Sagen
                  vedrørende Genindsættelse i og Vurdering af de fornævnte Ting og Godtgørelse for
                  de lidte Tab og Overgreb, navnlig da Kongen i de omtalte Breve aabenlyst
                  indrømmede, at disse Ting var berøvet de nævnte Prælater og gejstlige og tillagte
                  den kongelige Kasse. Da vi længe havde ventet paa, at fornævnte Kong Erik og
                  Dronning Margrete skulde genindsætte de omtalte Prælater og gejstlige i deres
                  Rettigheder og Embeder og yde dem Godtgørelse for det fornævnte, og da vi ved vor
                  Venten ikke har opnaaet noget Udbytte, men kun Haan og Foragt, har vi paahørt
                  samme Ærkebiskops, Biskops, Prælaters og gejstliges Beregning eller Vurdering af
                  de røvede Ting og de tilføjede Tab og Overgreb og efter deres Beregning fundet, at
                  det, som ovennævnte Ærkebiskop forlangte som Skadeserstatning i sin og sin Kirkes
                  Navn, beløb sig til en Sum af 10.818 Pund gode og lovlige Sterling eller 16.000
                  Mark og 227 Sterling, idet der regnes 13 Skilling 4 Penninge pr. Mark. Det, som
                  Bispen af Roskilde krævede, beløb sig til 24.045 Pund Sterling eller 36.067½ Mark
                  Sterling, idet der regnes 13 Skilling 4 Penninge pr. Mark. Det, som Magister
                  Sasser, Provst i Lund, krævede, beløb sig til en Sum af 225 Pund Sterling. Det,
                  som Niels Gødesen, Kannik af Roskilde, krævede, beløb sig til en Sum af 357 Pund
                  og 7 Skilling Sterling. Det, som Magister Ro, Kannik i Ribe, krævede, beløb sig
                  til en Sum af 1.000 Mark rent Sølv. Det, som Præsten David, Sognepræst for Kirken
                  i Rye i Roskilde Stift, krævede, beløb sig til en Sum af 20 Pund Sterling. Efter
                  en rimelig Nedsættelse af det fornævnte og efter at have holdt Raad med gode Mænd,
                  saavel fra det fornævnte Rige som fra de andre Nabolande, henskød vi Eden<ref target="drb2"/> til fornævnte Ærkebiskop inden for et Beløb af 10.500 Mark
                  Sterling, 13 Skilling og 4 Penninge regnet paa hver Mark, men til Biskoppen af
                  Roskilde inden for et Beløb af 20.500 Mark Sterling af samme Vægt og Værdi, til
                  Lundeprovsten inden for et Beløb af 320 Mark Sterling af samme Vægt og Værdi, til
                  Niels Gødesen inden for et Beløb af 430 Mark Sterling, til samme Niels som
                  befuldmægtiget for fornævnte Magister Ro inden for et Beløb af 650 Mark rent Sølv,
                  til Præsten David inden for et Beløb af 25 Mark Sterling af samme Vægt og Værdi
                  som foroven. Men eftersom fornævnte Ærkebiskop, Biskop, Prælater og gejstlige har
                  aflagt Eden og haardnakket forsikret, at Vær<pb facs="4510652"/> dien af de røvede
                  Ting, Frugterne, Tabene og Skaderne uden Tvivl løber op til saadanne Summer og
                  derudover, dømmer vi ved vor Dom fornævnte Kong Erik og Dronning Margrete til at
                  yde dem Skadeserstatning paa følgende Maade: til Ærkebispen 10.000, til Bispen
                  20.000, til Provsten 300, til Niels Gødesen 400, til Præsten David 20 Mark gode og
                  lovlige Sterling, idet hver Mark skal regnes for 13 Skilling og 4 Penning, og til
                  Magister Ro eller fornævnte Niels Gødesen, samme Magisters befuldmægtigede, for
                  Magister Ro 600 Mark rent Sølv. Vi forbeholder dog samme Prælater og gejstlige, at
                  de kan tage Stilling til Spørgsmaalet angaaende Gods, der er røvet, tabt eller
                  fortæret, og Indtægter, der er oppebaaret siden den første Beregning, de foretog i
                  Staden Lübeck Dagen efter den hellige Evangelist Lucas' Dag i det Herrens Aar
                  12663). </p>
            <p> Vi banlyser fra nu af skriftlig fornævnte Konge og Dronning, medmindre de yder
                  Ærkebispen, Bispen og de omtalte gejstlige Skadeserstatning med Hensyn til
                  ovennævnte inden for nedenstaaende Frister, nemlig inden førstkommende Jul for en
                  Tredjedel, inden næstfølgende Paaske for den anden Tredjedel og med Hensyn til
                  hele Resten inden den første Fest for den glorrige Jomfrus Himmelfart. </p>
            <p> Og for at alt det ovennævnte kan staa ved Magt, har vi ladet det nedskrive og
                  offentliggøre ved nedenstaaende Notar Vilhelm og bekræfte med vort Segl. Denne Dom
                  blev afsagt og forkyndt i skriftlig Form i Staden Lübeck ved nævnte Herr Kardinal
                  i Nærværelse af de fornævnte Herrer Ærkebispen, Bispen, Prælaterne og de gejstlige
                  og Herrerne Henrik, Scholastikus, Herman Kantor, Wolpod Kammermester, Nicolaus
                  Præst og Magister Alexander, Kanniker i Lübeck, Johannes Provst og Martin Præst
                  paa Rügen i Roskilde Stift, Niels kaldet Vind, Kannik i Roskilde, Magister Odo
                  Læge, Kannik ved S. Géry i Cambrai, Johannes, Magister Milos Søn, Kannik i Breslau
                  og Herr Johannes Præst, Kannik i Poznan, nævnte Herr Legats Kapellaner, Herrerne
                  Jens, fornævnte Ærkebiskops Broder, og Henrik, Borger i Lübeck, og mange andre
                  Vidner, der særlig er tilkaldte til dette Formaal og opfordrede dertil under det
                  Herrens Aar 1267 i Septembermaaned den 10. Dag i den 11. Indiktion i 3. Aar af
                  Pave Clemens 4.s Pontifikat. Og jeg Vilhelm af Alise, offentlig Notar med den
                  hellige romerske Kirkes Myndighed, var nærværende ved Afsigelsen af fornævnte Dom,
                  og jeg nedskrev den paa Befaling af fornævnte Herr Kardinal Guido, det apostoliske
                  Sædes Legat, og med hans Myndighed, og jeg udfær<pb facs="4510653"/>digede den som
                  offentligt Dokument og satte efter Opfordring mit Mærke paa den. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 6 X de foro competenti II 2. </p>
                  <p n="drb2"> Ærkebispen skulde ved sin Ed ansætte Erstatningen til et Beløb, der ikke
                  maatte overstige den fastsatte Sum. </p>
                  <p n="drb3">19\\. Oktober 1266. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
