<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670803002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670803002</idno>
            <idno type="dd_serialno">82</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.41v. med overskrift: <hi rend="italic">Acta domini Bondonis
                     Slæswicensis episcopi contra Tukonem Arusiensem episcopum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 297; Script.Min. II 256 – Reg. Dan. nr. 1163.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483932.webp">2. rk. II nr. 82</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510643.webp">II:2 nr. 82</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 82. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-08-03"> 1267. 3. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Bonde af Slesvig dømmer biskop Tyge af Aarhus in contumaciam til kirkelig
                  banlysning og til at erstatte Øm kloster dets udgifter under hele dets proces mod
                  Tyge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Cum nos. B. dei gratia
                  Sleswicensis episcopus ualidum et sine uicio mandatum patris nostri reuerendi.
                  &lt;domini&gt; Guidonis diuina miseratione. tituli sancti Laurencii in Lucina
                  presbiteri cardinalis apostolice sedis legati recepimus in hec uerba: Frater
                  Guido. – <hi rend="italic">Uerte folium et inuenies uerbum de uerbo</hi> (= nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12661130001" type="link">47</ref>) – executi
                  sumus istud sicut decuit legitimis citacionibus. uidelicet trinis edictis. Tukonem
                     episco-<pb facs="4483933"/>pum Arusiensem ad locum tutum et conuenientem. ut
                  compareret per se uel per procuratorem. ut responderet de obiectis beniuole
                  secundum iuris ordinem euocando ♦ Qui in prima citatione &lt;misit&gt; minus
                  ydoneum uidelicet excommunicatum qui personam standi non habuit in iudicio sicut
                  fuit contra ipsam exceptum. et per ydoneos testes probatum similiter coram nobis.
                  ♦ In aliis uero citationibus supra iuris rigorem de gratia expectatus. nec uenit.
                  nec aliquem pro se misit. ♦ Prime enim citationis talis erat tenor B. dei gracia
                  Sleswicensis episcopus priori predicatorum in Arus etcetera <hi rend="italic">uerte folium</hi> (=
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670203001" type="link">60</ref>).
                  Litteras uenerabilis patris nostri domini Guidonis cardinalis recepimus in hec
                  uerba. Frater Guido miseratione diuina et cetera (= nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12661130001" type="link">47</ref>) ♦ Et cum idem
                  prior ipsum citare non presumeret. coram ipso Arusiensi episcopo a fratre Iohanne
                  illius ordinis legebatur. ♦ Acta prime diei erant hec. ♦ In nomine patris et filii
                  et spiritus sancti ♦ Nos. B. dei gratia Sleswicensis episcopus unicus iudex
                  delegatus etcetera <hi rend="italic">ut &lt;in&gt; p&lt;rim&gt;o auctentico continetur</hi>. ♦
                  Secunda citatio secundum ordinem iuris emanans ut credimus talis erat ♦ B. dei
                  gratia Sleswicensis episcopus a uenerabili patre domino G. miseratione diuina.
                  tituli sancti Laurentii in Lucina presbitero cardinali sedis apostolice legato.
                  &lt;iudex&gt; delegatus. uiro religioso et discreto domino Iohanni. abbati Loci
                  Dei ordinis Cysterciensis. Ripensis diocesis salutem in domino. ♦ Quoniam dictus
                  dominus cardinalis nobis causam que uertitur <hi rend="italic">et cetera ut in auctentico secundo
                     continuetur</hi>. ♦ Cuius diei †continuati† erant. ♦ Quorum prima talis est. ♦
                  In nomine patris et filii et spiritus sancti. ♦ Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.lx<hi rend="sup">o</hi>. vii<hi rend="sup">o</hi>. tercia feria proxima post dominicam Letare. in ecclesia beati Petri
                  Sleswik. hora prima continuata fuit a nobis partibus dies. ♦ Tercie citationis
                  tenor talis erat. ♦ B. dei gratia Sleswicensis episcopus. iudex &lt;unicus&gt; a
                  uenerabili patre domino G. miseratione diuina. tituli sancti Laurencii in Lucina
                  presbitero cardinali sedis apostolice legato delegatus. uiro religioso et discreto
                  domino E. priori de Tuta Ualle. ordinis Cysterciensis. dyocesis Ripensis salutem.
                  ♦ Quoniam dictus dominus cardinalis <hi rend="italic">et cetera</hi>. ♦ Et acta eius diei talia
                  erant. ♦ In nomine patris <pb facs="4483934"/> (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670525001" type="link">74</ref>
               </hi>) . ♦ Attestationibus domini abbatis ibidem comparentis legitime et apertis et
                  publicatis tales erant. ♦ Frater Byorn (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670507001" type="link">72</ref>
               </hi>) . ♦ Quos testes diligenter examinauimus secundum omnia que possunt et debent
                  queri iuxta canonicas sanctiones. presente uiro uenerabili domino Esgero episcopo
                  Ripensi. huic facto quantum poterat consulendo. ♦ Nunc autem hiis omnibus secundum
                  iuris ordinem rite peractis. idem dominus abbas prosequens jus suum. instanter
                  petit a nobis in contumacem et in rebellem nostras citationes gracie et iuris
                  contumaciter contempnentem excommunicationis sentenciam promulgari. et promulgatam
                  quantum in nobis est. faciamus per censuram ecclesiasticam arcius obseruari. ♦
                  Cuius peticionis tenor talis existit. ♦ Coram uobis uenerande pater domine Bondo
                     (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670803001" type="link">81</ref>
               </hi>) . ♦ Qu&lt;are&gt; cum iustis precibus aures nostras et animum merito
                  inclinare debeamus nec tam iuste petitioni contraire. iuris suadente rigore
                  aliquatenus presummamus. nos Bondo dei gracia Sleswicensis episcopus. iudex unicus
                  a uenerabili patre nostro. G. diuina miseratione. tituli sancti Laurentii in
                  Lucina presbitero cardinali apostolice sedis legato delegatus in causa que
                  uertitur inter dominum episcopum Arusiensem dominum Tukonem ex una parte. et
                  dominum abbatem Care Insule et eius conuentum ex altera. non considerantes
                  acceptionem personarum. sed ob dei timorem et iuris. iusticiam plus amantes sicut
                  in omni processu inter eos habito. et superius enarrato patuit euidenter. eundem
                  episcopum Arusiensem dominum Tuconem. auctoritate qua fungimur pro sua contumacia
                  excommunicamus in hiis scriptis. et precipimus eadem auctoritate ab omnibus arcius
                  euitandum. condempnantes eciam eundem in expensis parti aduerse. uidelicet domino
                  abbati et suo conuentui. in tota lite factis. secundum quod ab eisdem iurate
                  fuerint. et a nobis secundum discretorum uirorum consilium post modum contaxate. ♦
                  In cuius rei euidenciam. et * sentenciam iuxta juris ordinem latam in ecclesia
                  beati Petri Slæswicensis. quia quibusdam ex premissis. uenerabiles patres nostri.
                  Iacobus archiepiscopus Lundensis. et Petrus episcopus Roskildensis. alii etiam
                  capellani de eorum lateribus missi personaliter interfuerunt. ipsorum sigilla una
                  cum nostro. nec non sigilla uenerabilium fratrum nostrorum dominorum magistri
                  Saceri prepositi Lundensis. Thrugilli <pb facs="4483935"/> archidiaconi. domini
                  Petri Foca. domini Esberni tezaurari. domini Godemanni. Nicolai Dyancersun. Petri
                  episcopi. Brotheri. Symonis canonicorum. et aliorum plurimorum fidedignorum *
                  fecimus in perpetuam huius facti euidenciam. secundum quod iuris ordo expostulat
                  perhennari. ♦ Acta sunt hec in ecclesia beati Petri Sleswik. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. vii<hi rend="sup">o</hi> tercio nonas augusti.</p>
            <div type="app">
               <p> 25 B. = Bondo. 27 (domini)] Gertz; mgl. ms. 29 Uerte .…. uerbo] med rødt ms. </p>
               <p> 3 &lt;misit)] Langebek; (misit procuratorem) Gertz. Det bortfaldnes plads i sætn.
                  er usikker. 4 ipsam) ms; malim ipsum Gertz. 6 expectatus] ms; expe(ditis) Gertz. 7
                  B. = Bondo. 13 B. = Bondo. 14 i(n) p(rimyo] Gertz: ipso ms. – auctentico] tabt. 15
                  B. = Bondo. 16 G. = Guidone. 18 (iudex)) Gertz; mgl. ms. 20 auctentico secundo)
                  tabt. 21 ♦ continuati ♦ ] ordet er korrupt, eller flere ord er borifaldet. 24
                  dies] Resten af brevet tabt. – B. = Bondo. 25 (unicus)] datus ms., cf. side 80 Il.
                  74. og nr. 74, side 70 I. 22, – G. = Guidone. 29 et cetera] Resten af brevet tabt. </p>
               <p> 11 Qucare)] Gertz; quia ms. 15 G. = Guidone, – 23 arcius] ms; caucius Gertz, ef.
                  dog nr. 383. 26 *] ord bortfaldet, (cautelam) Gertz; et maaske fejlagtigt, Gertz
                  foreslaar eam. </p>
               <p> 3 *] appendendo (Gertz), appendentes ell. lign. synes bortfaldet. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18: ep. Petri I 1, 17 </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn Amen. Da vi Bonde, af Guds Naade
                  Biskop i Slesvig, har modtaget en gyldig og fejlfri Befaling af vor ærværdige
                  Fader Herr Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in
                  Lucina, det apostoliske Sædes Legat, af følgende Ordlyd: Broder Guido — vend
                  Bladet og Du finder det da Ord til andet <hi rend="italic">(= Nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12661130001" type="link">47</ref>)</hi> — har vi udført den, som vi burde, idet vi ved
                  lovlige Stævninger, nemlig tre offentlige Indkaldelser<ref target="drb1"/> — i
                  Overensstemmelse med Retsordenen — kaldte Tyge, Biskop af Aarhus, til personligt
                  eller ved en befuldmægtiget at give Møde paa et betrygget og velegnet Sted for at
                  svare paa Anklagerne. Og efter den første Stævning sendte han en mindre egnet —
                  nemlig en banlyst — Person, der ikke kunde gaa i Rette, hvilket blev indvendt mod
                  ham og bevist ved egnede Vidner, ligeledes for os. Men efter de andre Stævninger
                  hverken kom han selv eller sendte han en anden paa sine Vegne, skønt vi af Naade
                  ventede paa ham i længere Tid, end Loven kræver. </p>
            <p> Ordlyden af den første Stævning var denne: Bonde, af Guds Naade Biskop i Slesvig,
                  til Dominikanerprioren i Aarhus o.s.v., vend Bladet <hi rend="italic">(= Nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670203001" type="link">60</ref>)</hi>. Vi har modtaget et
                  brev af den ærværdige Fader Kardinalen Herr Guido af følgende Ordlyd <hi rend="italic">(= Nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12661130001" type="link">47</ref>)</hi>. Men da Prioren
                  ikke havde Mod til at stævne ham, blev Stævningen læst for Bispen i Aarhus af
                  Broder Jens af samme Orden. Forhandlingerne paa den første Dag var disse: I
                  Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn. Vi Bonde, af Guds Naade Biskop i
                  Slesvig, beskikket som eneste Dommer o.s.v., saaledes som det indeholdes i den
                  originale Skrivelse <hi rend="italic">(jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670312001" type="link">63</ref>)</hi>. </p>
            <p> Den anden Stævning, der efter vor Formening udsendtes i Overensstemmelse med
                  Retsordenen, havde denne Ordlyd: Bonde, af Guds Naade Biskop i Slesvig, af den
                  ærværdige Fader Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in
                  Lucina beskikket (som Dommer), til den fromme og gode Herr Jens, Abbed i Løgum
                  Kloster af Cistercienserordenen i Ribe Stift, Hilsen med Gud. Eftersom den nævnte
                  Herr Kardinal har betroet os Sagen mellem o.s.v. som det staar i det andet
                  originale Brev <hi rend="italic">(jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670312002" type="link">64</ref>)</hi>. </p>
            <p> Denne Dag fandt fortsatte Forhandlinger Sted. Af hvilke den første er følgende: I
                  Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn Amen. I det Herrens Aar 1267 første
                  Tirsdag efter Søndagen Letare i St. Peders Kirke i Slesvig, i den første Time
                  forlængede vi Fristen for Parterne <hi rend="italic">(jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670329001" type="link">66</ref>)</hi>. </p>
            <pb facs="4510645"/>
            <p> Den tredje Stævnings Ordlyd var denne: Bonde, af Guds Naade Biskop i Slesvig,
                  beskikket som eneste Dommer af den ærværdige Fader Herr Guido, af Guds
                  Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina, til den fromme og gode
                  Mand E., af Cistercienserordenen i Ribe Stift, Prior i Tvis, Hilsen. Eftersom
                  nævnte Herr Kardinal o.s.v. <hi rend="italic">(jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670329002" type="link">67</ref>)</hi>. </p>
            <p> Og Forhandlingerne paa denne Dag var disse: I Faderens og Sønnens og den
                  Helligaands Navn o.s.v. <hi rend="italic">(= Nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670525001" type="link">74</ref>)</hi>. </p>
            <p> Abbeden mødte lovmæssigt sammesteds og hans Vidneerklæringer, der blev aabnet og
                  læst op, var følgende: Broder Bjørn o.s.v. <hi rend="italic">(= Nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670507001" type="link">72</ref>)</hi>. Vidnerne forhørte vi
                  omhyggeligt, i Overensstemmelse med alt, hvad der kan og bør spørges om efter de
                  kanoniske Bestemmelser, og i Nærværelse af den ærværdige Mand Herr Esger, Biskop i
                  Ribe, idet han — saavidt det stod i hans Magt — gav Raad under denne Handling. Men
                  nu, efter at alt dette er foretaget paa rette Maade, i Overensstemmelse med
                  Retsordenen, forlanger samme Herr Abbed, der forfølger sin Ret, indtrængende af
                  os, at vi skal afsige Banlysningsdom over den trodsigt udeblevne og genstridige
                  Mand, der foragter vore af Naade indrømmede eller ved Retten hjemlede Stævninger,
                  og at vi, naar Dommen er afsagt, efter bedste Evne skal skaffe den nøje overholdt
                  ved Paalæg af kirkelig Straf. Klagens Ordlyd er denne: I Eders Nærværelse,
                  ærværdige Fader Herr Bonde <hi rend="italic">(= Nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670803001" type="link">81</ref>)</hi>. </p>
            <p> Da vi bør laane Øre til saa retfærdige Bønner og retteligt give efter for dem, og
                  da vi ikke paa nogen Maade drister os til at modsætte os en saa retfærdig Klage,
                  paa Trods af Lovens Strenghed, lyser vi Bonde, af Guds Naade Biskop i Slesvig, som
                  vor ærværdige Fader Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo
                  in Lucina, det apostoliske Sædes Legat, har beskikket til eneste Dommer i Sagen
                  mellem Bispen i Aarhus Herr Tyge som den ene Part og Herr Abbeden i Øm og hans
                  menige Konvent som den anden Part, uden Persons Anseelse, men idet vi af Frygt for
                  Gud og Retten elsker Retfærdigheden højest, hvilket tydeligt ses af hele
                  Processen, der er ført mellem dem og fremstillet ovenfor, samme Biskop i Aarhus,
                  Herr Tyge, i Kirkens Ban for hans Overhørighed af Retten, i Kraft af den
                  Myndighed, vi besidder, og ved dette Brev, og vi befaler i Kraft af samme
                  Myndighed, at han omhyggeligt skal undgaas af alle, idet vi fremdeles dømmer ham
                  til at betale Omkostningerne ved hele Processen til Modparten, nemlig Herr Abbeden
                  og hans menige Konvent, saaledes som de under Ed er opgivet af de samme Mænd og
                  senere <pb facs="4510646"/> anslaaede af os med gode Mænds Raad. Til Bevis for
                  dette har vi ogsaa ladet Dommen, der i Overensstemmelse med Retsordenen er afsagt
                  i St. Peders Kirke i Slesvig — da vore ærværdige Fædre Jakob, Ærkebiskop af Lund,
                  Peder, Biskop af Roskilde, og fremdeles Kapellaner sendt af dem personligt var
                  tilstede ved nogle af de foranskrevne Forhandlinger — forevige, saaledes som
                  Retsordenen kræver, med deres Segl sammen med vort Segl og følgende Herrers Segl:
                  vore ærværdige Brødre og Herrer Magister Sasser, Provst i Lund, Troels Ærkedegn,
                  Herr Peder Sæl, Herr Esbern Skatmester, Herr Gudman, Niels Dyancersen, Peder Bisp,
                  Broder og Simon, Kanniker, og mange andre troværdige Mænd, til evigt Bevis paa
                  denne Handling. Dette er forhandlet i St. Peders Kirke i Slesvig i det Herrens Aar
                  1267 den 3. August. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Hvis Indstævning paa sædvanlig Maade ikke kunde finde Sted, f. Eks.
                  fordi indstævnte lagde Hindring i Vejen for Aflevering af Stævningen, var det en
                  Betingelse for, at Kontumacialdom kunde afsiges, at Stævning havde fundet Sted ved
                  offentlig Indkaldelse, hvilken kaldtes edictum. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
