<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670203002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670203002</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.41r. med overskrift: <hi rend="italic">Littera abbatum
                     ordinis nostri ad regem.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 296; Script.Min. II 254 – Reg. Dan. 1155.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483916.webp">2. rk. II nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510629.webp">II:2 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 61. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-02-03">
                  [1267. 3.-22. februar] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Brevet er udateret, men af Ømbogens beretning fremgaar det, at
                  det er udfærdiget efter nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670203001" type="link">60</ref> (Script.Min. II 254 I. 15 ff.) og inden modtagelsen af nr.
                  65 (Script.Min. II 255 1. 29 f. <hi rend="italic">in proximo subsequentem litteram</hi> om nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670322101" type="link">65</ref> i forhold
                  til 60). Sagligt passer brevet ogsaa ind i denne periode. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Danmarks cistercienserabbeder bønfalder kong Erik5. Glipping om at foranledige,
                  at biskop Tyge af Aarhus ophører med sine overgreb mod Øm kloster; hvis dette
                  skridt bliver frugtesløst, maa kongen ikke harmes over, at abbederne forfølger
                  sagen mod bispen for den gejstlige dommer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Excellentissimo domino. E. dei gratia Danorum Sclauorumque regi uniuersitas
                  abbatum ordinis Cysterciensis in Dacia orationum suarum suffragium salutare cum
                  salute presenti pariter et futura. ♦ Maiestati regie omnes iniuste oppressos
                  conuenit liberare. et a deo cicius exauditur qui ad subditorum preces aures semper
                  habet intentas. ♦ Cum uenerabilis dominus. T. Arusiensis episcopus spretis
                  apostolice sedis priuilegiis et libertatibus ordini nostro indultis ac in
                  contemptum institucionum nostri capituli generalis dilectum coabbatem nostrum.
                  Thuronem et conuentum Care Insule diuersis grauaminibus inquietat ac molestat
                  procurationes indebitas et superfluas ab eisdem exigendo. monachis sacerdotibus
                  captiuationem uincula et carceres inferendo. bona eorum. et grangias non solum
                  deuastando uerum etiam conuersos in eisdem existentes grauiter uerberando.
                  uillicis et colonis eorum iniuriis multiplicibus iniuriando. in tantum quod
                  conuentus in breui sit dispergendus. et desinit ibidem esse abbacia nisi a uestra
                  dignatione sibi fuerit subuentum quoquomodo. ♦ Super hiis autem omnibus grauius
                  dolemus quod * uestram dicto abbati et conuentui uertere nititur in offensam.
                  dicens eos uestro honori in curia domini cardinalis derogasse. quod coram summo
                  iudice falsum fuisse testamur. sed simpliciter iniurias sibi a memorato episcopo
                  illatas coram cardinali tamquam. iudice ecclesiastico sunt conquesti. ♦
                  Dignationem igitur uestram fusis lacrimis inploramus. <pb facs="4483917"/>
                  quatinus amore et honore illius qui captiuitatem nostram sua duxit uirtute
                  captiuam dominum episcopum Arusiensem litteris uestris uel nunciis dignemini
                  commonere. &lt;ut&gt; sepedictum abbatem et conuentum suum desistat
                  p&lt;er&gt;turbare. ♦ Quod si noluerit egre non feratis dedignantes quod nos una
                  cum dilecto coabbate nostro et conuentu eiusdem causam coram iudice nostro
                  ecclesiastico. uel iudicibus ab eo subdelegatis prosequamur donec super illatis
                  iniuriis aliquid a predicto domino. T. episcopo iusticie receperint complementum.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 12 E. = Erico. 16 T. = Tuco. 24 desinit)] desin(e)t Gertz. 267*) bortfald af ord;
                  uestram gratiam Langebek; uoluntatem uestram Gertz. 30 dignationem etc.) er logisk
                  eftersætn. til oversætningen Il. 16–25, hvis konstruktion er brudt, bl. a. ved den
                  indskudte sætn. Super hiis–conquesti (Gertz). </p>
               <p> 3 (u)t] Langebek, Gertz; et ms. – p(er)turbare] Gertz; proturbare ms. 7 T. =
                  Tucone. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: Ephes. 4. 8 Propter quod dicit: Ascendens in altum captiuam duxit
                  captiuitatem, dedit bona hominibus. Psalm. 68. 19 Ascendisti in altum, cepisti
                  captiuitatem, accepisti dona in hominibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle Abbeder af Cistercienserordenen i Danmark til den høje Herr Erik, af Guds
                  Naade de Danskes og Venders Konge, deres Bønners frelsebringende Bistand med
                  Hilsen nu og i Fremtiden. </p>
            <p> Det sømmer sig for kongelig Majestæt at frigøre alle dem, der undertrykkes paa
                  Trods af Retfærdighed, og den bliver snarere bønhørt af Gud, som laaner Øre til
                  sine undergivnes Bønner. Da den ærværdige Herr Tyge, Biskop af Aarhus, under
                  Tilsidesættelse af de Privilegier og Friheder, som det apostoliske Sæde har
                  tilstaaet vor Orden, og med Foragt for vort Generalkapitels Bestemmelser,
                  forulemper og hindrer vor elskede Medabbed Ture og det menige Konvent i Øm Kloster
                  med forskellige Tynger, idet han kræver et uretmæssigt og overmaade stort Gæsteri
                  af dem, idet han lægger Munke og Præster i Fangenskab, Lænker og Fængsel, idet han
                  ikke blot hærger deres Ejendomme og Ladegaarde, men ogsaa alvorligt mishandler
                  Lægbrødrene paa disse Ejendomme, og idet han øver mangfoldige Overgreb mod deres
                  Bryder og Landboer i den Grad, at det menige Konvent inden længe maa opløses, og
                  Abbediet sammesteds ophøre med at bestaa, hvis ikke I værdiges at yde det Bistand
                  paa en eller anden Maade<ref target="drb2"/>. Men mere end alt dette smerter det
                  os, at han søger at vende Eders (Naade)<ref target="drb3"/> til Uvilje mod Abbeden
                  og det menige Konvent, idet han siger, at de ved Herr Kardinalens Hof har nedbrudt
                  Eders gode Omdømme, hvilket vi for den højeste Dommer bevidner at være usandt, da
                  de kun har klaget over den Uret, som den nævnte Biskop har gjort dem, for
                  Kardinalen som deres gejstlige Dommer. Vi bønfalder Eder derfor under Taarer om,
                  at I af Kærlighed og til Ære <pb facs="4510630"/> for ham, der ved sin Dyd har
                  bortført os som Fanger<ref target="drb4"/>, ved Eders Brev eller Udsendinge vil
                  værdiges at formane Herr Bispen af Aarhus til at afstaa fra at forfølge den ofte
                  omtalte Abbed og hans menige Konvent. Hvis han ikke vil det, maa I ikke tage det
                  ilde op og afvise, at vi sammen med vor elskede Medabbed og hans menige Konvent
                  vil forfølge Sagen for vor gejstlige Dommer eller de Dommere, der af ham er
                  beskikkede i hans Sted, indtil de opnaar en retfærdig Bod for den Uret, de har
                  maattet taale af den fornævnte Biskop Herr Tyge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er udateret, men af Ømbogens Beretning fremgaar, at det er
                  udfærdiget efter Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1267/dd_12670203001'&gt;60&lt;/a&gt; og inden
                  Modtagelsen af Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1267/dd_12670322101'&gt;65&lt;/a&gt;. Sagligt
                  passer Brevet ogsaa ind i denne Periode. </p>
                  <p n="drb2"> Eftersætningen mangler ogsaa i den latinske Tekst. </p>
                  <p n="drb3"> Ordet mangler i den latinske Tekst. </p>
                  <p n="drb4"> Ephes. 4,8. Psalm. 68,19. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
