<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670924001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670924001</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 32 f.167r. ep. 94. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Reg. de Clément IV 168 nr. 525; Bull. Dan. 573 nr. 694.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483943.webp">2. rk. II nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510653.webp">II:2 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 89. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-09-24"> 1267. 24. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 4. meddeler provst Sasser i Lund, at han er udnævnt til ærkebiskop
                  af Uppsala. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483944"/> Sacero preposito ecclesie Lundensis in archiepiscopum
                  Upsalensem electo. ♦ Diuine sapientie inscrutabilis altitudo/ que sacrosanctam
                  Romanam ecclesiam in huius mundi latitudine stabiliuit/ ita regimen et
                  gubernationem ipsius mirabili prouisione disposuit/ ut ad eam salubriter
                  gubernandam plures assumerentur in partem sollicitudinis/ sed pro unitatis
                  ecclesiastice firmamento/ unus obtineat plenitudinem potestatis. ♦ Uoluit enim ut
                  pro eius patribus filii nascerentur/ qui memores essent sui nominis et precones
                  incliti euangelice ueritatis. propter quod nos qui licet immeriti sumus in sublimi
                  eiusdem ecclesie specula constituti sic diuino adiutorio intendimus iniunctum
                  nobis ministerium circa proximas ecclesias gerere/ ut in illis etiam a quibus
                  locorum positione distamus/ oportuna debeat prouidentia non deesse. ♦ Postulatione
                  siquidem que in Upsalensi ecclesia tunc pastoris solatio destituta/ de uenerabili
                  fratre nostro F. Straginensi episcopo celebrata extitit/ nobis per nuntios
                  dilectorum filiorum . . prepositi et capituli eiusdem Upsalensis ecclesie
                  presentata/ eam ex causis euidentibus non duximus admittendam. ♦ Uerum ipsius
                  ecclesie detrimentis uolentes occurrere/ que pretextu prolixe uacationis solent
                  uiduatis ecclesiis imminere/ ac ad personam tuam pro tuis laudabilibus meritis/ de
                  quibus tibi testimonium fuit a fidedignis perhibitum/ directis oculis nostre
                  mentis/fratrum nostrorum communicato consilio/ te Lundensem prepositum/ eidem
                  ecclesie Upsalensi de apostolice potestatis plenitudine prefecimus in
                  archiepiscopum et pastorem/ tibique administrationem ipsius ecclesie in
                  spiritualibus et temporalibus plene duximus committendam. firma ducti fiducia/
                  quod cum tu sicut accepimus honestate morum et uite/ ac litterarum scientia
                  decoratus existas/ in spiritualibus etiam sis prouidus/ et in temporalibus
                  circumspectus/ dicta Upsalensis ecclesia per industrie tue studium/ in utrisque
                  annuente domino suscipiet incrementa. ♦ Rogamus itaque discretionem tuam et
                  hortamur attente per apostolica tibi scripta firmiter precipiendo mandantes
                  quatinus onus huiusmodi mente deuota/ et animo suscipiens reuerenti/ ad prefatam
                  ecclesiam Upsalensem de apostolice sedis et nostro fauore confisus/ cum diuine
                  gratia benedictionis accedas/ te in cura ipsius talem corde sollicito redditurus/
                  ut grex tue circumspectioni creditus/ in te salutis ministrum repperisse gaudeat/
                  et tandem pastoris eterni benignitas unicuique responsura pro meritis/ <pb facs="4483945"/> tibi propter hoc eterne retribuat gloriam claritatis. ♦ Datum
                  Uiterbii. uiii. kalendas octobris anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 G. = Guidonis. 15 B. = Bondo. – G. = Grummo. 25 suboriri] suborriri ms.</p>
               <p> 13 F. = Finuido. – Straginensi= Strenginensi. 25 dicta Upsalensis ecclesia]
                  dictam Upsalensem ecclesiam ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Provst Sasser i Lund, udvalgt til Ærkebiskop i Uppsala. Den guddommelige
                  Visdoms uudgrundelige Dybde, som har indsat den højhellige romerske Kirke i denne
                  vide Verden, har med vidunderligt Fremsyn ordnet dens Ledelse og Styrelse
                  saaledes, at flere skulde have Del i Omsorgen for den, for at Kirken kunde blive
                  ledet saa meget desto bedre, men at kun een for at styrke Kirkens Enhed skulde
                  have den fulde Magt. <pb facs="4510654"/> Han har nemlig villet, at der til
                  Erstatning for dens Fædre skulde fødes Sønner, som kunde komme hans Navn i Hu og
                  være navnkundige Forkyndere af det sande Evangelium. Derfor agter vi, som skønt
                  uværdige er sat paa Kirkens højeste Post, med Guds Hjælp at udføre den os paalagte
                  Tjeneste for de nærmeste Kirker saaledes, at vi heller ikke i dem, som vi paa
                  Grund af deres Beliggenhed er langt borte fra, vil lade det mangle paa vor
                  omhyggelige Omsorg. Da nu den Postulation af vor ærværdige Broder Biskop Finvid i
                  Strängnäs, som var foretaget i Uppsala Kirke, der dengang var berøvet sin Hyrdes
                  Trøst, var bleven forelagt os af Udsendinge fra vore elskede Sønner ... Provst og
                  Kapitlet ved samme Uppsala Kirke, har vi af klare Grunde ikke antaget den<ref target="drb1"/>. Men da vi ønsker at undgaa de Tab for Kirken, der plejer at
                  true Kirker i Enkestand paa Grund af lang Ledighed, og da vi — efter at have
                  raadslaaet med vore Brødre — for Dine rosværdige og fortjenstfulde Egenskabers
                  Skyld, hvorom Du har faaet Vidnesbyrd af troværdige Mænd, har kastet vort Blik paa
                  Dig, har vi af apostolisk Magtfuldkommenhed sat Dig, som var Provst i Lund, i
                  Spidsen for Kirken i Uppsala som Ærkebiskop og Hyrde og betroet Dig den fulde
                  Ledelse af samme Kirke i aandelige og timelige Anliggender, ledede af den faste
                  Tro, at Uppsala Kirke — da Du, efter hvad vi hører, udmærker Dig ved et hæderligt
                  Liv, en hæderlig Vandel og ved boglig Lærdom saavel som ved Fremsyn i det
                  aandelige og Omsigt i det timelige — naar Gud staar Dig bi, ved Din ivrige
                  Virksomhed vil gaa frem i begge Retninger. Derfor retter vi vor Bøn og indstændige
                  Anmodning til Dig, vise Broder, og paalægger Dig indtrængende ved denne
                  apostoliske Skrivelse, at Du i Fromhed og Ærbødighed tager denne Byrde paa Dig og
                  i Tillid til det apostoliske Sædes og vor Gunst med Guds naadige Velsignelse
                  tiltræder denne Uppsala Kirke og i Styrelsen af den viser Dig saa omsorgsfuld, at
                  den Hjord, der er betroet Din Omsigt, kan glæde sig ved i Dig at have fundet en
                  Vejleder til Frelse, og saa at tilsidst den gode, evige Hyrde, der svarer enhver
                  efter Fortjeneste, til Gengæld herfor kan give Dig den evige Saligheds Ære. Givet
                  i Viterbo den 24. September i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Naar den Person, som et Kapitel vilde vælge til Biskop, allerede var
                  Biskop i et andet Stift, eller han ikke opfyldte de kanoniske Betingelser for at
                  blive Biskop, kunde han ikke ligefrem vælges, men maatte postuleres. Postulationen
                  foregik vel i samme Former som et Valg, men havde kun Betydning, naar Paven tillod
                  det, idet han ved en Dispensation fjernede den tilstedeværende Hindring for Valg.
                  Ordet Postulation sigter egentlig til den Anmodning, der maatte rettes til Paven
                  om at give Tilladelsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
