<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12670526002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12670526002</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM LXV, 8b. Perg. 19 × 6 (plica 0,8). 3 seglsnit. Paa
                  bagsiden: <hi rend="italic">compromissio super adequacionem bonorum commutatorum inter Nicholaum
                     camerarium et sorores sancte Clare og de Swenstorp</hi>. Syet sammen med Rep.
                  nr. udat. 165. Tilsyneladende registreret Roskilde Clara kl. reg., trykt ÆA. V 571
                  C 18. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1012. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Repr. nr. udat. 155.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483926.webp">2. rk. II nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510639.webp">II:2 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 76. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1267-05-26"> [1267. 26. maj-12. november] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: 26. maj 1267 (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670526001" type="link">75</ref>) skriver
                  ærkebiskop Jakob Erlandsen til provst Peder m. fl., at søstrene i st. Clare
                  kloster har klaget til ham over et ufordelagtigt mageskifte med kammermester Niels
                  Pedersen, og kræver sagen undersøgt. Nærværende brev er rimeligvis en følge af
                  brevet nr. 75. Udelukket er det dog ikke, at brevet er udstedt kort efter
                  kammermester Niels Pedersens død (13. april 1266), altsaa før nr. 75. Peder
                  Ødensen, der omtales her uden nogen titel, omtales som ærkedegn i Roskilde første
                  gang 12. nov. samme aar. Sandsynligvis er brevet altsaa affattet inden denne dato.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Cecilie, enke efter kongens kammermester Niels Pedersen, tager provst Peder
                  Unnesen af Roskilde, hr. Peder Ødensen, Stefan Ødensen og Michael Henkelsen <pb facs="4483927"/> til mæglere i en strid mellem fru Cecilie og hendes sønner og
                  st. Clare kloster i Roskilde angaaende noget gods, som kammermester Niels Pedersen
                  har mageskiftet med klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presens scriptum cernentibus. C. relicta domini N.
                  Pæter sun quondam illustris regis camerarii salutem in omnium saluatore. ♦ Nouerit
                  uniuersitas uestra me dominum P. prepositum Roschildensem filium Hune dominum
                  Petrum Øthæn sun Stephanum Øthæn sun Michaelem Hænkil sun mediatores inter me et
                  filios meos ex altera parte et dominam abbatissam sororum sancte Clare Roschildis
                  inclusarum ex parte altera super quibusdam bonis in diebus mariti mei commutatis
                  constituisse. quatenus concordatis supradictis quatuor mediatoribus super uno
                  gratum habitura et firmum quidquid ex parte mea et filiorum meorum finialiter
                  duxerint faciendum. ♦ Ad cuius rei ueritatem confirmandam presentem litteram
                  sigillo domini Th. abbatis de Øm et meo &lt;feci&gt; roborari. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Cecilie, Enke efter Niels Pedersen, den højbaarne Konges forhenværende
                  Kammermester, til alle troende kristne, der ser dette Brev, Hilsen med alles
                  Frelser. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for Eder alle, at jeg har taget Herr Peder Unnesen, Provst i
                  Roskilde, Herr Peder Ødensen, Steffen Ødensen og Michael Henkelsen til Mæglere
                  mellem mig og mine Sønner som den ene Part og Fru Abbedissen for Søstrene i St.
                  Clara Kloster i Roskilde som den anden Part angaaende noget Gods, som er
                  mageskiftet i min Husbonds Dage, for at jeg — naar de fire ovennævnte Mæglere
                  kommer til Enighed — kan anse for rigtigt og uomstødeligt, hvad de maatte beslutte
                  at gøre paa mine egne og mine Sønners Vegne. Til Sandhedens Bekræftelse har jeg
                  ladet dette Brev bekræfte med Herr Abbeden i Øm Tures og mit eget Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> I det foregaaende Brev (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1267/dd_12670526001'&gt;75&lt;/a&gt;) skriver Ærkebiskop Jakob Erlandsen til Provst Peder m. fl., at
                  Søstrene i St. Clara Kloster har klaget til ham over et ufordelagtigt Mageskifte
                  med Kammermester Niels Pedersen, og kræver Sagen undersøgt. Nærværende Brev maa
                  vel altsaa være udstedt efter 26. Maj. Peder Ødensen, der her omtales uden nogen
                  Titel, omtales som Ærkedegn i Roskilde første Gang den 12. November samme Aar.
                  Sandsynligvis er Brevet altsaa affattet inden denne Dato. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
