<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13201007001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13201007001</idno>
            <idno type="dd_serialno">291</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1336 29. august. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 456 nr. 2232 (med dato: 1. april); Hans. UB. II 149
                  nr. 357 (<hi rend="italic">med dato</hi>: 1. april); Pom. UB. V 489 nr. 3337 (<hi rend="italic">med dato</hi>: 26.
                  februar) cf. VII 49 nr. 4209, hvor datum rettes til 7. oktober — Reg. Dan. nr.
                  *1289.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490229.webp">2. rk. VIII nr. 291</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513051.webp">II:8 nr. 291</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 291. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-10-07"> 1320. 7. oktober 
               <note>
                  <p> Datering: St. Dionysius dag er i Danmark 9. oktober, tirsdagen før faldt i 1320
                  den 7. oktober. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. giver Greifswald en række privilegier i Danmark, især paa
                  Skaanemarkedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cristoforus dei gracia Danorum Slauorumque rex omnibus presentes litteras
                  inspecturis salutem in domino sempiternam ♦ Acta principum maturis consiliis
                  suorum militum et uasallorum rite et racionabiliter ordinata ut cum uigore maneant
                  perpetuo litteris auctenticis cum subscripcione testium merito roborantur ♦
                  Quapropter noscant uniuersi presentes et futuri quod nos bona uoluntate nostra
                  plenoque consensu dilecti filii nostri Erici accedente prouidorum nostrorum maturo
                  consilio dilectis nobis consulibus et communitati ciuitatis Gripeswold quibus
                  propter multa beneficia et comoda sepius nobis et nostris ab eis gratuito inpensa
                  magis pre ceteris sumus specialiter inclinati concedimus eisdem omnibus
                  burgensibus predicte ciuitatis ex gracia speciali plenam libertatem ueniendi
                  uisitandi et applicandi omnes publicos portus regni nostri Dacie cum suis nauibus
                  rebus aliis uel mercibus quibuscunque et ubi eis in predicto regno nostro magis
                  manere placuerit res suas uendendi seu pro aliis permutandi ♦ Res uero sic emptas
                  cuiuscunque generis fuerint libere educere poterunt ita tamen quod huiusmodi rerum
                  suarum inductio uel eductio fiat de scitu aduocatorum nostrorum qui presentes tunc
                  assistunt et si per nos communis interdictio de rebus educendis intimata fuerit
                  illam cum nostris seruare teneantur reddentes eciam eos in predictis in toto regno
                  nostro seu predicti regni partibus de omnibus rebus suis et mercibus ab omni
                  exactione et angaria thelonii liberos et solutos ♦ Insuper damus et concedimus
                  eisdem consulibus et burgensibus in Gripeswold liberam facultatem eligendi et
                  statuendi aduocatum de suis in nundinis <pb facs="4490230"/> Schonore tempore
                  piscacionis et quod ibidem bodis suis que wlgo vitte dicuntur utantur cum omni
                  iure et consuetudine uel libertate quemadmodum burgenses Lubicenses hactenus sunt
                  perusi et ibidem absque infestacione cuiuslibet nostri aduocati cum suis mercibus
                  liberi permanebunt ♦ Addidimus eciam eisdem ut si qui de dictis burgensibus in
                  Gripeswold in partibus predicti regni nostri Dacie naufragium passi fuerint quod
                  absit damus et concedimus eis liberam potestatem conseruandi bona sua quamdiu et
                  quomodo ipsa per se uel per suos saluare poterunt siue in mari uel in ripa
                  uolentes ut nullus aduocatorum nostrorum uel officialium in quacunque parte
                  predicti regni nostri constitutus ipsos contra hec premissa omnia audeat uel
                  ualeat molestare ♦ Item dicti burgenses Gripeswold portus quoscunque communes
                  nostri regni predicti exire uolentes ostensis suis litteris nostris aduocatis
                  fidem faciant suis iuramentis si requisiti fuerint ne bona deducant aliena et
                  deinceps sine inpedimento et protractione qualibet abire poterunt nostri
                  cuiuslibet aduocati ♦ Ipsos eciam burgenses in Gripeswold ab empcione sepulture
                  que wlgo ertkop uel ertwin dicitur pre aliis liberamus ♦ Unde per graciam nostram
                  districtius inhibemus ne quis cuiuscunque condicionis sit aut status ipsos
                  burgenses de Gripeswold super huiusmodi gracia eis a nobis indulta presumat
                  aliquatenus molestare seu in aliquo perturbare prout regiam uitare uoluerit
                  ulcionem ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum ♦
                  Datum Worthingeborgh anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo feria tercia proxima ante diem beati Dyonisii episcopi in
                  presencia nostra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, til alle, der får dette
                  brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4513052"/>
            <p> Fyrsternes handlinger, som er ret og rimeligt udført efter deres ridderes og
                  vasallers modne rådgivning, fortjener at blive bestyrket med autentiske breve og
                  vidners underskrift, for at de kan stå ved magt til evig tid. Derfor skal alle
                  nulevende og tilkommende vide, at vi med vor gode vilje og med vor elskede søn
                  Eriks fulde samtykke samt på vore kloge mænds modne råd af særlig nåde tilstår
                  alle borgere i staden Greifswald, vore elskede rådmænd og samme stads borgerskab,
                  hvem vi er særligt bevågne fremfor andre på grund af de mange velgerninger og
                  tjenester, de ofte har ladet os og vore blive til del, fuld frihed til at komme,
                  besøge og lægge til i alle åbne havne i vort rige Danmark med deres skibe, deres
                  øvrige ting og allehånde varer og til, hvor det måtte behage dem at opholde sig
                  mere i vort fornævnte rige, at sælge deres ting eller bytte dem med andre. Og de
                  således købte ting, af hvad art de end måtte være, vil de frit kunne udføre, dog
                  at sådan indførsel og udførsel af deres ting skal ske med vore tilstedeværende
                  fogeders viden, og hvis der af os bliver kundgjort et almindeligt udførselsforbud,
                  skal de overholde det sammen med vore undersåtter, idet vi også erklærer dem for
                  fri og undtagne at være for ethvert krav om og afpresning af told af alt deres
                  gods og alle deres varer i hele vort rige eller vort fornævnte riges egne.
                  Ydermere giver og tilstår vi samme rådmænd og borgere i Greifswald fri myndighed
                  til at vælge og indsætte en foged af deres landsmænd på skanørmarkederne i
                  sildetiden og til sammesteds at indehave deres boder, som på folkemålet kaldes
                  fed, med al den sædvane, ret og frihed, med hvilken Lübecks borgere hidtil har
                  haft deres, og sammesteds vil de kunne opholde sig med deres varer, fri for
                  tiltale af nogen af vore fogeder. Vi har også tilstået samme, at de, hvis nogen af
                  de nævnte borgere i Greifswald nogetsteds i vort fornævnte rige Danmark skulde
                  lide skibbrud, – hvad Gud forbyde, – frit skal kunne beholde deres gods, så længe
                  som og forsåvidt som de kan redde det selv eller ved deres egnes hjælp, hvad enten
                  godset ligger i havet eller på strandbredden, idet vi ønsker, at ingen af vore
                  fogeder eller deres officialer nogetsteds i vort fornævnte rige skal vove eller
                  driste sig til at forulempe dem imod alt det forudskildrede. Fremdeles skal de
                  nævnte borgere af Greifswald, som ønsker at forlade almindelige havne i vort
                  fornævnte rige, vise deres breve til vore fogeder og bekræfte med ed, hvis sådant
                  bliver forlangt, at de ikke medfører fremmed gods, hvorefter de uden nogen
                  hindring eller opsættelse fra vor fogeds side vil kunne sejle bort. Fremdeles
                  fritager vi borgerne i Greifswald frem for andre for køb af gravsted, <pb facs="4513053"/> hvilket på folkemålet hedder <hi rend="italic">ertkop</hi> eller <hi rend="italic">ertwin</hi>
               <ref target="drb1"/>. Vi forbyder strengt under trusel om vor nådes fortabelse, at
                  nogen, af hvad stilling eller stand han end måtte være, drister sig til på nogen
                  måde at forulempe borgerne af Greifswald i denne nåde, der er vist dem af os,
                  eller at forurolige dem i nogen henseende, såfremt han vil undgå vor kongelige
                  hævn. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i
                  Vordingborg i det herrens år 1320 tirsdagen før den hellige biskop Dionysius'
                     dag<ref target="drb2"/> i vor nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260725001'&gt;290&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> falder i Danmark 9. oktober, tirsdagen før faldt i 1320 den 7. oktober.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
