<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200809002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200809002</idno>
            <idno type="dd_serialno">253</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 27 × 8,5 (plica 1,8). Tre seglsnit — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen
                  p.174. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 470 nr. 2250 — Reg. Dan. nr.*1280; Rep. nr. 1303.
               Atlas nr. 640. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490180.webp">2. rk. VIII nr. 253</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513010.webp">II:8 nr. 253</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 253. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-08-09"> 1320. 9. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Trued Jonsen af Araslöf skøder gods i Görslöf og Kabbarp til sin broder, kannik
                  Peder Jonsen i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Thrugotus Jonos de Alwarsløfh salutem in
                  domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me dilecto germano meo domino Petro
                  Jonossun canonico Lundensi presencium exhibitori duas curias in Gøtærsløfh synnan
                  aa in quibus resident Thrugotus et Petrus Litle quas post dilectum patrem nostrum
                  ibidem iure hereditario acquisiui et unam curiam in Kabbathorp in qua residet
                  Matheus quam iure hereditario post mortem dilecti germani nostri acquisiui cum
                  mobilibus et inmobilibus agris pratis campis pascuis ac aliis quibuscunque
                  pertinenciis ad perpetuam possessionem dimisisse ♦ Unde dicto domino Petro bona
                  supradicta ab impeticione qualibet libera scoto et approprio per presentes/
                  precipue quia in bonis in Alwærsløfh mihi ab ipso dimissis que post mortem <pb facs="4490181"/> dilecti germani nostri hereditarie ibidem acquisiuit
                  remuneracionem plenitudinis ab eodem me consencio habuisse prout in litteris suis
                  mihi super hoc collatis plenius continetur ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  meum una cum sigillis dilectorum germanorum nostrorum Andree et Iacobi Jonossun
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> uicesimo in uigilia beati Laurencii martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Trued Jonsen af Araslöv til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til min elskede broder herr Peder Jonsen, kannik i Lund,
                  nærværende brevviser, har overdraget to gårde i Görslöv sønden åen, på hvilke
                  Trued og Peder Lille bor, og som jeg har erhvervet efter vor elskede fader
                  sammesteds ved arv, og en gård i Kabbarp, på hvilken Mads bor, og som jeg har
                  erhvervet ved arv efter vor elskede kødelige broders død, med løst og fast, ager,
                  eng, mark, græsgang og alt andet tilliggende at besidde evindelig. Derfor skøder
                  og hjemler jeg med dette brev nævnte herr Peder ovennævnte gods, fri fra hver
                  mands tiltale, navnlig fordi jeg ved det gods i Araslöv, som han har overdraget
                  mig, og som han har erhvervet efter vor elskede kødelige broder sammesteds ved
                  arv, erkender at have fået fuldt vederlag, således som det udførligere er omtalt i
                  hans brev desangående til mig. Til vidnesbyrd herom er mit segl sammen med vore
                  elskede brødres Anders og Jakob Jonsens segl hængt under dette brev. Givet i det
                  herrens år 1320 dagen før martyren St. Laurentius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
