<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200828001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200828001</idno>
            <idno type="dd_serialno">265</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 13 f. 544 ep. 1362
                  (læderet) med taksten: LX — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 70 f. 535r. ep. 1362. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 23 nr. 59; Acta Proc. Lit. 382 — Mollat, Jean XXII,
                  Lettres communes nr. 11960.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490194.webp">2. rk. VIII nr. 265</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513020.webp">II:8 nr. 265</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 265. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, udfyldt efter Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-08-28"> 1320. 28. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger sin nuntius i Danmark, magister Bernardus de
                  Montvalent, ærkedegn af Sologne, at foranledige, at kong Kristoffer 2.
                  tilbagegiver det gods, som kong Erik 6. Menved har frataget Lunds kirke, og at
                  andre, der besidder kirkegods, gør det samme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio magistro Bernardo de Monteualrano archidiacono Sicalonie in
                  ecclesia Bituricensi capellano nostro salutem. ♦ In nostra et fratrum nostrorum
                  presentia uenerabilis frater noster Esgerus archiepiscopus Lundensis lamentabilem
                  proposuit querimoniam constitutus/ quod cum olim clare memorie Ericus rex Dacie
                  dum adhuc uiueret/ propter enormes excessus/ quos in personas et bona uenerabilis
                  fratris nostri Iohannis Bremensis tunc Lundensis archiepiscopi antecessoris sui/
                  et quondam Iacobi prepositi ecclesie Lundensis/ in grauem summi regis offensam
                  commiserat/ in quadraginta nouem milibus marcharum argenti/ eisdem archiepiscopo
                  et ecclesie soluendarum/ fuisset auctoritate apostolica sententialiter
                  condempnatus/ ac demum bone memorie Isarnus Salernitanus archiepiscopus/ tunc ar-
                     <pb facs="4490195"/> chipresbiter ecclesie Carcassonensis/ executor super
                  huiusmodi executione sententie auctoritate deputatus eadem/ omnia bona et iura/
                  que dictus rex/ in ciuitate et diocesi Lundensibus habebat tunc temporis/ et per
                  se uel per alium seu alios possidebat/ eisdem archiepiscopo et ecclesie
                  Lundensibus/ Hallandia dumtaxat excepta/ pro huiusmodi assignasset marcharum summa
                  cum pleno dominio insolutum/ ipsaque sententia modificata dicte sedis auctoritate/
                  in hunc modum postmodum extitisset/ uidelicet quod rex prefatus/ priuilegia
                  libertates et bona/ in quorum possessione eadem ecclesia Lundensis tempore
                  predictorum excessuum existebat/ eidem ecclesie restitueret si extarent/ alioquin
                  ueram predictorum extimationem et usque ad ualorem decem milium marcharum argenti
                  ad pondus Lundense in bonis immobilibus assignaret/ decernendo interdicti in regno
                  Dacie ac excommunicationum sententias/ in dictum regem et fautores suos/ occasione
                  premissorum/ ab homine uel a iure prolatas/ predictis bonis iuxta moderationem
                  huiusmodi assignatis/ eisdem archiepiscopo et ecclesie relaxandas/ ♦ Quam quidem
                  assignationem/ nedum quod rex predictus adimplere curaret/ uerum etiam ne debitum
                  sortiretur effectum impediuit/ in salutis proprie detrimentum/ eosdem nichilominus
                  archiepiscopum/ et ecclesiam bonis predictis per memoratum archipresbiterum ut
                  predicitur assignatis eisdem per uiolentiam spoliando/ et insuper idem rex contra
                  clerum et ecclesiasticas personas Lundensium ciuitatis et diocesis indignatione
                  concepta/ eos qui uenire ad ipsius regis seculare forum/ ad quod ipsorum
                  infringendo priuilegia et etiam libertates [trahi faciebat] iniuste/ et ibidem
                  aliis respondere nolebant/ prout nec etiam tenebantur [ac clericos et homines]
                  ecclesiarum dictarum ciuitatis et diocesis/ quia [noua thelonea] et pedagia/
                  [tallias et collect]as indebitas/ aliaque intollerabi[lia onera de mandato suo
                  eisdem] imposita [soluere denegabant/ ipsorum bona per iniuriam uiolentam inuasit/
                  alias eisdem clericis et hominibus diuersis penis inflictis et molestiis
                  irrogatis. ♦ Et ut ipsos archiepiscopum et ecclesiam Lundenses grauioribus
                  pressuris affligeret ipsius archiepiscopi/ consanguineis familiaribus et subditis
                  ne sibi astarent in aliquo uel etiam obedirent expresse inhibuit de facto/ in
                  depressionem enormem ecclesiastice libertatis ab eis extorto super hoc
                  nichilominus iuramento/ ♦ Et deinde rex prefatus ut dictus archiepiscopus eius
                  grauaminibus durius premeretur <pb facs="4490196"/> ab eo mille quingentas marchas
                  argenti exegit iniuste/ et pro quinque milibus marcharum sibi certis terminis
                  soluendarum per uim et metum qui cadere poterat] in constantem extorsit/ diuersas
                  fideiussorias cautiones/ et eum quia impositionibus theloneorum et pedagiorum
                  huiusmodi/ ac onerum collectarum/ talliarum et grauaminum eorundem illationibus
                  contradicens/ se ad ueniendum ad apostolicam sedem notificaturus/ illa nostro
                  apostolatui preparabat/ rex predictus eosdem archiepiscopum et ecclesiam nonnullis
                  bonis/ iuribus/ libertatibus et immunitatibus eorundem per se et alios indebite
                  spoliauit/ fructusque redditus et prouentus bonorum ipsorum fecit recipi minus
                  iuste/ super ipsis Iohanne Kannam milite suo administratore/ de facto minus
                  rationabiliter/ immo consumptore potius deputato/ ♦ Et adhuc dictus rex tantis
                  molestiis non contentus/ eosdem archiepiscopum et ecclesiam Lundenses/ postquam
                  idem archiepiscopus iter arripuit ad sedem ueniendi predictam/ castro et terra
                  Borrendholm/ ad ipsos pleno iure spectan&lt;tibus&gt; spoliauit/ dilectos filios
                  Tuchonem Iacobini/ et Henricum canonicos Lundenses ac Borquardum eiusdem
                  archiepiscopi capellanum/ ante ipsorum ad dictam sedem aduentum/ aliquibus et
                  demum ipsis ad eandem accedentibus sedem/ residuis bonis eorum omnibus
                  ecclesiasticis et mundanis per se et alios spoliauit/ eadem bona indebite
                  detinendo/ et percipiendo redditus eorundem. ♦ Ad decimas quoque pro fabricis
                  ecclesiarum Lundensium diocesis et prouincie deputatas manus occupationis
                  extendens/ illas non sine multa nostri displicentia creatoris propriis usibus
                  applicauit/ propter quod alique dictarum ecclesiarum in quibus deuota laudum
                  frequentia colebatur omnipotens/ cum non haberetur unde posset eisdem fabricis
                  subueniri/ ruinam miserabilem pertulerunt. ♦ Quare prefatus archiepiscopus/ nobis
                  humiliter supplicauit/ ut sibi et eidem ecclesie et aliis supradictis/ super
                  tantis calamitatibus et pressuris prouidere paterna diligentia dignaremur. ♦ Nos
                  igitur super illis archiepiscopo et ecclesie et aliis supradictis/ pio
                  compatientes affectu/ et ad releuationem ipsorum paterne solicitudinis studiis
                  intendentes/ discretioni tue per apostolica scripta committimus et mandamus.
                  quatinus si est ita per te uel alium seu alios/ carissimum in Christo filium
                  nostrum Christoforum regem Dacie illustrem dicti Erici successorem/ ac uniuersos
                  et singulos alios tam bonorum eisdem archiepiscopo et ecclesie Lundensibus/ iuxta
                  mo- <pb facs="4490197"/> dificationem assignatorum [predictam quam] aliorum
                  bonorum/ iurium libertatum et imm[unitatum quibus idem] Ericus [rex dictos
                  archiepiscopum] et ecclesiam spoliauit ac fructuum [reddituum et prouent]uum
                  [predictorum/ quos ut predicitur recipi fecit iniuste] ac terre et [castri in
                  Berendholin necnon et bonorum canonicorum cleri personarum et hominum predictorum
                  detentores ex parte nostra moneas attentius et inducas/ ut infra certum
                  peremptorium terminum competentem quem eis ad hoc duxeris statuendum/ eadem bona/
                  iura/ libertates immunitates/ fructus/ redditus et prouentus/ ac terram et castrum
                  cum fructibus inde perceptis et qui percipi potuerunt/ eisdem archiepiscopo et
                  ecclesie dictisque canonicis/ clero personis et hominibus bona predicta/ idemque
                  Christoforus rex dictas mille quingentas marchas memoratas fideiussoribus a
                  premissis fideiussione et obligatione penitus absolutis] eidem archiepiscopo/ et
                  thelonea/ pedagia/ tallias/ collectas/ et penas exacta ut premittitur/ canonicis
                  clero personis et hominibus ipsis/ dictasque decimas/ memoratis ecclesiis sine
                  diminutione restituant/ ipsisque archiepiscopo et ecclesie canonicis/ clero/
                  personis et hominibus/ de dampnis et iniuriis/ plenam et debitam satisfactionem
                  impendant/ et a quouis impedimento/ quominus iidem archiepiscopus et ecclesia uti
                  priuilegiis/ libertate iuridictione/ et immunitate predictis/ ipsamque
                  iuridictionem exercere libere ualeant/ studeant abstinere/ dictumque Christoforum
                  regem et omnes alios et singulos supradictos/ cuiuscumque dignitatis preminentie
                  uel status extiterint/ etiam si pontificali uel quauis alia premineant dignitate/
                  ad premissa omnia efficaciter adimplenda per excommunicationis in dicti
                  Christofori regis et detentorum eorundem personas/ ac in prefatum regnum Datie/
                  dictorumque detentorum/ terras et loca interdicti sententias appellatione
                  postposita compellendo. non obstantibus si eis uel eorum aliquibus/ communiter uel
                  diuisim/ a dicta sit sede indultum/ quod interdici suspendi uel excommunicari non
                  possint/ per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                  uerbum de indulto huiusmodi mentionem. ♦ Datum Auinione. v. kalendas septembris
                  anno. quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 ac] hac Aa1. </p>
               <p> 14 spectan(tibus)] spectancia Aa og Aal. </p>
               <p> 4 Berendholin = Borendholm. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: cf. nr. 218. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn magister Bernardus de Montvalent, ærkedegn af Sologne i
                  Bourges' kirke, vor kapellan, hilsen. </p>
            <p> I vor og vore brødres nærværelse har vor ærværdige broder Esger, ærkebiskop af
                  Lund, fremsat en ynkværdig klage<ref target="drb1"/> over, at Erik, Danmarks
                  konge, salig ihukommelse, i sin tid da han endnu levede, på grund af de uhyrlige
                  forbrydelser, han havde begået mod vor ærværdige broder Jens, ærkebiskop af
                  Bremen, dengang af Lund, hans forgænger, og afdøde Jakob, provst i Lund, på deres
                  personer og gods til svær krænkelse af kongernes konge, med pavelig myndighed ved
                  dom var blevet dømt til at betale samme ærkebiskop og kirke 49 000 mark sølv, at
                  Isarn, salig ihukommelse, ærkebiskop af Salerno, dengang ærkepræst i Carcassonnes
                  kirke, udpeget som eksekutor til at fuldbyrde denne dom med samme myndighed,
                  omsider havde tildelt samme ærkebiskop af Lund og hans kirke alt gods og alle
                  rettigheder, som den nævnte konge dengang havde i Lunds stad og stift og besad
                  personligt eller ved en eller flere andre, med undtagelse af Halland, til
                  erstatning for dette beløb, der ikke blev betalt, med fuld ejendomsret, og at
                  dommen med nævnte sædes myndighed senere var blevet ændret derhen, at fornævnte
                  konge skulde gengive samme lundekirke de privilegier, friheder og det gods, som
                  den ejede, da fornævnte overgreb fandt sted, hvis de endnu eksisterede, i modsat
                  fald skulde han give fuld erstatning efter vurdering indtil en værdi af 10 000
                  mark sølv efter lundensisk vægt i fast ejendom, idet Isarn samtidig bestemte, at
                  interdiktsdommen over Danmarks rige og den banlysningsdom over nævnte konge og
                  hans tilhængere, der var blevet lyst umiddelbart eller middelbart i anledning af
                  det forudskikkede, skulde ophæves, når fornævnte gods ifølge denne ordning blev
                  overgivet til samme ærkebiskop og kirke. </p>
            <p> Fornævnte konge undlod imidlertid ikke blot at udføre denne overdragelse, men
                  hindrede endog til skade for sin egen frelse, at den fandt sted, idet han tilmed
                  voldeligt fratog samme ærkebiskop og kirke det fornævnte gods, der – som
                  forudskikket – var overdraget dem af nævnte ærkepræst, og ydermere fattede samme
                  konge nag mod gejstligheden og de kirkelige personer i Lunds stad og stift, og
                  dem, der ikke vilde komme til <pb facs="4513022"/> kongens verdslige domstol,
                  hvortil han uretmæssigt lod dem føre, idet han brød deres privilegier og tilmed
                  deres friheder, og sammesteds ikke vilde stå til ansvar overfor andre, hvortil de
                  heller ikke var forpligtede, samt gejstlige og verdslige i nævnte stad og stift,
                  der nægtede at betale nye toldpålæg og akcise, ekstraordinære skatter og
                  uretmæssige opkrævninger og andre utålelige byrder, der blev pålagt ifølge
                  befaling fra ham, – deres gods tiltog han sig ved voldeligt overgreb, idet han
                  iøvrigt påførte samme gejstlige og verdslige forskellige straffe og krænkelser. </p>
            <p> Og for at udsætte ærkebispen og kirken i Lund for endnu hårdere tryk, forbød han
                  faktisk udtrykkeligt ærkebispens blodsbeslægtede, venner og undergivne at bistå
                  ham på noget punkt eller endog at adlyde ham, til uhyrlig undertrykkelse af
                  kirkens frihed, idet han tilmed aftvang dem ed på dette. Og dernæst lod fornævnte
                  konge, for at nævnte ærkebiskop desto sværere skulde trykkes af hans tynger,
                  femten hundred mark sølv kræve af ham uden al ret, og aftvang ham med magt og ved
                  frygt, som nok kunde gøre indtryk selv på en modig mand, forskellig sikkerhed med
                  forlovere for 5000 mark, der skulde betales ham til visse terminer, og fordi han
                  talte mod pålæggelse af sådan told og akcise samt indførelse af samme byrder,
                  opkrævninger, skatter og tynger og forberedte sig til at drage til pavestolen for
                  at meddele vor kurie dette, fratog fornævnte konge samme ærkebiskop og kirke
                  adskillige godser, rettigheder, friheder og privilegier, personligt og ved
                  hjælpere, mod al lov og ret, og frugter, indtægter og oppebørsler af samme godser
                  lod han opkræve på uretfærdig vis, idet han uretmæssigt uden videre udpegede sin
                  ridder Jens Kande som deres forvalter – eller snarere som deres forøder. </p>
            <p> Og idet nævnte konge ikke engang lod sig nøje med disse store overgreb, berøvede
                  han samme ærkebiskop og kirke i Lund, efter at ærkebispen havde tiltrådt sin rejse
                  til fornævnte apostoliske sæde, borgen og landet Bornholm, der tilkom dem med fuld
                  ret; han fratog vore elskede sønner Tyge Jakobsen og Henrik, kanniker i Lund, og
                  Borkvard, samme ærkebiskops kapellan, en del af deres gods før deres ankomst til
                  nævnte sæde og, da de omsider var kommet til samme, alt deres øvrige kirkelige og
                  verdslige gods – personligt og gennem sine hjælpere – idet han uretmæssigt
                  beslaglagde dem og hævede sammes indtægter. Og idet han også udstrakte sine griske
                  hænder mod tienden til kirkernes bygningsfond i Lunde stift og kirkeprovins,
                  anvendte han dem til egne formål til umådeligt mishag for vor skaber, af hvilken
                  grund nogle af de nævnte kirker, <pb facs="4513023"/> i hvilke den almægtige blev
                  dyrket med mangfoldig og from lovprisning, er gået ynkeligt til grunde, eftersom
                  man manglede midler, hvormed man kunde støtte deres bygningsfond. Af disse grunde
                  har den fornævnte ærkebiskop ydmygt anmodet os om, at vi vilde værdiges at sørge
                  for ham, kirken og de nævnte andre med faderlig omhu i deres store ulykke og
                  undertrykkelse. </p>
            <p> Da vi i denne sag nærer from medfølelse med ærkebispen, kirken og de andre
                  ovennævnte, og med faderlig omhu er betænkt på deres genrejsning, overdrager og
                  pålægger vi Dig, vor kloge broder, med denne apostoliske skrivelse, at Du – hvis
                  det forholder sig således – på vore vegne personligt eller gennem en eller flere
                  andre indtrængende formaner og foranlediger vor højtelskede søn i Kristus
                  Kristoffer, Danmarks højbårne konge, nævnte Eriks efterfølger, og alle og enhver
                  anden, der tilbageholder det gods, som er tillagt samme ærkebiskop og kirke i Lund
                  i overensstemmelse med fornævnte ændring af dommen, og andre godser, rettigheder,
                  friheder og privilegier, som samme kong Erik tog fra nævnte ærkebiskop og kirke,
                  samt fornævnte frugter, indtægter og oppebørsler, som han i overensstemmelse med,
                  hvad der er forudskikket – uretmæssigt lod opkræve –, og landet og borgen Bornholm
                  og kannikernes, gejstlighedens, præsternes og fornævnte mænds gods, til at de
                  inden en passende, bestemt og uopsættelig termin, som Du måtte fastsætte for dem
                  til dette, tilbagegiver samme gods, rettigheder, friheder, privilegier, frugter,
                  indtægter og oppebørsler samt landet og borgen med de frugter, der er oppebåret
                  deraf, og som kunde være oppebåret deraf, til samme ærkebiskop og kirke, og til
                  nævnte kanniker, gejstlighed, præster og mænd det fornævnte gods, og til at samme
                  kong Kristoffer tilbagegiver de nævnte 1500 mark til ærkebispen, idet forloverne
                  ganske løses fra fornævnte løfter og forpligtelser, til at de tilbagegiver al
                  opkrævet told, akcise, skatter, opkrævninger og bøder – som forudskikket – til
                  kannikerne, gejstligheden, præsterne og mændene, til at de tilbagegiver omtalte
                  tiender til de omtalte kirker uden noget fradrag, til at de yder ærkebispen og
                  kirkens kanniker, gejstligheden, præsterne og mændene en fuldstændig og behørig
                  erstatning for skader og overgreb, og til at de bestræber sig for at afstå fra
                  enhver hindring for, at samme ærkebiskop og kirke kan nyde deres fornævnte
                  privilegier, friheder, domsmyndighed og fritagelse og frit kan udøve deres
                  domsmyndighed, idet Du ved banlysningsdom over nævnte kong Kristoffer og samme
                  ransmænd og interdiktdom over Danmarks rige og ransmændenes lande og steder under
                  udelukkelse af appel tvinger den nævnte kong <pb facs="4513024"/> Kristoffer og
                  alle og enhver af de ovennævnte, af hvad værdighed, højhed eller stand de end
                  måtte være, også hvis de udmærker sig ved biskoppelig, kongelig og al anden
                  værdighed, til fuldtud at opfylde alt det fornævnte, uanset om det er bevilget dem
                  eller nogle af dem i fællesskab eller hver for sig af nævnte apostoliske sæde, at
                  de ikke kan rammes af interdikt, suspension eller banlysning ved et apostolisk
                  brev, der ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne
                  bevilling. Givet i Avignon den 28. august i vort (pontifikats) fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200528001'&gt;218&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
