<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200701001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200701001</idno>
            <idno type="dd_serialno">224</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret af Hamsfort, trykt SRD. I 299 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen
                  p. 438 med overskrift: <hi rend="italic">Jet andet Johannis Papæ breff ad Closter brødre maa
                     arffue</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 187 — Reg. Dan. nr. 1883; Rep. nr. 1295; Acta Pont. I 22
                  nr. 53.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490159.webp">2. rk. VIII nr. 224</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512992.webp">II:8 nr. 224</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 224. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-07-01"> 1320. 1. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader munkene i Løgum kloster at modtage og beholde gods,
                  som ved arv eller paa anden maade uden videre var tilfaldet dem, hvis de ikke var
                  gaaet i kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes episcopus seruus seruorum dei, dilectis filiis abbati et conuentui
                  monasterii Loci Dei Cisterciensis ordinis Ripensis diocesis salutem et apostolicam
                  benedictionem. ♦ Deuotionis uestre precibus benignum impertientes assensum,
                  auctoritate uobis presentium indulgemus, ut possessiones et bona alia mobilia et
                  immobilia, que liberas personas fratrum uestrum ad monasterium uestrum, mundi
                  uanitate relicta, conuolantium, et professionem facientium, in eodem iure
                  successionis, uel alio iusto titulo, si remansissent in seculo, contigissent, et
                  que ipsi existentes in seculo potuissent uobis libere erogare, petere, recipere,
                  ac etiam retinere, licite ualeatis, sine iuris preiuditio alieni. ♦ Nulli ergo
                  omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis infringere, uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit, indignationem
                  omnipotentis dei, et beatorum Petri ac Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum ♦ Datum Auinione kallendas iulii, pontificatus nostri anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 duximus apponendum)] est appensum Aa. 5 Nykøping] Nykøpingh Aa. 6 presencia
                  nostra] nostra presencia Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes biskop, Guds tjeneres tjener, hilser sine elskede sønner abbeden og det
                  menige konvent i Løgum kloster af cistercienserordenen i Ribe stift, med den
                  apostoliske velsignelse. </p>
            <p> Idet vi giver vort velvillige samtykke til Eders fromme bønner, tillader vi Eder
                  med dette brevs myndighed, at I uden skade for nogen andens ret lovligt kan kræve,
                  modtage og også beholde besiddelser og andet gods, løst og fast, som Eders brødre,
                  der efter at have forladt verdens forkrænkelighed har taget deres tilflugt til
                  Eders kloster og aflagt løfte, som frie personer vilde have fået – med samme
                  successionsret og anden retmæssig adkomst, som hvis de var forblevet i den
                  verdslige verden, og som de i så fald frit havde kunnet skænke Eder. Intet
                  menneske må bryde dette vort bevillingsbrev eller i ubesindig forvovenhed handle
                  derimod. Hvis nogen drister sig til at forsøge det, skal han vide, at han vil
                  pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede.
                  Givet i Avignon den 1. juli i vort (pontifikats) fjerde år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
