<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200912001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200912001</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA.: Protokol 1579 (Slesvig stift 16) f.24v. med
                  overskrift: <hi rend="italic">Esgerus archiepiscopus Lundensis, in uisitatione sua, in ecclesia
                     Schlesuicensi, confirmat ibidem in domo capitulari collationem præbendarum
                     auctoritate metropolitica. Anno 1320</hi>. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Kiel Staatsarchiv (nu
                  Gottorp): Gott. Arch. III, XL, 2 (tidl. RA.) f.28v. — Omtale hos Povl Cypræus= Gl.
                  kgl. Saml. fol. 1047 f. 137v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 192 nr. 358 (<hi rend="italic">efter sekundær afskrift hos Bartholin</hi>)
                  — I. A. Cypræus, Annales 309 (<hi rend="italic">efter Povl Cypræus</hi>) — Rep. nr. 1312.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490215.webp">2. rk. VIII nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513040.webp">II:8 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 279. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-12"> 1320 el. 1323. 12. september 
               <note>
                  <p> Aarstallet 1320 strider mod pontifikatsaart 8, hvilket giver 1323. Det sidste aar
                  er vistnok det rigtige, cf. Dipl. Dan. 2. rk. IX nr. <ref target="/books/dipdan/1323/dd_13231031001" type="link">76</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund stadfæster biskop Jens af Slesvigs brev af 1318 6.
                  marts. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus, Esgerus miseratione diuina Lundensis
                  archiepiscopus, Swetiæ primas, salutem in domino sempiternam. ♦ Cum nos ex
                  iniuncto nobis officio prouinciam nostram ad reformationem, coer&lt;ci&gt;tionem,
                  et emendationem ecclesiarum, clericorum, ac laycorum inibi degentium uisitare
                  uolentes, uisitationem ipsam in ecclesia et dioecesi Schlesuicensi inchoauimus ac
                  in capitulo eiusdem ecclesiæ quandam consuetudinem super collationibus præbendarum
                  dictæ ecclesiæ, tam per collationes præbendarum dominis canonicis prædictæ
                  ecclesiæ factas. <pb facs="4490216"/> quam per confessionem uenerabilis in Christo
                  fratris nostri domini Ioannis dei gratia eiusdem ecclesiæ episcopi, necnon et per
                  literas ipsius non rasas, non abolitas, non cancellatas, neque in aliquo uiciatas
                  uel suspectas sub suo sigillo legittime confirmatam, quarum tenor talis est ut
                  sequitur, diutius inuenimus obseruatam. ♦ Uniuersis præsentes literas inspecturis,
                  Ioannes miseratione diuina episcopus Schlesuicensis (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1318/dd_13180306001" type="link">9</ref>
               </hi>) ♦ Unde nos auctoritate metropolitica dictam consuetudinem iuri consonam
                  laudamus, approbamus, ratificamus, et his scriptis confirmamus. ♦ In huiusmodi
                  autem rei testimonium, et euidentiam pleniorem, præsentes literas per
                  infrascriptum notarium scribi et publicari mandauimus, ac nostri sigilli munimine
                  corroborari. ♦ Actum et datum in domo capituli ecclesiæ Schlesuicensis sub anno
                  domini m. ccc. xx<hi rend="sup">o</hi>. 12. mensis septembris præsentibus uiris
                  discretis dominis Iacobo Esberni decano nostro Lundensi, et . . . . . Weghby
                  Roskildensis dioecesis, et Swenone rectore ecclesiæ Stoghby nostræ Lundensis
                  dioecesis, cappellanis nostris, testibus ad hæc specialiter uocatis et rogatis. Et
                  ego Marquardus de ciuitate Arusiensi publicus auctoritate imperiali notarius anno,
                  mense, die, et loco prænotatis, pontificatus sanctissimi in Christo patris ac
                  domini domini Ioannis pape XXII. anno 8<hi rend="sup">o</hi> præsentibus testibus
                  supradictis, huiusmodi literarum confirmationi præsens interfui, ac eam ad
                  mandatum dicti reuerendi patris domini archiepiscopi Lundensis in publicam formam
                  redegi, meoque signo consueto signaui rogatus. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 coer(ci)tionem] coertionem Aa. </p>
               <p> — ac] 0. I. Aa. </p>
               <p> 12 m. ccc. xx?.] corr. e 1320 i margin Aa. </p>
               <p> 18 xxii) corr. e 22 Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da vi i ønsket om overensstemmende med den os pålagte pligt at visitere vor
                  kirkeprovins for at reformere, tugte og forbedre kirkerne og de gejstlige og
                  verdslige sammesteds påbegyndte visitationen i Slesvigs kirke og stift, fandt vi,
                  at en bestemt sædvane var blevet iagttaget i længere tid i samme kirkes kapitel
                  med hensyn til overdragelsen af nævnte kirkes præbender, såvel gennem stedfundne
                  overdragelser af præbender til de herrer kanniker ved fornævnte kirke som gennem
                  en erklæring af vor ærværdige broder i Kristus, herr Jens, af Guds nåde samme
                  kirkes biskop, og at den på lovlig vis var blevet bekræftet under hans segl ved
                  hans brev, uskrabet, ustunget, ufordærvet og ikke i nogen henseende behæftet med
                  fejl eller mistanke, hvilket brev har følgende ordlyd: Jens, af Guds miskundhed
                  biskop i Slesvig, hilser alle, der får dette brev at se, (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1318/dd_13180306001" type="link">9</ref>). Derfor
                  anerkender, approberer, godkender og stadfæster vi med dette brev i kraft af vor
                  ærkebiskoppelige myndighed nævnte sædvane som værende i overensstemmelse med
                  retten. Til vidnesbyrd herom og til fyldigere bevis har vi ladet dette brev skrive
                  og offentliggøre gennem nedennævnte notar og til yderligere bekræftelse ladet det
                  stadfæste med vort segl. Forhandlet og givet i Slesvig kirkes kapitelhus under det
                  herrens år 1320 den 12. september i nærværelse af de gode mænd herr Jakob
                  Esbernsen, vor dekan i Lund, og ... Vejby i Roskilde stift og Svend, sognepræst i
                  kirken i Stoby i vort lundestift, vore kapellaner, der særligt var anmodet og bedt
                  om at komme tilstede som vidner. Og jeg Markvard fra staden Århus, ifølge
                  kejserlig myndighed offentlig notar, har ovennævnte år, måned, dag og sted, i vor
                  fader og herre i Kristus, herr pave Johannes den 22.s ottende år, i nærværelse af
                  ovennævnte vidner, personlig overværet bekræftelsen af dette brev, og efter påbud
                  af nævnte ærværdige fader herr ærkebispen af Lund udstedt et offentligt dokument
                  herom og mærket det med mit sædvanlige tegn, da jeg blev opfordret dertil. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> årstallet 1320 strider mod angivelsen, at det er sket i Johannes 22.s 8.
                  år, hvilket giver 1323. Det sidste år er nok snarest det rigtige, jf. DRB II 9 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13231031001'&gt;76&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
