<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200904001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200904001</idno>
            <idno type="dd_serialno">269</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 13 f. 640 ep. 1402 —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 70 f. 546 ep. 1402. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 812 nr. 114 — Reg. Dan. nr.*1285; Acta Pont. I 28
                  nr. 65; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr. 12002.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490200.webp">2. rk. VIII nr. 269</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513026.webp">II:8 nr. 269</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 269. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-04"> 1320. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger kong Kristoffer 2. og hans mænd at give Johanniterne
                  i Danmark erstatning for de forurettelser, de har været genstand for fra kong Erik
                  6. Menved og hans mænds side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio . . regi Dacie illustri. ♦ Quanto maiora de manu
                  domini dona gratie recepisti/ quantoque altius diuina potentia solium <pb facs="4490201"/> tue dignitatis erexit tanto teneris deuotius sue recognoscere
                  gratie largitatem/ suisque feruentius inherere beneplacitis et mandatis/ ad que
                  serenitatem tuam eo libentius inuitamus/ quo desiderabilius concupimus &lt;ut&gt;
                  per fructum bonorum operum in conspectu reddaris altissimi gratiosus. ♦ Non est
                  siqui dem noticie tue dilectissime fili sicut extimamus incognitum/ quod dilecti
                  fili . . magister et fratres/ hospitalis sancti Iohannis Ierosolimitani/ pro
                  ulciscenda nostri redemptoris iniuria/ tanquam fortes athlete domini exponentes
                  uiriliter se ac sua et intrepide bellum domini contra hostes catholice fidei
                  preliantes in partibus terre sancte mortis pericula non formidant/ propter quod
                  per te et alios principes christianos condignis sunt attollendi fauoribus et in
                  eorum bonis et iuribus conseruandi/ ♦ Sed sicut ex conquestione dictorum magistri
                  et fratrum accepimus/ quondam Ericus rex Dacie predecessor tuus hec meditatione
                  debita non attendens/ quin potius aspirans ad iniurias et molestias eorundem/
                  fratres hospitalis eiusdem/ infra regni Dacie terminos consistentes/ per se et
                  officiales suos trahi faciebat de facto dum uiueret contra ius commune ad iudicium
                  seculare et eos cum subditis suis/ in seculari litigare curia compellebat/ tam
                  ipse quam mercatores sui/ eis contra libertates et tenores priuilegiorum
                  apostolice sedis et aliorum per catholicos reges Dacie qui fuerunt pro tempore
                  concessorum eisdem/ fratribus ipsis et domibus eorundem quas habebant in uillis
                  forensibus in quibus moram fratres ipsi trahebant/ exactiones indebitas et graues
                  collectas et tallias imponendo/ et ipsos in pecuniariis condempnando penis pro sue
                  libito uoluntatis et alias eorum familias uillicos et colonos in balliuiis et
                  curiis eorum infra regnum constitutis predictum residentes/ et presertim in
                  Simalodie partibus animalibus uictualibus/ frumento supellectilibus et aliis bonis
                  omnibus per suos satellites spoliando/ dictasque condempnationes/ tallias et
                  collectas/ tam idem rex quam mercatores ipsi/ a prefatis priore et fratribus
                  exigendo/ sicut a personis secularibus uiolenter/ ♦ Et ut fratres ipsi eiusdem
                  regis processibus durius premerentur/ ipsos omnibus libertatibus et defensionibus
                  regiis ut cunctis per hoc daretur intelligi/ quod eos in personis et bonis eorum
                  liceret offendere sine pena/ per dictum regnum denunciari fecit fore priuatos/
                  confessionem seu recognitionem ab eis quod omnia eorum et dicti hospitalis bona
                  infra dictum regnum Datie consistentia ab <pb facs="4490202"/> ipso et eiusdem
                  regni corona tenerent/ ac promissionem quod nullum de regno Dacie cum bonis suis
                  immobilibus absque sua uoluntate recolligere presumere&lt;n&gt;t uel tenere.
                  dictusque prior quosdam fratres hospitalis eiusdem quos rex ipse habebat exosos/
                  iuxta sue puniret beneplacitum uoluntatis. nullamque iidem prior et fratres de
                  iniuriis per eum illatis eisdem querimoniam deponerent apostolice sedi/ quin
                  potius eum ab eisdem iniuriis liberum dicerent et etiam absolutum/ promissionem
                  per uiolentiam extorquendo. ♦ Cumque postmodum prior hospitalis eiusdem/ in regno
                  prefato/ una cum quibusdam clericis in sacerdotio constitutis et aliis fratribus
                  hospitalis eiusdem/ ad dicti regis presentiam ut indignationem placarent ipsius et
                  implorarent gratiam accessissent homines quidam prefati regis dictioni subiecti.
                  contra priorem et fratres eosdem/ dampnandis ausibus insurgentes/ eos post graues
                  iniurias post uerba dura post plagas diuersas illatas eisdem/ et post bona ipsorum
                  omnia impia predatione direpta/ ab eis promissionem et obligationem mille
                  marcharum argenti quibusdam dicti regis militibus certis terminis soluendarum/ ac
                  litteras super promissione et obligatione huiusmodi et quod super hiis et aliis
                  diuersis molestiis et iniuriis illatis eisdem nunquam apostolice sedi querelam
                  exponerent/ de ipsius regis mandato per uim et metum qui cadere in constantem
                  poterant extorserunt. super quibus iidem prior et fratres/ dicti regis seuam
                  tyrampnidem formidantes reclamare dum uiueret nequiuerunt. ♦ Ex quibus rex
                  prefatus excommunicationis sententiam latam a canone/ non est dubium incurrisse. ♦
                  Cum igitur dilectissime fili tue salutis expediat comodis tueque celsitudinis
                  honori conueniat/ ut super predictis que in diuine maiestatis offensam/ ecclesie
                  Romane matris tue iniuriam et contemptum et derogationem ecclesiastice libertatis/
                  quam tu uelut princeps catholicus summo studio defensare teneris fuerint
                  detestabili temeritate presumpta satisfactio debita memoratis magistro et priori
                  et fratribus impendatur. magnificentiam regiam paterno rogamus et hortamur
                  affectu/ quatinus premissis in scrutinio benigne considerationis adductis de
                  predictis collectis/ talliis exactionibus condempnationibus/ ablatis fructibus/
                  redditibus dampnis et iniuriis/ debitam eis satisfactionem impendas et per
                  mercatores et alios predictos facias exhiberi. tuque dilectissime fili qui regi
                  prefato in regno memorato succedis/ eisdem <pb facs="4490203"/> priori et
                  fratribus/ confessionem recognitionem et promissionem huiusmodi sublata qualibet
                  difficultate remittas prefatos milites et homines/ ad remittendum priori et
                  fratribus antedictis promissionem et obligationem easdem cohertione debita
                  compellendo. ♦ Alioquin uenerabilibus fratribus nostris . . Octoniensi et . .
                  Lincopensi ac . . Wexionensi episcopis damus per alias nostras litteras in
                  mandatis/ ut si eis per euidentiam facti uel alias inquisita super premissis
                  summarie de plano sine strepitu et figura iudicii ueritate de illis constiterit/
                  te/ officiales/ mercatores/ milites et homines supradictos et alios qui ad hoc de
                  iure tenentur ad satisfaciendum priori et fratribus antedictis/ de predictis
                  collectis/ talliis exactionibus condempnationibus. ablatis fructibus/ redditibus
                  dampnis et iniuriis per censuram ecclesiasticam appellatione remota compellant ac
                  decernant/ confessionem recognitionem/ promissionem et obligationem predictas
                  penitus non ualere/ ipsosque priorem et fratres ad obseruationem illarum
                  aliquatenus non teneri/ et nichilominus eis oportune defensionis assistentes
                  presidio super illis non permittant eosdem indebite molestari/ molestatores
                  huiusmodi censura simili appellatione postposita compescendo. ♦ Datum Auinione.
                  ii. nonas septembris anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 .. = Cristoforo. </p>
               <p> 3 (ut)] mgl. Aa, Aa1. </p>
               <p> 5 extimamus = estimamus. </p>
               <p> 6 .. = Fulco. </p>
               <p> 24-25 Simalodie = Sialandie. </p>
               <p> 3 presumere(n)t] presumeret Aa. </p>
               <p> 5 .. = Petro. </p>
               <p> — .. = Carolo. </p>
               <p> — .. = Boecio. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor højtelskede søn i Kristus (Kristoffer), Danmarks berømmelige konge. Jo
                  større nådegaver Du har modtaget af herrens hånd, og jo højere Guds magt har
                  ophøjet Din værdigheds trone, desto mere hengivent bør Du vedkende Dig hans nådes
                  gavmildhed, og med desto større glød bør Du udføre hans påbud og befalinger,
                  hvortil vi desto hellere opfordrer Dig, ophøjede konge, jo varmere vi ønsker, at
                  Du ved gode gerninger skal gøre Dig velset for den højestes åsyn. Nu er det efter
                  vor formening næppe ukendt for Dig, højtelskede søn, at vore elskede sønner
                  (Fulco), stormester, og brødrene af johanniterordenen for at hævne den mod vor
                  forløser be<pb facs="4513027"/>gåede uret mandigt udsætter sig selv og deres gods
                  som herrens kække stridsmænd og uforfærdet fører korstog mod den katolske tros
                  fjender i det hellige lands uden at frygte dødens farer, af hvilken grund Du og
                  andre kristne fyrster bør ophøje dem med passende gunstbevisninger og bevare deres
                  gods og rettigheder. Men – således som vi har erfaret det af nævnte stormesters og
                  brødres klage – tog Din forgænger, forhenværende kong Erik af Danmark, ikke med
                  tilbørlig overvejelse dette i betragtning, men stræbte tværtimod efter at
                  forurette og besvære samme og, mens han var i live, lod han faktisk personligt
                  eller ved sine fogeder johanniterbrødrene indenfor kongeriget Danmarks grænser
                  stævne for verdslig domstol mod den almindelige ret; han tvang dem til at føre
                  proces med hans undersåtter ved en verdslig domstol, idet han såvel som hans
                  købmænd imod de friheder og privilegier fra det apostoliske sæde og Danmarks
                  katolske konger, som i tidens løb var skænket dem, pålagde brødrene selv og sammes
                  huse, som de havde i de købstæder, hvor de opholdt sig, utilbørlige byrder og
                  tunge skatter og afkrævninger, og efter sit forgodtbefindende og iøvrigt idømte
                  han dem selv og tillige deres undergivne, bryder og landboer, som boede i deres
                  jurisdiktioner og gårde inden for nævnterige, pengebøder og navnlig på Sjælland
                  lod han sine drabanter frarøve dem kreaturer, levnedsmidler, korn, husgeråd og alt
                  andet gods, og samme konge såvel som købmændene lod nævnte retsbøder, skatter og
                  opkrævninger voldeligt inddrive hos fornævnte prior og brødre, som om de var
                  verdslige personer. Og for at brødrene skulde tynges hårdere ved samme konges
                  handlemåde, lod han forkynde over hele riget, at de skulde miste alle kongelige
                  friheder og beskyttelsesbreve, for at det derved skulle gives alle at forstå, at
                  man ustraffet kunde tillade sig at krænke dem på liv og gods, idet han voldeligt
                  afpressede dem en erklæring om eller anerkendelse af, at de holdt alt deres og
                  ordenens gods inden for kongeriget Danmark af hans hånd og af samme riges krone,
                  og et løfte om, at de ikke uden hans vilje skulde driste sig til at optage og
                  beholde nogen fra kongeriget Danmark med hans urørlige gods, og at nævnte prior
                  efter hans forgodtbefindende skulde straffe visse brødre af samme orden, som
                  kongen bar nag til, og at samme prior og brødre skulde afstå fra at klage til det
                  apostoliske sæde over de overgreb, han havde tilføjet dem, og tværtimod sige, at
                  han var uden skyld og del i samme overgreb, idet han aftvang dem dette løfte ved
                  vold. Og da sidenhen samme ordens prior i fornævnte rige sammen med visse
                  præsteviede gejstlige og andre brødre af samme orden havde begivet sig til nævnte
                  konge for at for<pb facs="4513028"/>milde hans vrede og bønfalde om hans nåde,
                  rejste nogle af fornævnte konges undersåtter sig på fordømmelsesværdig og fræk
                  måde imod samme prior og brødre, og efter alvorlige overgreb, efter hårde ord,
                  efter forskellige slag, der blev dem tilføjet, og efter at have frataget dem alt
                  deres gods ved skamløs røverfærd, fravristede de dem ved vold og frygt, som kunde
                  gøre indtryk selv på en modig mand, på kongens bud et løfte og en forpligtelse til
                  at betale nogle af nævnte konges riddere 1000 mark sølv til visse terminer og brev
                  på dette løfte og denne forpligtelse, samt at de ikke måtte fremsætte klage for
                  det apostoliske sæde over disse og forskellige andre forulempelser og overgreb,
                  som var tilføjet dem; og samme prior og brødre turde af frygt for nævnte konges
                  grumme tyranni ikke klage over disse forhold i hans levetid. Som følge heraf har
                  fornævnte konge utvivlsomt pådraget sig den banlysningsdom, som loven foreskriver.
                  Da det nu, højtelskede søn, er til gavn for Din frelse og stemmer med Din højheds
                  ære, at der ydes omtalte stormester, prior og brødre behørig oprejsning for det
                  ovennævnte forhold, som man har vovet at iværksætte med afskyelig formastelighed
                  til krænkelse af den guddommelige majestæt, til forurettelse af Din moder
                  romerkirken og til foragt og nedbrydelse af kirkens frihed, der af Dig som katolsk
                  fyrste bør forsvares med største nidkærhed, beder og opfordrer vi med faderlig
                  hengivenhed Din kongelige majestæt om med velvilje at overveje og undersøge
                  ovennævnte forhold og yde dem behørig erstatning for de fornævnte kollekter,
                  afgifter, skatter, bøder, for de røvede frugter og indtægter såvel som for tabene
                  og overgrebene, og at Du også lader denne erstatning yde af købmændene og de andre
                  fornævnte personer, samt at Du, højtelskede søn, som efterfølger fornævnte konge i
                  omtalte rige, eftergiver samme prior og brødre nævnte erklæring, anerkendelse og
                  løfte, idet Du fjerner enhver vanskelighed, og med passende tvang nøder fornævnte
                  riddere og mænd til at eftergive ovennævnte prior og brødre samme løfte og
                  forpligtelse. I modsat fald pålægger vi med et andet brev vore ærværdige brødre
                  bisperne (Peder) af Odense, (Karl) af Linköping og (Bo) af Växiö, at de, hvis
                  sagen står dem klart enten ved dens åbenbarhed eller på anden måde, efter at
                  sandheden om foranstående er undersøgt summarisk og umiddelbart og uden
                  offentlighed og formelig rettergang, så med kirkens straf under udelukkelse af
                  appel skal tvinge Dig, Dine embedsmænd, de ovennævnte købmænd, riddere og mænd
                  samt andre, der med rette har pligt dertil, til at yde erstatning for fornævnte
                  kollekter, afgifter, skatter, bøder, røvede frugter og ind<pb facs="4513029"/>tægter samt tab og overgreb, og fastsætte, at fornævnte erklæring, anerkendelse,
                  løfte og forpligtelse er ganske uden gyldighed, og at prioren og brødrene
                  ingenlunde er pligtige at overholde dem, og ikke tillade, at de utilbørligt
                  forulempes i den anledning, idet de yder dem et passende værns beskyttelse og
                  tugter dem, der forulemper dem, med en lignende straf under udelukkelse af appel.
                  Givet i Avignon den 4. september i vort (pontifikats) fjerde år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
