<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200408006</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200408006</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 70 f. 313v. ep. 667. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 803 nr. 109 — Reg. Dan. nr. *1260; Acta Pont. I 21
                  nr. 50; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr. 11216.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490143.webp">2. rk. VIII nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512978.webp">II:8 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 210. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-08"> 1320. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader dekanen Guido i Lund at oppebære alle indtægterne af
                  sine embeder undtagen de daglige uddelinger, mens han for en periode af to aar
                  opholder sig ved et universitet eller paa anden maade er fraværende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio. Guidoni decano ecclesie Lundensis. ♦ Personam tuam tuorum nobis
                  exigencia meritorum acceptam. super quibus laudabilia tibi <pb facs="4490144"/>
                  testimonia suffragantur fauore beniuolo prosequentes. ac uolentes propter hoc
                  graciam tibi facere specialem. tuis supplicacionibus inclinati. tibi auctoritate
                  presencium indulgemus. ut in loco ubi studium uigeat generale uel in aliqua
                  ecclesiarum in quibus beneficiatus existis residens uel in peregrinacione existens
                  fructus redditus et prouentus beneficiorum tuorum ecclesiasticorum que obtines
                  usque ad biennium cum ea ualeas integritate percipere. cotidianis distribucionibus
                  dumtaxat exceptis cum qua illos perciperes si in ecclesiis in quibus huiusmodi
                  beneficia obtines personaliter resideres. nec ad residendum interim in eisdem
                  aliquatenus tenearis neque ad id a quoquam ualeas coartari. non obstantibus
                  quibuscunque statutis et consuetudinibus ipsarum ecclesiarum contrariis iuramento
                  confirmacione apostolica uel quauis alia firmitate uallatis eciam si de illis
                  seruandis. et non inpetrandis litteris apostolicis contra ea et ipsis litteris non
                  utendo eciam a te uel alio inpetratis per te uel procuratorem tuum prestiteris
                  forsitan iuramentum. seu si locorum ordinariis et quibusuis aliis a sede
                  apostolica sit concessum uel inposterum concedi contingat. quod canonicos et
                  personas ecclesiarum suarum ciuitatum et diocesium huiusmodi beneficia in eisdem
                  ecclesiis obtinentes per subtraccionem prouentuum suorum uel alias possint
                  compellere. ad residendum personaliter in eisdem. aut si prefatis ordinariis et
                  dilectis filiis capitulis earundem ecclesiarum uel quibuscunque aliis communiter
                  uel diuisim a prefata sit sede indultum uel forsitan inposterum indulgeri
                  contingat quod canonic&lt;i&gt;s et person&lt;i&gt;s earundem ecclesiarum
                  huiusmodi ecclesiastica beneficia obtinentibus in eisdem fructus redditus et
                  prouentus beneficiorum suorum dictarum ecclesiarum ministrare in absencia minime
                  teneantur. et ad id compelli non possint per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem. et
                  quibuslibet aliis dicte sedis indulgenciis priuilegiis et litteris apostolicis
                  generalibus uel specialibus qu&lt;o&gt;rumcunque tenorum existant. per que
                  presentibus non expressa uel totaliter non inserta. effectus huiusmodi gracie
                  inpediri ualeat quomodolibet uel differri. et de qua cuiusque toto tenore habenda
                  sit in nostris litteris mencio specialis. prouiso quod interim huiusmodi beneficia
                  debitis non fraudentur obsequiis et animarum <pb facs="4490145"/> cura si eorum
                  alicui imineat nullatenus negligatur. ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre concessionis (infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si
                  quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione vi. idus
                  aprilis. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 canonic(i)s et personCiys] cf. nr. 202; canonicos et personas Aa. </p>
               <p> 28 qu(oyrumcunque] quarumcunque Aa. </p>
               <p> 1-5 Nulli (..... incursurum)] Nulli etcetera nostre concessionis etcetera Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Guido, dekan ved lundekirken. </p>
            <p> Idet vi ønsker at vise Din person, som er os kær på grund af Dine fortjenester,
                  hvorom man giver Dig rosende vidnesbyrd, velvillig gunst og derfor skænker Dig en
                  særlig nåde, bøjer vi os for Dine bønner og bevilger Dig med dette brev, at Du
                  under et ophold på indtil to år på et sted, hvor der findes et universitet<ref target="drb1"/>, eller medens Du residerer ved en kirke, hvor Du har et
                  beneficium, kan oppebære alle frugter, indtægter og oppebørsler af alle Dine
                  kirkelige beneficier, som Du nu har. Du må oppebære dem ubeskåret, dog med
                  undtagelse af de daglige uddelinger, således som Du vilde oppebære dem, dersom Du
                  personligt residerede ved de kirker, hvor Du har beneficier, og Du skal på ingen
                  måde i mellemtiden være forpligtet til eller mod Din vilje af nogen kunne tvinges
                  til at residere ved samme, uanset alle vedtægter og sædvaner ved samme kirker, som
                  strider herimod, selvom de er bestyrkede med ed, apostolisk stadfæstelse eller med
                  enhver anden bekræftelse, også hvis Du personligt eller gennem Din befuldmægtigede
                  har aflagt ed på at overholde dem og ikke at erhverve eller bruge apostoliske
                  breve herimod, uanset også om stedernes bisper eller noglesomhelst andre af det
                  apostoliske sæde har fået eller i fremtiden måtte få bevilget, at de ved at
                  inddrage de kirkelige oppebørsler eller på anden <pb facs="4512979"/> måde kan
                  tvinge kanniker og præsterne i deres stæder og stifter, som har beneficier i samme
                  kirker, til at residere personligt ved samme, eller om fornævnte bisper og vore
                  elskede sønner kapitlerne ved samme kirker eller enhver anden i fællesskab eller
                  hver for sig af fornævnte sæde har fået bevilget eller i fremtiden måtte få
                  bevilget, at de ingenlunde skal være forpligtet til for kanniker og præster, der
                  ved samme kirker har sådanne kirkelige beneficier, under nogens fravær at bestyre
                  frugter, indtægter og oppebørsler af deres beneficier ved nævnte kirker, og at de
                  ikke skal kunne tvinges dertil ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt og
                  udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, uanset også alle nævnte
                  sædes bevillinger, privilegier og apostoliske breve, almindelige og særlige,
                  hvilken ordlyd de end har, hvorved virkningen af denne vor nåde på nogen måde kan
                  forhindres eller blot udsættes, når de ikke udtrykkeligt og i deres helhed er
                  optaget i dette brev, og af hvilke og hvis fulde ordlyd der skulde finde særlig
                  omtale sted i vort brev, alt under forudsætning af, at sådanne beneficier ikke i
                  mellemtiden berøves den skyldige tjeneste, og at sjælesorgen, hvor en sådan
                  påhviler et af beneficierne, på ingen måde forsømmes. Intet menneske må bryde
                  denne vor bevilling eller i ubesindig forvovenhed handle derimod. Hvis nogen
                  drister sig til at forsøge det, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den
                  3. april i vort (pontifikats) fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200403006'&gt;202&lt;/a&gt; og DRB II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1333/dd_13330111001'&gt;3&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
