<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200108002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200108002</idno>
            <idno type="dd_serialno">175</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 70 f.10v. ep. nr. 34. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 15 nr. 37; Acta Pont.Svec.Cam. I 164 nr. 163 — Mollat,
                  Jean XXII, Lettres communes nr. 12055.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490103.webp">2. rk. VIII nr. 175</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512941.webp">II:8 nr. 175</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 175. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-01-08"> 1320. 8. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger biskop Jens af Ribe og provsten i Slesvig at
                  tilvejebringe og videresende de Peterspenge fra Sverige, som kongens foged i Ribe
                  Peder Klausen og andre havde beslaglagt efter et skibbrud ved Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490104"/> Uenerabili fratri . . episcopo Ripensi et dilecto filio . .
                  preposito ecclesie Sleswicensis. ♦ Significauit nobis etcetera ut supra proxima
                  usque peruenissent ad litus/ dilectus filius Petrus Classun tunc balliuus clare
                  memorie . . regis Datie/ in dicta ciuitate Ripensi lagenas ipsas cum argento et
                  rebus eisdem capi fecit et recipi illaque fecit cum diligentia custodiri/ ♦ Nos
                  igitur de uestre circumspectionis industria plenam in domino fiduciam obtinentes
                  et sperantes quod ea que uestre prouidentie committuntur exequi curabitis
                  fideliter et prudenter/ discretioni uestre per apostolica scripta mandamus
                  quatinus uos uel alter uestrum de personis aliis ad quas lagene argentum et res
                  predicta uel aliqua pars ipsorum forsitan peruenissent de plano summarie sine
                  strepitu et figura iudicii diligentius inquirentes/ ab eis quos reperitis habuisse
                  uel habere argentum et bona predicta/ uel ipsorum partem/ nec non et a dicto
                  balliuo/ illa petere exigere ac recipere nostro et ecclesie Romane nomine
                  studeatis/ facientes uobis illa integraliter assignari/ ipsos ad id si necesse
                  fuerit per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compellendo. inuocato
                  ad hoc si opus fuerit auxilio brachii secularis/ non obstantibus si eis uel eorum
                  aliquibus communiter uel diuisim a sede apostolica sit indultum quod interdici
                  suspendi uel excommunicari non possint/ per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ ♦ Nos
                  enim inquirendi super premissis et alia omnia et singula que circa ea expedire
                  uideritis faciendi/ plenam uobis et unicuique uestrum concedimus tenore presentium
                  potestatem/ ♦ Uolumus autem quod argento et rebus recuperatis eisdem/ illos a
                  quibus ea receperitis/ de hiis que recipere uos continget ab eis plene quitetis/
                  et nichilominus illa per fidelem nuntium ad cameram nostram quantotius
                  transmittatis/ uel in partibus Flandrie in aliquo tuto loco de quo uobis
                  uidebitur/ penes fidedignam personam/ seu personas/ restituenda nobis/ aut nuntio/
                  uel nuntiis nostris ad mandatum nostrum faciatis cum integritate deponi/ et de
                  huiusmodi deposito/ si fieri contingat/ duo confici publica consimilia
                  instrumenta/ quorum altero penes deponentem retento/ religquum nobis per similem
                  nuntium transmittatis/ ac rescribatis nobis per litteras <pb facs="4490105"/>
                  uestras harum seriem continentes quicquid super premissis duxeritis faciendum. ♦
                  Datum Auinione vi. idus ianuarii anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 .. = Iohanni. </p>
               <p> — .. = ? </p>
               <p> 2 ut supra] cf. nr. 774. </p>
               <p> 4 .. = Erici. </p>
               <p> 20 enim] 0. I. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder biskop Jens af Ribe og vor elskede søn provst (Karl) i
                  Slesvig. </p>
            <p> Vor elskede søn o.s.v. som i nærmest ovenstående indtil 'havde nået kysten ved
                  nævnte stad<ref target="drb1"/>', lod vor elskede søn Peder Klausen, dengang foged
                  i omtalte Ribe stad hos kong Erik af Danmark, berømmelig ihukommelse, tønderne med
                  sølv og sager optage og modtage og lod dem vogte med omhu. Da vi nu nærer fuld
                  tillid med Gud til Eders omsigt og iver og håber, at I trofast og klogt vil
                  udføre, hvad der betroes Eder, kloge brødre, pålægger vi med denne apostoliske
                  skrivelse Eder, vise brødre, at I begge eller den ene af Eder umiddelbart og
                  summarisk og uden offentlighed og formelig rettergang anstiller omhyggelig
                  efterforskning efter andre personer, som måske kan være kommet i besiddelse af
                  omtalte tønder sølv og fornævnte sager eller en del af dem, idet I sørger for i
                  vort og romerkirkens navn at forlange, kræve og modtage det af dem, som I finder
                  har været eller endnu er i besiddelse af omtalte sølv og fornævnte sager eller en
                  del af dem, og [desuden] af nævnte foged, og at I lader Eder det overdrage uden
                  fradrag, idet I, om det behøves med kirkens straf under udelukkelse af appel og om
                  fornødent under påkaldelse af den verdslige magts hjælp, tvinger dem dertil,
                  uanset om de eller nogen af dem i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget
                  af det apostoliske sæde, at de ikke kan rammes af interdikt, suspension eller
                  banlysning ved et apostolisk brev, som ikke fuldtud, udtrykkeligt og ord til andet
                  omtaler denne bevilling. Thi ved dette brev giver vi Eder og hver især af Eder
                  fuldmagt til at efterforske om foranstående og at foretage Eder alt andet, som I
                  finder hensigtsmæssigt i den sag. Det er fremdeles vor vilje, at I giver dem, af
                  hvem I har generhvervet samme sølv og sager, fuld kvittering for, hvad I har
                  generhvervet, og også hurtigst muligt ved et pålideligt sendebud oversender det
                  til vort kammer eller uden fradrag lader det give til forvaring i Flandern på et
                  efter Eders skøn sikkert sted hos en eller flere troværdige personer, som efter
                  vor befaling skal udlevere det til os eller et eller flere af vore sendebud, og at
                  I om denne opbevaring, hvis den finder sted, skal lade udfærdige to ligelydende
                  offentlige dokumenter, hvoraf I overlader det ene til den, der giver i
                     forvaring<ref target="drb2"/>, men med et lignende sendebud oversender os det
                  andet, og at I ved et brev om hele Eders fremgangsmåde skal underrette os om, hvad
                  I lader foretage i den sag. Givet i Avignon den 8. januar i vort (pontifikats)
                  fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200108001'&gt;174&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. en af brevets modtagere. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
