<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200403003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200403003</idno>
            <idno type="dd_serialno">199</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 70 f. 310v. ep. 658. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 19 nr. 45 — Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr.
                  11200.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490128.webp">2. rk. VIII nr. 199</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512964.webp">II:8 nr. 199</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 199. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-03"> 1320. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver magister Jakob Bentsen dispensation til trods hans uægte
                  fødsel at opnaa kanonikat og præbende ved en domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Iacobo Benedicti magistro in artibus clerico Roskildensis diocesis.
                  ♦ Apostolice sedis benignitas que se petentibus exhibet libe- <pb facs="4490129"/>
                  ralem. illos non immerito gracie donis prosequitur amplioris. quos pocioribus
                  reperit meritis adiuuari. ♦ Exhibita siquidem nobis tua peticio continebat quod
                  olim tecum super deffectu natalium quem pateris de presbitero genitus et soluta.
                  quod eo non obstante posses in susceptis ordinibus ministrare. et ad omnes sacros
                  ordines promoueri. et ecclesiasticum beneficium obtinere eciam si curam animarum
                  haberet fuit auctoritate apostolica dispensatum. ♦ Cum autem sicut fidedigna
                  relacione percepimus. adeo laudabiliter in sciencia profecisse noscaris quod
                  docendi meruisti licenciam in artibus Parisius obtinere. nobis humiliter
                  supplicasti. ut ampliorem tibi graciam facere dignaremur. ♦ Nos igitur premissorum
                  intuitu et supplicum precum instancia dilectorum filiorum magistrorum et scolarium
                  Parisiensium in artibus qui pro te nobis in hac parte humiliter supplicarunt.
                  uolentes personam tuam dono gracie prosequi amplioris. tecum ut in ecclesia
                  cathedrali canonicatum et prebendam si alias tibi canonice conferantur libere
                  recipere et licite ualeas retinere deffectu non obstante predicto auctoritate
                  apostolica de speciali gracia dispensamus. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat
                  hanc paginam) nostre dispensacionis infringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦
                  Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione.
                  iii. nonas. aprilis. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 In eundem modum)] cf. nr. 197. </p>
               <p> — .. = Iohanni. </p>
               <p> 9 etcetera usque illud prestet] cf. nr. 197 suppleret af 206. </p>
               <p> 10-11 etcetera ut supra proxima executoria usque in capitulo] cf. nr. 207. </p>
               <p> 11-12 etcetera ut in eadem usque in prefata] cf. nr. 207. </p>
               <p> 18 etcetera ut in eadem usque et dilectis] cf. nr. 207. </p>
               <p> 19 etcetera ut in eadem usque contradictores] cf. nr. 207. </p>
               <p> 19-21 auctoritate (nostra .. compescendo] auctoritate etcetera Aa. </p>
               <p> 21 ut supra] cf. nr. 797. </p>
               <p> 13 tecum] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 16 Nulli ergo (..... incursurum)] Nulli ergo etcetera nostre dispensacionis
                  infringere etcetera Aa. </p>
               <p> 27 Gunikini] kan i Aa maaske læses Ennikini, saaledes Acta Pont. cf. Danm. Gl.
                  Personnavne sp. 243; Aa1 har dog utvivlsomt Gunikini. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: c. 1.11.14 og 18. X de filiis presbyterorum ordinandis uel non I 17. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jakob Bentsen, magister artium, gejstlig i Roskilde stift. </p>
            <p> Det apostoliske sædes velvilje, der viser sig gavmild mod ansøgere, yder ikke
                  uden grund større nådegaver til dem, som befindes at have udmærket sig ved de
                  største fortjenester. I Din ansøgning til os udtales, at Du i sin tid med pavelig
                  myndighed fik dispensation for mangelen ved Din fødsel som søn af en præst og en
                  ugift kvinde<ref target="drb1"/>, så at Du uanset dette kunne forrette tjeneste i
                  de grader, Du havde modtaget, og forfremmes til alle gejstlige grader, og opnå
                  kirkeligt embede endogså med sjælesorg. Men da Du, som vi har erfaret ved
                  troværdigt vidnesbyrd, vides at have gjort så rosværdige fremskridt i lerdom, at
                  Du har gjort Dig fortjent til at få tilladelse til at docere artes ved fakultetet
                  i Paris, har Du ydmygt <pb facs="4512965"/> anmodet os om, at vi ville værdiges at
                  meddele Dig en større nåde. Under hensyntagen til ovenstående og på grund af
                  indtrængende henstillinger fra vore elskede sønner magistrene og peblingene ved
                  artistfakultetet i Paris, som ydmygt er gået i forbøn for Dig hos os i denne sag,
                  er det derfor vor vilje at give Din person en større nådegave, hvorfor vi af
                  særlig nåde med apostolisk myndighed meddeler Dig dispensation til frit at modtage
                  og lovligt at besidde kanonikat og præbende ved en domkirke, om de ellers
                  overdrages Dig på kanonisk vis, uanset omtalte mangel ved Din fødsel. Intet
                  menneske må bryde dette vort dispensationsbrev eller i ubesindig forvovenhed gå
                  imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge det, skal han vide, at han vil
                  pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede.
                  Givet i Avignon den 3. april i vort (pontifikats) fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 1.11.14. 18 X de filiis presbyterorum ordinandis vel non I 17
                  omhandler uægtefødte i almindelighed og præstebørn i særdeleshed (lignende sager
                  DRB II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031217001'&gt;281&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040310001'&gt;304&lt;/a&gt;.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040318001'&gt;314&lt;/a&gt;. II 6 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080311001'&gt;114&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
