<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13201127001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13201127001</idno>
            <idno type="dd_serialno">304</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 14 f. 486 ep. 93 med
                  overskrift: <hi rend="italic">De curia</hi> — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 71 f. 33v. ep. 93. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 36 nr. 80; Acta Pont. Svec. Cam. I 176 nr. 178 — Mollat,
                  Jean XX, Lettres communes nr. 14208.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490241.webp">2. rk. VIII nr. 304</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513063.webp">II:8 nr. 304</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 304. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-11-27"> 1320. 27. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger sin nuntius i Danmark magister Bernardus de
                  Montvalent, ærkedegn af Sologne, at inddrive alt, hvad der i Danmark er
                  testamenteret til eller deponeret for Romerkirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio magistro Bernardo de Monteualrano archidiacono Sicalonie in
                  ecclesia Bituricensi capellano nostro apostolice sedis nuntio. ♦ Cum nos de tue
                  circumspectionis industria fiduciam obtinentes in domino spe- <pb facs="4490242"/>
                  cialem/ te/ ad regnum Datie pro certis ecclesie Romane negotiis duxerimus
                  destinandum/ discretioni tue per apostolica scripta mandamus. quatinus per te uel
                  per alium seu alios/ omnes pecuniarum summas et quecumque alia bona in
                  quibuscumque consistant ecclesie Romane legata seu deposita pro eadem que per
                  quasuis personas ecclesiasticas uel seculares predicti regni/ exemptas/ et non
                  exemptas quomodolibet detinentur/ et que legari et deponi contigerit/ tua dictorum
                  negotiorum prosecutione durante/ a detentoribus eorundem/ et eorum singulis/
                  nostro et eiusdem ecclesie nomine petere/ exigere/ et recipere cum integritate
                  procures/ ♦ Nos enim petendi exigendi et recipiendi legata et deposita supradicta/
                  illaque faciendi tibi integraliter assignari/ contradictores insuper et rebelles/
                  etiam si pontificali premineant dignitate/ non obstante si eis/ uel eorum
                  aliquibus communiter uel diuisim ab apostolica sede indultum existat/ quod
                  interdici/ suspendi/ uel excommunicari non possint/ per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam. ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mentionem/ auctoritate nostra appellatione postposita compescendi/ plenam
                  concedimus tibi tenore presentium potestatem/ inuocato ad hoc si opus fuerit
                  auxilio brachii secularis/ ♦ Uolumus autem quod de singulis huiusmodi legatis et
                  depositis que recipere te continget confici facias duo publica consimilia
                  instrumenta/ quorum altero penes te retento/ reliquum penes eos a quibus receperis
                  illa dimittas/ et nichilominus eos/ de hiis que ab eis recipere te continget/
                  quites plenius et absoluas. ♦ Datum Auinione. v. kalendas decembris anno quinto.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn magister Bernardus de Montvalent, ærkedegn af Sologne i
                  Bourges' kirke, vor kapellan, det apostoliske sædes nuntius. Da vi med en særlig
                  tillid i herren til Din omsigt og flid har besluttet at udsende Dig til Danmarks
                  rige for at udføre visse forretninger i den romerske kirkes tjeneste, pålægger vi
                  Dig, vor kloge broder, ved denne apostoliske skrivelse, at Du under udførelsen af
                  de nævnte forretninger personligt eller gennem en eller flere andre opkræver,
                  inddriver og uden afkortning modtager af alle besidderne i vort og samme kirkes
                  navn alle pengesummer og alt andet gods, hvori det end består, som er
                  testamenteret til den romerske kirke eller deponeret for samme, og som på nogen
                  måde tilbageholdes af gejstlige eller verdslige personer i fornævnte rige,
                  eksimerede eller ikke-eksimerede, og alt som måtte blive testamenteret og
                  deponeret. Thi vi giver Dig ved dette brev fuldmagt til at opkræve, inddrive og
                  modtage alt det ovennævnte, som er testamenteret og deponeret, og til at lade Dig
                  det fuldstændigt anvise, og fremdeles til med vor myndighed og under udelukkelse
                  af appel at tugte overtrædere og genstridige, selvom de udmærker sig ved
                  biskoppelig værdighed, uanset om det af det apostoliske sæde er bevilget dem eller
                  nogle af dem i fællesskab eller hver for sig, at de ikke kan rammes af interdikt,
                  suspension eller banlysning i kraft af et apostolisk brev, der ikke fuldstændigt,
                  udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet Du – om nødvendigt –
                  påkalder den verdslige magts hjælp. Vi vil, at Du for hver testamenteret og
                  henlagt ting, som Du modtager, lader udfærdige to enslydende, åbne breve, hvoraf
                  Du beholder det ene hos Dig og lader det andet bero hos dem, af hvem Du har
                  modtaget tingene, og at Du ydermere udsteder en fuldstændig og fuldgyldig
                     kvitte<pb facs="4513064"/>ring for det, Du har modtaget af dem. Givet i Avignon
                  den 27. november i vort (pontifikats) femte år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
