<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13201113004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13201113004</idno>
            <idno type="dd_serialno">300</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 14 f. 472 ep. 72 med
                  overskrift: <hi rend="italic">De curia</hi> — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 71 f.22v. ep. 72. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 35 nr. 78; Acta Pont. Svec. Cam. I 175 nr. 176 — Mollat,
                  Jean XXII, Lettres communes nr, 14183.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490238.webp">2. rk. VIII nr. 300</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513060.webp">II:8 nr. 300</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 300. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-11-13"> 1320. 13. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger sin nuntius i Danmark magister Bernardus de
                  Montvalent, ærkedegn af Sologne, at fordre regnskabsbøgerne udleveret af
                  kollektorerne af Peterspenge i Danmark, og at opkræve de beløb, som kollektorerne
                  har tilbageholdt, mod kvittering og sende dem til kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio magistro Bernardo de Monteualrano archidiacono Sicalonie in
                  ecclesia Bituricensi capellano nostro apostolice sedis nuntio (salutem et
                  apostolicam benedictionem). ♦ Cum nonnulli ecclesiarum prelati de regno Datie
                  annuum censum/ qui denarius beati Petri uocatur in dicto regno nobis et ecclesie
                  Romane debitum a pluribus iam transactis annis collegisse noscantur illumque sibi
                  retinentes/ nostre et eiusdem ecclesie camere non curauerint assignare/ nec de
                  ipso debitam reddere rationem/ nos camere predicte uolentes in hac parte
                  indempnitatibus precauere discretioni tue per <pb facs="4490239"/> apostolica
                  scripta committimus et mandamus. quatinus libros et scripturas collectionis et
                  exactionis huiusmodi census tibi faciens assignari/ et inquisit&lt;o&gt; etiam si
                  tibi uidebitur per te uel per alium seu alios summarie de plano sine strepitu et
                  figura iudicii per quot annos singuli dictorum prelatorum censum huiusmodi
                  collegerunt/ et ad quam summam census ipse uidelicet per quemlibet ipsorum
                  collectus singulis annis ascendit diligenti ueritate/ ab eis omnibus et singulis
                  de predicto censu exactum computum et integram rationem exigas et recipias per te
                  ipsum/ eos ad reddendum computum et rationem huiusmodi et assignandum ac tradendum
                  tibi nomine nostro et eiusdem ecclesie omnem pecuniam pro dicto censu receptam et
                  collectam per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compellendo/
                  inuocato ad hoc/ si opus fuerit/ auxilio brachii secularis/ non obstante si eis
                  uel eorum aliquibus communiter uel diuisim a sede apostolica sit indultum quod
                  interdici/ suspendi uel excommunicari/ non possint/ per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mentionem. ♦ Uolumus autem quod eos a quibus censum receperis supradictum/ de eo
                  quod ab eis recipere te continget quites plenius et absoluas. ♦ Datum Auinione.
                  idus nouembris anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 nuntio] herefter etcetera Aa. </p>
               <p> 2 inquisit(0)] inquisita Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn magister Bernardus de Montvalent, ærkedegn af Sologne i
                  Bourges kirke, vor kapellan, det apostoliske sædes nuntius, hilsen med den
                  apostoliske velsignelse. Da adskillige kirkelige prælater i Danmarks rige vides i
                  mange år at have indsamlet den årlige afgift, der kaldes peterspenge, og som
                  skyldes os og den romerske kirke i det nævnte rige, og tilbageholder den uden at
                  sende den til vort og samme kirkes kammer og uden at aflægge behørigt regnskab
                  derfor, overdrager og pålægger vi Dig med denne apostoliske skrivelse i ønsket om
                  at beskytte fornævnte kammer mod tab i denne sag, at Du, – idet Du lader udlevere
                  til Dig bøger og skrivelser angående indsamlingen og opkrævninger af denne afgift,
                  og, om Dig synes, personligt eller gennem en eller flere andre summarisk og
                  umiddelbart uden offentlighed og formelig rettergang omhyggeligt anstiller
                  undersøgelse for at få at vide, igennem hvor mange år de enkelte prælater har
                  indsamlet denne afgift, og til hvilken sum den af hver enkelt indsamlede afgift
                  beløber sig de enkelte år – kræver nøje og fuldstændigt regnskab for den fornævnte
                  afgift af dem alle og enhver og personligt modtager det, idet Du med kirkens straf
                  under udelukkelse af appel tvinger dem til at aflægge et sådant regnskab og en
                  sådan beretning og til at over<pb facs="4513061"/>drage og give Dig i vort og
                  samme kirkes navn alle de som afgift modtagne og indsamlede penge, idet Du om
                  fornødent påkalder den verdslige magts hjælp, uanset om det af det apostoliske
                  sæde er bevilget dem eller nogle af dem i fællesskab eller hver for sig, at de
                  ikke kan rammes af interdikt, suspension eller banlysning i kraft af et apostolisk
                  brev, der ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne
                  bevilling. Vi vil fremdeles, at Du til dem, af hvem Du modtager ovennævnte afgift,
                  giver fuldstændig og fuldgyldig kvittering for, hvad Du modtager af dem. Givet i
                  Avignon den 13. november i vort (pontifikats) femte år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
