<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200408001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">205</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv (nu Gottorp Landesarchiv). Herzogtum Lauenburg nr. 50.
                  Perg. 46,5 × 16 (plica 2,7). Perg. plettet og hullet. Kristoffer 2.s segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, stærkt beskadiget; ikke anført i DKS. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 630. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 155; Sudendorf VII 217 anm.4; i udtog: Mekl. UB. VI 527
                  nr. 4184; Pom. UB. V 498 nr. 3352 — Hasse III 223 nr. 409; Reg. Dan. nr. *1262.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490135.webp">2. rk. VIII nr. 205</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512970.webp">II:8 nr. 205</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 205. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-08"> 1320. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. slutter overenskomst med hertug Erik af Sachsen, hvorefter
                  denne imod en betaling af 1000 mark sølv skal tjene kongen med 60 ryttere i Norden
                  og 100 i Tyskland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Christophorus dei gracia/ Danorum Sclauorumque rex recognoscimus presentibus
                  litteris protestantes quod inter nos ex una parte et magnificum principem dominum
                  Ericum ducem Saxonie ex altera placitatum fuit in hunc modum ♦ Primo uidelicet
                  quod ipse dominus dux Ericus debeat nobis/ liberis nostris/ et coadiutoribus
                  nostris seruire ab ista parte salsi stagni cum sexaginta armatis armis et
                  dextrariis expeditis/ ex illa uero parte salsi stagni cum centum hominibus
                  expeditis. hoc adiecto quod nullam <pb facs="4490136"/> gwerram inchoare debeat
                  nisi de nostro mandato speciali. ♦ Item si capitaneus et uasalli nostri uel
                  coadiutores nostri uel eciam ipse dominus dux de iussu nostro/ municiones ipsius
                  domini ducis intrauerint ad nocendum inimicis nostris debemus nos eidem domino
                  duci tot mansos inimicorum ad depagtandum siue talliandum assignare quot in
                  dominio suo fuerint conputati ♦ Item si in gwerra ips&lt;i&gt; domino duci per nos
                  iniuncta aliquam municionum suarum perdiderit/ in qua de suis uasallis aliquis
                  fuerit per nos capitaneus institutus uel in qua ipse dominus dux de mandato et
                  iussu nostro fuerit capitaneus deputatus ad huiusmodi municionem ob hanc causam
                  amissam recuperandam debemus nos sibi esse coadiutor ♦ Item promittit memoratus
                  dominus dux quod nos/ nostros liberos et coadiutores/ contra quoslibet nostros
                  inimicos iuuabit/ ita tamen quod dominos comites Zwerinenses Nicholaum uidelicet
                  et Henricum et ipsorum homines intra terrarum suarum limites non debeat ullatenus
                  molestare set extra limites eorum ubique in omni genere gwerrarum eos et ipsorum
                  homines hostiliter inpugnare ♦ Item si ipse dominus dux de iussu nostro circa
                  dictos centum armatos nobis seruientes in municionibus suis expensas fecerit uel
                  dampnum pertulerit ab hiis nos ipsum facimus liberum et indempnem/ ♦ Racione autem
                  huiusmodi seruicii sui nos sibi dabimus mille marchas puri argenti/ quingentas
                  uidelicet marchas puri in crastino beati Nicholai confessoris proximo uenturo in
                  Worthingburgh sine iniacencia persoluendas/ reliquas uero quingentas marchas puri
                  in festo beati Martini sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> uicesimo primo similiter Worthingburgh persoluendas ♦ Et si pro hiis
                  quingentis marchis aliquod dampnum possibiliter fecerit a festo pasche proximo
                  futuro usque ad predictum sequens festum sancti Martini de hoc ipsum indempnem
                  faciemus ♦ Item dominus dux Wartzlawus memorato domino E. duci Saxonie racione
                  dicti seruicii sui nomine nostro promisit mille marchas puri argenti in festo
                  beati Michaelis quod erit sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> uicesimo primo finaliter persoluendis ♦ Quod si argentum tunc solutum
                  non fuerit ipse dominus dux Wartzlaws Gripswaldis intrabit non exiturus donec
                  dictum argentum sit solutum/ ♦ Si autem quod deus auertat ipse dominus dux
                  Wartzlaws ante solucionem ipsius argenti mortuus fuerit/ extunc post assignatum
                  solucionis terminum nos et filius noster <pb facs="4490137"/> senior Worthingburgh
                  intrabimus non exituri ante solucionem argenti supradicti ♦ Item si quod absit
                  idem dominus dux Saxonie in gwerra nostra captus fuerit/ nos ipsum a tempore sue
                  captiuitatis infra dimidium annum/ homines uero suos si in gwerra nostra captiuati
                  fuerint/ infra annum integrum tenebimur liberare ♦ Preterea super perdicione
                  dextrariorum equorum armorum seu aliarum rerum faciemus sicut circa ceteros
                  principes et dominos nostros adiutores fuerit faciendum ♦ Item debemus pro iustis
                  causis suis prout potuerimus/ fideliter placitare/ ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Actum et datum Worthingburgh anno
                  domini millesimo trescentesimo uicesimo feria tercia proxima post dominicam quasi
                  modo geniti presentibus dominis/ Laurencio Jønsson dapifero/ Ingwaro Hyort/
                  Alberto Albertson et Thordone Amring consiliariis nostris qui una nobiscum pro
                  premissis placitacionibus obseruandis fide media promiserunt. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 ips(i)] ipso A. </p>
               <p> 7 per nos] tilf. o. l. A. </p>
               <p> 27 E. = Erico. </p>
               <p> 10 trescentesimo = trecentesimo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, erkender og erklærer med
                  dette brev, at der mellem os som den ene part og den stormægtige fyrste herr Erik,
                  hertug af Sachsen, som den anden part er sluttet følgende overenskomst. For det
                  første at herr Erik hertug skal tjene os, vore børn og vore hjælpere på denne side
                  den salte sø<ref target="drb1"/> med tres bevæbnede mænd, udrustede <pb facs="4512971"/> med våben og stridsheste, og på den anden side den salte sø
                  med hundrede udrustede mænd, idet tilføjes, at han ikke må begynde nogen krig uden
                  vor særlige befaling. </p>
            <p> Fremdeles hvis vor høvedsmand og vore vasaller eller vore hjælpere eller også
                  herr hertugen selv på vor befaling lægger sig ind i herr hertugens fæstninger for
                  at skade vore uvenner, skal vi tildele samme herr hertug ligesåmange af vore
                  uvenners gårde til løskøbelse eller brandskatning, som er taget i brug i hans
                  område. Hvis han fremdeles i en krig, som vi har bragt herr hertugen ind i, mister
                  en af sine fæstninger, i hvilken en af hans vasaller af os er indsat som
                  høvedsmand, eller i hvilken herr hertugen selv på vort bud og vor befaling er
                  indsat som høvedsmand, skal vi være ham behjælpelig med at generhverve den af
                  denne grund tabte fæstning. </p>
            <p> Fremdeles lover nævnte herr hertug, at han vil hjælpe os, vore børn og hjælpere
                  mod alle vore fjender, dog at han på ingen måde skal besvære greverne af Schwerin
                  nemlig herr Nicolaus og herr Henrik og deres mænd indenfor deres landes grænser,
                  men overalt udenfor deres grænser skal han angribe dem og deres mænd som fjender
                  under enhver slags krig. </p>
            <p> Hvis fremdeles herr hertugen på vor befaling har udgifter eller lider tab på de
                  nævnte hundrede mand, der tjener os i hans fæstninger, vil vi holde ham fri og
                  skadesløs derfor. For denne hans tjeneste vil vi give ham tusinde mark lødigt
                  sølv, nemlig fem hundrede mark lødigt at betale dagen efter førstkommende Nikolai
                     dag<ref target="drb2"/> i Vordingborg uden indlager, og de øvrige femhundrede
                  mark lødigt at betale Mortensdag<ref target="drb3"/> i det herrens år 1321
                  ligeledes i Vordingborg. </p>
            <p> Og hvis han muligvis forud for disse femhundrede mark pådrager sig noget tab fra
                  førstkommende påske indtil fornævnte følgende Mortensdag, vil vi holde ham
                  skadesløs derfor. </p>
            <p> Fremdeles har herr hertug Vartislav i vort navn<ref target="drb4"/> lovet nævnte
                  herr Erik, hertug af Sachsen, for hans nævnte tjeneste tusinde mark lødigt sølv at
                  betale fuldtud til Mikkelsdag<ref target="drb5"/> i året 1321, og hvis pengene
                  ikke bliver betalt, vil samme herr hertug Vartislav gå i indlager i Greifswald,
                  som han ikke vil forlade, før pengene er betalt. Men hvis samme herr hertug
                  Vartislav – det Gud forbyde – dør, før pengene er betalt, vil vi og vor ældste
                  søn, når angivne betalingstermin er udløbet, gå i indlager i Vordingborg, som vi
                  ikke vil forlade, før de ovennævnte penge er betalt. <pb facs="4512972"/> Hvis
                  fremdeles – det ske dog ikke – samme herr hertug af Sachsen tages til fange under
                  en af vore krige, er vi pligtig at udfri ham inden et halvt år fra hans
                  tilfangetagelse, og hans mænd, hvis de tages til fange i en af vore krige, inden
                  et år efter deres tilfangetagelse. Fremdeles vil vi med hensyn til tab af
                  stridsheste, våben og andre ting, forholde os på samme måde som over for andre
                  fyrster og herrer, der er vore hjælpere. Fremdeles skal vi i alle hans retfærdige
                  sager efter evne trofast forhandle for ham. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                  hængt under dette brev. Forhandlet og givet i Vordingborg i det herrens år 1320
                  første tirsdag<ref target="drb6"/> efter søndagen Quasi modo geniti i nærværelse
                  af herrerne Lars Jonsen, drost, Ingvar Hjort, Albert Albertsen og Tord Amring,
                  vore råder, der sammen med os med håndslag har afgivet løfte om foranskrevne
                  bestemmelsers overholdelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Østersøen. </p>
                  <p n="drb2">6\\. december. </p>
                  <p n="drb3">11\\. november. </p>
                  <p n="drb4"> om den politiske baggrund for denne vending se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200823004'&gt;260&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb5">29\\. september. </p>
                  <p n="drb6">8\\. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
