<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200502001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">214</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hamb. UB. II 360 nr. 469; Mekl. UB. VI 534 nr. 4193.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490149.webp">2. rk. VIII nr. 214</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512983.webp">II:8 nr. 214</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 214. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-05-02"> 1320. 2. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Werner Krüger, klerk i Münster, protesterer som befuldmægtiget sagfører for
                  bisperne Heinrich af Lübeck, Marquard af Ratzeburg og Hermann af Schwerin og for
                  provsterne og kapitlerne i Bremen, Lübeck, Schwerin og Hamburg overfor den
                  pavelige eksekutor biskop Engelbert af Osnabrücks underdelegerede eksekutorer
                  provsterne Kristian i Friedland og Nikolaus i Neukloster samt kanniken Johannes
                  Barnekow i Ratzeburg imod ærkebiskop Jens Grand af Bremens vikar og
                  generalofficial, præsten Heinrich v. Dassow og appellerer sagen til paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno a natiuitate eiusdem m ccc uicesimo, in dictione
                  tercia, mensis maii die secunda, in presencia discretorum uirorum et dominorum
                  Christiani prepositi Vredilandie Havelbergensis diocesis, Nycolai prepositi
                  monasterii sanctimonialium in Nouo Claustro Zwerinensis diocesis et Iohannis de
                  Barnecowe canonici ecclesie Raceburgensis Premonstratensis ordinis executorum
                  subdelegatorum a uenerabili in Christo patre domino Engelberto Osnaburgensis
                  ecclesie episcopo executore delegato una cum collegis suis a sanctissimo in
                  Christo patre domino Iohanne <pb facs="4490150"/> xxii. sacrosancte Romane
                  ecclesie summo pontifice in causa restitucionis uenerabilis patris domini Iohannis
                  archiepiscopi Bremensis ac mei notarii infrascripti et testium subscriptorum
                  Wernerus dictus Caupo clericus Monasteriensis diocesis reuerendorum in Christo
                  patrum dominorum Hinrici Lubicensis, Marquardi Raceborgensis et Hermanni
                  Zwerinensis ecclesiarum episcoporum ac honorabilium uirorum dominorum prepositi et
                  capituli Bremensis necnon prepositi et capituli Lubicensis ac prepositi et
                  capituli Zwerinensis et prepositi et capituli Hamborgensis procurator eorundem
                  dominorum suorum procuratorio nomine quasdam protestaciones et excepciones ac
                  appellacionem sub eo tenore et forma, que sequitur, proposuit et interposuit in
                  hec uerba: . . . . . ♦ Acta sunt hec anno indictione mense et die predictis,
                  presentibus dominis Wiperto abbate monasterii in Cysmar Lubicensis diocesis,
                  Iohanne de Hattorpe et Iohanne de Cosvelde et Sandero Scriptore consulibus
                  ciuitatis Lubicensis predicte multisque aliis clericis et laicis fide dignis
                  testibus ad premissa uocatis specialiter et rogatis. ♦ Et ego Rodolfus de Wismaria
                  quondam dictus Erph clericus Raceborgensis diocesis publicus imperiali auctoritate
                  notarius premissis omnibus et singulis interfui et ea propria manu scripsi et in
                  hanc publicam formam redegi meoque signaui signo solito et consueto rogatus. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 premissa] premissam ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I herrens navn amen. I året 1320 efter sammes fødsel, i den 3. indiktion, den 2.
                  maj, i nærværelse af de gode mænd og herrer provst Kristian i Friedland, Havelberg
                  stift, provst Nicolaus ved nonneklostret Neukloster i Schwerin stift og Johannes
                  af Barnekow, kannik i Ratzeburg og af præmonstratenserordenen, subdelegerede som
                  eksekutorer af den ærværdige fader med Kristus herr Engelbert, biskop af
                  Osnabrück, der sammen med sine kolleger af den højhellige fader med Kristus herr
                     Johan<pb facs="4512984"/>nes 22., den hellige romerkirkes pave, er delegeret
                  som eksekutor i sagen om genindsættelse af den ærværdige fader herr Jens,
                  ærkebiskop af Bremen, og i nærværelse af mig nedennævnte notar og nedennævnte
                  vidner har Werner kaldet Krüger, klerk i Münster stift og sagfører for de
                  ærværdige fædre med Kristus, de herrer bisper Henrik af Lübeck, Markvard af
                  Ratzeburg og Herman af Schwerin og for de hæderværdige mænd provsten og kapitlet i
                  Bremen samt provsten og kapitlet i Lübeck og provsten og kapitlet i Schwerin og
                  provsten og kapitlet i Hamborg i samme herrers navn som deres befuldmægtigede
                  fremsat og forelagt nogle protester og indsigelser og en appel af den ordlyd og
                  form, som følger med disse ord: ... </p>
            <p> Dette er forhandlet fornævnte år, indiktion, måned og dag i nærværelse af abbed
                  Wichbert af Cismar kloster i Lübeck stift og Johan af Hattorf og Johan af Koesfeld
                  og Sander Schreiber, rådmænd i fornævnte stad Lübeck og mange andre troværdige
                  gejstlige og læge mænd, som særligt var tilkaldt og opfordret til at bevidne
                  fornævnte. </p>
            <p> Og jeg Rudolf af Wismar, fordum kaldet Erph, klerk i Ratzeburg stift og
                  kejserligt autoriseret notar har taget del i alt det forudskikkede både som helhed
                  og i enkeltheder, og jeg har skrevet det med egen hånd og redigeret det i denne
                  offentlige form og kendetegnet det med mit vante og sædvanlige mærke efter at være
                  opfordret dertil. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
