<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200408005</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200408005</idno>
            <idno type="dd_serialno">209</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 70 f. 314v. ep. 670. Registreret: Kirkehist.
                  Saml. V 805 nr. 110; Reg. Dan. nr. *1261; Acta Pont. I 21 nr. 49; Mollat, Jean
                  XXII, Lettres communes nr. 11217. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490142.webp">2. rk. VIII nr. 209</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512977.webp">II:8 nr. 209</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 209. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-08"> 1320. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger biskop Jens af Ribe, biskop Esger af Aarhus og sin
                  kapellan magister Buxolus af Parma, kannik i Tournai, at indføre dr. Vilhelm Krag
                  i kanonikat og præbende ved Lunds kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabilibus fratribus . . Ripensi et . . Arusiensi episcopis.
                  ac dilecto filio. magistro Buxolo de Parma canonico Tornacensi capellano nostro
                  salutem. ♦ Uiros litterarum sciencia preditos etcetera usque illud prestet. ♦
                  Quocirca mandamus. quatinus uos uel duo aut unus <pb facs="4490143"/> uestrum per
                  uos uel alium seu alios. eundem Willelmum uel procuratorem suum eius nomine exnunc
                  auctoritate nostra in dicta ecclesia Lundensi recipi facientes in canonicum et in
                  fratrem. stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum plenitudine
                  iuris canonici assignatis prebendam per nos ut premittitur in dicta Lundensi
                  ecclesia reseruatam si qua tempore huiusmodi nostre reseruacionis uacabat uel
                  extunc uacauit. aut quamprimum illam uacare contigerit. prefato Willelmo. uel
                  dicto procuratori pro eo post acceptacionem predictam cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis auctoritate predicta conferre et assignare curetis. inducentes
                  eum uel procuratorem predictum pro ipso in corporalem possessionem dicte prebende
                  necnon iurium et pertinenciarum predictorum et deffendentes inductum. sibique
                  facientes de canonicatus et prebende predictorum fructibus redditibus prouentibus
                  iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi. non obstantibus omnibus
                  supradictis. seu si prefatis archiepiscopo decano et capitulo uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim ab eadem sede indultum existat. quod interdici suspendi uel
                  excommunicari non possint per litteras apostolicas. non facientes plenam et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem. contradictores
                  auctoritate (nostra per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo). ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 In eundem modum)] cf. nr. 208. </p>
               <p> — .. = Iohanni. </p>
               <p> — .. = Esgero. </p>
               <p> 29-30 etcetera usque illud] cf. nr. 208. </p>
               <p> 11 deffendentes = defendentes. </p>
               <p> 18-19 auctoritate (..... compescendo)] auctoritate etcetera Aa. </p>
               <p> 19-20 ut supra] cf. nr. 208. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde hilsen til vore ærværdige brødre bisperne (Jens) af Ribe og (Esger)
                  af Århus og vor elskede søn magister Buxolus af Parma, kannik i Tournai, vor
                     kapellan<ref target="drb1"/>. Vi forekommer gerne o.s.v. indtil 'gør det i egen
                     person'<ref target="drb1"/>. Derfor pålægger vi Eder, at I alle tre eller to
                  eller blot en af Eder personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed
                  skal skaffe samme Vilhelm eller hans befuldmægtigede på hans vegne anerkendelse
                  fra nu af som kannik og broder i nævnte lundekirke, efter at I har anvist ham sæde
                  i koret og plads i kapitlet ved samme kirke med fuld kanonisk ret, og at I
                  ligeledes med fornævnte myndighed overdrager og anviser fornævnte Vilhelm eller
                  nævnte befuldmægtigede på hans vegne efter fornævnte godtagelse, med al ret og
                  tilbehør den præbende, der af os, som ovenfor omtalt, er reserveret ham i nævnte
                  lundekirke, hvis en sådan dengang, da vi foretog reservationen, var ledig eller
                  fra da af blev ledig, eller så snart den måtte blive ledig. I skal fremdeles
                  indføre ham eller fornævnte befuldmægtigede for ham i faktisk besiddelse af nævnte
                  præbende og dens omtalte ret og tilbehør og forsvare ham efter indførel<pb facs="4512978"/>sen og sørge for, at der fuldtud svares ham af samtlige
                  frugter, indtægter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af fornævnte kanonikat
                  og præbende, uanset alt det ovenfor anførte, eller om fornævnte ærkebiskop, dekan
                  og kapitel eller hvilkesomhelst andre i fælleskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af samme sæde, at de ikke skal kunne rammes af interdikt, suspension
                  eller banlysning ved et apostolisk brev, som ikke fuldstændigt og ord til andet
                  omtaler denne bevilling, idet I med vor myndighed tugter dem, der sætter sig op
                  herimod med kirkens straf under udelukkelse af appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200408004'&gt;208&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
