<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200928005</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200928005</idno>
            <idno type="dd_serialno">285</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 14 f. 41 ep. 142 med
                  taksten: XII — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 71 f. 115 ep. 142. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 31 nr. 72 — Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr.
                  12415.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490223.webp">2. rk. VIII nr. 285</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513046.webp">II:8 nr. 285</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 285. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-28"> 1320. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager Jakob Esbernsen dekanatet ved Lunds domkirke paa den
                  betingelse, at han afgiver sognekirken i Herrestad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Iacobo Esberni decano ecclesie Lundensis salutem etcetera. ♦ Tue
                  meritis probitatis inducimur ut nos personam tuam fauorabiliter pro sequentes tibi
                  reddamur in exhibitione gratie liberales. ♦ Cum itaque decanatus/ quem quondam
                  Guido ultimus decanus ecclesie Lundensis in eadem ecclesia obtinebat quemque
                  contra tenorem nostre constitutionis edite super pluralitate dignitatum/
                  personatuum et aliorum beneficiorum ecclesiasticorum/ que absque dispensatione
                  legitima obtineri non poterant/ ab hiis qui ea etiam alias ex dispensatione
                  apostolica obtinebant in certis casibus dimittendorum cum parrochiali ecclesia in
                  Slaglosia olim detinuit uacauisse noscatur nullusque preter nos de decanatu
                  predicto disponere potuerit/ pro eo quod nos dudum ante uacationem huiusmodi omnes
                  dignitates et personatus ceteraque beneficia ecclesiastica per eandem
                  constitutionem tunc uacantia uel dimissa/ dispositioni nostre et sedis apostolice
                  specialiter reseruantes/ decreuimus extunc irritum et inane si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari. nos
                  uolentes tibi predictorum meritorum obtentu personam tuam fauore prosequi gratie
                  specialis/ decanatum predictum sic uacantem cum omnibus iuribus et pertinentiis
                  suis apostolica tibi auctoritate conferimus et prouidemus de illo/ decernentes
                  prout est irritum et inane si secus super hoc a quoquam quauis auctoritate
                  scienter uel ignoranter attemptatum forsan hactenus uel imposterum contigerit
                  attemptari. non obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus contrariis
                  ipsius ecclesie iuramento confirmatione/ apostolica/ <pb facs="4490224"/> uel
                  quacumque firmitate alia roboratis/ seu si aliqui super prouisionibus sibi
                  faciendis de dignitatibus et personatibus in dicta ecclesia speciales/ uel de
                  beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales dicte sedis uel legatorum
                  eius litteras impetrarint/ etiam si per eas ad inhibitionem/ reseruationem/ et
                  decretum uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus te in assecutione
                  dicti decanatus uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quoad assecutionem
                  dignitatum personatuum et beneficiorum aliorum preiudicium generari. aut si
                  uenerabili fratri nostro . . archiepiscopo et dilectis filiis capitulo
                  Lundensibus/ uel quibuscumque aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede
                  indultum/ quod ad receptionem uel prouisionem/ alicuius minime teneantur/ et ad id
                  compelli non possint/ quodque de dignitatibus et personatibus ipsius ecclesie/ uel
                  de beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem/ prouisionem/ uel quamuis aliam
                  dispositionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri/ per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia predicte sedis indulgentia generali
                  uel speciali cuiuscumque tenoris existat/ per quam presentibus non expressam. uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gratie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore debeat in nostris
                  litteris fieri mentio specialis. aut quod in predicta ecclesia canonicatum et
                  prebendam et parrochialem ecclesiam in Herwestacha Lundensis diocesis nosceris
                  obtinere. seu si presens non fueris ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie Lundensis ratione dicti decanatus solitum
                  iuramentum/ dummodo in absentia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesseris corporaliter illud prestes. ♦ Uolumus autem quod postquam dicti
                  decanatus fueris pacificam possessionem adeptus/ predictam parrochialem ecclesiam
                  quam extunc uacare decernimus omnino dimittere tenearis. ♦ Nulli (ergo omnino
                  hominum liceat hanc paginam) nostre collationis/ prouisionis/ constitutionis et
                  uoluntatis (infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apo- <pb facs="4490225"/> stolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione.
                  iiii. kalendas octobris anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 .. = Esgero. </p>
               <p> 21 Herwestacha] Herwestancha Aa, Aa1. </p>
               <p> 28 Nulli) herefter etcetera Aa. </p>
               <p> 29 uoluntatis] herefter etcetera Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: c.1 Extr. Ioa, XXII tit. 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jakob Esbernsen, dekan ved lundekirken, hilsen o.s.v. Ved Din
                  retskaffenheds fortjenester, ledes vi til gavmildt at vise Dig vor nåde. Da
                  dekanatet, som afdøde Guido, lundekirkens sidste dekan, havde i samme kirke – og
                  som han i sin tid indehavde samtidig med sognekirken i Slagelse på trods af vor
                     bestemmelse<ref target="drb1"/> om samtidig besiddelse af digniteter,
                  personater og andre kirkelige beneficier, som ikke kan besiddes uden lovgyldig
                  dispensation, og som i visse tilfælde skal opgives af folk, som iøvrigt godt kan
                  besidde dem i kraft af pavelig dispensation – vides at stå ledigt, og ingen andre
                  end vi har kunnet råde over fornævnte dekanat, fordi vi i sin tid før denne
                  ledighed særligt forbeholdt os og det apostoliske sæde rådigheden over alle
                  digniteter, personater og øvrige kirkelige beneficier, der da blev ledige eller
                  nedlagte i medfør af samme bestemmelse, og bestemte, at det fra da af var dødt og
                  magtesløst, hvis nogen uanset hans bemyndigelse med eller uden viden herom skulde
                  forsøge at handle anderledes heri, overdrager vi Dig med apostolisk myndighed det
                  fornævnte ledige dekanat med alle rettigheder og tilbehør og giver dig provision
                  derpå, da vi af hensyn til Dine fornævnte fortjenester ønsker at vise Din person
                  en særlig nåde, idet vi bestemmer, at det – hvad det også er – skal være dødt og
                  magtesløst, hvis nogen uanset hans bemyndigelse med eller uden viden herom hidtil
                  muligvis har forsøgt eller i fremtiden måtte forsøge at handle anderledes, uanset
                  alle samme kirkes bestemmelser og sædvaner, som strider herimod, selvom de er
                  bestyrket med ed, pavelig stadfæstelse eller al anden bekræftelse, eller uanset om
                  nogle angående provisioner med hensyn til digniteter og personater i samme kirke
                  har erhvervet særligt eller med hensyn til kirkelige beneficier i hine egne
                  almindeligt brev af det nævnte sæde eller dets legater, selvom man i kraft af
                  disse breve er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller har forholdt sig
                  på anden måde, da vi ønsker, at Du skal foretrækkes for alle disse ved
                  erhvervelsen af det nævnte dekanat, men det må ikke blive dem til skade ved
                  erhvervelsen af andre digniteter, personater og kirkelige beneficier –, og uanset
                  om det af samme sæde er bevilget vor ærværdige broder (Esger), ærkebiskop af Lund,
                  og vore elskede sønner kapitlet i Lund eller andre i fællesskab eller hver for
                  sig, at de ikke er pligtige til anerkendelse eller provision af nogen og ikke kan
                  tvinges dertil, og at der angående de digniteter og personater eller kirkelige
                  beneficier, der ligger under deres overdragelse, provision eller anden rådighed i
                  fællesskab eller hver for sig, ikke kan gives provision til nogen i kraft af et
                  apostolisk brev, der ikke <pb facs="4513048"/> fuldstændigt, tydeligt og ord til
                  andet omtaler en sådan bevilling, og uanset enhver anden almindelig eller særlig
                  bevilling fra fornævnte sæde, af hvad ordlyd den end måtte være, og hvorved, hvis
                  den ikke er omtalt eller fuldstændigt optaget i nærværende brev, denne vor
                  nådesbevisning på nogen måde kan hindres i sin virkning eller blot udsættes, og
                  hvoraf og af hvis hele indhold, der i vort brev bør finde særlig omtale sted, og
                  uanset at Du vides at besidde et kanonikat og en præbende i fornævnte kirke og
                  sognekirken i Herrestad, Lunds stift, samt uanset om Du ikke personligt har været
                  tilstede for at aflægge den sædvanlige ed på overholdelsen af bestemmelser og
                  sædvaner i samme lundekirke med hensyn til dekanatet, når blot Du under Din
                  fraværelse lader det ske ved en egnet befuldmægtiget, og når Du selv kommer til
                  kirken, gør det i egen person. Det er vor vilje, at Du, når Du er kommet i
                  fredelig besiddelse af det nævnte dekanat, skal være pligtig at give afkald på den
                  fornævnte sognekirke, som vi da erklærer for vakant at være. Intet menneske må
                  bryde dette vort overdragelses-, provisions-, bestemmelses- og viljesbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette,
                  må han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 28. september 1320 i vort
                  (pontifikats) femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 1 Extr. Joa. tit. 3, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200403004'&gt;200&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
