<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200408004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200408004</idno>
            <idno type="dd_serialno">208</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 70 f. 314 ep. 670. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 804 nr. 110 — Reg. Dan. nr.*1261; Acta Pont. I 21
                  nr. 49; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr. 11217.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490140.webp">2. rk. VIII nr. 208</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512975.webp">II:8 nr. 208</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 208. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-08"> 1320. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager sin kapellan dr. Vilhelm Krag, kannik i Lübeck,
                  Schwerin og Ribe, et kanonikat i Lund og giver ham ventebrev paa en præbende
                  sammesteds som belønning for hans fortjenester af Lundekirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Willelmo dicto Craak legum doctori canonico Lundensi capellano
                  nostro. ♦ Uiros litterarum sciencia preditos. morum ac uite honestate decoros et
                  aliis multiplicibus graciarum muneribus redimitos precipue quod augmentum gracie
                  nostre continue deuocionis studio mereri prospicimus libenter fauoris apostolici
                  munificencia preuenimus prosequendo illos dignis honoribus et fauoribus gratiosis.
                  ut quantomagis per sedem apostolicam se conspexerint honorari. tanto solercius
                  studeant de uirtute proficere in uirtutem. et sedem apostolicam sincerioris
                  deuocionis promptitudine reuereri. ♦ Hiis igitur in te paterna consideracione
                  pensatis eo gracioribus donis prosequi tuam personam intendimus. quo pleniorem de
                  tuis laudabilibus meritis per familiarem experienciam conuersacionemque placidam
                  noticiam obtinemus. ♦ Considerantes itaque quod persona tua ececlesie Lundensi
                  prout fidedigna relacione percepimus pro conseruandis et defensandis iuribus
                  eiusdem ecclesie ab insultibus oppressorum existit plurimum fructuosa. ac propter
                  hoc cupientes te canonicorum ipsius ecclesie collegio agregare. uolentes tibi
                  graciam facere specialem. canonicatum eiusdem ecclesie cum plenitudine iuris
                  canonici apostolica tibi auctoritate proprio motu non ad tuam uel alterius pro te
                  nobis facte peticionis instanciam. <pb facs="4490141"/> sed de nostra mera
                  liberalitate conferimus et de illo eciam prouidemus. ♦ Prebendam uero nulli alii
                  de iure debitam si qua in dicta ecclesia uacat ad presens. uel cum uacauerit. quam
                  per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis
                  spacium postquam tibi uel eidem procuratori uacacio illius innotuerit duxeris
                  acceptandam. conferendam tibi post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus. districcius inhibentes
                  uenerabili fratri nostro . . &lt;archi&gt;episcopo et dilectis filiis . . decano
                  et capitulo Lundensibus seu illi uel illis ad quem uel ad quos in dicta ecclesia
                  prebendarum collacio prouisio uel alia queuis disposicio pertinet conmuniter uel
                  diuisim ne de illa interim eciam ante acceptacionem predictam. nisi postquam eis
                  constiterit. quod tu uel procurator predictus illam nolueritis acceptare.
                  disponere quoquomodo presumant. ac decernentes exnunc irritum et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit
                  attemptari. non obstantibus de certo canonicorum numero. et quibuslibet aliis
                  statutis et consuetudinibus contrariis. iuramento confirmacione apostolica uel
                  quacunque firmitate alia roboratis. aut si aliqui apostolica uel alia quauis
                  auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint recepti uel ut recipiantur
                  insistant. seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis
                  in dicta ecclesia speciales uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  generales dicte sedis uel legatorum eius litteras inpetrarint. eciam si per eas ad
                  inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum.
                  quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa receptis et
                  prebendas exspectantibus in eadem. te in assecucione dicte prebende uolumus
                  anteferri. sed nullum per hoc eis. quoad assecucionem prebendarum et beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari. aut si prefatis archiepiscopo decano et capitulo.
                  uel quibusuis aliis conmuniter uel diuisim a prefata sit sede indultum quod ad
                  recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur. et ad id compelli non
                  possint* quodque de canonicatibus et prebendis eiusdem ecclesie. uel aliis
                  beneficiis ecclesiasticis. ad eorum collacionem prouisionem uel quamcunque aliam
                  disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
                  litteras apostolicas non <pb facs="4490142"/> facientes plenam et expressam ac de
                  uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem. et qualibet alia dicte sedis
                  indulgencia generali uel speciali cuiuscunque tenoris existat. per quam
                  presentibus non expressam uel totaliter non insertam. effectus huiusmodi gracie
                  inpediri ualeat quomodolibet uel differri. et de qua cuiusque toto tenore habenda
                  sit in nostris litteris mencio specialis. seu &lt;quod&gt; de canonicatu
                  Lubicensis sub exspectacione prebende ac dignitatis seu personatus uel officii cum
                  cura uel sine cura et de canonicatu et prebenda Zuerinensis apud dictam sedem tunc
                  uacantibus. ac de canonicatu et prebenda Ripensis ecclesiarum uacante uel uacatura
                  per nostras certi tenoris litteras tibi duximus prouidendum. aut si presens non
                  fueris ad prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie
                  Lundensis solitum iuramentum. dummodo in absencia tua per procuratorem idoneum. et
                  cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud prestes. ♦ Nulli (ergo omnino
                  hominum liceat hanc paginam) nostre collacionis prouisionis reseruacionis
                  inhibicionis constitucionis et uoluntatis (infringere uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius nouerit se incursurum). ♦ Datum
                  Auinione. vi. idus. aprilis. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 5-6 (ecclesiasticam ..... compescendo)] mgl. Aa. </p>
               <p> 6 ut supra] cf. nr. 206. </p>
               <p> 8 .. = Esgero. </p>
               <p> — (archi)episcopo] episcopo Aa. </p>
               <p> — .. = Guidoni. </p>
               <p> 29 possint”] possint per Aa. </p>
               <p> 32 spectantibus] sepectantibus Aa. </p>
               <p> 6 (quod)] mgl. Aa. </p>
               <p> 14-18 Nulli (..... incursurum)] Nulli etcetera nostre collacionis prouisionis
                  reseruacionis inhibicionis constitutionis et uoluntatis etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Vilhelm kaldet Krag, doktor i lovkyndighed, kannik i Lund,
                  vor kapellan. </p>
            <p> Vi forekommer gerne med den apostoliske gunsts gavmildhed de mænd, som er
                  udstyret med boglig lærdom, smykket med rene sæder og ren vandel og forsynet med
                  mangfoldige andre nådegaver, især da vi forud ser, at de ved en stadig fromheds id
                  gør sig fortjent til øget nåde fra vor side, når vi viser dem fortjent hæder og
                  nådig gunst, for at de, jo mere de ser sig hædret af det apostoliske sæde, desto
                  ivrigere kan stræbe efter at gå fra dyd til dyd og være rede til at ære det
                  apostoliske sæde med endnu oprigtigere hengivenhed. Idet vi med faderlig omtanke
                  har overvejet dette i Dit tilfælde, er det vor hensigt at yde Din person så meget
                  desto større nådegaver, jo fyldigere kundskab vi ved personlig erfaring og
                  behagelig omgang erhverver om Dine rosværdige fortjenester. Idet vi betænker, at
                  Du har vist Dig såre nyttig for kirken i Lund ved at forsvare og bevare samme
                  kirkes rettigheder mod undertrykkernes angreb, således som vi har erfaret det ved
                  troværdigt vidnesbyrd, og derfor ønsker at optage Dig i kannikernes kollegium ved
                  denne kirke, vil vi vise Dig en særlig nåde og overdrager Dig derfor med
                  apostolisk myndighed af egen drift uden ansøgning fra Dig eller en andens til
                  fordel for Dig overfor os foretagen henvendelse, men af ægte gavmildhed et
                  kanonikat ved samme kirke med fuld kanonisk ret og giver Dig det ved provision. Vi
                  forbeholder os med vor apostoliske myndighed at tildele dig en præbende, som ikke
                  med rette tilkommer nogen anden, hvis en sådan for tiden er ledig i nævnte kirke,
                  eller når den bliver ledig, som Du eller Din dertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til dens ledighed godtager, således at den efter denne
                  godtagelse skal overdrages Dig med al ret og tilbehør. Vi forbyder strengt vor
                  ærværdige broder (ærke)biskop (Esger) og vore elskede sønner dekanen (Guido) og
                  kapitlet i Lund eller den eller dem, under hvem i denne kirke overdragelsen af og
                  provisionen på eller al anden rådighed over præbenderne ved nævnte kirke i
                  fællesskab eller hver for sig <pb facs="4512976"/> hører, i mellemtiden, også før
                  fornævnte godtagelse, at driste sig til at tage bestemmelse om den, undtagen efter
                  at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har
                  villet godtage den. Vi erklærer det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med
                  hvilkensomhelst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle
                  anderledes i denne sag, uanset bestemmelsen om et vist antal kanniker og alle
                  andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner, selvom de er bekræftede ved ed,
                  apostolisk stadfæstelse eller hvilkensomhelst bekræftelse eller om nogen med
                  apostolisk eller hvilkensomhelst anden myndighed er anerkendte som kanniker i
                  samme kirke eller anstrenger sig for at få anerkendelse eller med hensyn til
                  provisioner, de skal have på kanonikater og præbender ved nævnte kirke har fået
                  særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået almindeligt brev af
                  det apostoliske sæde eller dets legater, selvom man derved er skredet til forbud,
                  reservation eller afgørelse eller er gået frem på nogensomhelst anden måde. Det er
                  nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af nævnte præbende skal
                  foretrækkes for alle undtagen for dem, der med vor myndighed har fået anerkendelse
                  i den samme kirke og har ventebrev på præbender sammesteds, men at der ikke derved
                  må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender og
                  beneficier; vor overdragelse gælder endvidere, uanset om fornævnte ærkebiskop,
                  dekan og kapitel eller hvilkesomhelst andre i fællesskab eller hver for sig har
                  fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse
                  eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at på
                  kanonikater og præbender i samme kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil
                  de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse, provision eller anden
                  rådighed af enhver art, ingen skal kunne få provision ved apostolisk brev, som
                  ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles
                  uanset hvilkensomhelst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller
                  særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i
                  fuld udstrækning optaget i dette brev, virkningen af denne nådesbevisning på
                  nogensomhelst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde
                  ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted; endvidere uanset, at vi
                  allerede forinden ved breve af en bestemt ordlyd ved provision har givet Dig et
                  kanonikat ved kirken i Lübeck<ref target="drb1"/> med forventning om en præbende
                  og en dignitet eller personat eller et embede med sjælesorg eller uden sjælesorg
                  og på et kanonikat og en præbende <pb facs="4512977"/> ved kirken i Schwerin<ref target="drb2"/>, der da var ledige ved nævnte sæde og på et kanonikat og en
                  præbende ved kirken i Ribe<ref target="drb3"/>, der da var ledig eller vilde blive
                  ledig; (vor overdragelse gælder også), hvis Du ikke har været tilstede for at
                  aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde samme lundekirkes bestemmelser og
                  sædvaner, når Du blot i Din fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den,
                  og når Du kommer til denne kirke, gør det i egen person. Intet menneske må bryde
                  dette vort overdragelses-, provisions-, forbuds-, bestemmelses- og viljesbrev
                  eller dumdristigt handle derimod. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette, må
                  han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 8. april i vort (pontifikats) fjerde
                  år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190610001'&gt;106&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190712002'&gt;138&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200321003'&gt;190&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
