<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13201121001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13201121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">301</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 14 f. 112 ep. 135 med
                  taksten: XX — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 71 f. 113 ep. 135. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 35 nr. 79; Acta Pont. Svec. Cam. I 176 nr. 177 — Mollat,
                  Jean XXII, Lettres communes nr. 12649.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490239.webp">2. rk. VIII nr. 301</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513061.webp">II:8 nr. 301</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 301. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-11-21"> 1320. 21. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader ærkebiskop Esger af Lund at vente eet aar med at
                  tilbagebetale et laan paa 1000 gylden, som denne har maattet optage under sit
                  ophold ved kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Esgero archiepiscopo Lundensi. ♦ Exhibita nobis tua petitio
                  continebat/ quod dudum per te nobis exposito/ quod tam pro tuis necessariis quam
                  ecclesie tue Lundensis negotiis apud sedem apostolicam expediendis utiliter/ te
                  subire oporteret magna onera expensarum/ nos tuis supplicationibus inclinati tibi
                  contrahendi mutuum usque ad summam <pb facs="4490240"/> mille florenorum auri/ tuo
                  et ipsius ecclesie nomine/ teque et successores tuos et eandem ecclesiam/ ac tua
                  et eorundem successorum et ecclesie bona mobilia et immobilia usque ad dictam
                  summam propterea creditoribus obligandi usuris omnino cessantibus per nostras sub
                  certa forma litteras concessimus facultatem. uolentes quod ecclesia predicta
                  eiusque bona pretextu nostre concessionis huiusmodi ultra unum annum/ a die
                  concessionis eiusdem non remaneret aliquatenus obligata prout in eisdem litteris
                  plenius continetur. ♦ Uerum quia tu pro dictorum negotiorum expeditione que usque
                  nunc ex certis causis extitit retardata/ apud dictam sedem necessario moram
                  trahens/ circa liberationem predictorum ecclesie ac bonorum ab huiusmodi mutuo/
                  que pro ips&lt;a&gt; litterarum predictarum auctoritate iuxta tenorem ipsarum
                  obligasse dinosceris intendere nequiuisti/ nobis humiliter supplicasti/ ut cum
                  infra residuum dicti anni cuius medietas iam effluxit ecclesiam et bona predicta
                  posse liberare ab huiusmodi mutuo non confidas/ predictum terminum prorogare de
                  benignitate solita dignaremur/ ♦ Tuis igitur supplicationibus inclinati/ terminum
                  ipsum/ usque ad unum annum computandum a data presentium de speciali gratia
                  prorogamus. ♦ Datum Auinione. xi. kalendas decembris anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 ips(a)] ipso Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder Esger, ærkebiskop af Lund. Det fremgår af en ansøgning,
                  Du har forelagt os, at Du i sin tid havde forklaret os, at Du såvel til Dine egne
                  fornødenheder som for på gavnlig vis at udføre lundekirkens forretninger ved det
                  apostoliske sæde måtte påtage Dig svære udgiftsbyrder, hvorfor vi bøjede os for
                  Dine bønner og ved vort brev i en bestemt form<ref target="drb1"/> gav Dig
                  tilladelse til at optage et lån på indtil 1000 guldfloriner i Dit og kirkens navn
                  og til af denne årsag at forpligte Dig, Dine efterfølgere og samme kirke samt Dit,
                  samme efterfølgeres og kirkens gods, løst og fast, overfor kreditorerne indtil den
                  nævnte sum med udelukkelse af enhver form for åger, idet det var vor vilje, at den
                  fornævnte kirke og dens gods ikke i kraft af vor bevilling måtte blive forpligtet
                  udover et år fra bevillingsdagen at regne, således som det udførligt omtales i
                  brevet. Men eftersom Du i anledning af nævnte forretningers udførelse, som hidtil
                  er blevet forsinket af visse årsager, nødvendigvis må forlænge Dit ophold ved
                  nævnte sæde og ikke har kunnet beskæftige Dig med at frigøre fornævnte kirke og
                  gods, som Du vides at have behæftet med lånet efter fornævnte brevs bemyndigelse i
                  overensstemmelse med dets ordlyd, for dette lån, har Du ydmygt ansøgt os om, at
                  vi, da Du ikke mener at kunne frigøre fornævnte kirke og gods for dette lån inden
                  for resten af det år, hvis halvdel allerede er forløbet, med vanlig velvilje vilde
                  udsætte den fornævnte termin. <pb facs="4513062"/> Idet vi da bøjer os for Dine
                  bønner, udsætter vi af særlig nåde terminen med et år fra nærværende brevs
                  udstedelse at regne. Givet i Avignon den 21. november i vort (pontifikats) femte
                  år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200321001'&gt;188&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
