<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200403004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200403004</idno>
            <idno type="dd_serialno">200</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin.13 f. 35iv. ep. 656 med
                  taksten: XI — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 70 f.310 ep. 656. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 20 nr. 46 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Mollat, Jean XXII, Lettres
                  communes nr. 11199.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490129.webp">2. rk. VIII nr. 200</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512965.webp">II:8 nr. 200</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 200. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-03"> 1320. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. udnævner Engelbert Gunnikesen til sognepræst i Ramdala.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Engilberto Gunikini de Aos rectori parrochialis ecclesie de Randalæ
                  Lundensis diocesis salutem ♦ Suffragancia tibi merita probitatis su- <pb facs="4490130"/> per quibus apud nos laudabile tibi perhibetur testimonium
                  attendentes congruum non inmerito arbitramur. ut personam tuam prerogatiua
                  specialis fauoris et gracie prosequamur. ♦ Cum itaque parrochialis ecclesia de
                  Randalæ Lundensis diocesis. quam dilectus filius Holngerus olim rector ipsius
                  iuxta tenorem constitucionis super pluralitate dignitatum personatuum officiorum
                  et beneficiorum ecclesiasticorum que absque dispensacione legitima obtineri non
                  poterant ab hiis qui ea eciam alias ex dispensacione apostolica obtinebant in
                  certis casibus dimittendorum a nobis edite omnino dimisit/ uacauisse noscatur/
                  nullusque de illa preter nos disponere potuerit pro eo quod nos dudum ante
                  uacacionem huiusmodi omnes parrochiales ecclesias ceteraque beneficia
                  ecclesiastica que per constitucionem eandem uacare contingeret collacioni et
                  disposicioni nostre ac sedis apostolice reseruantes decreuimus extunc irritum et
                  inane/ si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contingeret attemptari. nos uolentes tibi premissorum intuitu graciam facere
                  specialem/ predictam ecclesiam sic uacantem cum omnibus iuribus et pertinenciis
                  suis/ apostolica tibi auctoritate conferimus et de illa eciam prouidemus/
                  decernentes prout est irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan est hactenus uel contigerit
                  inposterum attemptari. non obstantibus si aliqui super prouisionibus sibi
                  faciendis de parrochialibus ecclesiis huiusmodi in ciuitate uel diocesi Lundensi
                  speciales/ uel in illis partibus generales/ dicte sedis uel legatorum eius
                  litteras inpetrarint/ eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum
                  uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus in assecucione dicte
                  ecclesie/ te uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quoad assecucionem
                  ecclesiarum et beneficiorum aliorum preiudicium generari. seu si uenerabili fratri
                  nostro . . archiepiscopo Lundensi et quibusuis aliis conmuniter uel diuisim a
                  prefata sit sede indultum/ quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur et ad id conpelli non possint/ quodque de parrochialibus ecclesiis
                  huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem uel
                  quamcunque aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam <pb facs="4490131"/> et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem. et qualibet alia
                  dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscunque tenoris existat per quam
                  presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie
                  inpediri ualeat quomodolibet uel differri. et de qua cuiusque toto tenore habenda
                  sit in nostris litteris mencio specialis. ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre collacionis prouisionis constitucionis et uoluntatis (infringere
                  uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione. iii. nonas. aprilis. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Gunikini] kan i Aa maaske læses Ennikini, saaledes Acta Pont. cf. Danm. Gl.
                  Personnavne sp. 243; Aa1 har dog utvivlsomt Gunikini. </p>
               <p> 14 scienter uel ignoranter] mgl. Aa, findes i Aal. </p>
               <p> 26 .. — Esgero. </p>
               <p> 6 Nulli (..... incursurum)] Nulli etcetera nostre collacionis prouisionis
                  constitucionis et uoluntatis etcetera Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5: c. 1 Extr. Joa. tit. 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Engelbert Gunniksen fra Åhus, sognepræst i Ramdala i Lunds
                  stift, hilsen. Idet vi betænker Din retskaffenheds fortjenester, som støtter Dig,
                  og hvorom der er aflagt os rosværdigt vidnesbyrd, anser vi det ikke uden grund for
                  rimeligt at yde Din person en særlig gunst og nådes forret. Da vor elskede søn
                  Holger, forhenværende præst ved sognekirken i Randala, fuldstændig har givet
                  afkald på denne kirke i følge den af os givne bestemmelse om, at flere kirkelige
                  digniteter, personater, embeder og kirkelige beneficier ikke uden lovformelig
                  dispensation kan indehaves af dem, som ellers iøvrigt besidder dem med apostolisk
                  dispensation, men i visse tilfælde må opgives<ref target="drb1"/>, og da denne
                  kirke derfor er ledig, og ingen uden vi har kunnet råde over den, eftersom vi i
                  sin tid forud for denne ledighed reserverede alle sognekirker og andre kirkelige
                  embeder, som blev ledige ved denne bestemmelse, for vor og det apostoliske sædes
                  overdragelse og rådighed, og vi fra da af har erklæret det for ugyldigt og
                  magtesløst, hvis nogen uanset hans myndighed med eller uden viden herom forsøgte
                     <pb facs="4512966"/> at handle anderledes i den sag, er det vor vilje under
                  hensyntagen til det ovennævnte at vise Dig en særlig nåde, og vi overdrager Dig
                  derfor med apostolisk myndighed fornævnte således ledige kirke med alle dens
                  rettigheder og tilliggender og giver Dig den også ved provision, idet vi erklærer
                  det for ugyldigt og magtesløst, hvad det også er, hvis nogen uanset hans myndighed
                  med eller uden viden herom har forsøgt eller i fremtiden vil forsøge at handle
                  anderledes i den sag, uanset om nogen angående provision af sognekirker i Lunds
                  stad og stift har opnået særlige eller i de egne almindelige breve af nævnte sæde
                  eller dets legater, selvom man ved dem er skredet til forbud, reservation og
                  afgørelse eller er gået frem på nogensomhelst anden måde. Det er nemlig vor vilje,
                  at Du med hensyn til opnåelse af denne kirke skal foretrækkes for alle andre, men
                  at der ikke herved skal ske dem nogen skade i opnåelsen af andre kirker og
                  beneficier, eller om vor ærværdige broder ærkebiskop (Esger) af Lund eller nogen
                  anden i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de
                  ikke er forpligtede til og ikke kan tvinges til modtagelse eller provision af
                  nogen, og at ingen ved provision kan indsættes i de sognekirker og andre kirkelige
                  beneficier, der i fællesskab eller hver for sig hører under deres overdragelse,
                  provision eller hvilkensomhelst anden rådighed, ved apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, uanset også
                  enhver anden almindelig eller særlig bevilling af nævnte sæde, hvad ordlyd den så
                  har, hvorved virkningen af denne nåde på nogen måde kan forhindres eller udsættes,
                  når den ikke udtrykkeligt og fuldstændigt er optaget i dette brev, og af hvilken
                  og af hvis hele ordlyd der skulde finde særlig omtale sted i vort brev. Intet
                  menneske må bryde dette vort overdragelses-, provisions-, forordnings- og
                  viljesbrev eller i ubesindig forvovenhed handle derimod. Hvis nogen drister sig
                  til at forsøge det, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges og
                  hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 3. april i vort
                  (pontifikats) fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 1 Extr. Joa. tit. 3. Denne bestemmelse af Johannes 22. tog sigte på
                  en kritisk revision af de hidtil udstedte pavelige dispensationer fra
                  Laterankonciliets forbud mod at en gejstlig beklædte mere end eet embede med
                  sjælesorg, cf. c. 28 X De prebendis III 5. Pave Johannes 22. forbeholdt sig ret
                  til at afgøre, hvilke dispensationer han vilde anerkende og hvilke ikke, derfor
                  den noget tvungne formulering i brevet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
