<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13201231114</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13201231114</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D1 Slesvig. Perg. 17 × 58 (plica 2,2). Perg.rem med spor af segl.
                  Paa bagsiden med haand fra 16. aarh. Leges terræ Imbriæ. — Registreret i
                  Vordingborgske registratur (1476), trykt ÆA. I 100. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 1096 (skriftprøve). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 332; Hasse III 235 nr. 433; Staatsbirgerliches Magazin IV
                  710 — Reg. Dan. nr. 1893; Rep. udat. nr. 287.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490252.webp">2. rk. VIII nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513073.webp">II:8 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 324. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-12-31"> [1320-21] <note>
                  <p> Datering: se nr. 173. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Love for øen Femern, vedtaget af øens stormænd under forudsætning af kongen af
                  Danmarks samtykke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490253"/> Iste sunt leges terre Imbrie quas acceptauerant pociores
                  illius terre si dominus rex consensum suum ad hec uoluerit adhibere uidelicet. ♦ </p>
            <p> &lt;1&gt; Quicumque humicidium commiserit conuictus emendabit domino regi l.
                  libras Lubicenses et exactori. lx. marcas infra diem et annum\ ♦ &lt;2&gt; Item
                  pro uiolacione/ pacis/ domorum ecclesiarum et placitorum/ conuictus amittet uitam
                  et omnia bona sua ♦ Si uero composuerit cum aduocato emendabit exactori quatuor
                  libras cum dimidia/ ♦ &lt;3&gt; Item quicumque mulierem uiolenter suppresserit
                  amittet uitam conuictus et omnia bona ♦ &lt;4&gt; Item quicumque pro incendio uel
                  spolio conuictus fuerit similiter uitam et omnia bona amittet\ ♦ &lt;5&gt; Item
                  quicumque alicui uiolenciam intulerit/ conuictus/ regi xx libras Lubicenses et
                  exactori. xc. solidos emendabit\ ♦ &lt;6&gt; Item quicumque alicui paruam nauem
                  suam que cimba uel kane dicitur uiolenter desumpserit uel ipsum in ea uerberauerit
                  uel in aquam proiecerit conuict&lt;us&gt; regi ·xx· libras et exactori ·x· solidos
                  emendabit\ ♦ &lt;7&gt; Item quicumque alicui in maioribus nauibus uiolenciam
                  fecerit uitam conuictus et omnia bona amittet\ ♦ &lt;8&gt; Item quicumque bona de
                  naufragio deuoluta ad litus maris/ subtraxerit uel aliud furtum commiserit
                  conuictus uitam et omnia bona amittet\ ♦ &lt;9&gt; Item quicumque siluam domini
                  regis succiderit uitam et omnia bona amittet\ ♦ &lt;10&gt; Item quicumque hominem
                  infra treugas uel post sonam et concordiam factam interfecerit uitam et omnia bona
                  amittet/ ♦ &lt;11&gt; Item quicumque pace priuatum scienter hospitauerit/ uitam et
                  omnia bona amittet ♦ &lt;12&gt; Item quicumque alicui oculum eruerit uel manum uel
                  pedem amputauerit uel perpetuam lesionem de qua homo ad dies suos destructus est
                  regi ·xx· libras et exactori ·xxx· <pb facs="4490254"/> marcas emendabit\ ♦
                  &lt;13&gt; Item pro ambobus oculis erutis ambabus manibus uel ambobus pedibus
                  amputatis regi ·l· libre et exactori ·lx· marche emendabuntur\ ♦ &lt;14&gt; Item
                  quicumque alteri policem uel nasum uel aurem uel maiores pedicas amputauerit regi
                  ·xx· libras et exactori pro aure xv marcas pro police tantum pro maioribus pedicis
                  tantum et naso triginta marchas/ conuictus emendabit ♦ &lt;15&gt; Item quicumque
                  alicui minores digitos uel minores pedicas unum uel plures amputauerit conuictus
                  regi ·x· libras et exactori pro indice ·xv· marcas et pro auriclari tantum et pro
                  duobus mediis uel ipsorum altero ·vii· marcas cum dimidia emendabit ♦ &lt;16&gt;
                  Item pro simplici wlnere conuictus regi ·iii· libras et exactori ·xxx· solidos
                  emendabit ♦ &lt;17&gt; Item pro wlnere penetrato uel pro wlnere de quo ossa
                  sumuntur conuictus regi quatuor libras et exactori ·xc· solidos emendabit\ ♦
                  &lt;18&gt; Item pro sicco uerbere uel alapa conuictus regi ·i· libram et exactori
                  ·viii· solidos emendabit ♦ &lt;19&gt; Item quicumque aliquem uerberauerit ossa
                  sibi comminuendo/ conuictus regi ·xx· libras et exactori ·xv· marcas emendabit\ ♦
                  &lt;20&gt; Item si aliquis alium iuxta proprium aratrum uel in proprio agro uel
                  prato uerberauerit uel wlnerauerit regi ·xx· libras et exactori ·xc· solidos
                  emendabit\ ♦ &lt;21&gt; Item si aliquis aliquem pro wlnere quod sibi ipsi
                  inflixerat causa malicie incausauerit et ad hoc conuictus regi ·x· libras et illi
                  quem incausauit tantum emendabit\ ♦ &lt;22&gt; Item pro rapina annone feni
                  glebarum equorum pecorum uel aliarum quarumcumque rerum conuictus regi ·iii·
                  libras et exactori tantum emendabit\ ♦ &lt;23&gt; Item si aliquis equos/ uel
                  pecora alterius in agro uel pratis suis receperit dicti equi uel pecora per
                  possessorem eorundem a recipiente secundum leges prius conswetas euincantur et si
                  per receptorem eorum ulterius teneantur conuictus ad hoc regi ·iii· libras
                  emendet\ ♦ &lt;24&gt; Item quicumque inique interfecerit equum uel pecus alicuius
                  conuictus soluet actori* dampnum et regi ·xx· libras et exactori tantum ♦
                  &lt;25&gt; Item quicumque in communi platea edificauerit uel uiam communem
                  impedierit/ conuictus destruat edificium et regi tres libras emendet. et uillanis
                  omnibus ·i· libram\ ♦ &lt;26&gt; Item pro fossatis et sepibus debito tempore non
                  constructis conuictus tres libras regi emendabit\ ♦ &lt;27&gt; Item incausatus pro
                  aliquo istorum antedictorum nichil de bonis suis alienabit antequam se purgauerit
                  uel conuictus emendauerit <pb facs="4490255"/> tam regi quam eciam exactori\ ♦
                  &lt;28&gt; Item omnis hereditas tam in terris quam in mobilibus semper cedat
                  cognato propinquiori seu cognate. ♦ Si uero aliquem mori contigerit ueros heredes
                  non habentem in terra/ hereditas eius stabit ad diem et annum et si tunc nulli
                  ueri heredes cum sufficienti racione uenirent ipsa hereditas regi cedat perpetuo
                  possidenda ♦ &lt;29&gt; Item pro his omnibus et aliis causis quibuscumque
                  incausatus/ si negauerit per tres fidedignos. proprias terras habentes quos
                  aduocatus duxerit nominandos se purgabit/ quorum trium testimonium in omnibus et
                  singulis ratum et stabile permanebit nisi tota communitas terre contra eos publice
                  reclamauerint et tunc stabunt iudicio domini regis et ipsa causa coram ipso
                  terminetur ♦ &lt;30&gt; Item predicti tres per aduocatum nominati pro humicidio/
                  uiolacionibus pacis domorum placitorum ecclesiarum/ et maiorum nauium predictorum
                  spoliis wlneribus et membrorum mutilacionibus reum semper unum exponant uel
                  plures\ ♦ &lt;31&gt; Item si aliquis alium pro debitis impetierit et si impetitus
                  negauerit tunc aduocatus in eadem uilla in qua residet impetitus tres fidedignos
                  nominabit qui super dictis debitis discernere teneantur/ conuictus uero pro
                  debitis ipsa debita exsoluat impetenti infra ·xv· dies et emendet regi ·i· libram
                  et si tunc non soluerit/ alia quindena sibi per aduocatum prefigatur et si tunc
                  non soluerit iterum regi ·i· libram emendet et sic deinceps donec dicta debita
                  exsoluantur ♦ &lt;32&gt; Item incausatus pro insolencio si negauerit purget se cum
                  tribus in eodem placito nominatis/ conuictus emendabit regi octo solidos ♦
                  &lt;33&gt; Item si familia alicuius ab eo discesserit iniuste discedens conuictus
                  emendabit regi ·viii· solidos et exactori tantum ♦ &lt;34&gt; Item si furtum in
                  domo alicuius inuentum fuerit/ domesticus uitam cum omnibus bonis tam uxoris sue
                  quam suis mobilibus et immobilibus amittet. ♦ &lt;35&gt; Item si aliquis pace
                  priuatus fuerit quacunque de causa alia/ amittet uitam et dimidietatem omnium
                  bonorum tam uxoris sue quam suorum tam in terris quam in mobilibus uniuersis ♦
                  &lt;36&gt; Item si aliquis pace priuatus uel pro aliqua alia causa conuictus fugam
                  dederit similiter dimidietatem omnium bonorum tam uxoris sue quam suorum tam in
                  terris quam in mobilibus uniuersis rex habebit; ♦ &lt;37&gt; Item in tota terra
                  duo placita tantum tenebunt unum uidelicet in Burghæby <pb facs="4490256"/>et
                  aliud in Peterstorp. tercium ante castrum quando per aduocatum fuerint requisiti\
                  ♦ &lt;38&gt; Item quicumque incausatus fuerit in placito/ in sequenti placito
                  aduocatus tres predictos/ ad discernendum super dicta causa nominabit/ qui in
                  sequenti placito postquam nominati fuerint prout uerius intellexerint discernant
                  eciam de quacumque causa ♦ Si autem aliquis in dictos tres uindicauerit pace sua
                  conuictus sit priuatus. </p>
            <p> Nos autem Henricus Potgarden Nicholaus Bullæ Sywardus de Stoberdorp. N. Aben
                  sone. Elardus de Potgarden Tanko Hedden sone Zagge/ Dyræ de Zyarnestorp Bolekæ de
                  Damtestorp Nanne Skowart sone. N. Ringe sporæ/ Elarus/ Sywerus de Zyartendorp/
                  Wittæ Skelæ døre/ Hasso/ Wolderus/ Cristiernus/ Tanko/ Ouen/ Tydemannus de
                  Golendorp. Sighir de Golendorp. Ianike de Potzen Jerre Riquartsone Jerre de
                  Kopendorp Edde van Kopendorp/ Boye de Kopendorp Petrus Fruh eylen sone/ Bole Peter
                  sone et N. de Denskendorp/ notum facimus uniuersis quod nos/ leges prescriptas
                  acceptauimus et in huius testimonium sigillum terre nostre presentibus duximus
                  apponendum. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 quas] 0. I. A. </p>
               <p> 13 humicidium = homicidium. </p>
               <p> 24 conuiet(us)] conuicti A. </p>
               <p> 9 altero] alitero A. </p>
               <p> 27 actori"] exactori A. </p>
               <p> 11 humicidio = homicidio. </p>
               <p> 18 soluerit] rettet fra soluitur i A. </p>
               <p> 21 insolencio] rettet fra insolenciam i A. </p>
               <p> 23 iniuste] 0. I. A. </p>
               <p> 7-16 Hele afsnittet Nos autem og ud er skrevet af samme haand men med andet blæk.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er landet Femerns love, som det lands mægtige har godtaget, under
                  forudsætning af, at den herre kongen giver sit samtykke dertil: § 1. Enhver, der
                  begår manddrab, skal, når han er fældet<ref target="drb2"/>, bøde den herre kongen
                  50 lybske pund og ombudsmanden 60 mark inden år og dag. § 2. Fremdeles skal den,
                  der er fældet for krænkelse af hus-, kirke- og tingfreden, miste livet og alt sit
                  gods. Men hvis han bilægger striden med fogeden skal han bøde ombudsmanden 4½,
                  pund. § 3. Fremdeles skal enhver, der voldtager en kvinde, miste livet, når han
                  bliver fældet, og alt sit gods. § 4. Fremdeles skal enhver, der bliver fældet for
                  ildspåsættelse eller plyndring på samme måde miste livet og alt sit gods. § 5.
                  Fremdeles skal enhver, der øver vold mod nogen, når han bliver fældet, bøde kongen
                  20 pund lybsk og ombudsmanden 90 skilling. § 6. Fremdeles skal enhver, der
                  voldelig fratager nogen hans lille skib, der kaldes båd eller kahn, eller som slår
                  ham på denne eller kaster ham i vandet, når han bliver fældet, bøde kongen 20 pund
                  og ombudsmanden 10 skilling. § 7. Fremdeles skal enhver, der øver vold mod nogen
                  på større skibe, miste livet, når han bliver fældet, og alt sit gods. § 8.
                  Fremdeles skal enhver, der bortfører skibbrudent gods, som er drevet i land på
                  stranden, eller begår andet tyveri, miste livet, når han bliver fældet, og alt sit
                  gods. § 9. Fremdeles skal enhver, der forhugger den herre kongens skov, miste
                  livet og alt sit gods. § 10. Fremdeles skal enhver, der dræber en mand under
                  gudsfreden eller efter afslutningen af en overenskomst om forlig og enighed miste
                  livet og alt sit gods. § 11. Fremdeles skal enhver, der vidende huser en fredløs,
                  miste livet og alt sit gods. § 12. Fremdeles skal enhver, der udriver en andens
                  øje eller afhugger hans hånd eller fod eller tilføjer ham varig beskadigelse, af
                  hvilken manden, sålænge han lever, <pb facs="4513074"/> er lemlæstet, bøde kongen
                  20 pund og ombudsmanden 30 mark. § 13. Fremdeles skal der for udrivelse af begge
                  øjne og for afhugning af begge hænder eller begge fødder bødes kongen 50 pund og
                  ombudsmanden 60 mark. § 14. Fremdeles skal enhver, der afhugger en andens
                  tommelfinger eller næse eller øre eller storetå, bøde kongen 20 pund og
                  ombudsmanden for øret 15 mark, for tommelfingeren ligesåmeget, for storetåen
                  ligesåmeget og for næsen 30 mark, når han bliver fældet. § 15. Fremdeles skal
                  enhver, der afhugger en andens øvrige fingre eller øvrige tæer, en eller flere,
                  når han bliver fældet, bøde kongen 10 pund og ombudsmanden for pegefingeren 15
                  mark, og for lillefingeren ligesåmeget og for de to midterste fingre eller en af
                  dem 7½ mark. § 16. Fremdeles skal den, der bliver fældet for at have tilføjet en
                  anden et almindeligt sår, bøde kongen 3 pund og ombudsmanden 30 skilling. § 17.
                  Fremdeles skal den, der bliver fældet for at have tilføjet en anden et sår, der
                  trænger igennem, eller for et sår, hvoraf der udtages bensplinter, bøde kongen 4
                  pund og ombudsmanden 90 skilling. § 18. Fremdeles skal den, der bliver fældet for
                  at have tilføjet en anden et tørt hug eller en ørefigen, bøde kongen 1 pund og
                  ombudsmanden 8 skilling. § 19. Fremdeles skal enhver, der slår en anden, idet han
                  knuser hans knogler, når han bliver fældet, bøde kongen 20 pund og ombudsmanden 15
                  mark. § 20. Fremdeles hvis nogen slår en anden ved siden af hans egen plov eller
                  på hans egen mark eller eng eller sårer ham, skal han bøde kongen 20 pund og
                  ombudsmanden 90 skilling. § 21. Fremdeles hvis nogen af ondskab anklager en anden
                  for (at have tilføjet ham) et sår, som han har tilføjet sig selv, og bliver
                  fældet, skal han bøde kongen 10 pund og ham, som han har anklaget, ligesåmeget. §
                  22. Fremdeles for bortførelse af korn, hø, tørv, heste, kreaturer eller
                  hvilkesomhelst andre ting, skal den, der bliver fældet, bøde kongen 3 pund og
                  ombudsmanden ligesåmeget. § 23. Fremdeles hvis en optager en anden mands heste
                  eller kreaturer på sin mark eller eng<ref target="drb3"/>, skal de nævnte heste
                  eller kreaturer tilbagesøges fra sammes besidder, der har optaget dem, i
                  overensstemmelse med de tidligere tilvante love, og hvis de tilbageholdes
                  yderligere af den, der har optaget dem, skal han, når han er fældet, bøde kongen 3
                  pund. § 24. Fremdeles skal enhver, der på ubillig vis dræber en andens hest eller
                  kreatur, når han bliver fældet, bøde sagvolderen skaden og kongen 20 pund og
                  ombudsmanden ligesåmeget. § 25. Fremdeles skal enhver, der bygger på fælles grund
                  eller indsnævrer offentlig vej, når han bliver fældet, nedrive bygningen og bøde
                  kongen tre <pb facs="4513075"/> pund, og alle bymænd 1 pund. § 26. Fremdeles for
                  grave og hegn, der ikke er opført til behørig tid, skal enhver, der bliver fældet,
                  bøde kongen 3 pund. § 27. Fremdeles skal den, der er blevet anklaget for nogen af
                  de ovennævnte ting, ikke afhænde noget af sit gods, førend han har renset sig
                  eller, efter at være blevet fældet, har bødet såvel til kongen som til
                  ombudsmanden. § 28. Fremdeles skal al arv såvel i jorder som i løsøre altid
                  tilfalde den nærmeste mandlige eller kvindelige slægtning. Men hvis en dør uden at
                  have sande arvinger i landet, skal hans arv stå år og dag, og hvis der selv da
                  ikke skulle komme nogle sande arvinger med tilstrækkeligt bevis, skal arven
                  tilfalde kongen at besidde evindelig. § 29. Fremdeles skal den, der er anklaget
                  for alle disse sager og alle mulige andre, dersom han nægter, rense sig ved hjælp
                  af tre troværdige mænd, der har egen jord, og som fogeden lader udnævne: disse tre
                  troværdige mænds vidnesbyrd skal stå ved magt og gyldighed i alle ting, hver og
                  en, hvis ikke hele landet offentlig gør indsigelse mod dem, og så skal de stå til
                  den herre kongens dom, og sagen skal afsluttes for ham. § 30. Fremdeles skal de
                  tre fornævnte, som er udnævnte af fogeden for manddrab, for krænkelser af hus-,
                  ting- og kirkefreden og for plyndringer af fornævnte større skibe, sår og
                  legemsbeskadigelser altid udpege een skyldig eller flere. § 31. Fremdeles hvis
                  nogen kræver en anden for gæld, og hvis den, mod hvem der rejses krav, nægter, så
                  skal fogeden udnævne tre troværdige mænd fra samme landsby, i hvilken den, der
                  kræves, bor, og de skal træffe afgørelse angående nævnte gæld; men den, der bliver
                  fældet for gælden, skal betale sagsøgeren gælden inden for 15 dage, og han skal
                  bøde kongen I pund, og hvis han da ikke betaler det, skal fogeden sætte ham en ny
                  frist på 15 dage, og hvis han da ikke betaler det, skal han igen bøde kongen 1
                  pund og således fremdeles, indtil nævnte gæld udbetales. § 32. Fremdeles skal den,
                  der bliver anklaget for uhøviskhed, hvis han nægter, rense sig med tre troværdige
                  mænd udnævnt på samme ting, og hvis han bliver fældet, skal han bøde kongen 8
                  skilling. § 33. Fremdeles, hvis ens undergivne forlader en, skal den, der med
                  urette går bort, hvis han bliver fældet, bøde kongen 8 skilling og ombudsmanden
                  ligesåmeget. § 34. Fremdeles hvis tyvekoster bliver fundet i en andens hus, skal
                  husets beboer miste sit liv og sit og sin hustrus rørlige og urørlige gods. § 35.
                  Fremdeles hvis en bliver fredløs ligegyldigt af hvilken anden grund, skal han
                  miste livet og halvdelen af alt gods tilhørende såvel hans hustru som hans børn og
                  såvel i jorder som i alt løsøre. § 36. Fremdeles hvis en fredløs eller en, der er
                  fældet af en anden <pb facs="4513076"/> grund, begiver sig på flugt, skal kongen
                  ligeledes have halvdelen af alt gods tilhørende såvel hans hustru som hans børn
                  såvel i jorder som i alt løsøre. § 37. Fremdeles skal de i hele landet kun have to
                  ting, nemlig eet i Burghæby<ref target="drb4"/> og et andet i Peterstorp og et
                  tredje foran borgen<ref target="drb5"/>, når de bliver stævnet dertil af
                     fogeden<ref target="drb6"/>. § 38. Fremdeles skal fogeden, når nogen bliver
                  anklaget på tinge, på det følgende ting udnævne de tre fornævnte for at træffe
                  afgørelse angående nævnte sag, og de skal på det følgende ting, efter at de er
                  udnævnt, træffe afgørelse i overensstemmelse med deres bedste overbevisning,
                  uanset hvilken sag det drejer sig om. Men hvis nogen gør ophævelser mod de nævnte
                  tre, skal han være berøvet sin fred, hvis han bliver fældet. </p>
            <p> Vi<ref target="drb7"/> Henrik Puttgarten, Nicolaus Bulle, Siegward af Staberdorf,
                  Nicolaus Abenson, Elard af Puttgarten, Tanke Heddenson, Zagge, Dyre af
                  Sahrensdorf, Boleke af Dahmestorp; Nanne Skowartson, Nicolaus Ringespore, Eler,
                  Siegward af Sartjendorf, Witte Skeledøre, Hasse, Walter, Kristian, Tanke, Ove,
                  Tidemand af Gollendorf, Sighir af Gollendorf, Jannike af Püttsee, Jerre
                  Rikardsson, Jerre af Koppendorf, Edde af Koppendorf, Boje af Koppendorf, Peter
                  Fruheylenson, Bole Peterson og Nicolaus af Dänschendorf gør vitterligt for alle,
                  at vi har vedtaget foranskrevne love, og til vidnesbyrd herpå har vi ladet vort
                  lands segl hænge under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dokumentet er udateret. Kong Kristoffer 2. havde inden sit kongevalg
                  lovet sin halvbroder grev Johan landet Femern, men indtog senere selv landet og
                  lod sig hylde 1320 6. dec., jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200101001'&gt;173&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201206001'&gt;306&lt;/a&gt;. I det
                  følgende år lod Kristoffer 2. ifølge Detmar en række af dens stormænd henrette
                  efter et oprør. Dokumentet kan derfor være udstedt enten i 1320 eller 1321. Da
                  grev Johan efter Kristoffers forjagelse kom i besiddelse af øen gav han omgående
                  Femern en ny landret, jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260815008'&gt;302&lt;/a&gt;, se iøvrigt
                  Hasse: Das älteste fehmarnsche Landrecht (1881) og J. Vosz, Chronikartige
                  Beschreibung der Insel Fehmarn I 1889 p. 43 ff. </p>
                  <p n="drb2"> egtl. »lovfældt«, d.v.s. overbevist om at have forset sig mod loven. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. beslaglægger for ulovlig græsning. </p>
                  <p n="drb4"> nu Burg. </p>
                  <p n="drb5"> Glambek. </p>
                  <p n="drb6"> dette tredje ting blev igen ophævet i landretten 1326. </p>
                  <p n="drb7"> dette afsnit er skrevet af samme hånd, men med andet blæk. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
