<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200928004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200928004</idno>
            <idno type="dd_serialno">284</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 14 f. 40v. ep. 141 med
                  taksten: XII — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 71 f. 115 ep. 141. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 31 nr. 71; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr.
                  12414.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490222.webp">2. rk. VIII nr. 284</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513046.webp">II:8 nr. 284</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 284. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-28"> 1320. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger den udvalgte biskop Egidius af Cremona og ærkedegnen
                  og kantoren i Aarhus at indføre Borkvard Borkvardsen i et kanonikat og en præbende
                  i Aarhus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum dilecto filio Egidio electo Cremonensi et . . archidiacono ac . .
                  cantori ecclesie Arusiensis salutem. ♦ Meritis probitatis etcetera usque illud
                  prestet. ♦ Quocirca mandamus. quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel
                  alium seu alios/ eundem Barquardum/ uel procuratorem suum eius nomine auctoritate
                  nostra exnunc recipi facientes in dicta ecclesia in canonicum et in fratrem/
                  stallo sibi in choro et loco in capitulo assignatis/ ipsum uel dictum procuratorem
                  pro eo/ in corporalem possessionem huiusmodi prebende per nos sibi collate. si
                  tempore huiusmodi collationis per nos sibi facte de ipsa in ecclesia predicta
                  uacabat &lt;necnon&gt; iurium et pertinentiarum ipsius inducatis eadem auctoritate
                  et defendatis inductum/ alioquin prebendam per nos in eadem ecclesia ut
                  premittitur reseruatam/ si ab huiusmodi reseruationis nostre tempore uacauit
                  ibidem uel quam primum uacare contigerit cum dictis iuribus et pertinentiis/ eidem
                  Barquardo conferre et assignare curetis/ facientes sibi de ipsorum canonicatus et
                  prebende fructibus redditibus/ prouentibus/ iuribus/ et obuentionibus uniuersis
                  integre responderi. non obstantibus omnibus supradictis. seu si eisdem episcopo et
                  capitulo/ uel quibusuis aliis/ ab eadem sit sede indultum quod interdici suspendi
                  uel excommunicari non possint/ per litteras apostolicas non facientes plenam et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto <pb facs="4490223"/> huiusmodi
                  mentionem. contradictores auctoritate (nostra per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compescendo). ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 In eundem modum)] cf. nr. 283. </p>
               <p> — .. = Iohanni. </p>
               <p> 13 .. = Iacobo. </p>
               <p> 13-14 etcetera usque illud) cf. nr. 283. </p>
               <p> 20 &lt;necnon)y] mgl. Aa. </p>
               <p> 1-2 (nostra indtil compescendo)] mgl. Aa. </p>
               <p> 2 ut supra] cf. nr. 283. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde hilsen til vor elskede søn Egidius, udvalgt biskop af Cremona og
                  (Jens) ærkedegn og (Jakob), kantor ved kirken i Århus. Ved Din retskaffenheds
                  fortjenester o.s.v. indtil 'gør det i egen person'<ref target="drb1"/>. Derfor
                  pålægger vi Eder, at I alle tre eller to eller blot en af Eder personlig eller ved
                  en eller flere andre med vor myndighed skal skaffe samme Borkvard eller hans
                  befuldmægtigede på hans vegne anerkendelse fra nu af som kannik og broder i nævnte
                  kirke, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads i kapitlet, og at I med
                  fornævnte myndighed indfører ham eller nævnte befuldmægtigede for ham i faktisk
                  besiddelse af den præbende, vi har overdraget ham, og i besiddelse af dens
                  rettigheder og tilbehør, hvis en sådan præbende var ledig ved fornævnte kirke,
                  dengang vi overdrog den til ham, og I skal forsvare ham efter indførelsen; i
                  modsat fald skal I med samme myndighed overdrage og tildele samme Borkvard den
                  præbende med de nævnte rettigheder og tilbehør, der som ovenfor omtalt er
                  reserveret ved samme kirke, hvis den var ledig, dengang vi foretog en sådan
                  reservation, eller når den bliver ledig; I skal fremdeles sørge for, at der
                  fuldtud svares ham af samtlige frugter, indtægter, indkomster, rettigheder og
                  oppebørsler, uanset alt det ovenfor anførte eller om samme biskop og kapitel eller
                  hvilkesomhelst andre har fået bevilget af samme sæde, at de ikke kan rammes af
                  interdikt, suspension eller banlysning ved et apostolisk brev, der ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet I med
                  kirkens straf tugter dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel.
                  Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200928003'&gt;283&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
