<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200928001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">281</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 14 f.43 ep. 166 m.
                  taksten: XI — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 71 f. 122v. ep. 166. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 31 nr. 70; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr.
                  12418.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490217.webp">2. rk. VIII nr. 281</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513041.webp">II:8 nr. 281</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 281. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-28"> 1320. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager Tyge Hemmingsen et kanonikat i Bremen og giver ham
                  ventebrev paa en præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490218"/> Dilecto filio Thuconi Hemingi canonico Bremensi etcetera ♦
                  Merita tue probitatis exposcunt/ ut ad personam tuam apostolice liberalitatis
                  dexteram extendamus ♦ Hinc est quod nos uolentes tibi gratiam facere specialem/
                  canonicatum ecclesie Bremensis cum plenitudine iuris canonici apostolica tibi
                  auctoritate conferimus et prouidemus de illo/ prebendam uero nulli alii de iure
                  debitam si qua in dicta ecclesia uacat ad presens/ uel cum uacauerit quam per te
                  uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spatium/
                  postquam tibi uel eidem procuratori de illius uacatione constiterit/ duxeris
                  acceptandam/ conferendam tibi post acceptationem huiusmodi cum omnibus iuribus et
                  pertinentiis suis donationi apostolice reseruamus/ districtius inhibentes
                  uenerabili fratri nostro . . archiepiscopo et dilectis filiis capitulo/
                  Bremensibus/ seu illi uel illis ad quem uel ad quos in dicta ecclesia prebendarum
                  collatio/ prouisio/ uel queuis alia dispositio pertinet communiter uel diuisim/ ne
                  de huiusmodi prebenda interim etiam ante acceptationem huiusmodi/ nisi postquam
                  eis constiterit/ quod per te uel procuratorem predictum prebendam ipsam nolueris
                  acceptare disponere quoquomodo presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane
                  si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contigerit attemptari. non obstantibus de certo canonicorum numero/ et aliis
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus contrariis ipsius ecclesie iuramento
                  confirmatione apostolica/ uel quacumque firmitate alia roboratis. seu si aliqui
                  apostolica/ uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint
                  recepti/ uel ut recipiantur insistant/ aut si super prouisionibus sibi faciendis
                  de canonicatibus et prebendis/ in dicta ecclesia speciales/ uel de beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales/ apostolice sedis uel legatorum eius
                  litteras impetrauerint/ etiam si per eas ad inhibitionem reseruationem et
                  decretum/ uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus preterquam
                  auctoritate nostra/ in ecclesia ipsa receptis/ et prebendas uel beneficia
                  expectantibus in eadem/ te in assecutione dicte prebende uolumus anteferri/ sed
                  nullum per hoc eis quoad assecutionem aliorum prebendarum et beneficiorum
                  preiudicium generari. seu si eisdem archiepiscopo/ &lt;et capitulo&gt; uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim/ a sede sit indultum pre- <pb facs="4490219"/> dicta/ quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur et ad id compelli non possint/ quodque de canonicatibus et prebendis
                  ipsius ecclesie/ uel de beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem &lt;et&gt;
                  prouisionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri/ per
                  litteras apostolicas/ non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia prefate sedis indulgentia generali
                  uel speciali/ cuiuscumque tenoris existat/ per quam presentibus non expressam. uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gratie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore debeat in nostris
                  litteris fieri mentio specialis. aut quod in Lundensi et Arusiensi ecclesiis
                  canonicatus et prebendas nosceris obtinere. seu si presens non fueris ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Bremensis
                  solitum iuramentum/ dummodo in absentia tua per procuratorem ydoneum et cum ad
                  ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud prestes. ♦ Nulli (ergo omnino
                  hominum liceat hanc paginam) nostre collationis/ prouisionis/ reseruationis/
                  inhibitionis/ constitutionis/ et uoluntatis/ (infringere uel ei ausu temerario
                  contraire. Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione. iiii. kalendas octobris anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 (qui)] mgl. Aa. </p>
               <p> 1 etcetera] Aa1, mgl. Aa; = salutem et apostolicam benedictionem. </p>
               <p> 11 .. = Iohanni. </p>
               <p> 31-32 (et capitulo)] mgl. Aa og Aal; cf. f. eks. nr. 190 og 206. </p>
               <p> 3 (et))] mgl. Aa og Aal. </p>
               <p> 15 Nulli] herefter etcetera Aa og Aal. </p>
               <p> 16 uoluntatis) herefter etcetera Aa og Aal. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Tyge Hemmingsen, kannik i Bremen o.s.v. Din retskaffenheds
                  fortjenester kræver, at vi udstrækker den apostoliske gavmildheds hånd til Din
                  person. Da vi ønsker at vise Dig en særlig nåde, overdrager vi Dig derfor med
                  apostolisk myndighed et kanonikat ved Bremens kirke med fuld kanonisk ret og
                  tildeler Dig det ved provision, og vi forbeholder os med vor apostoliske myndighed
                  at bortgive til Dig en præbende, som ikke med rette tilkommer nogen anden, hvis en
                  sådan for tiden er ledig i nævnte kirke, eller når den bliver ledig, som Du eller
                  Din dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at
                  Du eller samme befuldmægtigede har fået kendskab til dens ledighed, godtager,
                  således at den efter denne godtagelse skal overdrages Dig med al ret og tilbehør.
                  Vi forbyder strengt vor ærværdige broder ærkebiskop (Jens) og vore elskede sønner
                  kapitlet i Bremen eller den eller dem, under hvem i nævnte kirke overdragelsen af
                  og provisionen på eller al anden rådighed over præbenderne ved nævnte kirke i
                  fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til på nogen måde at tage
                  bestemmelse om den, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller
                  fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage den. Vi erklærer det fra nu af
                  for ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilkensomhelst myndighed med eller uden
                  viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset bestemmelsen
                  om et vist antal kanniker og alle andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner
                  i samme kirke, selvom de er bekræftet ved ed, apostolisk stadfæstelse eller
                  hvilkensomhelst anden bekræftelse, eller om nogen med apostolisk eller
                  hvilkensomhelst anden myndighed har fået anerkendelse som kanniker i samme kirke
                  eller anstrenger sig for at få anerkendelse, eller om de med hensyn til
                  provisioner, de skal have på kanonikater og præbender ved nævnte kirke, har fået
                  særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne almindeligt brev af det
                  apostoliske sæde eller dets legater, selvom man derved er skredet til forbud,
                  reservation eller afgørelse eller er gået frem på nogensomhelst anden måde. Det er
                  nemlig vor vilje, at Du ved opnåelsen af nævnte præbende skal foretrækkes for alle
                  undtagen for dem, der med vor myndighed hår fået anerkendelse i samme kirke, og
                  som har ventebrev på præbender eller beneficier i samme, men at der ikke derved må
                  gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender og beneficier;
                  vor overdragelse gælder endvidere uanset om samme ærkebiskop &lt;og
                     kapitel&gt;<ref target="drb1"/> eller nogen anden i fællesskab eller hver for
                  sig har fået bevilget, at de ikke skal være pligtige <pb facs="4513043"/> til
                  anerkendelse af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at på
                  kanonikater og præbender i samme kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil
                  de i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse og provision, ingen
                  skal kunne få provision ved et apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og
                  ord til andet omtaler en sådan bevilling; fremdeles uanset hvilkensomhelst anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig –, hvilken ordlyd den så
                  har, hvorved, når den ikke er tydeligt omtalt eller i fuld udstrækning optaget i
                  dette brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen måde kan hindres eller
                  blot udsættes, og hvoraf og af hvis fulde ordlyd der i vort brev bør finde særlig
                  omtale sted; endvidere uanset at Du vides at have kanonikater og præbender i Lunds
                  og Århus' kirker, eller uanset om Du ikke har været tilstede for at aflægge den
                  sædvanlige ed på overholdelsen af bremerkirkens vedtægter og sædvaner, når blot Du
                  i Din fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til
                  samme kirke, gør det i egen person. Intet menneske må bryde dette vort
                  overdragelses-, provisions-, reservations-, bestemmelses- og viljesbrev eller i
                  ubesindig forvovenhed handle derimod. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette,
                  må han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 28. september i vort (pontifikats)
                  femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indsat efter andre enslydende formularer, fx. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200321003'&gt;190&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200408002'&gt;206&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
