<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200823004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200823004</idno>
            <idno type="dd_serialno">260</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Prenzlau Stadtarchiv nr. 49 med to beskadigede segl i perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pom. UB. V 530 nr. 3395; Riedel I 21 p.121 nr. 44; Seckt, Geschichte
                  von Prenzlau I Urkundenanhang 173 nr. 19; i udtog: Mekl. UB. VI 555 nr. 4213 —
                  Hans. UB. II 153 nr. 369. Reg. Dan. nr. *1283.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490186.webp">2. rk. VIII nr. 260</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513015.webp">II:8 nr. 260</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 260. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Pom. UB. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-08-23"> 1320. 23. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Pasewalk </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Otto 1. og Wartislaw 4. af Pommern bekræfter på kong Kristoffer 2.s vegne
                  Prenzlaus, Pasewalks og Templins privilegier og giver dem nye rettigheder, bl. a.
                  toldfrihed i Danmark og Pommern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490187"/> Wi Otto und Wartizslav, herthogen der Wende, der Cassuben und
                  der Pomerenen, bekennen und thugen openbare in dessen breven, dat wi met den
                  ratmannen und den meynen burgeren der stat to Primizslawe hebben gedegedingghet
                  van uses hern wegene, hern Cristopheres, des konigges van Denemarken, also hirna
                  bescreven steyt. ♦ Tů deme ersten hebbe wi den burgeren ghelaten und gegheven de
                  vriheyt und den egendom over al de molen, de tů der selven stat lieghen, und moghe
                  nye molen buwen, so wor id en evene kumt, binnen erer marke und in erer stat, also
                  den egendům und de vriheyt van den molen de marcgreve hadde. ♦ Vortmer scolen se
                  hebben dat overste richte in erer stat und dartů den tollen, also en de marcgreve
                  hadde. ♦ Vortmer de juden, de dar binnen wonen, de scolen sitten under der
                  ratmanne walt und tů burgere rechte. ♦ Vortmer scolen de ratman hebben richte und
                  de vare over de muntmestere binnen erer stat, unde de muntmestere scolen ere
                  penningghe holden bi wichte und bi svare, also se bi olden tiden sin gewesent. ♦
                  Vortmer scolen se hebben ene vlůtarken tuschen Primizslav und Posewalk, so wor id
                  en evene kumpt, und holt howen vry dartů also dicke, also id en evene kumpt, in
                  der heyde tů deme Turhglove, dar se willen. ♦ Vortmer en scal nyman inscepen oder
                  ůtscepen in der Ukere tuschen Primizslav und Posewalc, mer de stede beyde. ♦
                  Vortmer scolen wi en gelden ere redelike sculde, de se bewisen moghen van der
                  marcgreven wegene, davore scolen se ere scot oder ere plege inne beholden von jare
                  tů jare, bed de scult vorgulden si, und wi scolen helpen mit truwen, dat de
                  riddere und de knechte de meynen burgeren ghelden ere sunderliken sculde. ♦
                  Vortmer wi ne scolen in allen dessen landen nicht buwen, id en si der ratmanne
                  wille van dessen vorbenomeden steden. ♦ Wi scolen ok en <pb facs="4490188"/>
                  holden alle recht und alle dink, de se bewisen moghen mit breven und mit
                  hantveste, und ere scot, hundert marc, de se pleghen tů gevende, scal men nicht
                  vorhogen. ♦ Vortmer scolen de borgere tollenvry wesen in Denemarken, sunder tů
                  Sconore und tů Valsterbode, und in al usen landen tollenvry in watere und in
                  steden. ♦ Desulven vryheyt scolen use burgere hebben tů Primizslav, Posewalc und
                  tů Templin. ♦ Vortmer tuschen Primizslav und Posewalc scal nyn wech mer gan over
                  de Ukere, und ere corn und ere copmannescap mogen se vry utvoren, wor se willen,
                  tů watere unde tů lande, unde de Ukere scole wi vryen den burgeren und ghesten bed
                  in dat Haff. ♦ Vortmer welic burgere lengůt hedde van herren, van ridderen oder
                  van knechten, dat scal man na syme dode lyen synen rechten erfnamen mit samender
                  hand ane ghift. ♦ Vortmer so scolen alle riddere und alle knechte tů rechte stan
                  vor usme lantrichtere, und alle bur scolen tů rechte stan in den steden vor deme
                  sculten. ♦ Vortmer so wanne en orloge is, dat en scal man nicht vorsonen, de stede
                  en sin darbinnen bedegedinget, und dat hus tů Nedam dat scal jo stan na allen
                  sonen tů der burgere hant. ♦ Vortmer scolen se logerho&lt;l&gt;t halen in der
                  heyde, wor se willen, und in ere stad mogen se leyden, so wen se willen und tů
                  allen stunden. ♦ Vortmer bekenne wi des, dat desse vorbenomenden stede hern
                  Cristophore, den könig van Denemarken, hebben genomen tů eneme rechten vormundere
                  und bescermere und us tven van siner wegene. ♦ Vortmer so scole wi enen intogenen
                  man setten deme lande tů eme vogede. ♦ Vortmer worde ein romes konig gekorn, in
                  ener endrachticheyt alle der korhern, und de eynen vorsten in dese lant sende tů
                  den steden und tů den mannen und us dat be wisede, dat he beter recht hedde tů den
                  landen, wenne de konig van Denemarken, oder wi beyde oder user eyn oder use
                  erfnamen, so scal de konig und wi van deser vormunderscap laten mit willen. ♦ Tů
                  vorn scal man den vorbenomeden konig van Denemarken, us und use erfnamen afnemen
                  und gelden alle kost, scult und scaden, de wi und de konig in der vormunderscap
                  hebben gehat und gedragen. ♦ Dewile dat des nicht en scůt, so scolen de stede, de
                  man unde de lant bi deme koninge van Denemarken bliven, bi us und usen erfnamen,
                  wente de scult, kost und scade werde gegulden unde gelegert. ♦ Uppe dat de konig,
                  wi und use erfnamen alle desse vorbescre- <pb facs="4490189"/> venen ding
                  ewichliken, stede und vast holden, des hebbe wi tů dessen breven use ingesegele
                  gehengghet und tů borgen gesat use stede, de hyrna bescreven stan, Gripeswold,
                  Dymin, Tanglim, Stargarden, Stetin, Piriz, Griphenhagen, Gardiz und Pencun. ♦
                  Desse breve sint gescreven und gegheven na godes bort dusent jar drehundert jar in
                  deme tvintigesten jare, in der stat tů Posewalc in suntte Bartolomeus avende. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 wi] 0.1. A. </p>
               <p> 17 logerho&lt;l)t] logerhot A. </p>
               <p> 22 man] 0. I. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Otto og Vartislav, af Guds nåde vendernes, kassubernes og pommeranernes
                  hertuger, erkender og gør vitterligt med dette brev, at vi med rådmændene og de
                  menige borgere i staden Prenzlau på vor herres, herr Kristoffers, Danmarks konges
                     vegne<ref target="drb1"/> har sluttet følgende overenskomst. </p>
            <p> For det første har vi tilstået og givet borgerne den frihed og ejendomsret over
                  de til staden liggende møller, som markgreven havde, og de må bygge nye møller,
                  hvor det passer dem, inden for deres område og i deres stad. Fremdeles skal de
                  have den øverste domsmyndighed i deres stad og desuden tolden, således som
                  markgreven havde den. Fremdeles skal jøderne, der bor i byen, være undergivet
                  rådmændenes magt og stadens love. Fremdeles skal rådmændene have doms- og
                  undersøgelsesret over møntmestrene i deres stad, og møntmestrene skal holde deres
                  penge i den vægt og lødighed, hvori de har været fra arilds tid. Fremdeles skal de
                  have en rende mellem Prenzlau og Pasewalk, hvor det passer dem, og de kan frit
                  hugge træ til denne så ofte, som det passer dem, på Torgelow hede, hvor de vil.
                  Fremdeles skal ingen undtagen borgerne fra de to stæder lade eller losse skibe på
                  Uker mellem Prenzlau og Pasewalk. Fremdeles skal vi betale dem deres rimelige
                  gæld, som de kan bevise på markgrevens vegne. Til gengæld for det skal de
                  tilbageholde deres skat og afgifter fra år til år så længe, indtil deres gæld er
                  betalt, og vi skal i troskab hjælpe med til, at ridderne og svendene betaler de
                  menige borgere deres private gæld. Fremdeles skal vi aldrig bygge borge i alle
                  disse lande, medmindre det er efter ønske fra rådmændene i de fornævnte stæder. Vi
                  skal fremdeles hævde alle deres rettigheder og andet, som de kan bevise med breve
                  og håndfæstning. Fremdeles skal man ikke forhøje deres skat, 100 mark, som de
                  plejer at give. Fremdeles skal borgerne være toldfri i Danmark, undtagen i Skanør
                  og Falsterbo, og i alle vore lande toldfri på vandet og i stæderne. Den samme
                  frihed skal vore borgere nyde i Prenzlau, Pasewalk og Templin. Fremdeles: mellem
                  Prenzlau og Pasewalk skal der ikke mere gå nogen vej over Uker, og deres korn og
                  andre <pb facs="4513016"/> varer kan de frit udføre, hvorhen de vil, til vands og
                  til lands, og Uker skal vi gøre fri, så at borgerne og fremmede kan færdes på den
                  helt til havet. Hvad nogen borger fremdeles har holdt af lensgods fra herrer,
                  riddere eller svende, det skal man efter hans død forlene til hans rette arvinger
                  i fællesskab uden afgift. Fremdeles skal alle riddere og svende stå under vor
                  landsdommers domsmyndighed og alle bønder under schultheiss'erne i stæderne. Når
                  der fremdeles er en krig, skal den ikke bilægges, med mindre stæderne er
                  medindbefattede, og huset i Nedin skal efter alle soner stå i borgernes
                  besiddelse. Fremdeles kan de hente kvas på heden, hvor de lyster, og de må til
                  enhver tid føre hvem de vil ind i deres stad. Fremdeles erklærer vi dette, at de
                  fornævnte stæder har taget herr Kristoffer, konge af Danmark, til rette værge og
                  skytsherre og os to på hans vegne. Fremdeles skal vi indsætte en indfødt mand som
                  foged i landet. Bliver der fremdeles valgt en romersk konge med alle kurfyrsternes
                  endrægtighed, og sender han en fyrste over disse lande til disse stæder og mænd,
                  og beviser denne for os, at han har større ret til landene end kongen af Danmark
                  eller vi to eller en af os eller vore arvinger, så skal kongen og vi frivilligt
                  afstå fra dette formynderskab. Forinden skal man dog befri og erstatte fornævnte
                  konge af Danmark, os og vore arvinger alle omkostninger, al gæld og skade, som vi
                  og kongen har haft og båret under formynderskabet. Sålænge det ikke sker, skal
                  stæderne, mændene og landene blive ved kongen af Danmark, os og vore arvinger,
                  indtil gæld, omkostninger og skade bliver betalt og erlagt. For at kongen, vi og
                  vore arvinger kan overholde alle disse ting fast og ubrødeligt til evig tid, har
                  vi hængt vore segl under dette brev og til sikkerhed stillet vore efterskrevne
                  stæder Greifswald, Demmin, Anklam, Stargard, Stettin, Pyritz, Greifenhagen, Gartz
                  og Penkun. Dette brev er skrevet og givet året efter Guds byrd tretten hundrede og
                  tyve i staden Pasewalk dagen før St. Bartolomeus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> efter markgrev Valdemar af Brandenburgs død 1319 som sidste medlem af
                  det askaniske hus stredes fyrst Henrik 2. af Meklenborg og hertugerne af Pommern
                  om besiddelsen af Ukermark. Største parten af landskabet hyldede 1319 29. sept.,
                  Mekl. UB. VI p. 475, fyrst Henrik 2; men senere faldt stæderne Pasewalk, Prenzlau
                  og Templin fra og søgte støtte hos markgrev Henrik af Landsberg, der igen
                  henvendte sig til hertug Vartislav 4. af Pommern om hjælp. Denne sluttede 1320 27.
                  juli alliance med hertug Henrik af Schlesien, Mekl. UB. VI p. 552, og fik, hvad
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200406001'&gt;204&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200823004'&gt;260&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200823005'&gt;261&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201009001'&gt;293&lt;/a&gt; viser, kong
                  Kristoffer 2. gjort interesseret i sin politik ved at genoplive forestillingen om
                  den danske konge som Pommerns lensherre. Større succes fik denne politik dog ikke.
                  Allerede 1320 1. okt. faldt Templin fra og hyldede fyrst Henrik 2., Mekl. UB. VI
                  p. 558, og i <pb facs="4513017"/> Pasewalks og Prenzlaus genbreve til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200823004'&gt;260&lt;/a&gt;, Riedel, Cod.
                  dipl. Brand. 2. Hauptth. I p. 469, cf. Mekl. UB. VI p. 556, er enhver omtale af
                  kongen af Danmark udeladt, derimod betones udtrykkeligt, at traktaten med de
                  pommerske hertuger kun har gyldighed, indtil kurfyrsterne vælger en ny romersk
                  konge og denne udnævner en ny markgreve af Brandenburg. Dette skete 1333, da
                  Ludvig af Bayerns ældste søn Ludvig blev udnævnt til markgreve, hvorved både
                  Meklenborgs og Pommerns forsøg på at erhverve Ukermark faldt til jorden. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
