<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200702001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200702001</idno>
            <idno type="dd_serialno">226</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.bibl. AM. LV 21. Perg.27 × 10 (plica 2,6). 2 segl af grønt voks i
                  perg.rem: 1. provst Skjælms DGS. 212. 2. kantor Jens Slagelses DGS. 211. Paa
                  bagsiden: <hi rend="italic">De curia in Alling. 1320</hi>. Registreret Roskilde Claræ klosters
                  reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V 567. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 633. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1296 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490160.webp">2. rk. VIII nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512993.webp">II:8 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 226. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-07-02"> 1320. 2. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Provst Skjælm Pedersen og kantor Jens Slagelse, Roskilde kirkes økonomer,
                  bevidner, at Torben Arnestsen har skænket Roskilde Clara kloster jordegods i
                  Allindelille. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490161"/> Omnibus presentes litteras audituris ac uisuris. Skyælm.
                  Pætersun pre positus. et. Iohannes. Sclauløsæ. cantor. yconumi. ecclesie.
                  Roskildensis. salutem in domino sempiternam/ ♦ Quoniam tempora et acta temporis
                  cito transeunt et labuntur. expedit ea que legittime facta sunt litterarum
                  presidio perhennari/ ♦ Ea propter uobis tenore presentium declaramus. quod
                  Thurbernus. Arnestsun in nostra presentia constitutus recognouit se reuerendis
                  sororibus ordinis sancte Clare. Roskildis. et earum monasterio. censum. terre.
                  unius. ore. in. Alundæ. Lilæ cum omnibus attinenciis et pertinenciis. curia.
                  domibus. fundo. pomerio. agris. pratis. siluis. seu quibuscunque aliis in remedium
                  sue anime ac progenitorum suorum cum omni jure libere contulisses ac easdem prius.
                  Nicholao. Ottæsun procuratori dictarum sororum cum omnibus predictis pertinentiis
                  et adiacentiis in generali placito scotasse. resignasse et in manus tradidisse
                  prefato. monasterio cum omni iure libere perpetuo possidenda. ♦ Ne igitur
                  predictis sororibus et monasterio earum aliqua materia discensionis. inpetitionis.
                  doli. fraudi&lt;s&gt; calumpnie uel priuationis in posterum generetur ab aliquo/
                  presentem litteram sigillis nostris duximus roborandam ipso Thurberno. sigillum
                  proprium non habente. ♦ Actum et datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. xx<hi rend="sup">o</hi>. in die beatorum Processi. et. Martiniani martirum. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 fraudi(s)] fraudi A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skjælm Pedersen, provst, og Jens Slagelse, kantor, økonomer ved Roskilde kirke,
                  til alle, der får dette brev og se og hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi tiden og tidens handlinger hurtigt forgår og svinder hen, er det nyttigt
                  at forevige det, som er lovmæssigt udført, med brevets værn. Derfor gør vi Eder
                  vitterligt med dette brev, at Torben Arnestsen i vor nærværelse har erkendt, at
                  han har skænket de ærværdige søstre af St. Claras orden i Roskilde og deres
                  kloster frit med enhver ret en øre skattejord i Allindelille med alt tilliggende
                  og tilbehør, gård, huse, toft, abildgård, ager, eng, skov og alt andet til bod for
                  sin og sine forfædres sjæle, og at han forinden på landstinget havde skødet,
                  opladt og givet nævnte søstres befuldmægtigede Niels Ottesen samme (besiddelser) i
                  hænde med alt det fornævnte tilliggende og tilbehør til fornævnte kloster at
                  besidde frit med rette evindelig. Og for at der ikke i fremtiden skal være nogen
                  årsag til strid, krav, svig, bedrag, trætte eller berøvelse fra nogens side
                  overfor fornævnte søstre og deres kloster, har vi ladet dette brev bekræfte med
                  vore segl, da Torben selv ikke har eget segl. Forhandlet og givet i det herrens år
                  1320 på martyrerne St. Processus' og Martinianus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
