<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200408003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200408003</idno>
            <idno type="dd_serialno">207</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 13 f .350 ep. 651 med
                  taksten: XII — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 70 f.308v. ep. 651. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 20 nr. 48; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr.
                  11215.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490139.webp">2. rk. VIII nr. 207</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512974.webp">II:8 nr. 207</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 207. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-08"> 1320. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger biskop Jens af Ribe og de pavelige kapellaner
                  magister Buxolus af Parma, kannik i Tournai, og dr. Vilhelm Krag, kannik i Lund,
                  at indføre præsten Niels i hans kanonikat og præbende ved Roskilde kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabili fratri . . episcopo Ripensi et dilectis filiis Buxolo
                  de Parma Tornacensis ac Willellmo dicto Craak Lundensis ecclesiarum canonicis
                  cappellanis nostris salutem. ♦ Uite ac morum honestas etcetera usque illud
                  prestet. ♦ Quocirca mandamus. quatinus uos uel duo aut unus uestrum. per uos uel
                  alium seu alios eundem Nicolaum uel procuratorem suum eius nomine. exnunc
                  auctoritate nostra in dicta ecclesia recipi facientes in canonicum et in fratrem.
                  stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie. cum plenitudine iuris
                  canonici assignatis. ipsum uel dictum procuratorem pro eo in corporalem
                  possessionem dicte prebende per nos sibi collate. nec non iurium et pertinenciarum
                  ipsius si qua tempore huiusmodi collacionis per nos sibi facte de illa in prefata
                  Roskildensi ecclesia uacabat inducatis auctoritate predicta et defendatis
                  inductum. alioquin prebendam per nos ut premittitur in eadem Roskildensi ecclesia
                  reseruatam si a tempore huius modi reseruacionis nostre in eadem ecclesia uacauit
                  uel cum uacabit. eidem Nicolao uel dicto procuratori pro eo cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis eadem auctoritate conferre et assignare curetis. facientes eum
                  uel dictum procuratorem pro eo pacifica illius possessione gaudere. sibique de
                  ipsorum canonicatus et prebende. fructibus redditibus prouentibus iuribus et
                  obuentionibus uniuersis integre responderi. non <pb facs="4490140"/> obstantibus
                  omnibus supradictis. seu si prefatis episcopo et capitulo. uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim ab eadem sede indultum existat. quod interdici suspendi uel
                  excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem. contradictores per
                  censuram (ecclesiasticam appellatione postposita compescendo). ♦ Datum ut supra.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 13 In eundem modum)] cf. nr. 206. </p>
               <p> — .. = Iohanni. </p>
               <p> 16 etcetera usque illud prestet) cf. nr. 206. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde hilsen til vor ærværdige broder biskop (Jens) af Ribe og vore
                  elskede sønner Buxolus af Parma, kannik ved kirken i Tournai, og Vilhelm kaldet
                  Krag kannik ved kirken i Lund, vore kapellaner<ref target="drb1"/>.</p>
            <p> Dit levneds og Dine sæders renhed o.s.v. indtil 'gør det i egen person'<ref target="drb1"/>. Derfor pålægger vi Eder, at I alle tre eller to eller en af
                  Eder personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed skal skaffe samme
                  Niels eller hans befuldmægtigede på hans vegne anerkendelse fra nu af som kannik
                  og broder ved nævnte kirke, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads i
                  kapitlet med fuld kanonisk ret, og at I med fornævnte myndighed indfører ham eller
                  nævnte befuldmægtigede på hans vegne i faktisk besiddelse af den præbende, vi har
                  overdraget ham, og i besiddelse af dens rettigheder og tilbehør, hvis en sådan
                  præbende var ledig ved fornævnte Roskilde kirke, dengang vi overdrog den til ham,
                  og I skal forsvare ham efter indførelsen; i modsat fald skal I med samme myndighed
                  overdrage og tildele samme Niels eller nævnte befuldmægtigede på hans vegne den
                  præbende med alle dens rettigheder og tilbehør, der som ovenfor omtalt af os er
                  reserveret ved samme Roskilde kirke, hvis den var ledig dengang vi foretog
                  reservationen ved samme kirke, eller når den bliver ledig; I skal fremdeles sørge
                  for, at samme Niels eller nævnte befuldmægtigede på hans vegne nyder den fredelige
                  besiddelse deraf, og at der fuldt ud svares ham af samtlige frugter, indtægter,
                  indkomster, rettigheder og oppebørsler af kanonikatet og præbenden, uanset alt det
                  ovenfor anførte eller om fornævnte biskop og kapitel eller hvilkesomhelst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke kan
                  rammes af interdikt, suspension eller banlysning ved et apostolisk brev, der ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet I med
                  kirkens straf tugter overtrædere, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af
                  appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200408002'&gt;206&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
