<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200927001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200927001</idno>
            <idno type="dd_serialno">280</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 71 f. 3 ep. 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 30 nr. 69; Acta Pont. Svec. Cam. I 169 nr. 169 — Mollat,
                  Jean XXII, Lettres communes nr. 14106.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490216.webp">2. rk. VIII nr. 280</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513041.webp">II:8 nr. 280</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 280. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">E</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-27"> 1320. 27. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger sin nuntius i Danmark magister Bernardus de
                  Montvalent, ærkedegn af Sologne, at afkræve kollektorerne af Peterspenge i Danmark
                  de indsamlede beløb, som i flere aar ikke er indbetalt til kurien, og at sende dem
                  til Avignon efter at have gennemgaaet regnskaberne og udstedt kvitteringer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490217"/> filio magistro Bernardo de Monteualrano archidiacono
                  Sicalonie in ecclesia Bituricensi capellano nostro apostolice sedis nuntio\ ♦ Cum
                  sicut auditui nostri apostolatus innotuit quidam ecclesiarum prelati per regnum
                  Datie constituti/ annuum censum qui denarius beati Petri uocatur/ nobis et
                  ecclesie Romane debitum in regno predicto/ nostro et eiusdem ecclesie nomine
                  pluribus annis preteritis collegisse/ ac recepisse noscantur/ nec illum camere
                  nostre et apostolice sedis curauerint assignare/ neque de illo debitam reddere
                  rationem/ nos de fidelitate tua/ plenam in domino fiduciam obtinentes/ tibi quem
                  ad dicti regni partes pro certis eiusdem ecclesie negotiis destinamus/ petendi/
                  exigendi/ et recipiendi/ per te uel per alium seu alios censum seu denarium
                  supradictum/ et de illo computum et rationem a dictis prelatis pro eo tempore quo
                  receperunt eundem/ et quibusuis aliis &lt;qui&gt; censum siue denarium predictum
                  collegissent seu etiam recepissent/ uel ad quorum manus alias quomodolibet
                  peruenisset/ ipsosque ad reddendum computum et rationem huiusmodi et assignandum
                  et tradendum tibi prefatum denarium/ seu censum nomine nostro et ecclesie
                  supradicte per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compellendi/ plenam
                  tibi concedimus tenore presentium potestatem/ non obstante si eis/ uel eorum
                  aliquibus communiter uel diuisim a sede apostolica indultum existat/ quod
                  interdici/ suspendi/ uel excommunicari non possint/ per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mentionem. ♦ Uolumus autem quod eos a quibus censum seu denarium receperis
                  supradictum/ de eo quod receperis ab eisdem quites plenius et absoluas. ♦ Datum
                  Auinione v. kalendas octobris pontificatus nostri anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 (qui)] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn magister Bernardus de Montvalent, ærkedegn af Sologne i
                  Bourges kirke, vor kapellan, det apostoliske sædes nuntius.</p>
            <p> Da nogle af kirkens prælater i Danmarks rige – som det er forebragt vort
                  apostoliske øre – vides at have indsamlet og modtaget den årlige afgift, som
                  kaldes peterspenge, og som skyldes os og den romerske kirke i fornævnte rige, i
                  vort og samme kirkes navn i flere foregående år, uden at have overgivet dem til
                  vort og pavestolens kammer eller aflagt skyldigt regnskab herfor, så giver vi –
                  idet vi nærer fuld tillid med herren til Din troskab – Dig, som vi sender til
                  nævnte rige i bestemte forretninger for samme kirke, i kraft af dette brev
                  fuldmagt til at opkræve, inddrive og modtage personligt eller gennem en eller
                  flere andre ovennævnte afgift eller peterspenge og regnskab herfor og beretning af
                  de nævnte prælater for den tid, indenfor hvilken de har modtaget dem, og af alle
                  andre, der har indsamlet eller modtaget fornævnte afgift eller peterspenge, eller
                  i hvis hænder de på anden måde kan være kommet, og til med kirkens straf under
                  udelukkelse af appel at tvinge dem til at aflægge sådant regnskab og beretning og
                  til at overdrage og levere Dig fornævnte peterspenge eller afgift i vort og
                  ovennævnte kirkes navn, uanset om det er bevilget dem eller nogle af dem i
                  fællesskab eller hver for sig af det apostoliske sæde, at de ikke kan rammes af
                  interdikt, suspension eller banlysning i kraft af et pavebrev, der ikke
                  fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler en sådan bevilling. Og vi vil,
                  at Du udsteder fuldgyldig kvittering til dem, fra hvem Du modtager fornævnte
                  afgift eller peterspenge, for det, Du modtager af dem. Givet i Avignon den 27.
                  september i vort pontifikats femte år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
