<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200904002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200904002</idno>
            <idno type="dd_serialno">270</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 13 f. 640 ep. 1402
                  (læderet) — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 70 f. 546v. ep. 1402. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 816 nr. 114 — Reg. Dan. nr. *1286; Acta Pont. I 28
                  nr. 65; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr. 12002.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490203.webp">2. rk. VIII nr. 270</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513029.webp">II:8 nr. 270</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 270. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-04"> 1320. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger bisperne Peder af Odense, Karl af Linköping og Bo af
                  Växiö under trusel om kirkens straf at tvinge kong Kristoffer 2. og hans mænd til
                  at give Johanniterne erstatning for de overgreb, de har været genstand for fra
                  kong Erik 6. Menveds og hans mænds side, hvis kongen og hans mænd sidder pavens
                  opfordring til at give oprejsning overhørig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabilibus fratribus . . Octoniensi et . . Lincopensi ac ..
                  Wexionensi episcopis salutem. ♦ Querelam dilectorum filiorum . . magistri et
                  fratrum hospitalis sancti Iohannis Ierosolimitani accepimus con- <pb facs="4490204"/> tinentem/ quod quondam Ericus rex Datie non attendens quod
                  idem magister et fratres pro ulciscenda nostri redemptoris iniuria tamquam fortes
                  athlete domini exponentes intrepide se ac sua/ et strenue bellum domini contra
                  hostes catholice fidei preliantes in partibus terre sancte mortis pericula non
                  formidant/ sed aspirans potius ad iniurias et molestias eorundem fratres
                  hospitalis eiusdem infra regni Dacie terminos consistentes/ per se et officiales
                  suos trahi etcetera ut supra proxima usque dubium incurrisse. ♦ Propterea nos
                  regem prefatum per nostras sub certa forma litteras rogandum duximus attentius et
                  hortandum/ ut cum sue salutis expediat comodis/ sueque celsitudinis honori
                  conueniat ut super predictis que in diuine maiestatis offensam ecclesie Romane
                  matris sue iniuriam et contemptum et derogationem ecclesiastice libertatis/ quam
                  ipse uelut princeps catholicus summo studio defensare tenetur/ fuerint detestabili
                  temeritate presumpta debita satisfactio memoratis magistro priori et fratribus
                  impendatur de predictis collectis/ talliis/ exactionibus condempnationibus
                  ablatis/ fructibus/ redditibus/ dampnis et iniuriis debitam satisfactionem
                  impendat et per mercatores et alios supradictos faciat exhiberi/ ipseque qui regi
                  prefato in regno memorato succedit/ eisdem priori et fratribus/ confessionem
                  recognitionem et promissionem huiusmodi/ sublata qualibet difficultate/ remittat
                  prefatos milites et homines ad remittendum priori et fratribus antedictis/
                  promissionem et obligationem easdem cohercitione debita compellendo. ♦ Quocirca
                  fraternitati uestre per apostolica scripta mandamus. quatinus uos uel duo aut unus
                  uestrum per uos uel per alium seu alios si dictus rex precibus et hortationibus
                  nostris huiusmodi acquiescere forte contempserit et uobis per euidentiam facti uel
                  alias inquisita summarie de plano sine strepitu et figura iudicii ueritate/
                  constiterit de premissis/ regem officiales mercatores milites et homines
                  supradictos et alios qui ad hoc de iure tenentur/ ad satisfaciendum priori et
                  fratribus antedictis/ de memoratis collectis/ talliis exactionibus
                  condempnationibus ablatis fructibus redditibus. dampnis et iniuriis per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita compellatis ac decernatis confessionem/
                  recognitionem promissionem obligationem predictas penitus non ualere/ ipsosque
                  priorem et fratres ad obseruationem illarum aliquatenus non teneri/ et
                  nichilominus eis oportune defensionis assistentes presidio <pb facs="4490205"/>
                  super illis non permittatis eosdem indebite molestari. molestatores huiusmodi
                  censura simili appellatione postposita compellendo. non obstantibus de duabus
                  dietis edita in concilio generali/ ac felicis recordationis Bonifacii pape viii.
                  predecessoris nostri/ per quas tam iudices quam conseruatores a sede apostolica
                  deputati extra ciuitates et dioceses in quibus deputati fuerint et alibi quam in
                  locis insignibus procedere uel uices suas committere aut aliquos ultra unam dietam
                  a finibus sue diocesis trahere prohibentur aut si eis uel eorum aliquibus
                  communiter uel diuisim a dicta sit sede indultum quod excommunicari suspendi uel
                  terre ipsorum et loca interdicto ecclesiastico subici aut extra uel ultra certa
                  loca trahi non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam
                  ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem dummodo quis ultra terciam
                  uel quartam dietam extra suam diocesin auctoritate presentium non trahatur et
                  quibusdam priuilegiis indulgentiis et litteris dicte sedis generalibus uel
                  specialibus per que presentibus non expressa uel totaliter non inserta uestre
                  iurisdictionis explicatio impediri posset quomodolibet uel differri/ et de quibus
                  quorumque totis tenoribus de uerbo ad uerbum habenda sit in nostris litteris
                  mentio specialis ♦ Uolumus autem quod a datis presentium sit uobis et unicuique
                  uestrum in premissis omnibus et singulis plena potestas et iurisdictio attributa
                  ut in eo uigore illaque firmitate possitis auctoritate nostra in predictis omnibus
                  et pro predictis procedere ac si iurisdictio uestra et cuiuslibet uestrum in
                  premissis omnibus et singulis/ per citationem uel modum alium perpetuata legitimum
                  extitisset ♦ Datum Auinione. ii. nonas septembris anno quarto\ </p>
            <div type="app">
               <p> 29 In eundem modun)] cf. nr. 269. </p>
               <p> — .. = Petro. </p>
               <p> — .. = Carolo. </p>
               <p> 30 .. = Boecio. </p>
               <p> — .. = Fulconis. </p>
               <p> 7 etcetera ut supra proxima usque dubium)] cf. nr. 269. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: cf. c. 28 X de rescriptis I. </p>
               <p> 3-5: cf. c. 11 VI de rescriptts I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde hilsen tilde ærværdige brødre (Peder), biskop af Odense, (Karl),
                  biskop af Linköping, og (Bo), biskop af Växiö. Vi har erfaret, at en klage fra
                  vore elskede sønner, (Fulco), stormester, og brødrene af St. Hans hospital går ud
                  på, at Erik, Danmarks forhenværende konge, ikke betænkte, at samme stormester og
                  brødre for at hævne den mod vor forløser begåede uret som herrens kække stridsmænd
                  uforfærdet udsætter sig selv og deres gods og tappert fører korstog mod den
                  katolske tros fjender i det hellige land uden at frygte dødens farer, men idet han
                  snarere stræbte mod at forurette og besvære samme, personligt eller ved sine
                  fogeder faktisk lod samme hospitalsbrødre indenfor kongeriget Danmarks grænser
                  stævne o.s.v. som i det nærmest foregående brev<ref target="drb1"/> indtil
                  'utvivlsomt har pådraget sig den banlysningsdom, som loven foreskriver'. Derfor
                  har vi med vort brev i bestemt form ladet fornævnte konge indtrængende bede og
                  anmode om, at han, – da det er til gavn for hans frelse og stemmer med hans
                  kongelige ære, at der ydes omtalte stormester, prior og brødre behørig erstatning
                  for det ovennævnte, som man har vovet at iværksætte med afskyelig formastelighed
                  til krænkelse af den guddommelige majestæt, til forurettelse af hans moder
                  romerkirken og til foragt og nedbrydelse af kirkens frihed, der af ham som katolsk
                  fyrste bør forsvares med største nidkærhed – yder behørig erstatning for for<pb facs="4513030"/>nævnte kollekter, afgifter, skatter, bøder, for de røvede
                  frugter og indtægter, såvelsom for tabene og overgrebene, og lader dem yde af
                  købmændene og de andre fornævnte personer, samt at han selv, som efterfølger
                  fornævnte konge i det omtalte rige, eftergiver samme prior og brødre nævnte
                  erklæring, anerkendelse og løfte, idet han fjerner enhver vanskelighed, og med
                  passende tvang nøder fornævnte riddere og mænd til at eftergive ovennævnte prior
                  og brødre samme løfte og forpligtelse. Derfor pålægger vi Eder, vore brødre, med
                  denne apostoliske skrivelse, at I eller en af Eder personligt eller gennem en
                  eller flere andre, hvis den nævnte konge hånligt skulde afvise at falde til føje
                  for vore bønner og formaninger, og hvis sagen står Eder klart enten ved dens
                  åbenbarhed eller på anden måde, efter at sandheden om foranstående er undersøgt
                  summarisk og umiddelbart og uden offentlighed og formelig rettergang, med kirkens
                  straf under udelukkelse af appel tvinger kongen, hans embedsmænd, de ovennævnte
                  købmænd, riddere og mænd samt andre, der med rette har pligt dertil, til at yde
                  prioren og fornævnte brødre erstatning for de fornævnte kollekter, afgifter,
                  skatter, bøder, røvede indtægter samt tab og overgreb og fastsætte, at fornævnte
                  erklæring, anerkendelse, løfte og forpligtelse er ganske uden gyldighed, og at
                  prioren og brødrene ingenlunde er pligtige at overholde dem, og idet I yder dem et
                  passende værns beskyttelse, skal I ikke tillade, at de utilbørligt forulempes i
                  den anledning, men tugte dem, der forulemper dem med en lignende straf under
                  udelukkelse af appel, uanset generalkonciliets bestemmelse om de to dagsrejser<ref target="drb2"/> og den bestemmelse af pave Bonifacius 8., vor forgænger<ref target="drb3"/> salig ihukommelse, hvorved det forbydes, at såvel dommere som
                  konservatorer, der er udpegede af pavestolen, holder ret uden for de stæder og
                  stifter, i hvilke de er indsatte, og andetsteds end på de betydelige steder eller
                  overgiver deres myndighed til andre eller stævner nogen mere end en dagsrejse
                  udenfor deres stifts grænser, og uanset om det er bevilget dem eller nogle af dem
                  i fællesskab eller hver for sig af det nævnte sæde, at de ikke kan banlyses,
                  suspenderes eller deres lande og steder lægges under kirkeligt interdikt, eller at
                  de ikke kan stævnes udenfor eller udover visse steder ved apostoliske breve, der
                  ikke fuldstændig og ord til andet omtaler en sådan bevilling, når blot ingen
                  stævnes mere end tre eller fire dagsrejser uden for sit stift i kraft af dette
                  brev, og uanset privilegier, bevillinger og breve fra det nævnte sæde, almindelige
                  eller særlige, som – hvis de ikke omtales eller optages fuldstændigt i dette brev
                  – på nogen måde kan hindre eller udsætte <pb facs="4513031"/> Eders
                  retsforfølgning, og af hvilke eller af hvis hele indhold der i vort brev skal
                  finde udtrykkelig, fuldstændig og ordret omtale sted. Det er vor vilje, at I og
                  hver enkelt af Eder fra dette brevs udstedelse skal have fået tildelt fuldmagt og
                  domsmyndighed i alle de fornævnte ting, hver og en, således at I kan gå frem i
                  alle fornævnte ting og for alle fornævnte efter vor bemyndigelse med den samme
                  kraft og fasthed, som om Eders domsmyndighed og hver enkelts domsmyndighed i alle
                  de fornævnte ting, hver og en, var blevet gjort virksom for bestandig ved stævning
                  eller på anden lovlig måde. Givet i Avignon den 4. september i vort (pontifikats)
                  fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200904001'&gt;269&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
                  <p n="drb3"> jf. c. 11 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
