<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13201206004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13201206004</idno>
            <idno type="dd_serialno">309</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. LV, 27. Perg. 29 × 12 (plica 1,6). Roskilde stads segl i perg.rem,
                  Grandjean p. 37 tavle 16a-b. — Registreret i Roskilde Clare kl. reg., trykt ÆA. V
                  580. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 650 (<hi rend="italic">skriftprøve</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1323 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490245.webp">2. rk. VIII nr. 309</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513066.webp">II:8 nr. 309</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 309. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-12-06"> 1320. 6. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Forstanderen Bent og de spedalskes hospital ved Roskilde Clemens kirke erklærer
                  at have solgt Roskilde Clara kloster et møllested i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras audituris ac uisuris. Benedictus prouisor hospitalis.
                  totumque collegium leprosorum apud beatum Clementem. Roskildis. salutem in domino
                  sempiternam// ♦ Fidele testimonium habet scriptura que posteris inculcat memoriam
                  elidit ingnoranciam et roborat ueritatem// ♦ Hinc est quod nos habita nobiscum
                  deliberacione bona consentientibus omnibus nobis/ fundum quondam nostri molendini
                  cum riuo et ceteris omnibus ipsorum pertinenciis magis uicinum uersus aquilonem
                  iacentem. claustro sanctemonialium sororum ordinis sancte Clare. dicte ciuitatis/
                  uendidimus eisdem sororibus pro precio nobis beneplacito quod integre nos per
                  presentes recognoscimus habuisse/ ♦ Quem quidem fundum cum omnibus pertinenciis
                  prefatis. per Iohannem Swensun tunc temporis prouisorem <pb facs="4490246"/>
                  nostrum nomine omnium nostrum scotare predictis sororibus fecimus sine omni
                  contradiccione nostra/ perpetuo possidendam renuntiantes omnino omnibus
                  excepcionibus in placito Roskildensi qui in contractu iam dicto sepedictis
                  sororibus nocere et nobis competere possent in futurum. iuris canonici uel
                  ciuilis/ ♦ In cuius rei testimonium et cautelam firmiorem ad instanciam nostram
                  sigillum ciuitatis. Roskildensis una cum sigillo communitatis nostre presentibus
                  est appensum. ♦ Actum et datum anno. domini millesimo. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo. in die beati. Nicholai.
                  episcopi et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 claustro] tilf. o. l. i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bent, forstander for hospitalet, og hele de spedalskes samfund ved Clemens kirke
                  i Roskilde til alle, der ser dette brev og hører det læse, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Det skrevne bærer tilforladeligt vidnesbyrd, skærper de fremtidiges erindring,
                  udsletter uvidenhed og styrker sandheden. Derfor har vi efter omhyggelig
                  overvejelse og med alles fælles samtykke solgt vort tidligere møllested, der
                  ligger nærmest ved søstrene af St. Clara ordens kloster i nævnte stad mod nord med
                  bækken og alle dets øvrige tilliggender til samme søstre for den pris, vi ønskede,
                  og som vi herved erkender at have modtaget fuldtud<ref target="drb1"/>. Og dette
                  møllested med alle dets fornævnte tilliggender har vi ladet skøde til fornævnte
                  søstre gennem Jens Svendsen, vor daværende forstander, i alles navn og uden nogen
                  modsigelse fra vor side at besidde evindelig, idet vi på Roskilde byting ganske
                  gav afkald på alle indsigelser hjemlede i den kanoniske og borgerlige ret, som i
                  fremtiden kunde skade de oftnævnte søstre i det nævnte kontraktsforhold og
                  tilkomme os i fremtiden. Til vidnesbyrd herom og til sikrere forvaring er Roskilde
                  stads segl på vor anmodning hængt under dette brev sammen med vort samfunds segl.
                  Forhandlet og givet i det herrens år 1320 på dagen for den hellige biskop og
                  bekender Nicolaus. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201206003'&gt;308&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
