<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200706001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">227</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Münster Staatsarchiv, orig. Fr. Münster nr. 375a. Udstedernes segl af
                  rødt voks i gulgrøn hampesnor med beseglernes navne på plica. To segl (Vilhelm,
                  biskop over Tartarerne, og Zacharias, biskop af Sfacia) mangler. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westf. UB. VIII 524 nr. 1430.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490161.webp">2. rk. VIII nr. 227</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512994.webp">II:8 nr. 227</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 227. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Westf. UB</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-07-06"> 1320. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebisperne Esger af Lund, Rostanus af Lepanto, Matheus af Durazzo og Nicolaus
                  af Ochrida og bisperne Petrus af Narni, Andreas af Tarracina, Egidius af Andria,
                  Vilhelm i Tartarernes egne, Franciscus af Gaeta, Andreas af Croja, Vilhelm af
                  Pozzuoli og Zacharias af Sfacia eftergiver alle, der yder sognekirken i
                  Lüdinghausen hjælp, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490162"/> Uniuersis sancte matris ecclesie filiis, ad quos presentes
                  littere perueU nerint, nos miseratione diuina E&lt;s&gt;gerus, Suecie primas
                  Lundensis, Rostanus Neopaconensis, Matheus Duracensis, Nicolaus Acridensis
                  archiepiscopi, Petrus Narniensis, Andreas Terracinensis, Egidius Andrinopolensis,
                  Guilhelmus ad partes Tartarorum, Franciscus Gaietanus, Andreas Croensis,
                  Guilhelmus Puteolanensis et Zacharias Suacinensis episcopi, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Splendor paterni luminis, qui sua mundum ineffabili illuminat
                  claritate, pia uota fidelium in sua clementi maiestate sperantium tunc precipue
                  benigno fauore prosequitur, dum ipsorum deuota humilitas sanctorum suorum meritis
                  et precibus adiuuatur. ♦ Cupientes igitur ut ecclesia parrochialis sanctorum
                  septem fratrum filiorum sancte Felicitatis in Ludinchusen Monasteriensis diocesis
                  congruis honoribus ueneretur, et a Christi fidelibus studiosius frequentetur,
                  omnibus uere penetentibus et confessis, qui dictam ecclesiam in dedicatione ipsius
                  ecclesie uel in festiuitatibus domini nostri Iesu Christi, uidelicet natiuitatis,
                  circumcisionis, epyphanie, palmarum, parasceues, resurrectionis, ascensionis et
                  penthecostes, omnibus diebus dominicis, quatuor festis gloriose uirginis matris
                  dei Marie, diebus beati Iohannis baptiste, beatorum Petri et Pauli et aliorum
                  omnium apostolorum, beatorum Vincencii, Valentini, Laurencii et Dyonisii martirum,
                  beatorum Nycolai, Augustini, Ambrosii et Martini confessorum, beatarum Agnetis,
                  Margarete, Katherine et Felicitatis uirginum, in commemoratione omnium sanctorum
                  et in dictarum festiuitatum et festorum octauis, causa deuotionis et orationis
                  accesserint annuatim, uel qui plebanum eiusdem ecclesie in deportatione salutaris
                  eukaristie, sacri uidelicet corporis domini ad infirmum et eiusdem plebani reditum
                  ad ecclesiam secuti fuerint reuerenter, aut qui in eleuatione ipsius sacri
                  corporis dominici et sanguinis ipsum in dicta ecclesia flexis genibus et complosis
                  manibus humiliter adorarint uel qui ad libros, calices, causulas, albas uel alia
                  huiusmodi indu- <pb facs="4490163"/> menta et preparamenta sacerdotis et altarium
                  ibidem aut qui ad fabricam ornamenta, luminaria uel alia dicte ecclesie necessaria
                  manus suas prorexerint adiutrices uel qui in trina pulsatione serotina ter
                  salutationem angelicam flexis genibus dixerint reuerenter aut qui cymiterium
                  ipsius ecclesie circumierint uel transiuerint, orationem dominicam et requiem
                  eternam pro sepultis ibidem et omnium fidelium defunctorum salute deuote orantes,
                  nos de omnipotentis dei misericordia beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  meritis et auctoritate confisi singuli nostrum singulas quadragenas indulgentiarum
                  de iniunctis eis penitentiis in domino relaxamus dummodo ad id loci diocesanus
                  consensum prebuerit et auctoritatem. ♦ In cuius rei testimonium presentes litteras
                  iussimus sigillorum nostrorum appensione muniri. ♦ Datum Auinione apud sedem
                  apostolicam anno dominice natiuitatis m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo mensis iulii die vi. pontificatus domini Iohannis pape xxii.
                  anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 E(s)gerus] Elgerus Westf. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, af Guds nåde ærkebisperne Esger af Lund, Sveriges primas, Rostanus af
                  Lepanto, Matheus af Durazzo og Nicolaus af Ochrida, og bisperne Petrus af Narni,
                  Andreas af Tarracina, Egidius af Andrinopel, Guillelmus i Tartarernes land,
                  Franciscus af Gaëta, Andreas af Kruja, Guillelmus af Pozzuoli og Zacharias af
                  Sfakia til alle den hellige moderkirkes sønner, til hvem dette brev måtte komme,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Stråleglansen af faderens lys, som med sin uudsigelige klarhed oplyser verden,
                  omfatter i særlig grad de troendes fromme bønner, der sætter deres håb til hans
                  mildheds majestæt, med velvillig gunst, når deres fromme ydmyghed støttes af hans
                  helgeners fortjenester og forbønner. Idet vi derfor ønsker, at de syv hellige
                  brødre, sønnerne af St. Felicitas'<ref target="drb1"/> sognekirke i Lüdinghausen,
                  Münster stift, må æres med passende hæder og besøges flittigt af troende kristne,
                  skænker vi hver især i tillid til den almægtige Guds barmhjertighed og hans
                  hellige apostle Petrus' og Paulus' fortjenester og myndighed alle, der oprigtigt
                  angrer og bekender deres synder, og som årligt besøger nævnte kirke for fromt at
                  bede på kirkens indvielsesdag eller på vor herre Jesu Kristi festdage, nemlig
                  Kristi fødselsdag<ref target="drb2"/>, omskærelsesdag<ref target="drb3"/>,
                     helligtrekongersdag<ref target="drb4"/> palmesøndag<ref target="drb5"/>
                  langfredag, Kristi opstandelsesdag, himmelfartsdag og pinsedag, på alle søndage,
                  på den glorværdige jomfru Maria Guds moders fire festdage<ref target="drb6"/>, på
                  st. hansdag<ref target="drb7"/>, på de hellige apostle Peters og Paulus'<ref target="drb8"/> og på alle de andre apostles dage, på de hellige martyrer
                     Vincentius'<ref target="drb9"/> Valentinus'<ref target="drb10"/>,
                     Laurentius'<ref target="drb11"/> og Dionysius'<ref target="drb12"/> dage, på de
                  hellige bekendere Nicolaus'<ref target="drb13"/>, Augustins<ref target="drb14"/>,
                     Ambrosius'<ref target="drb15"/> og Martins<ref target="drb16"/> dage, på de
                  hellige jomfruer Agnes'<ref target="drb17"/>, Margrethes<ref target="drb18"/>,
                     Katharinas<ref target="drb19"/> og Felicitas'<ref target="drb20"/> dage, på
                     allehelgensdag<ref target="drb21"/> og på ottendedagene efter de nævnte
                  helligdage og fester, eller alle som ærbødigt ledsager samme kirkes sognepræst,
                  når han bærer den frelsebringende nadver, nemlig den hellige herres legeme, til en
                  syg, og når samme sognepræst vender tilbage til kirken, eller som under for<pb facs="4512995"/>vandlingen af samme herres hellige kød og blod ydmygt tilbeder
                  ham i nævnte kirke med bøjede knæ og foldede hænder eller som rækker deres
                  hjælpende hånd til erhvervelse af bøger, alterkalke, messehagler,
                     messeskjorter<ref target="drb22"/> og andre sådanne liturgiske klædestykker og
                     paramenter<ref target="drb23"/> for præsten og altrene sammesteds eller til
                  bygningsfonden, udsmykningen, lys eller andre fornødenheder for nævnte kirke,
                  eller som under de tre klokkeringninger til vesper med bøjede knæ tre gange
                  ærbødigt fremsiger engelens hilsen<ref target="drb24"/>, eller som går omkring
                  eller igennem samme kirkes kirkegård og fromt beder en bøn til herren om evig
                  hvile for dem, der dér er begravet og for alle afdøde troendes frelse, 40 dages
                  eftergivelse af den dem idømte kirkebod, når blot stedets biskop yder sit samtykke
                  og sin myndighed dertil. Til vidnesbyrd herom har vi ladet dette brev bekræfte med
                  vore vedhængte segl. </p>
            <p> Givet i Avignon ved det apostoliske sæde i det herrens år 1320 den 6. juli i det
                  fjerde år af den herre pave Johannes 22.s pontifikat. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den hl. Felicitas, romersk kvinde, der led martyriet sammen med sine 7
                  sønner (mellem 150 og 164 e.v.t.). </p>
                  <p n="drb2">25\\. december. </p>
                  <p n="drb3">1\\. januar. </p>
                  <p n="drb4">6\\. januar. </p>
                  <p n="drb5"> søndagen før påske. </p>
                  <p n="drb6"> se DRB II 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660608002'&gt;15&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb7">24\\. juni. </p>
                  <p n="drb8">29\\. juni. </p>
                  <p n="drb9">22\\. januar. </p>
                  <p n="drb10">14\\. februar. </p>
                  <p n="drb11">10\\. august. </p>
                  <p n="drb12">9\\. oktober. </p>
                  <p n="drb13">6\\. december. </p>
                  <p n="drb14">28\\. august. </p>
                  <p n="drb15">4\\. april. </p>
                  <p n="drb16">11\\. november. </p>
                  <p n="drb17">21\\. januar. </p>
                  <p n="drb18">20\\. juli. </p>
                  <p n="drb19">25\\. november. </p>
                  <p n="drb20">13\\. november. </p>
                  <p n="drb21">1\\. november. </p>
                  <p n="drb22">
                  _albae_ sc. _vestes_. </p>
                  <p n="drb23"> f.eks. alterduge. </p>
                  <p n="drb24"> Ave Maria. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
