<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200408002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200408002</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin .13 f .350 ep.651 m.
                  taksten: X — <hi rend="italic">Aa1 </hi>: Reg .Vat. 70 f.308v. ep. 651.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi> Acta Pont. I 20 nr. 48; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr.
                  11215. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490137.webp">2. rk. VIII nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512972.webp">II:8 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 206. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-08"> 1320. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager præsten Niels, søn af Niels Vilhelmsen, et kanonikat
                  i Roskilde og giver ham ventebrev paa en præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao nato Nicolai dicti Willelmi canonico Roskildensi salutem. ♦
                  Uite ac morum honestas. aliaque multiplicium uirtutum tuarum merita super quibus
                  apud nos fidedigno testimonio commendaris exposcunt. ut ad personam tuam
                  apostolice liberalitatis dexteram extendamus. ♦ Uolentes itaque tibi premissorum
                  intuitu graciam facere specialem canonicatum ecclesie Roskildensis cum plenitudine
                  iuris canonici ac prebendam nulli alii de iure debitam si qua in dicta ecclesia
                  uacat ad presens cum omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi
                  auctoritate conferimus et de illis eciam prouidemus. ♦ Si uero nulla talis
                  prebenda nunc uacat in ecclesia supradicta. nos prebendam proximo in dicta
                  ecclesia uacaturam que de iure <pb facs="4490138"/> similiter nulli alii debeatur
                  conferendam tibi cum uacauerit donacioni apostolice reseruamus. decernentes exnunc
                  irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate contigerit
                  attemptari. non obstantibus de certo canonicorum numero et quibuslibet aliis
                  statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie contrariis iuramento confirmacione
                  apostolica uel quacunque firmitate alia roboratis. aut si aliqui apostolica. uel
                  alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint recepti uel ut
                  recipiantur insistant. seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus
                  et prebendis in dicta ecclesia speciales uel de benefitiis ecclesiasticis in illis
                  partibus generales apostolice sedis uel legatorum eius litteras inpetrarint. eciam
                  si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit
                  processum. quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa receptis
                  et prebendas inibi exspectantibus te in assecucione dicte prebende uolumus
                  anteferri. sed nullum per hoc eis quoad assecucionem prebendarum et beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari. aut si uenerabili fratri nostro . . episcopo et
                  dilectis filiis capitulo Roskildensibus. et quibusuis aliis conmuniter uel diuisim
                  a prefata sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur. et ad id compelli non possint. quodque de canonicatibus et prebendis
                  eiusdem ecclesie uel aliis beneficiis ecclesiasticis. ad eorum collacionem
                  prouisionem uel quamcunque aliam disposicionem coniunciim uel separatim
                  spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem. et qualibet
                  alia dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscunque tenoris existat.
                  per quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi
                  gracie inpediri ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore
                  habenda sit in nostris litteris mencio specialis. seu quod ecclesiam Quamlosæ
                  Roskildensis diocesis nosceris obtinere. aut si presens non fueris ad prestandum
                  de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum.
                  dummodo in absencia tua per procuratorem idoneum. et cum ad ecclesiam ipsam
                  accesseris corporaliter illud prestes. ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre collacionis prouisionis <pb facs="4490139"/> reseruacionis et
                  constitucionis (infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius nouerit se incursurum). ♦ Datum Auinione vi. idus. aprilis. anno
                  quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 canonico) tilf. o. l. </p>
               <p> 26 Roskildensis] Rosbildensis i Aa, men rettet til Roskildensis, i Aa1 fejllæst
                  som Rosbeildensis. </p>
               <p> 16 .. = Olauo. </p>
               <p> — Roskildensibus] som ovf. side 787. </p>
               <p> 31 Nulli (..... incursurum)] Nulli etcetera nostre collacionis prouisionis
                  reseruacionis et constitucionis eteetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels, søn af Niels kaldet Vilhelmsen, kannik i Roskilde,
                  hilsen. </p>
            <p> Dit levneds og Dine sæders renhed og Dine mangfoldige dyders øvrige fortjenester,
                  med henblik på hvilke Du anbefales os ved troværdigt vidnesbyrd, gør det påkrævet,
                  at vi udstrækker den apostoliske gavmildheds hånd mod Din person. Idet vi derfor
                  under hensyntagen til ovenstående ønsker at vise Dig en særlig nåde, overdrager vi
                  Dig med apostolisk myndighed et kanonikat ved Roskilde kirke med fuld kanonisk ret
                  og en præbende med alle dens rettigheder og tilbehør, hvis en sådan for tiden er
                  ledig ved samme kirke og ikke med rette tilkommer en anden, og vi giver Dig også
                  disse ved provision. Men hvis ingen sådan præbende nu er ledig ved ovennævnte
                  kirke, reserverer vi som apostolisk gave til Dig den første ledige præbende ved
                  nævnte kirke, som ligeledes ikke med rette tilkommer en anden, idet vi fra nu af
                  erklærer det for ugyldigt og magtesløst, om nogen uanset hans myndighed forsøger
                  at handle anderledes i denne sag, uanset bestemmelsen om et vist antal kanniker og
                  alle <pb facs="4512973"/> andre vedtægter og sædvaner ved samme kirke, som strider
                  herimod, selvom de er bestyrkede med ed, apostolisk stadfæstelse eller anden
                  bekræftelse, eller om nogle med apostolisk eller anden myndighed er anerkendt som
                  kanniker ved samme kirke eller anstrenger sig for at blive anerkendt, eller med
                  hensyn til provision, de skal have på kanonikater og præbender ved nævnte kirke
                  har fået særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået
                  almindeligt brev af det apostoliske sæde eller dets legater, selvom man derved er
                  skredet til forbud, reservation eller afgørelse eller er gået frem på
                  nogensomhelst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse
                  af nævnte præbende skal foretrækkes for alle undtagen for dem, der med vor
                  myndighed har fået anerkendelse i kirken og har ventebrev på præbender sammesteds,
                  men at der ikke derved skal gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå
                  andre præbender og beneficier; vor overdragelse gælder endvidere, uanset om vor
                  ærværdige broder biskop (Oluf) og vore elskede sønner kapitlet i Roskilde eller
                  hvilkesomhelst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af
                  fornævnte sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af
                  nogen og ikke skal kunne tvinges dertil, og at på kanonikater og præbender i samme
                  kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig
                  har ret til overdragelse, provision eller anden rådighed af enhver art, ingen skal
                  kunne få provision ved et apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord
                  til andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset hvilkensomhelst anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
                  hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette
                  brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogensomhelst måde kan hindres eller
                  blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig
                  omtale sted; endvidere uanset, at Du besidder Kvanløse kirke i Roskilde stift,
                  eller om Du ikke personligt har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed
                  på at overholde kirkens bestemmelser og sædvaner, når Du blot i Din fraværelse
                  lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til kirken, gør det i
                  egen person. Intet menneske må bryde dette vort overdragelses-, provisions-,
                  reservations- og forordningsbrev eller i ubesindig forvovenhed gå imod det. Hvis
                  nogen drister sig til at forsøge det, må han vide, at han vil pådrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den
                  8. april i vort (pontifikats) fjerde år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
