<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200327001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200327001</idno>
            <idno type="dd_serialno">193</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hamb. UB. II 355 nr. 465 — Reg. Dan. nr. *1258.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490124.webp">2. rk. VIII nr. 193</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512960.webp">II:8 nr. 193</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 193. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-03-27"> 1320. 27. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Osnabrück </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Engelbert af Osnabrück transsumerer pave Johannes 22.s bulle af 1318 27.
                  marts (nr.<ref target="/books/dipdan/1318/dd_13180327001" type="link">14</ref>),
                  hvorved han selv, ærkebispen af Riga og Slesvigkanniken Jens Henriksen har faaet
                  overdraget at genindsætte Jens Grand som ærkebiskop af Bremen, paalægger alle
                  gejstlige og verdslige i kirkeprovinsen Bremen at bøje sig for genindsættelsen
                  uden at gøre modstand og delegerer provsterne i Friedland og Neukloster samt
                  kanniken Johannes Barnekow i Ratzeburg som eksekutorer ved genindsættelsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490125"/> Enghelbertus dei gracia Osnaburgensis episcopus executor ad
                  infrascripta una cum infrascriptis collegis suis a sede apostolica deputatus
                  reuerendis in Christo patribus singulis episcopis in Bremensi prouincia
                  constitutis et uenerabilibus et discretis uiris dominis . . preposito et capitulo
                  Bremensis ecclesie ac singulis ipsius ecclesie canonicis necnon et quibuscumque
                  aliis dignitates personatus administraciones seu officia in eadem Bremensi
                  ecclesia optinentibus, quocumque nomine censeantur, ac singulis abbatibus
                  prioribus decanis archidiaconis collegiis capitulis conuentibus et quibuscumque
                  aliis dignitates personatus administraciones seu officia in ciuitate et diocesi ac
                  prouincia Bremensibus optinentibus, quocumque nomine censeantur, necnon ducibus
                  comitibus nobilibus ac omnibus et singulis clericis et laicis, quos infrascriptum
                  tangit negocium uel tangere poterit in futurum, salutem in domino et mandatis
                  apostolicis firmiter obedire. . . . . . ♦ In quorum omnium testimonium presentem
                  processum in formam publici instrumenti per infrascriptum notarium publicum scribi
                  et publicari mandauimus et sigilli nostri appensione muniri. ♦ Datum et actum
                  Osembrughe in curia nostra, sub anno a natiuitate domini m ccc uicesimo,
                  indictione tercia, mensis marcii die xxvii., presentibus honorabilibus uiris et
                  discretis dominis Hermanno Belonvilonensis ecclesie episcopo, magistro Hermanno de
                  Visbeke preposito in Bramesche, magistro Rothgero de Aldendorpe doctore decretorum
                  et magistro Hinrico de Verda Osnaburgensis ecclesie canonico et magistro Iohanne
                  de Priswalc uicario ibidem testibus ad premissa uocatis specialiter et rogatis. ♦
                  Et ego Rodolfus de Wismaria quondam dictus Erph clericus Raceborgensis diocesis
                  publicus imperiali auctoritate notarius presentacioni dictarum litterarum
                  apostolicarum monicioni sentenciarum prolacioni commissioni reductioni et aliis
                  predictis omnibus una cum dictis testibus interfui et ea omnia et singula de
                  mandato domini <pb facs="4490126"/> episcopi Osnaburgensis executoris prefati
                  fideliter scripsi et publicaui et in hanc publicam formam redegi meoque signo
                  consueto et nomine roboraui in testimonium premissorum sub anno indictione die
                  mense et loco predictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 .. = Volquino. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Engelbert, af Guds nåde biskop i Osnabrück og af det apostoliske sæde udpeget som
                  eksekutor i nedennævnte sammen med sine nedennævnte kolleger, til hver enkelt af
                  de højærværdige fædre i Kristus bisperne i kirkeprovinsen Bremen, og til de
                  ærværdige og gode mænd, herrerne provst (Volckwin) og kapitlet ved Bremen kirke og
                  hver enkelt kannik ved samme kirke og til alle, som har dignitet, personat,
                  forvaltning eller embede uanset deres titel ved samme Bremen kirke, og til hver
                  enkelt abbed, prior, dekan, ærkedegn, kollegium, kapitel, konvent og til alle
                  andre, som har dignitet, personat, forvaltning eller embede uanset deres titel i
                  Bremen stad, stift og provins og endelig til hertugerne, greverne, adelsmændene,
                  og de gejstlige og læge, alle som een, som nedennævnte sag vedrører eller i
                  fremtiden kan vedrøre, hilsen med Gud og urokkelig lydighed mod de apostoliske
                  befalinger .... </p>
            <p> Til vidnesbyrd om alt dette har vi ladet denne fremgangsmåde nedskrive af
                  nedennævnte notar som et offentligt dokument og befæste med vort vedhængte segl.
                  Givet og forhandlet i Osnabrück i vor bispegård år 1320 efter Kristi fødsel, i den
                  3. indiktion, den 27. marts, i nærværelse af de hæderværdige mænd og gode herrer
                  biskop Herman Belonvilonensis<ref target="drb1"/>, magister Herman af Fischbeck,
                  provst i Bramstedt, magister Rütger af Aldendorf, doktor i kirkeret, og magister
                  Henrik af Werda, kannik i Osnabrück og magister Johannes af Pritzwalk, vikar
                  sammesteds, der særligt var tilkaldt og opfordret til at bevidne ovenstående. </p>
            <p> Og jeg Rudolf von Wismar, fordum kaldet Erph, klerk i Ratzeburg stift og
                  kejserligt autoriseret notar, har sammen med nævnte vidner overværet forelæggelsen
                  af nævnte pavebrev, påmindelsen, afsigelsen af domme, hvervgivelsen,
                  genindsættelsen og alt det andet omtalte, og jeg har efter pålæg af herr bispen af
                  Osnabrück, den omtalte eksekutor, redeligt skrevet og offentliggjort det altsammen
                  og redigeret det i denne officielle form og til vidnesbyrd bestyrket det med mit
                  navn og sædvanlige mærke ovennævnte år, indiktion, dag, måned og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> titulær biskop i Palæstina. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
