<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200403001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200403001</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 13 f .350v. ep.652 med
                  taksten: X — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. f.309 ep. 652. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 19 nr. 44 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Mollat, Jean XXII, Lettres
                  communes nr. 11197.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490126.webp">2. rk. VIII nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512963.webp">II:8 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 197. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-04-03"> 1320. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager Jakob Jensen Friis et kanonikat i København og giver
                  ham ventebrev paa en præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490127"/> Dilecto filio Iacobo Iohannis dicto Friis canonico ecclesie
                  Haf&lt;n&gt;ensis. Roskildensis diocesis ♦ Uirtutum studia quibus libenter
                  insistere diceris. necnon et tue merita probitatis que tibi suffragari dicuntur
                  exposcunt. ut ad personam tuam apostolice liberalitatis dexteram extendamus. ♦
                  Uolentes itaque tibi premissorum intuitu graciam facere specialem. canonicatum
                  eccelesie Haf&lt;n&gt;ensis/ Roskildensis diocesis. cum plenitudine iuris
                  canonici. etcetera ut supra proxima. usque firmitate uallatis. aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia/ in canonicos sint
                  recepti uel ut recipiantur insistant. seu si super prouisionibus sibi faciendis de
                  canonicatibus et prebendis in dicta ecclesia speciales uel de beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales nostras uel predecessorum nostrorum
                  Romanorum pontificum aut legatorum sedis apostolice litteras impetrarint. eciam si
                  per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit
                  processum. quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa receptis
                  et prebendas exspectantibus in eadem etcetera usque aut si uenerabili fratri
                  nostro . . episcopo Roskildensi et dilectis filiis capitulo eiusdem ecclesie uel
                  quibusuis aliis etcetera ut in eadem usque mencio specialis. aut si presens non
                  fueris ad prestandum de obseruandis etcetera usque. Datum Auinione. iii. nonas
                  aprilis anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 og 12 Haf(nyensis]] Hafriensis Aa. </p>
               <p> 13 etcetera ut supra proxima usque firmitate] cf. nr. 206. </p>
               <p> 21-22 etcetera usque aut] cf. nr. 206. </p>
               <p> 22 .. = 0lauo. </p>
               <p> 23 etcetera ut in eadem usque mencio) cf. nr. 206. </p>
               <p> 24-25 etcetera usque] cf. nr. 206. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jakob Jensen kaldet Friis, kannik ved Københavns kirke i
                  Roskilde stift. </p>
            <p> Den iver efter dyd, som Du siges flittigt at lægge for dagen, og Din
                  retskaffenheds fortjenester, som siges at støtte Dig, kræver, at vi udstrækker den
                  apostoliske gavmildheds hånd mod Din person. Da vi nu af hensyn til det
                  forudskikkede vil vise Dig en særlig nåde, overdrager vi Dig et kanonikat ved
                  Københavns kirke i Roskilde stift med fuld kanonisk ret o.s.v. som i nærmest
                  ovenstående indtil 'enhver anden bekræftelse'<ref target="drb1"/>, eller om nogle
                  med apostolisk eller enhver anden myndighed er anerkendte som kannik ved samme
                  kirke eller anstrenger sig for at blive anerkendte, eller om de med hensyn til
                  provisioner, de skal have på kanonikater og præbender i nævnte kirke har fået
                  særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået almindelige breve
                  af os eller vore forgængere de romerske paver eller det apostoliske sædes legater,
                  selvom man derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller er gået
                  frem på nogensomhelst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du skal foretrækkes
                  for alle andre undtagen for dem, der med vor myndighed har fået anerkendelse ved
                  samme kirke og har ventebrev på præbender ved samme o.s.v. indtil<ref target="drb1"/> 'eller om vor ærværdige broder biskop Oluf af Roskilde og vore
                  elskede sønner kapitlet ved samme kirke eller nogen anden' o.s.v. som i samme brev
                  indtil 'særlig omtale sted'; (vor overdragelse gælder også), hvis Du ikke har
                  været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde<ref target="drb1"/> o.s.v. indtil 'Givet i Avignon den 3. april i vort
                  (pontifikats) fjerde år'<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200408002'&gt;206&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
