<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200325001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">192</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vitskølbogen; om overleveringen, se Dipl. Dan. 2.rk. I
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref>. —
                     <hi rend="italic">a</hi>: p.19 — <hi rend="italic">e</hi>: p.355 — <hi rend="italic">f</hi>: p.12. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. VI 153 — Reg. Dan. nr. 1880.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490123.webp">2. rk. VIII nr. 192</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512960.webp">II:8 nr. 192</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 192. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Vitskølb. a: p.19-21</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-03-25"> 1320(?). 25. marts <note>
                  <p> Datering: Det sekundære haandskrift <hi rend="italic">b</hi> har 1320, alle andre 1300, saaledes
                  at aaret allerede i forlægget har været korrupt. Brevet kan derfor muligvis stamme
                  fra et af Kristoffers senere regeringsaar 1321-26 eller 1330-32. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. fastsætter markskellet mellem Vitskøl klosters, Vor klosters
                  og Viborgkannikernes marker og stadfæster Vitskøl klosters ret til at udnytte
                  havet udfor dets besiddelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490124"/> Christophorus dei gratia Danorum Slauorumque rex omnibus
                  præsens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Innotescimus
                  uniuersis, quod cum hactenus inter dilectos fratres nostros monachos de Witescola
                  et monachos sancti Benedicti de Vorræ closter, nec non canonichos Vibergenses,
                  confusa et incerta fuerit distinctio prædiorum. nos iam tandem personaliter
                  utrumque illuc conuenimus, et in multorum bonorum præsentia hos inter eos pariter
                  constituimus discretiuos markskiel terminos ratos utrunque futuros et stabiles in
                  omni tempore seculorum. ♦ Terminum uidelicet constituimus illum medium profundum
                  Weedædywp ubi statua quæ dicitur Halse Wedæ in australi parte perpetue habeatur. ♦
                  Totam partem aquilonalem cum Korsholm, prædictis monachis Vitescole perpetue
                  statuimus possidendam. ♦ Ut autem de futuris firma fides adhibeatur, hanc ipsis
                  monachis Vitescole gratiam et libertatem præsentibus innouare duximus, ut in
                  omnibus possessionibus suis littori maris adiacentibus usque ad medium profundum
                  gurgitis omnia proficua seu utilia prædicti monachi libere et perpetue potiantur.
                  ♦ Ut omnis hæc distinctio de marckskiel per nos solenniter et gratia prædictis
                  monachis a nobis data rate et perpetue permaneant, nos eas uiuaci literarum
                  memoriæ tradimus, et apposito huic paginæ nostro secreto perenniter confirmamus. ♦
                  Data sunt hæc anno domini mxxx* die annunciationis beatæ uirginis Mariæ. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Witescola] Viteschola ef. </p>
               <p> — Vorræ] Norræ ef. </p>
               <p> 14 markskiel] marckskiæl f. </p>
               <p> 15 utrunque] utrumque f. </p>
               <p> 16 Weedædywp] Weededyrop f.; Weededyråp e. </p>
               <p> 20 innouare] inuocare f. </p>
               <p> 25 uiuaci) korrigeret fra uiuari ef. </p>
               <p> 27 mecc"] mecce uicesimo b, cf. indledn. </p>
               <p> — annunciationis] annunciat f. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: cf. 2. rk. I nr. 94 og 310, II nr. 136. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at, da markernes adskillelse hidtil har været uklar
                  og usikker mellem vore elskede brødre munkene fra Vitskøl og munkene fra
                  benediktinernes kloster i Vor og viborgkannikerne, har vi nu omsider personligt
                  truffet begge parter på åstedet og i nærværelse af mange gode mænd mellem dem sat
                  følgende markskel, der skal være gyldige og faste for begge parter i
                  århundredernes løb. Som grænse har vi fastsat midten af *Vededyb, hvor det
                  vartegn, som kaldes *Vede Hals, stadig skal holdes vedlige i den sydlige del. Vi
                  har fastsat, at hele den nordlige del med *Korsholm skal besiddes af fornævnte
                  vitskølmunke til evig tid. Og for at der kan næres fast tillid til fremtiden, har
                  vi besluttet med dette brev at forny<ref target="drb2"/> den nåde og frihed for
                  munkene i Vitskøl, at de fornævnte munke på alle deres besiddelser ved havets kyst
                  indtil midtvands til evig tid frit må hente sig alt, hvad der kan være til nytte
                  og gavn. Men for at hele denne afgrænsning af markskel, som vi højtideligt har
                  foretaget, og den nåde, som vi har skænket fornævnte munke, kan forblive gyldig
                  til evig tid, har vi overgivet dem til brevets levende erindring og bestyrket det
                  for al evighed ved at fæste vort sekret til dette brev. Dette er givet i det
                  herrens år 13(20) på Marie bebudelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> et enkelt sekundært håndskrift har 1320, alle andre 1300, således at
                  året allerede i forlægget har været fejlskrevet. Brevet kan derfor stamme fra et
                  af Kristoffers senere regeringsår 1321-26 eller 1330-32. </p>
                  <p n="drb2"> tidligere privilegier til Vitskøl angående vragret, se DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530308001'&gt;94&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1260/dd_12600102001'&gt;310&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
