<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200731001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200731001</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Roskilde Agnete kl. reg. (1575) D 6a, trykt ÆA. IV
                  284 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholins Collectanea H 944. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1299 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490171.webp">2. rk. VIII nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513002.webp">II:8 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 240. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-07-31"> 1320. 31. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. tager Roskilde Agnete kloster under sin beskyttelse, fritager
                  det for leding, ombudsmandens krav, inne, stud, redskud og andre ydelser til
                  kongen og giver det jurisdiktion over dets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cristophorus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod nos
                  exhibitrices presentium dominas priorissam et sorores monasterii sancte Agnetis
                  Roskildis, una cum omnibus bonis suis et familia sibi attinente sub nostra pace et
                  protectione suscipientes specialiter defensandas, dimittimus sibi omnia bona earum
                  que inpresentiarum habent, ab omni expeditionis grauamine impetitione exactorea,
                  innæ, stuth, reethskyuth, ceterisque oneribus solutionibus et seruitiis ad ius
                  nostrum spectantibus libera et exempta, hanc etiam eisdem gratiam superaddentes
                  specialem, quod omnes uillici sui et coloni, ceterique de ipsarum familia de
                  excessibus quadraginta marcharum et omnium inferiorum iurium nostrorum, nulli
                  respondere debeant nisi sororibus supradictis. ♦ Unde per gratiam nostram
                  districte prohibemus, ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu
                  quisquam alius cuiuscunque conditionis (aut status existat) ipsas aut aliquem de
                  ipsarum familia in bonis aut personis contra tenorem presentium audeat aliquatenus
                  molestare, sicut indignationem nostram et ultionem regiam uoluerit euitare. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus litteris duximus apponendum. ♦
                  Datum Worthingburgh anno domini millesimo trescentesimo uicesimo. in profesto
                  beati Petri ad uincula. testibus dominis Nicholao episcopo Tarbatensi et Laurentio
                  Jønssun dapifero nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 que ..... habent] staar efter grauamine Aa. </p>
               <p> 24-25 (aut status existat)] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: cf. Dipl. Dan. 2.rk. VI nr. 152 </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle<ref target="drb1"/>, at vi tager nærværende brevvisere
                  de fruer priorinden og søstrene i Roskilde Agnete kloster tilligemed alt deres
                  gods og deres husstand under vor fred og beskyttelse for særligt at forsvare dem,
                  og at vi overlader dem alt deres gods, som de for tiden har, frit og undtaget at
                  være fra enhver ledings tynge, ombudsmandens krav, inne, stud, redskud og andre
                  byrder, ydelser og tjenester, som hører til vor ret, idet vi også skænker de samme
                  den særlige nåde, at alle deres bryder og landboer og de andre af deres undergivne
                  for 40 markssager og alle mindre sager under vor ret ikke skal svare nogen anden
                  end ovennævnte søstre. Derfor forbyder vi strengt under trusel om vor nådes
                  fortabelse, at nogen af vore fogeder, deres officialer eller nogen anden, af hvad
                  stilling eller stand han end måtte være, på nogen måde vover at besvære dem eller
                  nogen af deres undergivne på gods eller personer imod dette brevs ordlyd, såfremt
                  han vil undgå vor vrede og kongelige hævn. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort
                  segl hænge under dette brev. Givet i Vordingborg i det herrens år 1320 dagen før
                  den 1. august med herr Niels, biskop af Dorpat, og herr Lars Jonsen vor drost som
                  vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080927001'&gt;152&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
