<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200904004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200904004</idno>
            <idno type="dd_serialno">272</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 13 f. 642r. ep. 1403
                  (læd.) med taksten: XX — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 70 ep. 1403. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. VI 107 nr. 102 — Acta Pont. I 28 nr. 66; Mollat, Jean
                  XXII, Lettres communes nr. 12003.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490207.webp">2. rk. VIII nr. 272</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513033.webp">II:8 nr. 272</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 272. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-04"> 1320. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebisperne Esger af Lund og Olov af Uppsala og
                  abbed Peder i Esrom med kirkens straf at tvinge kong Magnus af Norge til at give
                  Johanniterne erstatning for de overgreb, de har været genstand for fra kong Haakon
                  5. af Norges side, hvis kong Magnus sidder pavens opfordring til at give
                  oprejsning overhørig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490208"/> Uenerabilibus fratribus . . Lundensi et . . Upsallensi
                  archiepiscopis ac dilecto filio . . abbati de Esrom/ Roskildensis diocesis. ♦
                  Querelam dilectorum filiorum . . magistri et fratrum hospitalis sancti Iohannis
                  Ierosolimitani accepimus continentem quod clare memorie rex Norwegie dum adhuc
                  uiueret non attendens quod iidem magister et fratres pro ulciscenda nostri
                  redemptoris iniuria tanquam fortes athlete domini exponentes intrepide se ac sua
                  et bellum eius contra hostes catholice fidei strenue preliantes in partibus terre
                  sancte mortis pericula non formidant/ quin potius ad bona hospitalis eiusdem in
                  regno Norwegie consistentia desideranter aspirans etcetera ut supra proxima usque
                  multiplici detinentur/ propter quod nos regem prefatum per nostras litteras
                  rogandum duximus attentius et hortandum ut cum nos hospitale prefatum tamquam
                  honorabile membrum ecclesie Romane paterne dilectionis astringamus amplexibus et
                  intentis desideriis cupiamus/ ut illud eiusque fratres ubique terrarum in quietis
                  et pacis ubertate quiescant memoratos priorem et fratres/ pro diuina et apostolice
                  sedis ac nostra reuerentia/ libere ad regnum redire prefatum/ eisque domibus
                  mansionibus et bonis predictis omnibus restitutis et impensa debita satisfactione
                  de fructibus et redditibus antedictis/ in eodem regno in pace morari permittat
                  eosdem nullam eis/ in personis/ domibus/ mansionibus et bonis ac fructibus/
                  redditibus et prouentibus eorundem molestiam illaturus. ♦ Quocirca discretioni
                  uestre per apostolica scripta mandamus/ quatenus uos uel duo aut unus uestrum per
                  uos uel per alium seu alios si dictus rex precibus et hortationibus nostris
                  huiusmodi acquiescere forte contempserit et uobis per euidenciam facti uel alias
                  inquisita summarie de plano sine strepitu et figura iudicii ueritate constiterit
                  de premissis memoratum regem qui dicto auo suo in eodem regno succedit/ quod
                  dictos priorem et fratres libere ad dictum regnum redire et in pace morari
                  permittat ibidem et eum ac omnes alios domorum mansionum bonorum fructuum et
                  reddituum huiusmodi detentores/ ad restitutionem eis de illis plenarie faciendam
                  et alias premissa omnia efficaciter adimplenda per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compellatis/ non obstantibus si prefato regi uel quibusuis
                  aliis communiter uel diuisim a dicta sit sede indultum quod interdici suspendi uel
                     <pb facs="4490209"/> excommunicari non possint per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem
                  et quibuslibet priuilegiis indulgenciis et litteris dicte sedis generalibus uel
                  specialibus per que presentibus non expressa uel totaliter non inserta/ uestre
                  iurisdictionis explicatio impediri posset quomodolibet uel differri et de quibus
                  quorumque totis tenoribus/ de uerbo ad uerbum habenda sit in nostris litteris
                  mentio specialis. ♦ Uolumus autem quod a datis presentium sit uobis et unicuique
                  uestrum in premissis omnibus et singulis plena potestas et iurisdictio attributa
                  ut in eo uigore illaque firmitate possitis auctoritate nostra in predictis omnibus
                  et pro predictis procedere/ ac si iurisdictio uestra et cuiuslibet uestrum in
                  predictis omnibus et singulis per citationem uel modum alium perpetuata legitimum
                  extitisset. ♦ Datum Auinione. ii. nonas septembris pontificatus nostri anno
                  quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 .. = Esgero. </p>
               <p> — .. = Olauo. </p>
               <p> 2 .. = Petro. </p>
               <p> 3 .. = Fulconis. </p>
               <p> 9-10 etcetera ..... usque] cf. nr. 271. </p>
               <p> 9-10 etcetera ut supra proxima] cf. nr. 277. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige brødre (Esger), ærkebiskop af Lund, og (Olov), ærkebiskop af
                  Uppsala, og vor elskede søn (Peder), abbed af Esrom i Roskilde stift. Vi har
                  erfaret, at en klage fra vore elskede sønner (Fulco), stormester, og brødrene af
                  St. Hans hospital går ud på, at Norges konge, salig ihukommelse, medens han endnu
                  levede, ikke betænkte, at samme stormester og brødre for at hævne den mod vor
                  forløser begåede uret, som herrens stærke stridsmænd uforfærdet udsætter sig selv
                  og deres gods og tappert fører korstog mod den katolske tros fjender i det hellige
                  land uden at frygte dødens farer, men idet han snarere ivrigt higede efter samme
                  hospitals gods i Norges rige o.s.v. som i det nærmest foregående brev indtil 'til
                  mangfoldig fortræd for det hellige land, som vore øjne hviler på'<ref target="drb1"/>, hvorfor vi har ment indtrængende at burde bede og anmode
                  fornævnte konge ved vort brev om, at han – da vi omfatter fornævnte hospital med
                  en faders kærlighed, såsom det er et ærværdigt medlem af den romerske kirke, og
                  inderligt ønsker, at det og dets brødre overalt på jorden kan leve i fred og ro og
                  nyde deres rigdom – vilde lade omtalte prior og brødre frit vende tilbage til
                  fornævnte rige af ærbødighed for Gud, for det apostoliske sæde og os og at lade
                  dem bo i fred i samme rige efter at have tilbagegivet dem alle deres fornævnte
                  huse, boliger og alt deres gods og ydet dem behørig godtgørelse for de ovennævnte
                  frugter, indtægter og afgifter uden at have til hensigt at tilføje samme besvær på
                  deres personer, huse, boliger og gods og frugter, afgifter og indtægter. Derfor
                  pålægger vi Eder, kloge brødre, ved denne apostoliske skrivelse, at I alle tre
                  eller to af Eder eller blot een af Eder enten selv eller ved en eller flere andre,
                  hvis nævnte konge lader hånt om at bifalde vore bønner og opfordringer, hvis sagen
                  står Eder klart enten ved sagens åbenbare karakter eller på anden måde, efter at
                  sandheden om foranstående er undersøgt summarisk og umiddelbart oguden
                  offentlighed og formelig rettergang, med kirkens straf under udelukkelse af appel
                  tvinger omtalte konge, der efterfølger sin nævnte bedstefader i samme <pb facs="4513034"/> rige, til at lade nævnte prior og brødre frit vende tilbage
                  til nævnte rige og leve der i fred og tvinge ham og alle andre, der tilbageholder
                  sådanne huse, boliger, godser, frugter og indtægter til at yde dem fuldstændig
                  erstatning med hensyn til disse og til iøvrigt at opfylde alt det forudskikkede på
                  virkningsfuld måde, uanset om fornævnte konge eller andre i fællesskab eller hver
                  for sig af nævnte sæde har fået bevilget, at de ikke kan rammes af interdikt,
                  suspension eller banlysning ved et apostolisk brev, der ikke fuldstændigt,
                  udtrykkeligt og ord til andet omtaler en sådan bevilling, og uanset hvilkesomhelst
                  privilegier, bevillinger og breve fra nævnte sæde, almindelige og særlige, ved
                  hvilke – når de ikke er udtrykkelig omtalt i dette brev eller som helhed indføjede
                  deri – Eders domsmyndighed kunde hindres i at komme til udfoldelse på
                  nogensomhelst måde eller blot udsættes, og af hvilke og af hvis hele indhold der
                  ord til andet i vort brev skal finde særlig omtale sted. Det er vor vilje, at I
                  fra dette brevs dato og hver enkelt af Eder skal have fået tildelt fuldmagt og
                  domsmyndighed med hensyn til de forudskikkede ting, hver og en, således at I kan
                  føre sagen i alle fornævnte ting og for alle fornævnte efter vor bemyndigelse med
                  den samme kraft og fasthed, som om Eders domsmyndighed og hver enkelts
                  domsmyndighed i alle de fornævnte ting, hver og en, var gjort virksom for
                  bestandig ved en stævning eller på anden lovlig måde. Givet i Avignon den 4.
                  september i vort pontifikats fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200904003'&gt;271&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
