<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200827001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200827001</idno>
            <idno type="dd_serialno">263</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Danske Kancelli, B I 2b., Kopier af Købstædernes
                  privilegier, indsendt 1648. Nyborg f. 2r. med overskriften: <hi rend="italic">Koning Christophers
                     breff. confirmerendis forschreffne. koning Ericks breff etc.</hi> — Desuden Ny
                  kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 733, hvor teksten <hi rend="italic">Christopherus . . . . .
                     euitare uoluerit</hi> mangler. Brevet er opført saaledes efter kong Erik 6.
                  Menveds brev af 1299: <hi rend="italic">Kong Christopheri 2<hi rend="sup">di</hi> Brev lyder ord
                     til andet, ligesom forn<hi rend="sup">te</hi> Kong Erichs undtagen Datum, som
                     lyder saaledis: Datum </hi>(o. s. v., hele brevets slutning). — Ny kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 736 — Resens Atlas, Uldall fol. 186 bd. IV 313. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1308 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490191.webp">2. rk. VIII nr. 263</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513019.webp">II:8 nr. 263</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 263. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-08-27"> 1320. 27. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. tager bymændene i Nyborg under sin beskyttelse og stadfæster
                  de rettigheder, de har haft i kong Valdemars dage, idet han forbyder sandemænd og
                  nævninger fra noget herred at fælde dem, da de alene skal staa til ansvar paa
                  deres byting. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490192"/> Christopherus dei gratia Danorum Sclauorumque rex, omnibus
                  præsens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore præsentium
                  notum facimus uniuersis, quod nos dilectos nobis exhibitores præsentium uillanos
                  nostros in Nyburgh sub nostra pace et protectione suscipientes specialiter
                  defendendos, dimittimus eis omnes easdem libertates et gratias, quas in diebus
                  Valdemari regis claræ memoriæ liberius habuisse dignoscuntur, prohibentes
                  districte, ne quis ueredicorum seu nefningorum de quibuscunque herreth, ipsos
                  super quibuscunque causis conuincere praesumat seu etiam molestare; sed uolumus,
                  quod quicunque ipsos super aliquibus causis impetere uoluerit, in placito ipsius
                  uillæ nostræ contra eos agat, et ipsi ibidem respondeant, uersa uice iuris ordine
                  obseruato. ♦ Unde per gratiam nostram districte prohibemus, ne quis aduocatorum
                  nostrorum uel <pb facs="4490193"/> eorundem officialium, seu quisquam alius
                  cuiuscunque fuerit conditionis, ipsos aut ipsorum aliquem contra tenorem
                  præsentium præsumat aliquatenus impedire, sicut indignationem nostram et ultionem
                  regiam euitare uoluerit. ♦ Datum Nyburgh sub sigillo nostro anno domini millesimo.
                  ccc. uicesimo quarta feria post diem beati Bartholomei apostoli. teste domino
                  Laurentio Jønssøn dapifero nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 17-4 Christopherus ..... euitare uoluerit] mgl. NkS. 733. Varianter efter Erik
                  Menveds brev af 1299, cf. indledn. </p>
               <p> — Christopherus] Christophorus Resen. </p>
               <p> 20 uillanos] willicanos N4S. 733. </p>
               <p> — Nyburgh] Nyburg NkS. 736. </p>
               <p> — nostra pace] pace nostra NS. 733. </p>
               <p> 23 quis] quisquam Resen. </p>
               <p> 24 herreth] herret NkS. 733; herrith Resen. </p>
               <p> 26 impetere] competere NS. 733. </p>
               <p> — in placito] implacito Resen. — in placito] herefter i parentes byeting NKS.
                  733. </p>
               <p> 3-4 euitare uoluerit] uoluerit euitare N&amp;S. 733. </p>
               <p> 4 Nyburgh] Nyburg NÆS. 733. 736. — nostro] mgl. NkS. 733. </p>
               <p> 5 Bartholomei] Bartholomæi NS. 733. Resen. </p>
               <p> 6 Jonssøn)] Jonsøn NKS. 733; Jonson NKS. 736; Jonsszøn Resen. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18: cf. Dipl. Dan. 2. rk. V nr. 29. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle<ref target="drb1"/> med dette brev, at vi tager
                  nærværende brevvisere, vore elskede bymænd i Nyborg under vor fred og beskyttelse
                  for særligt at forsvare dem, og at vi tilstår dem alle de samme friheder og nåder,
                  som de vides frit at have haft i kong Valdemars dage, salig ihukommelse. Vi
                  forbyder strengt, at nogen sandemand eller nævning ligegyldigt fra hvilket herred
                  drister sig til at fælde dem i nogen sag eller også at fortrædige dem; men vi vil,
                  at enhver, som måtte ønske at rejse tiltale mod dem i nogen sag, skal føre sagen
                  på tinget i samme vor by, og at der skal de <pb facs="4513020"/> omvendt stå til
                  ansvar under overholdelse af rettens orden. Vi forbyder derfor strengt under
                  trusel om vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder eller deres officialer
                  eller nogensomhelst, hvilken stilling han end indtager, drister sig til på nogen
                  måde at hindre dem eller nogen af dem imod dette brevs ordlyd, såfremt han vil
                  undgå vor vrede og kongelige hævn. Givet i Nyborg under vort segl i det herrens år
                  1320 onsdag efter apostlen St. Bartolomeus' dag med vor drost herr Lars Jonsen som
                  vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990411001'&gt;29&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
