<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200823002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200823002</idno>
            <idno type="dd_serialno">258</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Dansk oversættelse: Anne Krabbes (ældre) kopibog, tabt, herefter
                  Anne Krabbes kopibog Gl. kgl. Saml. fol. 844. f.166r. med overskriften: <hi rend="italic">Copie
                     aff itt skifftebreff. <pb facs="4490185"/> som er giordt effter her Morttenn
                     Dwe anno 1320</hi>. Samtidig tilføjelse: <hi rend="italic">Dette aarsthale er forskreffuendt
                     thi kong Erick Menduedt døde 1319 idibus 9venbris</hi> og Peder Dyrskøts
                  afskrift Ny kgl. Saml. fol. 558 f.66r. med overskriften: <hi rend="italic">Skifte Brev efter hr.
                     Morten Due 1320</hi>, og efterskriften (efter et primitivt billede af et segl):
                     <hi rend="italic">og Rigis Kleme</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490184.webp">2. rk. VIII nr. 258</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513013.webp">II:8 nr. 258</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 258. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Anne Krabbe: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-08-23"> 1320. 23. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. bevidner drosten Morten Dues enke fru Ingerds arvepart ved
                  skiftet efter mandens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;Christoffer&gt; aff Guds naade Danmarckis och Wendes konning, ynsker alle
                  mend som dette breff seer, euig salighed i Herren, ♦ Effter som her Mortthen Dues
                  woris fordum truckseses arffuinge haffuer for osz paa Vordingborg aar 1320 sancti
                  Bartholomej apostels afftenn skifftet och deelit hans guodtz, som dennom kunde
                  arffueligenn thilfalde, da vidner wi medt dette wort obne breff, att hans
                  effterleffuerske frue Jngerd, thill wederlag for hindis guodtz, som samme her
                  Morthenn haffde soldt i Bleggind j Alstrup. och Eskistrup, jtem vdi Skaane vdi
                  Presterszløff, Flackerup och Jngelstrup, liggindis skall haffue Først Siøttrup vdi
                  Falster, Brytherups fierding i Sielland med huis andett derthill hører, som er
                  Brytherup Siøholt, Syllerup, Beckkeskoug, och Stamfenstrup, med all denn eiendom
                  som her Tuli Ebbeszen haffde vdi Withnundløff vdi Skaane, och en halff mølle vdi
                  Karlby, ♦ Och vdaff kiøbegodtzit skall hun haffue dette effterschreffuit, som er
                  Siøstrup, Gøtthrup, Glostrup och Mølleborup med en mølle vdi Sielland, jtem vdi
                  Skaane Siørup med all hindis tillæg, agger, eng, skouff, och all andre
                  herligheder, lige som her Peder Jenszenn, her Tyge Ebbeszenn, och Peder som
                  kaldtis Lauszmand dett eiiede, med denn eng som kaldis Lysterums eng, och vdaff
                  arrildtz thidt haffuer ligget thill gaardenn, jtem Middekielle, Rodboch,
                  Sckrøterth, med alt dett guodtz som samme for<hi rend="sup">ne</hi> Morthenn Dwe
                  eiiede vdi Rideruuth, och denn mølle som kaldis Strentte <pb facs="4490186"/>
                  mølle, och Fæszemølle, och alt dett som her Mortten haffde i Ørneberg, ♦ Och paa
                  dett ath ingenn thuill heller forhindring och modstand, kand eller skall her
                  effter vdi nogenn maader for<hi rend="sup">ne</hi> Frue Jngerd vdi for<hi rend="sup">ne</hi> guodtzis skiffte paakomme, da haffuer vi giffuit hinder
                  dette wort breff, med woris signet bekrefftigitt, ♦ Datum aar dag och sted som
                  forschreffuitt stander. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;Christoffer)] Erich mss. </p>
               <p> 9 haffuer] herefter her Dyrskøt. </p>
               <p> 10 Bartholomej] Bartholini Dyrskøt. </p>
               <p> 12 Jngerd] herefter er udlagt Dyrskøt. </p>
               <p> 13 Morthenn] herefter Due Dyrskøt. </p>
               <p> 13-14 Bleggind] Bleging Dyrskøt. </p>
               <p> 14 Presterszløff] Freterslev Dyrskøt. </p>
               <p> — Flackerup] Falchestrup Dyrskøt. </p>
               <p> 15 Jngelstrup] Engelstrup Dyrskøt. </p>
               <p> — Siøttrup] Siøtterup Dyrskøt. </p>
               <p> 15-16 Brytherups fierding] Byrcherups fiering Dyrskøt. </p>
               <p> 16 Sielland] Sædland Dyrskøt. </p>
               <p> — Brytherup] Brystrup Dyrskøt. </p>
               <p> 17 Beckkeskoug] Becheskou Dyrskøt. </p>
               <p> — Stamfenstrup] Schamezestrup Dyrskøt. </p>
               <p> 18 Withnundløff] Wichundløf Dyrskøt. </p>
               <p> — halff] mgl. Dyrskøt. </p>
               <p> 19 dette effterschreffuit] dette efterskrevne gods Dyrskøt. </p>
               <p> 20 Gøtthrup] Giøtterup Dyrskøt. </p>
               <p> — Glostrup] mgl. Dyrskøt.. </p>
               <p> 20-21 Sielland] Sædland Dyrskøt. </p>
               <p> 21 agger, eng] ager og eng Dyrskøt. </p>
               <p> 22 andre herligheder] anden herlighed Dyrskøt. </p>
               <p> 24 Lysterums] Lysteroms Dyrskøt. </p>
               <p> 25 Middekielle] Midelkiølle Dyrskøt. </p>
               <p> — Rodboch] Rodbach Dyrskøt. </p>
               <p> — Sckrøterth] Sprotech Dyrskøt. </p>
               <p> — forte] mgl. Dyrskøt. </p>
               <p> 26 Dwe] der Dyrskøt. </p>
               <p> — Rideruuth] Riderudth Dyrskøt. </p>
               <p> 1 Fæszemølle] mgl. Dyrskøt. </p>
               <p> 3 fore] fornte Dyrskøt. </p>
               <p> 5 Aar dag indtil stander] ut supra Dyrskøt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, til alle, som ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom vor forhenværende drost herr Morten Dues arvinger for os i Vordingborg
                  år 1320 dagen før apostlen St. Bartholomeus' dag har skiftet og delt hans gods,
                  som kunde tilfalde dem ved arv, bevidner vi med dette vort åbne brev, at hans enke
                  fru Ingerd som vederlag for sit gods, som samme herr Morten havde solgt i Blekinge
                  i *Alstrup og *Esketorp, ligeledes i Skåne i *Fretherslev, Flackarp og Ingelstorp,
                  skal have først Sørup på Falster, Brøderups fjerding på Sjællland med hvad dertil
                  hører, nemlig Brøderup, Sjolte, Sølperup, Bækkeskov og Stavnstrup med alt det
                  gods, som herr Tule Ebbesen havde i Vinslöv i Skåne og en halv mølle i Karlaby. Og
                  af købegodset<ref target="drb1"/> skal hun have følgende, nemlig Søstrup, Gøderup,
                  Glostrup og Mølleborup med en mølle på Sjælland, ligeledes i <pb facs="4513014"/>
                  Skåne Sjörup med alt tilliggende, ager, eng, skov og al anden herlighed, således
                  som herr Peder Jensen, herr Tyge Ebbesen og Peder kaldet Lovsmand ejede det, med
                  den eng, som hedder Listarums eng og fra arilds tid har ligget til gården,
                  ligeledes *Middekielle, Råbockarp, *Sckrøterth med alt dets gods, som samme Morten
                  Due ejede i Rörum, og den mølle, som kaldes Strantemölla og *Fæszemölla og alt
                  det, som herr Morten ejede i Örnberga. Og for at ingen tvivl eller forhindring og
                  modstand på nogen måde skal eller kan opkomme for nævnte fru Ingerd med hensyn til
                  skiftet af nævnte gods, har vi givet hende vort brev og bekræftet det med vort
                  segl. Givet år, dag og sted som ovenfor skrevet står. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i modsætning til det gods, der er gået i arv i slægten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
