<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200904006</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200904006</idno>
            <idno type="dd_serialno">274</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 70 f. 44 ep. 134. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 26 nr. 63 — Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr.
                  12237.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490210.webp">2. rk. VIII nr. 274</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513035.webp">II:8 nr. 274</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 274. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-09-04"> 1320. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger sin nuntius i Danmark magister Bernardus de
                  Montvalent, ærkedegn af Sologne, at undersøge, hvordan de store stifter Roskilde
                  og Slesvig kan deles. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem magistro Bernardo. ♦ Ad nostri apostolatus auditum relatio fide digna
                  perduxit quod Roskildensis et Sclewicensis dioceses adeo/ per longa terrarum
                  spatia sunt diffuse/ quod Roskildensis et Sclewicensis episcopi qui sunt pro
                  tempore ad uisitandum easdem/ ac fidelium populos/ quos in eis multiplicauit
                  omnipotens iuxta debitum pastoralis officii/ non sufficiunt gubernandum/ propter
                  quod tam ecclesie et ecclesiastice persone diocesium earundem in spiritualibus et
                  temporalibus quam ipsorum populorum fidelium multitudo/ im hiis que ad salutem
                  pertinent animarum grauia perferunt detrimenta ♦ Nos igitur personis/ ecclesiis et
                  fidelibus antedictis in hac parte uolentes paterne diligentie studiis prouidere
                  discretioni tue per apostolica scripta committimus et mandamus/ quatinus per te/
                  uel per alium seu alios per quot dietas seu leucas uel miliaria dicte dioceses
                  protenduntur/ necnon et de iuridictione temporali ac bonis et iuribus aliis/ ac
                  redditibus annuis Roskildensis et Sclewicensis episcopatuum et in quibus
                  consistant et pro quot episcopatibus de nouo creandis ibidem redditus ipsi possent
                  conuenienter sufficere et quanta summa posset de redditibus ipsis contingere
                  quemlibet episcopatuum eorundem/ ut cum nostre intentionis existat quod
                  Roskildensi et Sclewicensi episcopatibus supradictis et eorum cuilibet aliquod
                  ultra id quod uni de predictis episcopatibus de nouo ut predicitur creandis de
                  prefatis bonis et redditibus contingeret assignari remaneat/ quod <pb facs="4490211"/> et quantum posset ipsorum cuilibet remanere et per quot leucas
                  seu miliaria posset diocesis cuiuslibet ipsorum episcopatuum creandorum extendi/
                  necnon/ et quot ecclesie ac parrochie/ et quot et qualia/ castra/ terre/ uille/ ac
                  loca/ infra quamlibet diocesium ipsarum includi et de multitudine populorum
                  degentium in eisdem/ ac modo diuisionis diocesium assignandarum de nouo creandis
                  episcopatibus antedictis et que bona uni episcopatuum predictorum/ et que magis
                  alii acommoda redderentur/ et de locis aptis ad erigendum in eis eosdem
                  episcopatus et ecclesias cathedrales et de aliis omnibus huiusmodi negotiis
                  &lt;et&gt; tcircumstantiis diligenter inquirens/ quicquid super hiis per
                  inquisitionem huiusmodi te reperire contigerit fideliter ac diligenter et
                  distincte per singula in scriptis redigere/ et nobis sub tuo sigillo/ ut quid
                  super hoc agendum existat plenius uidere possimus/ remittere non postponas. ♦
                  Datum Auinione ii. nonas septembris anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Eidem] cf. nr. 273. </p>
               <p> 9 &lt;et&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme magister Bernardus. Troværdige folk har bragt for pavestolens øre, at
                  Roskilde og Slesvig stifter er udbredt over så vidtstrakte landområder, at de
                  nuværende bisper af Roskilde og Slesvig ikke evner at holde visitats og i
                  overensstemmelse med deres embedspligt at lede de troendes menigheder, som den
                  almægtige har ladet blive mangfoldige, hvorfor såvel kirker og gejstlige personer
                  som de troende menigheders skare i samme stifter lider svære skader i det åndelige
                  og timelige med hensyn til alt, hvad angår sjælens frelse. Da vi med faderlig omhu
                  ønsker at sørge for de fornævnte personer, bisper og troende, hvad angår denne
                  sag, overdrager og pålægger vi Dig, kloge broder, med dette apostoliske brev, at
                  Du personligt eller gennem en eller flere andre omhyggeligt undersøger, over hvor
                  mange dagsrejser, lieu<ref target="drb1"/> eller mil de nævnte stifter strækker
                  sig, samt angående Roskilde og Slesvig bispedømmers verdslige jurisdiktion, gods
                  og øvrige rettigheder og årlige indtægter, undersøger både hvori de består, og til
                  hvormange ny bispedømmer de passende kunde række, og hvilken sum hvert bispedømme
                  kunde oppebære af disse indtægter. Da det er vor hensigt, at der skal være noget
                  tilovers til ovennævnte Roskilde og Slesvig bispedømmer hvert for sig ud over det,
                  der måtte blive tillagt et af de fornævnte bispedømmer, der – som sagt – skal
                  oprettes på grundlag af fornævnte gods og indtægter, – skal Du omhyggeligt
                  anstille undersøgelse om, hvilket og hvormeget der kan blive tilbage til <pb facs="4513036"/> hvert, og over hvormange lieu eller mil hvert nyt bispedømmes
                  stift kan strække sig, samt hvormange kirker og sogne og hvor mange og hvilke
                  borge, lande, byer og steder der bør underlægges hvert af stifterne, og angående
                  antallet af den derværende befolkning og angående måden, hvorpå de omtalte
                  nydannede bispedømmers stifter bør deles, og hvilke godser der vilde være mere
                  bekvemme for det ene og hvilke for det andet af de fornævnte bispedømmer, og
                  angående de steder, som er egnede til oprettelse af samme bispedømme og
                  katedralkirker, og angående alle andre sådanne forhold og omstændigheder, og hvad
                  Du herom måtte udfinde ved en sådan undersøgelse, skal Du trofast og omhyggeligt
                  optegne enkeltvis i et brev og ufortøvet sende os under Dit segl, for at vi
                  klarere kan se, hvad der bør gøres i denne sag. </p>
            <p> Givet i Avignon den 4. september i vort (pontifikats) fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> = 1500 passus. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
