<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13200321004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13200321004</idno>
            <idno type="dd_serialno">191</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat.70 f.310 ep.655. Registreret: Acta Pont. I 18
                  nr. 43; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr. 11164. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490122.webp">2. rk. VIII nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512959.webp">II:8 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 191. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-03-21"> 1320. 21. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger biskop Oluf af Roskilde, biskop Jens af Slesvig og
                  sin kapellan magister Buxolus af Parma at indføre Vilhelm Krag i hans kanonikat og
                  præbende ved Ribe kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490123"/> In eundem modum uenerabilibus fratribus &lt;. .&gt;
                  Roskildensi et . . Slewicensi episcopis. ac dilecto filio magistro Buxolo de Parma
                  canonico Tornacensi capellano nostro salutem. ♦ Etsi apostolice sedis etcetera
                  usque illud prestet. ♦ Quocirca mandamus. quatinus uos uel duo/ aut unus uestrum
                  per uos uel alium seu alios eundem Willelmum uel procuratorem suum eius nomine
                  exnunc auctoritate nostra in dicta Ripensi ecclesia recipi facientes in canonicum
                  et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum
                  plenitudine iuris canonici assignatis prebendam per nos ut premittitur in dicta
                  Ripensi ecclesia reseruatam si qua tempore huius nostre reseruacionis in eadem
                  ecclesia uacabat uel extunc uacauit. aut quamprimum illam uacare contigerit.
                  prefato Willelmo uel dicto procuratori pro eo post acceptacionem huiusmodi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis eadem auctoritate conferre et assignare
                  curetis. inducentes eum uel dictum procuratorem pro ipso in corporalem
                  possessionem prebende huiusmodi nec non iurium et pertinenciarum ipsius et
                  defendentes inductum. sibique facientes de ipsorum canonicatus et prebende
                  fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuentionibus uniuersis integre
                  responderi. non obstantibus omnibus supradictis. seu si prefatis episcopo et
                  capitulo, uel quibusuis aliis communiter uel diuisim. ab eadem sede indultum
                  existat. quod interdici/ suspendi uel excommunicari non possint per litteras
                  apostolicas. non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto
                  huiusmodi mencionem. contradictores auctoritate (nostra per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita compescendo). ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 In eundem modunm)] cf. nr. 790. </p>
               <p> — &lt;..&gt; = Olauo] mgl. Aa. </p>
               <p> — .. = Iohanni. </p>
               <p> 5 etcetera usque illud prestet] cf. nr. 790. </p>
               <p> 12 ecclesia] i margen Aa. </p>
               <p> 24-25 (nostra indtil compescendo)] mgl. Aa. </p>
               <p> 25 ut supra] cf. nr. 190. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde hilsen til vore ærværdige brødre bisperne (Oluf) i Roskilde og
                  (Jens) i Slesvig og til vor elskede søn magister Buxolus fra Parma, kannik ved
                  kirken i Tournai, vor kapellan. Skønt det apostoliske sæde o.s.v. indtil 'gør det
                  i egen person'<ref target="drb1"/>. Derfor pålægger vi Eder, at I alle tre eller
                  to eller blot een af Eder personlig eller ved een eller flere andre med vor
                  myndighed skal skaffe samme Vilhelm eller hans befuldmægtigede på hans vegne
                  anerkendelse fra nu af som kannik og broder i nævnte Ribe kirke, efter at I har
                  anvist ham sæde i koret og plads i kapitlet ved samme kirke med fuld kanonisk ret,
                  og at I ligeledes med vor myndighed overdrager og anviser fornævnte Vilhelm eller
                  nævnte befuldmægtigede på hans vegne efter fornævnte godtagelse med al ret og
                  tilbehør den præbende i nævnte Ribe kirke, der af os, som ovenfor anført, er
                  reserveret ham, hvis en sådan dengang, da vi foretog reservationen, var ledig
                  eller fra da af blev ledig, eller så snart den måtte blive ledig. I skal fremdeles
                  indføre ham eller nævnte befuldmægtigede for ham i faktisk besiddelse af en sådan
                  præbende med dens ret og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge for,
                  at der fuldtud svares ham af samtlige frugter, indtægter, indkomster, rettigheder
                  og oppebørsler af fornævnte kanonikat og præbende, uanset alt det ovenfor anførte,
                  eller om fornævnte bisper og kapitel eller hvilkesomhelst andre i fællesskab eller
                  hver for sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke skal kunne rammes af
                  interdikt, suspension eller banlysning ved et apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet I med vor
                  myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod under udelukkelse af appel. Givet
                  som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200321003'&gt;190&lt;/a&gt;. Angående brevtypen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190610002'&gt;107&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190712003'&gt;139&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
