<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13201218001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13201218001</idno>
            <idno type="dd_serialno">310</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Vatikanerarkivet. Collectorie 350 f.59(52)v. med overskriften: legacio
                  regni Dacie. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 37 nr. 81; Acta Pont.Suec.Cam. I 177 nr. 179.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490246.webp">2. rk. VIII nr. 310</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513066.webp">II:8 nr. 310</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 310. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1320-12-18"> 1320. 18. december <note>
                  <p> Denne brevregistratur er delvis forsynet med paragraftegn; nummereringen hidrører
                  fra udgiverne. Det synes mest hensigtsmæssigt at udgive hele listen samlet og ikke
                  dele den op i enkelte breve, hvis ordlyd vi delvis kender, fordi identifikationen
                  af de enkelte breve i nogle tilfælde er usikker. Registraturen nævner saaledes 4
                  breve om opkrævning af Peterspenge (§§ 5, 7, 11 og 16); i vor tradition kendes kun
                  tre af disse (nr. <ref target="/books/dipdan/1320/dd_13200904007" type="link">275</ref>, <ref target="/books/dipdan/1320/dd_13200927001" type="link">280</ref> og <ref target="/books/dipdan/1320/dd_13201113004" type="link">300</ref>). Om tiende skal 2 breve handle (§§ 6 og 14), medens kun eet brev er
                  overleveret (nr. <ref target="/books/dipdan/1320/dd_13200911001" type="link">278</ref>). Af breve om testamentariske gaver <hi rend="italic">in subsidium terre sancte</hi>
                  nævner registraturen 2 (§§ 3 og 15); vi kender kun eet brev (nr. <ref target="/books/dipdan/1320/dd_13200902001" type="link">267</ref>). Af de først
                  nævnte 16 breve kender vi ialt 14. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fortegnelse over de breve, der medgives pavens nuntius til Danmark magister
                  Bernardus de Monivalent, ærkedegn af Sologne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> § &lt;1&gt; ♦ Die xviii. mensis decembris fuerunt tradite et assignate xvi.
                  littere bullate aperte et ii. clause domino Bernardo de Monteualrano archidiacono
                  Sicalonie in ecclesia Bituricensi apostolice sedis nuncio in regno Dacie deputato.
                  ♦ Que due clause regi Dacie diriguntur. ♦ §&lt;2&gt; ♦ In una littera de
                  patentibus committitur dicto domino Bernardo quod inquirat super longitudine et
                  latitudine ac ualore diocesium Roskildensis et Slewicensis ♦ § &lt;3&gt; ♦ Item in
                  alia sibi committitur quod petat exigat et recipiat legata in subsidium terre
                  sancte in dicto regno Dacie ♦ § &lt;4&gt; ♦ Item in alia dantur sibi stipendia
                  trium florenorum auri postquam negotia Londonensis ecclesie per eum fuerint expe-
                     <pb facs="4490247"/> dita et negociis Romane ecclesie ipsum uacare continget ♦
                  § &lt;5&gt; ♦ Item in alia sibi committitur quod possit exigere et recipere censum
                  seu denarium beati Petri. in regno predicto. ♦ § &lt;6&gt; ♦ Item in alia quod
                  possit recipere decimam quatuor annorum in regno Dacie. ♦ § &lt;7&gt; ♦ Item in
                  alia sibi comittitur quod possit exigere et recipere a prelatis pecuniam collectam
                  de denario beati Petri ♦ §&lt;8&gt; ♦ Item in alia comittitur sibi quod possit
                  exigere racionem a collectoribus fructuum beneficiorum uacancium in regno predicto
                  ♦ § &lt;9&gt; ♦ Item in duabus continetur qualiter dominus papa Clemens v. felicis
                  recordacionis reseruauit sibi decimas sex annorum in dicto regno que fuerunt
                  extracte de regestro dicti domini pape Clementis ♦ § &lt;10&gt; ♦ Item &lt;in&gt;
                  alia committitur sibi quod possit exigere et recipere legata et deposita ecclesie
                  Romane in dicto regno et quecumque alia bona ipsi ecclesie legata. ♦ § &lt;11&gt;
                  ♦ Item in alia comittitur sibi quod possit exigere libros et scripturas
                  collectorum seu exactorum census seu denarit beati Petri in dicto regno ♦ §
                  &lt;12&gt; ♦ Item in alia conceditur sibi securus conductus que dirigitur ad
                  prelatos et personas ecclesiasticas. ♦ §&lt;13&gt; ♦ Item alia securi conductus et
                  quod ab eo non exigatur pedagium leuda uel exactio alia que tam prelatis
                  &lt;et&gt; personis ecclesiasticis. quam baronibus et personis secularibus
                  dirigitur ♦ § &lt;14&gt; ♦ Item in alia comittitur quod exigat decimam sexannalem
                  collectam per iiii<hi rend="sup">or</hi> annos per certos collectores in dicto
                  regno deputatos et residua dicte decime pro duobus annis tunc sequentibus ♦ §
                  &lt;15&gt; ♦ Item in alia sibi committitur quod recipiat omnia legata per
                  quoscumque facta in subsidium terre sancte et que fieri continget prosecutione
                  sibi commissorum negociorum durante ♦ § &lt;16&gt; ♦ Item et in alia sibi
                  committitur quod censum qui denarius beati Petri uocatur exigat et recipiat pro
                  tempore preterito et pro tempore futuro usque ad beneplacitum sedis apostolice. ♦
                  §&lt;17&gt; ♦ Item alia littera stipendiorum quatuor florenorum auri in quibus <pb facs="4490248"/> archiepiscopus Londensis diebus singulis quibus in negociis
                  ecclesie Londensis et ipstus archiepiscopi uacabit prouidere tenetur. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Bernardo de Monteualrano] et iurauit per formam consuetam tilf. i margen ms. </p>
               <p> 25 In una littera etc.] = nr. 274. </p>
               <p> 27-28 Item in alia etc.) cf. indledn. </p>
               <p> 28 petat] herefter overstr. et ms. </p>
               <p> — recipiat] o.l. ms. </p>
               <p> 29 Item in alia etc.] = nr. 273. </p>
               <p> — sibi] herefter overstr. stri ms. </p>
               <p> 1 et negociis indtil continget] tilf. senere ms. </p>
               <p> 1-2 Item in alia etc.) ef. indledn. </p>
               <p> 3 Item in alia etc.) ef. indledn. </p>
               <p> — i margen udfor dette Item tres de predictis litteris ultras [!) istas fuerunt
                  sibi tradite et duplicate ms. </p>
               <p> 4 Item in alia etc.) cf. indledn. </p>
               <p> 5 recipere) herefter overstr. pe ms. </p>
               <p> 6 Item in alia etc.) = nr. 276. </p>
               <p> 7-8 Item in duabus etc.] = nr. 295,296. </p>
               <p> — in] herefter overstr. alia ms. </p>
               <p> 10 Item (in) alia etc.) = nr. 304. </p>
               <p> — (in)] mgl. ms. </p>
               <p> — alia] herefter overstr. et ultima ms. </p>
               <p> 11 recipere] herefter overstr. summam ms. </p>
               <p> 12 Item in alia etc.) cf. indledn. </p>
               <p> 14 Item in alia etc.] = nr. 299. </p>
               <p> 15 securus conductus] rettet fra securum conductum ms. </p>
               <p> 16 Item alia etc.) = nr. 298. </p>
               <p> 17 (et)] mgl. ms. </p>
               <p> 18 Item in alia etc.) ef. indledn. </p>
               <p> — alia] herefter overstr. committitur ms. </p>
               <p> 19 sexannalem)] tilf. o. l. ms. </p>
               <p> — annos] herefter overstr. a ms. </p>
               <p> 20 dicte] 0. I. ms. </p>
               <p> 21 Item in alia etc.) ef. indledn. </p>
               <p> — quod] herefter overstr. exigat ms. </p>
               <p> 23 Item et in alia etc.) cf. indledn. </p>
               <p> 26 Item alia littera etc.)= nr. 266. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> § &lt;1&gt;. Den 18. december blev 16 åbne breve med bulle og to lukkede<ref target="drb1"/> overdraget og overladt herr Bernardus de Montvalent, ærkedegn
                  af Sologne i Bourges kirke, der var udpeget som det apostoliske sædes nuntius til
                  kongeriget Danmark. De to lukkede sendes til kongen af Danmark. § &lt;2&gt;. Ved
                  eet af de åbne breve overdrages det nævnte herr Bernardus at undersøge længden og
                  bredden og værdien af stifterne Roskilde og Slesvig<ref target="drb2"/>. §
                  &lt;3&gt;. Fremdeles overdrages det ham ved et andet brev at opkræve, inddrive og
                  modtage legater til støtte for det hellige land i nævnte kongerige Danmark<ref target="drb3"/>. § &lt;4&gt;. Fremdeles gives der ham ved et andet brev løn på
                  3 guldfloriner, efter at han har afsluttet lundekirkens forretninger og kan
                  hellige sig romerkirkens hverv<ref target="drb4"/>. § &lt;5&gt;. Fremdeles
                  overdrages det ham ved et andet brev at opkræve og modtage skat eller peterspenge
                  i fornævnte kongerige<ref target="drb5"/>. § &lt;6&gt;. Fremdeles ved et andet
                  brev, at han kan modtage 4 års tiende i kongeriget Danmark<ref target="drb6"/>. §
                  &lt;7&gt;. Fremdeles overdrages det ham ved et andet brev at inddrive og modtage
                  indsamlede peterspenge af prælaterne<ref target="drb7"/>. § &lt;8&gt;. Fremdeles
                  overdrages det ham ved et andet brev at fordre regnskab af kollektorerne af ledige
                  beneficiers frugter i fornævnte kongerige<ref target="drb8"/>. § &lt;9&gt;.
                  Fremdeles står der i to breve, hvordan salig ihukommelse pave Clemens 5.
                  reserverede sig seks års tiende i nævnte kongerige; det drejer sig om udtog af
                  nævnte herr pave Clemens' brevbøger<ref target="drb9"/>. § &lt;10&gt;. Fremdeles
                  overdrages det ham ved et andet brev at inddrive og modtage legater og
                  henlæggelser for romerkirken i nævnte kongerige og alt andet gods, der er
                  testamenteret kirken<ref target="drb10"/>, § &lt;11&gt;. Fremdeles overdrages det
                  ham ved et andet brev at kræve bøger og skrivelser fra kollektorer eller opkrævere
                  af en afgift eller peterspenge i nævnte rige<ref target="drb11"/>. § &lt;12&gt;.
                  Fremdeles gives der ham i et andet brev sikkert lejde, hvilket brev sendes til
                  prælater og kirkelige personer<ref target="drb12"/>. § &lt;13&gt;. Fremdeles et
                  andet brev om sikkert lejde, og at der ikke må kræves rejseafgift, vareafgift
                  eller anden afgift, hvilket brev sendes såvel til prælater og kirkelige personer
                  som til baroner og verdslige personer<ref target="drb13"/>. § &lt;14&gt;.
                  Fremdeles overdrages det ham i et andet brev, at han skal opkræve en seksårig
                  tiende indsamlet gennem 4 år ved visse kollektorer, der er udpegede i nævnte rige,
                  og resten af nævnte tiende for de to derefter følgende år<ref target="drb14"/>. §
                  &lt;15&gt;. Fremdeles overdrages det ham i et andet brev, at han skal modtage alle
                  legater, skænket ligegyldigt af hvem, til støtte for det hellige land, og som vil
                  blive skænket under udførelsen af de ham betroede forretninger<ref target="drb15"/>. § &lt;16&gt;. Fremdeles overdrages det ham i et andet brev, at han skal
                  opkræve og modtage den afgift, der <pb facs="4513068"/> kaldes peterspenge for den
                  forløbne tid og for den kommende tid, sålænge det apostoliske sæde anser det for
                     godt<ref target="drb16"/>. § &lt;17&gt;. Fremdeles et andet brev vedrørende
                  dagpenge på 4 guldfloriner, som ærkebispen af Lund er pligtig at forsyne ham med
                  under udførelsen af lundekirkens og ærkebispens forretninger<ref target="drb17"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> denne brevregistratur er delvis forsynet med paragraftegn; nummereringen
                  hidrører fra udgiverne. Det synes mest hensigtsmæssigt at anføre listen samlet og
                  ikke dele den op i enkelte breve, hvis ordlyd vi kender, fordi identifikationen af
                  de enkelte breve i nogle tilfælde er usikker. Registraturen nævner således 4 breve
                  om opkrævning af peterspenge (§§ 5, 7, 11 og 16); i vor tradition kendes kun tre
                  af disse (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200904007'&gt;275&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200927001'&gt;280&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201113004'&gt;300&lt;/a&gt;). Om tiende skal 2 breve handle (§§ 6 og 14), medens kun eet brev er
                  overleveret (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200911001'&gt;278&lt;/a&gt;). Af breve om testamentariske gaver til støtte for det hellige land
                  nævner registraturen to (§§ 3 og 15); vi kender kun eet brev (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200902001'&gt;267&lt;/a&gt;). Af de først
                  nævnte 16 breve kender vi ialt 14. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200904006'&gt;274&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. note 1. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200904005'&gt;273&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> jf. note 1. </p>
                  <p n="drb6"> jf. note 1. </p>
                  <p n="drb7"> jf. note 1. </p>
                  <p n="drb8"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200905001'&gt;276&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb9"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201025001'&gt;295&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201025002'&gt;296&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb10"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201127001'&gt;304&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb11"> jf. note 1. </p>
                  <p n="drb12"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201113003'&gt;299&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb13"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201113002'&gt;298&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb14"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200911001'&gt;278&lt;/a&gt; (se note 1). </p>
                  <p n="drb15"> jf. note 1. </p>
                  <p n="drb16"> jf. note 1. </p>
                  <p n="drb17"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200901001'&gt;266&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
