<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">12000222001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-1-supp">1200-02-22</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Durham</settlement>
                <repository>Cathedral Library</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>CIII f. 159v-160r. Afskrift fra 13. årh.s første fjerdedel</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>C. R. Cheney (udg.), Studia Gratiana XI (1967) 65 nr. 89 - Potthast
                              nr. 1074; Studia Gratiana XI 63 nr. 89</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-1-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1200-02-22" notBefore="1200-02-22" notAfter="1200-02-22" cert="low">[1200.
               22. februar-marts]<note> Dipl. Dan. 1. rk IV nr. 1 er efter al sandsynlighed et
                  referat af nedenstående diplom. Heraf følger dateringen</note>
            </date>
        <placeName>empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Innocens III pålægger kong Filip August af Frankrig at tage
                           den danske konges søster Ingeborg til sig som sin retmæssige
                           hustru</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Idem illustri regi Francorum. Novit ille qui nichil ignorat personam tuam de corde
               puro et conscientia bona et fide non ficta diligimus et ad honorem et profectum
               ipsius ferventi animo aspiramus. Recognoscimus enim et fatemur quod reges et regnum
               Francorum in devocione sedis apostolice pre ceteris regnis et regibus non solum
               prosperitatis tempore set etiam in adversitatis articulo firmius perstiterunt, et
               ideo, preter commune debitum quo cuntis (!) tenemur, asserimus et testamur nos et
               Rome ecclesiam tibi et regno tuo teneri specialiter ad graciam et favorem. Verum
               quanto personam regiam sinceriori caritate diligimus, tanto de hiis que ad salutem
               tuam pertinere noscuntur nos oportet sollicius cogitare, cum et propter debitum
               officii pastoralis coram districto iudice teneamur in novissimo discussionis examine
               de te reddere racionem. Intelligentes ergo pro certo, cum id quasi notorium nulla
               possit tergiversacione celari, quod sentencia illa divorcii, quin immo illius
               ludibrii fabula, contra karissimam in Christo filiam nostram I. Francorum reginam
               illustrem, solam et indefensam et quid ageretur penitus ignorantem ut pote lingue
               Francorum ignaram, subito quasi cum impetu, iuris ordine non servato, fuit
               promulgata, quam velud ipso iure nullam felicis memorie C. papa predecessor noster
               irritam nunciavit, ad quam non oportebat in iudicii forma procedere cum in mandatis
               non sit ordo iudiciarius observandus, intelligentes etiam nichilominus quod, post
               appellacionem ex abundanti ad sedem apostolicam interpositam quam ipsa regina sepe
               fuit per nuncios subsecuta, et post inhibicionem per literas et per nuncios a sede
               apostolica tibi factam ne interim quasi lite pendente aliam superduceres, tu minus
               discreto usus concilio et predictam reginam a te illicite removere ac aliam illicite
               superducere procurasti, serenitatem vestram per literas nostras frequenter curavimus
               ammonere ut superinductam a consorcio tuo removeres et reginam reciperes memoratam,
               faciens ei regalem honorificentiam exiberi (!), iuris tibi licentiam non negantes
               quominus facta restitutione legitima postmodum loco et tempore competentibus
               audiremus benigne si quid contra duceres racionabiliter proponendum; set cum fuisset
               a nobis diutius expectatum in nullo sumus exauditi. Ne vero contra mandatum divinum
               aput nos esset accepcio personarum, si aliter iudicaremus de divitibus et potentibus
               et aliter de pauperibus et abiectis et in manibus nostris esset iniqua mensura et
               statera dolosa ut aliter istis et illis aliter metiretur, dilecto filio nostro P.
               sancte Marie in via lata diacono cardinali tunc temporis legato apostolice sedis
               dedimus in mandatis ut, omni appellacione remota, nisi monitis nostris adquiesceres,
               in totam terram tuam interdicti sententiam promulgaret, ita quod preter baptisma
               parvulorum et penitencias moriencium nullus in ea presumeret divinum officium
               celebrare. Ipse vero manditi nostri fidelis et diligens executor, licet apud Divionum
               ex parte regia fuerit appellatum, idem cardinalis, non ut appellacioni deferret set
               differet ad tempus, ut alibi mandatum nostrum commodius adimpleret, tandem apud
               Viennam, quibusdam achiepiscopis et episcopis convocatis inter quos quidam de regno
               tuo fuere presentes, dictam sentenciam promulgavit, et mandavit eam per literas suas
               quibus eam tenorem literarum inseruit nostrarum inviolabiliter observari. Regalis
               autem sublimitas, quod dolentes referimus, contra eos qui tamquam obbediencie filii
               sentenciam illam servare ceperunt in tantum excanduit quod eos rebus propriis
               spoliatos a sedibus suis compulit exulare, non attendens quod in his que ad eius
               iurisdictionem pertinent temporalem apostolica sedes eam nullatenus impedevit quo
               minus ei obbediatur (!) a subditis set pocius eam adiuvit quociens exspedire (!)
               cognovit; unde nec ipsa spiritualem iurisdictionem apostolice sedis debuit impedire
               quo minus eam posset per sibi subditos excercere. Nuper autem primo dilectos filios
               nostros Michaelem et Walterum milites et postmodum dilectum filium magistrum F.
               decanum Aurelianensem cum literis tuis benigne recepimus et curavimus multipliciter
               honorare, sicut per ipsos poterit plenius tue serenitati patere. Ipsi autem in nostra
               et fratrum nostrorum presencia constituti contra eundem cardinalem ex parte tua
               querimoniam intenderunt, videlicet quod, cum tibi esset certa racione suspectus, post
               appellacionem ad nos interpositam extra fines regni Francorum in terram tuam
               interdicti sentenciam promulgavit; qui eciam in animam tuam promiserunt et obtulerunt
               iurare quod tu coram legatis et delegatis nostris super hoc negocio iuri stabis; et
               quod propter huiusmodi negocium nec per nos nec per alios fueris ex parte nostra
               citatus ut iuri pareres, predictam petentes sentenciam recepta huiusmodi caucione
               iuratoria relaxari. Ceterum ad ea que contra cardinalem obiecerant et eis respondimus
               et tue magnificencie respondemus quod et si fines regni Francie exierat nondum tamen
               fuerat metas legationis sue egressus, cum non solum in regno Francorum set in
               Viennensi, Lugdunensi, Bisuntinensi provinciis iniunctam sibi a nobis legacionis
               sollictudinem suscepisset. Preterea, dictam interdicti sentenciam ipse non edidit set
               pocius explicavit, nec fuit dictator ipsius set verius executor. Unde cum secundum
               ius canonicum et legale ab executoribus non licet appellari (!) nisi forte modum
               excederent exequendo, et nos in literis super hoc directis ad ipsum appellacionis
               obstaculum curavimus inibere (!), huiusmodi appellacioni non fuerat deferendum. De
               suspicionis obiectu, licet eum merito tibi fuisse non credamus suspectum, non tamen
               et si fuisset propter appellacionem interpositam ab eo desistere debuisset ad quod
               non proprio motu set nostro pocius precepto processit. Quod autem nobis offers
               iuratoriam caucionem credimus distinguendum: utrum iuri dictato intelligas an
               dictando. Si iuri dictato, ut videlicet secundum ius quod dictavimus a consortio tuo
               superinductam removeas et reginam recipias antedictam, libenter recipiamus caucionem
               oblatam, immo sine caucione qualibet, si hoc feceris, pro regie dignitatis honore
               sentenciam relaxemus interdicti, dum modo prius episcopi et clerici destituti plenam
               fuissent restitucionem adepti. Si vero iuri dictando, videlicet ut secundum ius quod
               dictabimus affinitatis articulus decideretur, licet te adeo ecclesie Romane credimus
               esse devotum quod sentenciam quam tulerit recipias et observes et ob hoc caucionem
               huiusmodi non petamus, ipsam tamen non denegamus recipere si eam sponte volueris
               exibere (!) ad cautelam, dummodo superinducta remota reginam prius recipias
               memoratam. Ad exequendum autem ius quod dictavimus non erat utique tibi facienda
               citacio set ammonicio premittenda. Cum iuxta canonicas et legittimas sancciones
               acusacione (!) non egeant manifesta, monemus celsitudinem tuam et exortamur (!) in
               domino quatinus deum habens pre oculis quid ad salutem, honorem, et famam tibi maius
               expediat intra te ipsum atenta (!) meditacione revolvas, pensesque sollicite quod
               nichil prodest homini si mundum universum lucretur, anime vero sue detrimentum
               patiatur, et quod non feliciter regnat qui deo eciam observacione catholice
               discipline non servit, cum sevire deo secundum sacre scripture testimonium sit
               regnare. Si enim ut debes sensualitatem subbicias (!) racioni, si diligenter
               inspicias et subtiliter discucias, veraciter intelligas plenius nostre caritative
               dilictionis (!) affectum, quia per hoc non nisi correccionem tuam querimus et
               salutem, officio medentis utentes, quod si forte morbus egrotantis amici unguento
               curari non potest ei a superiori medente satagit subvenire. Speramus autem in domino
               et in potencia virtutis ipsius quod in proximo sencies opem apostolice medicene (!)
               ac, plene curatus tanto devocius nobis in accionibus graciarum assurges quanto nos
               plenius non palpasse fallaciter wlnus tuum set curasse fideliter recognosces. Memor
               esto, fili, dictum prophete dicentis, immo domini pocius per profetam: Popule meus,
               qui beatum dicunt ipsi te decipiunt. Nec patiaris personam regiam olei sacri liquore
               perfusam peccatoris oleo impinguari, nec adquiescas peccatoribus te volentes
               lacerare. Consule, quesumus, conscientiam; consule quoque famam; et mandatis
               apostolicis humiliter aquiescas. Inspiret igitur menti tue is qui ubi wlt spirat, ut
               utilitatem preferres voluntati, quinimmo utilitatem in voluntatem convertas, ut et
               voluntas sit utilis et utilitas voluntaria, et id solum appetas et affectes quod
               utile tibi fuerit et salubre. Hoc autem celsitudinem tuam nolumus ignorare, quoniam
               usque adeo in potencia divine virtutis confidimus et de iustitia et veritate speramus
               quod si vel tecum possemus esse presentes vel presentem te habere nobiscum, nullius
               rancoris scrupulus in pectore remaneret set plenius affectus nostros recognoscens, et
               monimenta nostra reciperes voluntarius et spontaneus adimpleres.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Han, hvem intet undgår, ved, at vi elsker din person af et rent hjerte, god
               samvittighed og troskab, der ikke er forstillet, og at vi med glødende sjæl stræber
               efter dennes ære og gavn. Thi vi anerkender og erklærer, at frankernes konge og
               kongedømme frem for de øvrige konger og kongedømmer har stået fastere i hengivenhed
               for Det apostoliske Sæde i medgangs- som i modgangstider, og derfor fastsætter og
               bevidner vi, at vi og Roms kirke særligt er forpligtet over for dig og dit rige at
               holdes til nåde og gunst. Men så meget vi elsker den kongelige person med oprigtig
               kærlighed, så meget des mere bekymret bør vi betænke de ting, som vides at vedrøre
               din frelse, da vi på grund af det pastorale embedes pligt skylder at afgive
               vidnesbyrd om dig i nærvær af den strenge dommer ved fuldbyrdelsens yderste prøvelse.
               Vi ved derfor med sikkerhed, da det næsten kendte ikke kan skjules med udflugter, at
               hin dom om skilsmisse, rettere: historien om denne spot, imod vor allerkæreste datter
               i Kristus, Ingeborg, frankernes lysende dronning, alene og forsvarsløs og uvidende
               om, hvad der sker, fordi hun ikke kan det franske sprog, pludseligt som et stød på
               uretmæssig vis var blevet forkyndt; dommen som vor forgænger Cølestin, lykkeligt
               minde, erklærede for ugyldig og intet i egen ret, og som det ikke sømmede sig at
               skride ind over for ad rettens vej, eftersom den retmæssige og forskriftsmæssige
               rækkefølge ikke var fulgt; vi ved også fremdeles, at du efter appellen, indbragt for
               det apostoliske sæde, som førnævnte dronning selv - overflødigt - lod følge efter ved
               udsendinge, og efter forbuddet forkyndt dig ved brev og ved udsendinge fra det
               apostoliske sæde, for at du ikke i mellemtiden under den faretruende krise skulle
               tage en anden til ægte, ved at benytte dig af et mindre klogt råd bevirkede både at
               fjerne nævnte dronning fra dig på ulovlig vis og ligeledes ulovligt at tage en anden
               hustru:♦</p>
        <p> Derfor har vi hyppigt sørget for at påminde jeres mildhed ved vort brev, at du skal
               lade dig skille fra din nuværende hustru og tilbageføre nævnte dronning, idet vi ikke
               nægter dig den rettighed, at, så snart den lovlige genindsættelse har fundet sted,
               ville vi på et passende sted og tidspunkt påhøre velvilligt, hvis du på fornuftig vis
               havde noget at indvende herimod. Men skønt vi længe havde ventet herpå, blev vi ikke
               søgt at høre på nogen måde.♦</p>
        <p> Men for at der ikke i modstrid med guddommelig befaling skulle være accept af
               personer, hvis vi dømte anderledes om de rige og mægtige end om de fattige og
               udstødte, og for ikke målet og vægten i vore hænder skulle være ulige og bedragerisk,
               således at for disse udmåltes på én måde, og for hine udmåltes på en anden, gav vi
               vor elskede søn Pietro, kardinaldiakon ved Santa Maria in Via Lata, i befaling, at,
               medmindre du skulle føje vore formaninger, forkynde interdiktets dom over hele dit
               rige, uden appelmulighed, således at ingen her var tilladt at fejre gudstjeneste,
               medmindre det drejede sig om dåben eller syndsforladelse til døende. Skønt der blev
               appelleret fra kongelig side i Dijon, forkyndte samme kardinal, tro og omhyggelig
               eksekutor af vor befaling, efter et stykke tid - ikke fordi han tog hensyn til
               appellen, men fordi han ventede til rette tid, for at han andetsteds des mere
               hensigtsmæssigt kunne fuldføre vor befaling - nævnte dom i Vienne, hvor en forsamling
               ærkebiskopper og biskopper var kaldt sammen herunder en del tilstedeværende fra dit
               rige, og befalede at overholde den ukrænket ved sin skrivelse, hvilken han tilføjede
               ordlyden af vort brev. ♦</p>
        <p> Det er med sorg, vi hører, at den kongelige højhed i så høj grad er blusset op i
               vrede imod dem, der som adlydelsens sønner begyndte at overholde hin dom, at han har
               tvunget dem i eksil, plyndret for deres ejendomme, bortrevet fra deres sæder, uden
               hensyn til, at det apostoliske sæde på ingen måde har stået i vejen for det, som
               vedrører hans temporale jurisdiktion, for at hans undergivne kan adlyde ham; langt
               mere har vi bifaldet den, så mange gange det apostoliske sæde erkendte det
               formålstjenlige heri. Derfor burde den kongelige højhed ikke hindre det apostoliske
               sædes åndelige jurisdiktion, at det ikke kan udøve den over sine undergivne. ♦</p>
        <p> Men for nylig modtog vi med venlighed vore elskede sønner, ridderne Michel og Walter
               og derefter Magister F., dekan i Orléans, med din skrivelse og sørgede for at holde
               dem i ære, som de selv fyldigere kan udlægge for din mildhed. Selv tilstedeværende i
               vor og vore brødres nærvær frembragte de på dine vegne klage imod samme kardinal,
               nemlig at han på trods af at være inhabil over for dig af sikker årsag, havde
               forkyndt interdiktets dom over dit land uden for Frankrigs riges grænser efter appel
               var blevet indbragt for os. De svor fremdeles og lovede ved din sjæl, at du ville
               give møde for retten i denne sag i vore udsendinges og delegeredes nærvær. De
               fremførte, at du med anledning i denne sag hverken var blevet stævnet af os eller af
               andre på vore vegne, for at du skulle stå til doms, og søgte om eftergivelse for
               interdiktet, efter at denne svorne garanti var blevet modtaget. Men vi svarede både
               dem og dermed Din Storhed med hensyn til det, de fremførte mod kardinalen, at, også
               selv om han havde bevæget sig uden for Frankrigs grænser, var han dog på intet
               tidspunkt trådt uden for sin legations område, eftersom han ikke blot havde modtaget
               ambassadørpostens ansvar for Frankrigs rige, men ligeledes i provinserne Vienne, Lyon
               og Besancon. For øvrigt udstedte han ikke selv interdiktet, men udlagde det derimod;
               han dikterede det ikke, men var dets eksekutor. Da ifølge kanonisk lov og
               retmæssighed det ikke er muligt at appellere fra eksekutorer, medmindre de
               overskrider målet kraftigt i udførelsen, og da vi selv sørgede for at forbyde
               appellens hindring i skrivelsen rettet til ham, kunne appellen ikke imødekommes.
               ♦</p>
        <p> Angående beskyldningen om inhabilitet: selv om vi ikke mener, han med rette har
               været inhabil over for dig, skulle han dog ikke - også hvis han havde været på grund
               af indgiven appel - afholde sig fra det, som han ikke af egen indskydelse, men
               snarere på vor befaling har fremledt. ♦</p>
        <p> Med hensyn til, at du tilbyder svoren garanti, mener vi, der skal skelnes, hvorvidt
               det drejer sig om svoren garanti til en afsagt ret eller til en ret, der skal
               afsiges. Hvis til en afsagt ret, nemlig at du fjerner den nye hustru fra dit
               fællesskab og modtager førnævnte dronning i overensstemmelse med den ret, som vi har
               afsagt, modtager vi gerne denne fremførte garanti, ja, vi vil løse interdiktets dom
               for den kongelige ærværdigheds ære endda uden garanti, efter du måtte have gjort
               dette, når blot de forjagede biskopper og klerke først opnår fuld erstatning. Men
               hvis garantien gælder ret, der skal afsiges, nemlig at punktet om slægtskab skulle
               afgøres i overensstemmelse med den ret, som vi vil udsige: selv om vi tror, at du i
               den grad er hengiven til romerkirken, at du vil modtage og overholde en dom, som den
               har fremført, og at vi på grund af dette ikke ikke søger garantien, vil vi dog ikke
               nægte at modtage den, hvis du frivilligt vil fremvise den af forsigtighed, så længe
               blot du først tager nævnte dronning tilbage, efter den hidførte nye hustru er blevet
               fjernet. ♦</p>
        <p> Men til at udføre retten, som vi har afsagt, skulle en stævning under alle
               omstændigheder ikke udfærdiges til dig, men en formaning skulle oversendes. Eftersom
               det åbenlyse i henhold til kanonisk lov og lovlige forordninger ikke behøver at
               påpeges, opfordrer og formaner vi i Herren din højhed, at du efter egen grundige
               overvejelse med Gud for øje vil vende tilbage til det, som gavner din frelse, ære og
               berømmelse mest, og grundigt tager i betænkning, at intet gavner mennesket, om han så
               vinder hele verden, hvis han lider skade på sin sjæl, og at den ikke regerer
               lykkeligt, som ikke også tjener Gud med rettroende disciplin, eftersom det at tjene
               Gud er at regere ifølge den hellige skrifts vidnesbyrd. Thi hvis - sådan som du bør -
               du understiller følelserne fornuften, hvis du gennemser og prøver den omhyggeligt og
               subtilt, vil du des rigeligere forstå vor følelse af velvillig kærlighed, idet vi ved
               denne udelukkende søger din bedring og frelse under udførsel af den lægendes pligt,
               som bestræber sig på at berede en syg ven hjælp fra en højere læge, hvis måske hans
               sygdom ikke kan helbredes med salve. ♦</p>
        <p> Men vi håber i Herren og i Hans dyds formåen, at du snart vil få den apostoliske
               medicins magt at mærke og helt kureret vil rejse dig des mere hengivent over for os ,
               hvad angår taknemmeligheds gerninger, såvel som du vil erkende, at vi ikke på falsk
               vis har kærtegnet dit sår, men kureret det. Thi kom profetens, nej, snarere Herrens
               gennem profeten, ord i hu, søn: "Mit folk, de som kalder sig hellige, snyder dig. Tål
               ikke, at en kongelig person indsmøres i syndens olie, skønt overgydt med hellig olie;
               hengiv dig ikke til dem, der vil ødelægge dig med synd." Rådfør dig med
               samvittigheden, det søger vi, rådfør dig også med dit ry, bøj dig ydmygt for de
               apostoliske befalinger. Lad ham ånde på dit sind, som ånder hvor han vil, for at du
               kan foretrække nytten frem for viljen, ja endda vende nytten til viljen, så at viljen
               er nyttig og omvendt. Søg og stræb kun efter det, som kan være dig nyttigt og
               helsebringende. ♦</p>
        <p> Men hermed ønsker vi dog ikke, at din højhed er uvidende om, eftersom vi i den grad
               har tiltro til den guddommelige dyds magt og håber på retfærdighed og sandhed, at,
               hvis vi enten kunne være til stede sammen med dig eller have dig i vort nærvær, ville
               du frivilligt og spontant opfylde og modtage vore befalinger under anerkendelse af,
               at ingen anklagende vrede er i vort hjerte, så meget des mere fyldt af kærlige
               følelser, det er. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
