<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">12949999002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-2-supp">1294a-00-00b</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt. Teksten kendes fra det pavelige kancellis formularsamling, Arm. 31
                        Vol 72, pag 212-13. Af Dipl. Dan 1. rk. VI nr. 170 fremgår, at dateringen af
                        formelsamlingen ligger før 1294</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Bull. Danicum nr. 1042 - Schillmann nr. 2155</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efrer Bull. Dan. l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-2-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1294-01-01" notBefore="1294-01-01" notAfter="1294-01-01" cert="low">[1294, før]</date>
        <placeName>empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Paven pålægger ærkebispen af Lund, der har forelagt ham beretninger om
                        underne ved Margretes grav i cistercienserklostret i Roskilde, at undersøge
                        og prøve hendes levned og de omtalte undere og give besked om
                        resultatet</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Archiepiscopo. Quod inquiratur de miraculis alicuius sancti canonizandi. Cum,
                  sicut ex parte tua et dil. filiorum prelatorum regni Dacie fuit propositum coram
                  nobis, omnipotens Dominus, prout publice fertur, meritis quondam M(argarete)
                  mulieris, cuius corpus apud monasterium Cisterciensis ordinis requiescit, tot et
                  tanta miracula jugiter operetur, quod ipsius inter ceteros sanctos non invocantur
                  suffragia sit indignum, nos, quos providentia preambula decet festinos in certis
                  et lentos in dubiis inveniri, tuis et eorundem prelatorum devotis supplicibus
                  inclinati, fraternitatem tuam, de qua gerimus in Domino fiduciam pleniorem,
                  presentium auctoritate committimus, quatinus, si adeo super hoc publica fama in
                  partibus illis innotuit, quod tibi et dictis prelatis inquirendum de ipsius vita
                  et miraculis videatur, associatis tibi aliquibus viris religiosis et Deum
                  tementibus de virtute morum et veritate signorum, operibus videlicet et miraculis
                  secundum interrogatoria que sub bulla nostra inclusa mittimus, diligenter inquirens
                  nobis, que inveneris, per tuas litteras studeas fideliter intimare. Alioquin in
                  huiusmodi inquisitionis negotio non procedas. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Til ærkebispen i forbindelse med spørgsmål om miraklerne udgået fra en helgen, der
                  står for at blive kanoniseret. Da den almægtige Herre har forbundet mange og store
                  mirakler til den afdøde kvinde Margretes fortjenester - hendes legeme hviler i
                  cistercienserordenens kloster - således som det i vort nærvær er blevet fremført
                  på vegne af dig og vore elskede sønner prælater i Danmarks rige: i
                  overensstemmelse med, hvad der er offentligt kendt, og fordi det er galt, at
                  hendes forbøn ikke bliver påkaldt blandt de øvrige helgener, og fordi det ved det
                  sømmer sig, at vi ved forudgående omhu findes hastende i sikre sager og langmodig
                  i tvivlsomme, bøjer vi os imod dine og samme prælaters hengivne bønner og
                  overdrager ved nærværende skrivelse dit broderskab, om hvilket vi nærer fyldigere
                  troskab i Herren, at, hvis i den grad det almindelige ry er blevet bekendt med
                  dette i hint land, det synes dig og nævnte prælater nødvendigt at anstille
                  undersøgelse om hendes liv og mirakler, skal du omhyggeligt bekendtgøre skriftligt
                  for os, hvad du har fundet ud af, efter at religiøse og gudsfrygtige mænd er
                  blevet forbundet med dig angående livsførelsens dydighed, tegnenes sandhed og
                  fremdeles miraklerne, idet du omhyggeligt anstiller undersøgelsen i
                  overensstemmelse med de forskrifter, som vi har sendt under vort segl. Og du skal
                  ikke bære dig anderledes ad i undersøgelsen af denne sag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
