<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13009999001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1300_1400</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Danica 188a</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab> rester af Viborgs segl på bagsiden med omskrift
                              [.....]TORV[M.....W]IBERGIESIS CIVITATIS </ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1300-01-01" notBefore="1300-01-01" notAfter="1300-01-01" cert="low">[14.
                  århundrede]</date>
        <placeName>Viborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rådet i Viborg skriver til rådet i Lübeck angående arv efter Herman
                        Loggen til Alekes søn. Aleke og sønnen konstituerer Herman Lindeman til at
                        få arven udleveret</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Honorabilibus uiris et discretis dominis consulibus in Lubeke. consules in
                  Wibergen. obsequise uoluntatis affectum cum salute perhenni ♦</p>
        <p> Noueritis nos ex relatu quorundam uirorum conciuium intelexisse. Quod quidam
                  quondam uestri conciuis nomine Diderick Hederick pie memorie pueris nostri quondam
                  conciuis uidelicet Hermanni Logganis bone recordationis aliquam summam pecuniam in
                  extremis sui <app><lem>testamenti</lem><rdg>med efterfølgende overstreget <q>sui</q>
                     </rdg></app> resignauit. Propter hanc causam constituta coram nobis honesta domina
                  nomine Aleke cum puero unico relicto eiusdem Hermanni eligit et constituit
                  exhibitorem presentium Hermannum dictum Lindeman in uerum tutorem leuandi et
                  exigendi dictam pecunie summam ad utilitatem predictorum quapropter uestre
                  discretioni cum instantiis supplicamus quatinus causa dei et iustitie iam dictum
                  Hermannum in predictis <app><lem>adhibendo uestrum</lem><rdg><q>adhibendis uestris</q> A</rdg></app> presens auxilium beneuole promouere uelitis quod non consimili set maiori
                  cupimus promereri si fuerimus requisiti. ♦</p>
        <p> Datum sub sigillo nostre ciuitatis tergo affixo presentibus in testimonium. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Ærværdige og glimrende herrer rådmænd i Lübeck: rådmændene i Viborg overbringer
                  tjenstvillig viljes stræben med evig frelse. I skal vide, ar vi fra en slægtning
                  til nogle af vore mandlige medborgere har hørt følgende: at en vis mand ved navn
                  Didrik Hederick, forhen jeres medborger, fromt minde, i sit testamente overlod
                  Herman Loggens, forhen vor medborger, godt minde, drenge en vis sum penge. Af den
                  grund valgte og konstituerede den ærlige og i vort nærvær indtrådte Aleke med sin
                  eneste søn efter samme Herman nærværende brevviser Herman Lindeman til sin sande
                  værge til at oppebære og opkræve nævnte sum penge til førnævntes gavn, hvorfor vi
                  beder jeres Ærværdighed med alvorlig forespørgsel, at I, for Guds og retfærdigheds
                  skyld, vil udvise velvillig hjælp og indføre førnævnte Herman i førnævnte, hvilket
                  vi ikke ønsker at gøre os fortjent af i en lignende, men større sag, hvis vi
                  anmodes herom. Givet under vor bys segl hæftet på ryggen af nærværende brev til
                  vidnesbyrd.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
