<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13200517001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-2-supp">1320-05-17</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Wiesbaden</settlement>
                <repository>Staatsarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>40, 86</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab> Ærkebiskop Esgers segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab> Ærkebiskop Rostagnus' segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab> Ærkebiskop Mateos segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab> Ærkebiskop Nicolaus' segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="pendant">
                    <ab> Biskop Andreas segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="6" type="pendant">
                    <ab> Biskop Zacharias' segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="7" type="pendant">
                    <ab> Biskop Guiglelmo af Pozzuolis segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="8" type="pendant">
                    <ab> Biskop Guiglelmo af Pekings segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="9" type="pendant">
                    <ab> Biskop Egidius' segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="10" type="pendant">
                    <ab> Biskop Guidos segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="11" type="pendant">
                    <ab> Biskop Pietros segl </ab>
                  </seal>
                  <seal n="12" type="pendant">
                    <ab> Biskop Francescos segl </ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-2-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1320-05-17" notBefore="1320-05-17" notAfter="1320-05-17" cert="high">1320. 17. maj<note> På diplomets plica er ærkebiskoppen af Triers
                     godkendelsesskrivelse påsat: <q>Nos Balduinus dei gratia sancte Treuerii
                        ecclesie archiepiscopus sacri imperii per gallos archicancellarius Notum
                        facimus uniuersis quod concessionibus indulgentiarum factis ad ecclesiam
                        sanctorum Nicholai et Georgii in Lympurch nostre dyocesis per uenerabiles
                        patres / dominos archiepiscopos episcopos quorum nomina in littera cui etiam
                        nostra cedula infixa est continentur prout rite et prouide facte sunt /
                        exceptis festiuitatibus sanctorum quorum nomina in dicta littera non
                        exprimiuntur et octauis festiuitatum / octauas non habentium / uoluntatem
                        nostram adhibemus ylariter et consensum / eisdem indulgentiis eodem modo /
                        quadraginta dies auctoritate nostra ordinaria adiungentes. ♦ In cuius rei
                        testimonium has litteras nostras sub sigillo nostro predictis litteris /
                        apponi fecimus et appendi . ♦ Datum Erenbretstein septima die iunii anno
                        domini millessimo trecentessimo uicessimo primo</q>. Seglet mangler</note>
               </date>
        <placeName>Avignon</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Indulgensbrev, blandt hvis udstedere er ærkebiskop Esger af
                        Lund</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Uniuersis sancte matris ecclesie filiis ad quos presentes littere peruenerint nos
                  miseratione diuina Esgerus lundensis Rostagnus neopatensis Matheus duracensis et
                  Nicolaus atridensis archiepiscopi Andreas croensis Zacharias suacinensis
                  Guilhelmus puteolansis Guilhelmus ad partes tartarum Egidius adrinopolensis Guido
                  astensis Petrus narniensis et Franciscus gaietans episcopi salutem in domino
                  sempiternam ♦</p>
        <p> Splendor paterne glorie qui sua mundum ineffabili illuminat claritate pia uota
                  fidelium in sua clementissima maiestate sperancium tunc precipue benigno fauore
                  prosequitur cum ipsorum deuota humilitas sanctorum meritis et precibus adiuuatur.
                  ♦</p>
        <p> Cupientes igitur ut ecclesia parochialis sanctorum Nicholai et Georgii de Lympurg
                  Treuerensis diocesis congruis honoribus frequentetur et a christifidelibus
                  energiter ueneretur . omnibus uere penitentibus et confessis qui ad ipsam
                  ecclesiam in festiuitatibus infrascriptis uidelicet sanctorum Nicolaii Georgii
                  natalis domini circumcisionis epiphanie ramis palmarum parasceues resurrectionis
                  ascensionis pentecostes corporis Christi sancti Iohannis baptiste apostolorum
                  Petri et Pauli omniumque aliorum apostolorum euanglistarum omnium sanctorum sancte
                  crucis assumptionis natiuitatis purificationis et annunciationis beate Marie
                  semper uirginis sanctorum Laurentii Uincentii Martini Stephanii Ieronimi Gregorii
                  Augustini aliorumque martirum et confessorum sanctarum Margarete Katerine Marie
                  Magdalene Agathe Anne Agnetis undecim millium uirginum aliarumque omnium uirginum
                  et uiduarum ac in omnibus et singulis diebus dominicis quadragesime et in
                  dedicatione eiusdem ecclesie et per octauam earundem festiuitatum causa deuotionis
                  orationis aut peregrinationis acceserint . necnon qui ad fabricam luminaria
                  ornamenta seu queuis alia dicte ecclesie necessaria manus porrexerint adiutrices
                  aut qui in eorum testamentis uel extra aurum argentum uestimenta seu aliqua alia
                  caritatiua subsidia dicte ecclesie et eius campanilis legauerint donauerint seu
                  procurauerint aut qui corpus Christi uel oleum sacrum cum infirmis po[rten]tur
                  secuti fuerint aut qui in serotina pulsatione campanile flexis genibus ter aue
                  Maria dixerint . et qui cimiterium eiusdem ecclesie circumiuerint et pro animabus
                  omnium inibi in Christo requiescentium et omnium fidelium defunctorum orationem
                  dominicam cum salutatione angelica pia mente et deuota dixerint quotienscumque
                  premissa uel aliquid premissorum deuote fecerint de omnipotentis dei misericordia
                  et beatrorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi . singuli nostrum
                  quadraginta dies indulgentiarum de iniunctis eis penitentiis misericorditer in
                  domino relaxamus dummodo diocesanis uoluntas ad id acceserit et consensus . ♦</p>
        <p> In eius rei testimonium presentes litteras sigillorum nostrorum fecimus
                  appensione muniri . ♦</p>
        <p> Datum Auinione xvii. die mensis maii anno domini m°. ccc°. quarto pontificatus
                  domini Iohannis pape xxii. anno. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Alle den hellige moder kirkes sønner hvem nærværende brev kommer i hænde hilser
                  vi Esger af Lund, Rostagnus af Lepanto, Mateo af Durazzo og Nicolaus af Ochrida,
                  ærkebisper, Andrea af Croja, Zacharias af Soazzo, Guiglelmo af Pozzuoli, Guiglelmo
                  af Peking, Egidio af Edirne, Guido af Asti, Pietro af Narni og Francesco af Gaeta,
                  biskopper, evig frelse i Herren. Den faderlige glories strålelys, som skinner på
                  verden med sin ufattelige glans, følger de troendes fromme og forhåbningsfulde
                  bønner i hans allernådigste majestæt, særligt med gunstig velvilje når deres
                  hengivne ydmyghed understøttes af helgenernes fortjenester og bønner. Da vi
                  således begærer, at sognekirken for Sankt Nicolaus og Sankt Georgius i Limburg i
                  Trier stift frekventeres med passende æresbevisninger og energisk holdes i ære af
                  Kristi troende, eftergiver hver enkelt af os, barmhjertigt i Herren, med støtte i
                  den almægtige Herres barmhjertighed og hans apostles, Peter og Paulus, myndighed
                  40 dage af den pålagte kirkestraf til alle dem, der oprigtigt angrende og
                  bekendende og som med hengivenhed, bøn eller på pilgrimsfærd besøger denne kirke
                  på følgende højtider: Sankt Nicolaus og Georgius, Herrens fødsel, omskæring,
                  tilsynekomst, palmesøndag, langfredag, opstandelsen og himmelfart, pinse, Kristi
                  legems dag, Sankt Johannes Døberen, apostlene Peter og Paulus, alle andre apostle,
                  helgener og evangelister, hellig kors, den evige jomfru Marias optagelse, fødsel,
                  renselse og budbringelse, Sankt Laurentius, Vincent, Martin, Stephan, Jeronimus,
                  Gregorius, Augustin og de øvrige martyrer og bekendere, Sankt Margrete, Katerine,
                  Maria Magdalene, Agathe, Anne, Agnete, de 11.000 jomfruer og alle øvrige jomfruer
                  og diakonisser, på hver og en søndag i quadragesima, på indvielsesdagen for kirken
                  og på ugedagen efter samme højtider; endvidere til dem, som udstrækker hjælpende
                  hænder til bygningsfondet, vinduer, udsmyknig eller hvad som helst andet af nævnte
                  kirkes fornødenheder; eller til dem, som i eller uden for deres testamenter
                  skænker, giver eller skaffer guld, sølv klæder eller anden velgørende
                  understøttelse for nævnte kirke og dens klokketårn; eller dem, som følger Kristi
                  legeme eller den hellige olie ved frembærelsen til de syge, eller dem, som ved
                  klokkens aftenslag knælende fremsiger Ave Maria 3 gange, eller dem, som går
                  omkring samme kirkes kirkegård og fremsiger den guddommelige bøn med englehilsen
                  og et fromt og hengivent sind for alle de dér hvilende i Kristus og alle de
                  troende afdødes sjæle. Dette så mange gange de oprigtigt udfører førnævnte
                  handlinger eller nogen af førnævnte handlinger, når blot stiftsbiskoppens velvilje
                  og samtykke er tilfaldet dette. Til denne sags vidnesbyrd har vi ladet nærværende
                  skrivelse fæstne med vore segls vedhæng. Givet i Avignon den 17. dag i måneden maj
                  i Herrens 1320nde år i hr. pave Johannes 22ndes 4de år.<note>Forneden er hæftet
                     ærkebiskoppen af Triers godkendelsesskrivelse fra 7. juni 1321: <q>Vi Balduin
                        af Guds nåde ærkebiskop over Triers hellige kirke, det hellige riges
                        ærkekansler hos gallerne, gør bekendt for alle, at vi gerne udviser vort
                        velvillige samtykke til de indrømmelser af aflad, som retmæssigt og
                        omsigtsfuldt er blevet gjort til kirken for Sankt Nicolaus og Georgius i
                        vort stift ved de ærværdige herrer og fædre ærkebiskopper og biskopper, hvis
                        navne indeholdes i det brev, til hvilket også vor billet er hæftet, under
                        tilføjelse af 40 dage på vor kanoniske myndighed på samme måde til samme
                        aflad, idet dog højtiderne for de helgener, som ikke nævnes i omtalte brev,
                        undtages, og ligeledes ugedage for højtider, som ikke har sådanne. Til denne
                        sags vidnesbyrd har vi ladet denne vor skrivelse under vort segl fæstne og
                        vedhænge til førnævnte skrivelse. Givet på Ehrenbreitstein den 7nde dag i
                        juni i Herrens 1321nde år.</q>
                  </note>
               </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
