<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13510508001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1351-05-08</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Danica nr. 107</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>rester af Randers' segl på bagsiden i lysebrunt voks med omskrift
                              SIGILLV[M.....]ENIORVM.....RVS</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1351-05-08" notBefore="1351-05-08" notAfter="1351-05-08" cert="high">1351. 8. maj</date>
        <placeName>Randers</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rådet i Randers skriver til rådet i Lübeck angående overdragelse af
                        arv til Niels Pedersen fra dennes afdøde onkel, Nicolaus Brun. Peder Munk
                        udnævnes ved samme lejlighed til prokurator</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Uiris prouidis et discretis. dominis consulibus in Lybeke. consules randrusienses
                  quidque reuerentie honorisque poterint in domino cum salute. ♦</p>
        <p> Nouerit uestra reuerenda discretio. quod anno domini m°c°c°c°.l° primo die octaua
                  Philippi et Iacobi constitutus coram nobis. Nicolaus dictus Peterssøn. fratruelus
                  cuiusdam Nicolai Brun uestri conciuis. qui se legittimum heredem eiusdem Nicolai
                  Brun. per testimonium multorum bonorum edocebat. exhibitori presentium Petro dicto
                  Munck nostro burgensi plenam et sufficientem commisit auctoritatem. omnem et
                  singulam hereditatem ipsam post mortem ipsius Nicolai Brun iure deuolutam.
                  exigendi et leuandi per leges uestras si necesse fuerit extorquendi. unde uestram
                  discretionem intime habemus exoratam. ut ipsum Petrum dictum Munck. ad dictam
                  hereditatem obtinendam. et in aliis negotiis suis uelitis amore nostri
                  amicabiliter promouere. quibus etiam sibi presentatis ab omni secundaria monitione
                  manebitis quiti et soluti. de quo ad nos fidem et plenarium respectum habeatis
                  fiduciam super hiis per promissum nostrorum conciuium uidelicet Olaui dicti Litwat
                  et Esberni Gladiatis testificati sumus copiose. ♦</p>
        <p> Datum sub sigillo nostre ciuitatis in testimonium presentibus appressum. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vise og glimrende mænd, herrer rådmænd i Lübeck, tilskikker rådmændene i Randers
                  hvad de kan af hengivenhed og ære i Herren med frelse.</p>
        <p>Jeres højtærede Vished skal vide, at i Herrens 1351nde år på Philips og Jacobs
                  oktavdag fremstod i vort nærvær Niels Pedersen, nevø af en vis Nicolaus Brun,
                  jeres medborger. Han erklærede ved mange gode mænds vidnesbyrd at være samme
                  Nicolaus Bruns legitime arving og overdrog nærværende brevviser, Peder Munk, vor
                  borger, fuld og tilstrækkelig myndighed til at opkræve og hæve al den arv, som med
                  ret er tilfaldet efter samme Niels Bruns død, om nødvenigt at uddrive den ved
                  jeres love. Og vi beder på det mest indtrængende jeres Vished, at I af kærlighed
                  til os vil hjælpe denne Peder Munk frem til at oppebære den nævnte arv og i hans
                  andre forretninger. Efter disse ting er blevet ham overdraget, vil I forblive kvit
                  og løst fra alle yderligere krav, om hvilket I skal have fuld tro og tillid til
                  os.</p>
        <p> Om disse anliggender har vi i rigelig grad modtaget ed ved vore medborgere Oluf
                  Litwats og Esbern Gladiatis' løfte.</p>
        <p> Givet under vor bys segl, vedhæftet til vidnesbyrd for nærværende skrivelse. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
