<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13670718001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1367-07-18</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Danica 147</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Stubbekøbings segl i ufarvet voks</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Dokumentet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Diplomatarium Danicum 3. rk. VIII nr. 44 (registreret)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1367-07-18" notBefore="1367-07-18" notAfter="1367-07-18" cert="high">1367. 18. juli</date>
        <placeName>Stubbekøbing</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rådet i Stubbekøbing til rådet i Lübeck angående en arvesag</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Commendabilibus et circumspectis uiris dominis proconsulibus et consulibus
                  ciuitatis Lubicensis amicis suis dilectis consules et ciues in Stůbbekopinghe
                  servitii reuerencie et honoris quantum possunt. ♦</p>
        <p> Honestatibus uestris declaramus ueraciter lympide palamque testificantes in hiis
                  scriptis Nicholaum Petersson conciuem nostrum dilectum presencium oblatorem esse
                  seu fuisse filium sororis cuiusdam Matthei Terling hiis diebus in uestra ciuitate
                  ut didicimus feliciter in domino defuncti. eundemque esse proximum heredem ad
                  medietatem unius nauis post obitum ipsius apud uos derelicte ac instrumentorum
                  huic pertinentium necnon ad aliqua bona. cum eadem naui acquisita. nullumque ad
                  hoc esse heredem sibi eque propinquum. ♦</p>
        <p> Quapropter beneuolencie uestre presentibus deuote supplicamus quatenus amore
                  iusticie et intuitu servitii nostri predictum Nicholaum Petersson conciuem nostrum
                  ad <app><lem>asequicionem</lem><rdg>= assecutionem</rdg></app> ac expeditam precepcionem dicte medietatis nauis et instrumentorum
                  pecuniarum et bonorum que sibi iure hereditario inde cedere poterunt admittere et
                  sinceriter promotum habere dignemini cum effectu habituri ad nos firmum et securum
                  respectum cum plena fide quod de dicta medietate nauis instrumentis pecuniis et
                  bonis et aliis quibuscumque sibi inde presentatis nulla secundria monicio uel
                  aliqua alia noua actio subsequi debeat quomodolibet in futurum uolentes uos et
                  omnes quorum interesse de hiis omnibus seruare penitus indempnes. super quibus a
                  predicto Nycolao Petersson et suis amicis sufficientem recepimus cautionem. ♦</p>
        <p> In premissorum testimonium sigillum uniuersitatis nostre duximus presentibus
                  apponendum. ♦</p>
        <p> Anno domini m°ccc°lx septimo dominica die post diuisionem apostolorum.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Anbefalelsesværdige og omsigtsfulde mænd, herrer borgmestre og rådmænd i byen
                  Lübeck, vore elskede venner, rådmænd og borgere i Stubbekøbing med så meget de
                  formår af tjenstvillighed, ærbødighed og ære. Vi erklærer over for jeres
                  ærværdigheder med sandt klart og åbenlyst vidnesbyrd i denne skrivelse, at Niels
                  Pedersen, vor elskede medborger, nærværende brevviser, er eller har været søn af
                  søsteren til en vis i disse dage i jeres by lykkeligt i Herren afdød Matthias
                  Terling, som vi har forstået, og at den samme er nærmeste arving til halvdelen af
                  et hos jer efterladt skib efter dennes død og halvdelen af det til dette skib
                  tilhørende udstyr og i øvrigt arving til noget med dette skib erhvervet gods, og
                  at ingen er nærmere arving end han. Derfor beder vi jeres godgørenhed hengivent
                  med nærværende skrivelse, at I med velvilje værdiges af kærlighed til retfærden og
                  på tilskyndelse af vor tjenstvillighed at bringe og give førnævnte Niels Pedersen
                  vor medborger adgang til besiddelse og ubesværet opnåelse og på forhånd
                  overtagelse af halvdelen af nævnte skib og udstyr, penge og gods, som med arveret
                  heraf kan tilfalde ham, idet I kan nære fast og sikker tiltro til os med fuld
                  troskab, at ingen yderligere krav eller en eller anden anden tiltale angående
                  nævnte skibs halvdel, udrustning, penge og gods og alt andet således overdraget
                  ham på nogen måde bør følge i fremtiden, idet vi ønsker at holde jer og alle
                  andre, hvem alt dette vedrører, fuldkommen skadesløse. Om dette har vi modtaget
                  fyldestgørende garanti fra førnævnte Niels Pedersen og hans venner. Til dettes
                  vidnesbyrd har vi tilføjet vort bys segl til nærværende skrivelse. I det Herrens
                  1367nde år på søndagen efter apostlenes deling. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
