<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13670711001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1367-07-11</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Gdansk</settlement>
                <repository>Biblioteka Polskiej Akademii Nauk</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Ms. Marienbibliothek fol. 244 f. 36r-v (beg. 15. årh.)</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Preussenland 35 (1997) 14 Nr. 1. Preuss. UB. VI, 2 (2000) 336 nr.
                           596a. - Prutz AM 6 (1869) 206</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Preuss. UB l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1367-07-11" notBefore="1367-07-11" notAfter="1367-07-11" cert="low">[1367. efter 11. juli]<note>De preussiske stæder havde sluttet sig sammen med
                     nederlandske stæder, englænderne og flamlænderne den 11. juli 1367. Brevet må
                     være fra tiden herefter og må være til Lübeck eller en anden af de vendiske
                     stæder</note></date>
        <placeName>empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>[De preussiske stæder] takker [Lübeck] for et brev til flådens
                        høvedsmand med henvisning til en dansk troppekoncentration i Øresund og
                        beretter om afsendelsen af 40 nederlandske og preussiske skibe dertil og
                        beder om nødvendigt om støtte til disse.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Obsequiose promptitudine uoluntatis. Domini et amici karissimi, noueritis nos
                  dignanter amanterque suscepisse litteras uestras monitorias missas capitaneo
                  tocius apud nos classis, in quibus scripseratis Dacie regem iacere in Norsund
                  ualde fortem hostiliter cum exercitu copioso nos et nostros inpugnaturum. Pro
                  quibus quidem litteris uobis regraciamur perimmensum. Uerumptamen, antequam
                  littere uestre de eodem ad nos deuenere, ipsi Campenses, illi ex Zudirse, Anglici,
                  Flamingi et nos pariter preparauimus XL naues meliores, quas habuimus,
                  uelificaturas ballast propere uersus Norsund uel Gelland. Peruenerunt cum multis
                  hominibus ualde bene armatis sagittariisque. Qui cum ante Norsund uel Gelland
                  peruenerunt, qualiter in Norsund stant seu se disponent, uelit temptari; quibus si
                  indiguerint et uos requisitos habuerint, cum nauibus et hominibus armatis,
                  inquantum poteritis, indefesse subueniatis, ut eo melius nos et uos una dampna
                  intollerabilia amouere Deo adiuuante ualeamus. Pro quo nos petimus ampliori, qua
                  possumus, prece uolentes pro eo uestris iugiter precaminibus coaptari. In Christo
                  ualete. Datum sub secreto, quo utimur ad presens, anno etc. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Med redebon og føjelig vilje. I skal vide, kæreste herrer og venner, at vi
                  elskeligt og med velvillighed har modtaget jeres påmindelsesbreve sendt til
                  høvedsmanden over hele vores flåde, i hvilket brev I skrev, at Danmarks konge lå i
                  Øresund, særdeles stærk og fjendtlig med en veludstyret hær, for at bekæmpe os og
                  vore. Vi takker jer umådeligt for dette brev. Imidlertid forholder det sig sådan,
                  at vi, før jeres brev ankom til os, og ligeledes de fra Zuidersøen, englændere og
                  flamlændinge havde udrustet 40 bedre skibe til at sejle ballast<note>Der må menes
                     mandskab</note> ilsomst mod Øresund eller Gellen. De er ankommet med mange
                  stærkt bevæbnede mænd og bueskytter. Da disse er nået frem til Øresund eller
                  Gellen, vil det undersøges, hvordan de kommer til at stå eller fordele sig. Hvis
                  de får brug for støtte, og vi beder jer herom, skal I, så godt I overhovedet
                  formår, komme uden nølen for at vi sammen med jer desto bedre med Guds hjælp
                  formår at afværge utålelig skade. For dette formål beder vi med så stor bøn, som
                  vi kan, idet vi selv ønsker at indordne os jeres bønner uophørligt for dette. Vær
                  styrket I Kristus. Givet under seglet, som vi bruger for nærværende, år og så
                  videre.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
