<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13680499001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1368-04a-00</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Gdansk</settlement>
                <repository>Biblioteka Polskiej Akademii Nauk</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Ms. Marienbibliothek fol. 244 f. 44v (begyndelsen af 15.
                           århundrede)</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Preussenland 35 (1997) 17 Nr. 8; Preuss. UB. VI, 2 (2000) 378 nr. 668b
                           - H. Prutz AM 6 (1869) 207</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Preuss. UB l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1368-04-01" notBefore="1368-04-01" notAfter="1368-04-01" cert="low">[1368. Slutn. af april]<note> Angående datering: ifølge diplomet fra 1368. 12.
                     april har kongen forladt Kolberg 10 april og er nået frem til Posen midt i
                     måneden. Breslau fik besked elleve dage efter, så brevet må være affattet sidst
                     på måneden</note>
               </date>
        <placeName>[Breslau]</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>[Breslau] meddeler [Thorn], at man har erfaret, at kongen af Danmark
                        opholder sig hos starosten i Posen og har til hensigt at klage over Preussen
                        og søstæderne hos den polske konge</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Seruiciosa salutacione nutuque amicabilis complacencie prelibatis. Amici
                  karissimi, iuxta uestrarum peticionum intencionem nuper uestris literis nobis
                  intimatam laboriosi fuimus scrutiniis hincinde diversimodis inuestigatis, quamuis
                  ad inuictissimi domini nostri presenciam imperatoris statim nostrum nuncium
                  direximus inter cetera uestri ob amorem indaganda, nobis relatum extitit, quod
                  dominus rex Dacie peruenisset in Pozenania&lt;m&gt; ciuitatem ad dominum
                  starostam, capitaneum regis Polonie generalem, et ibidem moram secum continuando
                  bene per xi dies et adhuc perseverans et capitaneo proposuisse querimoniis,
                  &lt;quod&gt; timore perplexus de Prussia et mari annexis ciuitatibus ipsum regnum
                  suum et partes Dacie exire opporteret, petens ab eodem capitaneo super hiis
                  consilium et iuuamen oportunum; eciam quod similia niteretur querulari regi
                  Polonie, sed, ut intelleximus, nec dominus rex nec capitaneus sint aduertentes
                  dictis suis uerbis. Ideo, quid uobis consultum super hiis fore uidebitur, animo
                  poteritis deliberare consultiuo. Ceterum dei suffragante consilio et auxilio, si
                  qua perceperimus, vobis sine mora referemus.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Tjenstvillig hilsen og venskabelig velvilligheds samhørighed forudskikket. Kæreste
                  venner, i henhold til intentionen i jeres bønskrifter, for nylig gjort bekendte
                  for os ved jeres brev, har vi anstrengt os med overvejelser og heraf forskellige
                  former for undersøgelser: vi har til vor herre, den særdeles uovervundne kejsers
                  nærvær straks sendt vores bud blandt de øvrige ting, der skal opsøges på grund af
                  kærlighed til jer, og vi har fået det svar, at hr. kongen af Danmark var nået til
                  byen Posen til hr. starosten, den polske konges generalhøvedsmand, og han opholdt
                  sig der uophørligt gennem 11 dage og fremsatte vedvarende klager for høvedsmanden,
                  fordi han havde nødvendigt at forlade sit rige og Danmarks egne, slået af frygt
                  for Prøjsen og de forbundne stæder på havet, idet han søgte råd og gunstig hjælp
                  fra samme høvedsmand angående dette. Ligeledes anstrengte han sig for at bringe de
                  samme klager for den polske konge, men, efter hvad vi har forstået, giver hverken
                  hr. kongen eller høvedsmanden opmærksomhed til disse hans taler og ord. Derfor,
                  hvad der synes at skulle rådslås om angående dette, kan I granske i jeres sjæl. Vi
                  vil berette øvrigt for jer uden nølen, hvis vi hører noget, med Guds gunstige råd
                  og hjælp.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
