<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13690526001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1369-05-26</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Varia 180</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>rester af Sarstedts segl på bagsiden</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1369-05-26" notBefore="1369-05-26" notAfter="1369-05-26" cert="high">1369. 26. maj</date>
        <placeName>Sarstedt</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rådet i Sarstedt skriver til rådet i Lübeck angående en
                        arvesag.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Sollertibus et commendabilibus uiris dominis proconsulibus et consulibus ciuitatis
                  Lubicensis suis amicis quam dilectis. consules opidi Tzerstede parati obsequi
                  salutem ad beneplaciti integritatem. cum diuina sospitate. ♦</p>
        <p> Reuerencie uestre significamus per presentes quod conpresentes coram nobis
                  discrete persone Iohannes et eius soror Hanna eiusdemque Hanne filius Iordanus
                  dicti de Lobeke burgenses in Tzerstede nobis exposuerunt Iohannem Lobeke dictorum
                  Iohannis et Hanne <app><lem>fratrem legitimum</lem><rdg><q>sororem legitimam</q> A</rdg></app> nuper ante Copenhaghen occisum ipsis nonnulla bona in suo testamento sub
                  uestro consulatu posito. dedisse ac rationabiliter assignasse. ♦</p>
        <p> Quare. cum propter eas legitimas nequeant omnes huiusmodi cause persecucioni
                  personaliter interesse. fecerunt elegerunt et constituerunt concordantes discretos
                  uiros Iohannem et Iordanum auunculos dictos de Lobeke in eorum ueros legitimos ac
                  plenipotentes procuratores actores solicitores et nuntios singulares ad petendum
                  extorquendum leuandum uniuersa et singula bona huiusmodi †per memoratos Iohannem
                  et Iordanum dictos de Lobeke ac sorori sue† in dicto testamento data seu legata ad
                  faciendum ad hec omnia que fuerint oportuna et sibi uisa expedire. quasi †nosmet†
                  omnes essent presentes. gratum et ratum perpetuo tenturi quicquid per dictos eorum
                  procuratores actum seu secutum fuerit in premissis. ♦</p>
        <p> Quo circa uestre honestatis magnitudines <app><lem>rogamus</lem><rdg><q>roguamus</q>, A</rdg></app> intime per presentes. quatenus omnia et singula huiusmodi bona pretacta
                  sepedictis procuratoribus in hac parte integraliter et expedite traderi faciatis
                  et presentari habituri ad nos firmum et securum respectum cum fide credula. quod
                  de omnibus bonis presentibus sibi uirtute presencium sic traditis et presentatis
                  nulla uos uel aliquem uestrorum posterior monicio ulterior impeticio. seu aliqua
                  noua actio subsequi debeat quomodolibet in futurum uolentes uos ac premissorum
                  bonorum expositores inde reddere penitus indempnes. ♦</p>
        <p> Super quo et nos a discretis uiris Iohanne et Iordano presentibus predictis
                  fideiussorum cautionem recepimus sufficientem. ♦</p>
        <p> Datum anno domini m°ccc°lxix° in profesto sancte trinitatis sub secreto nostro
                  presentibus in premissorum testimonium tergotenus appenso.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Kloge og anbefalelsesværdige mænd, herrer borgmestre og rådmænd i Lübeck særdeles
                  kære venner beredvillige og føjelige rådmænd i Sarstedt hilsen til velviljes
                  fuldstændighed med guddommelig frelse. Vi gør ved nærværende brev bekendt for
                  jeres excellencer, at de kære personer Johan, hans søster Hanna og dennes søn
                  Jordan, kaldet de Lobeke, borgere i Sarstedt i vort nærvær har vist os, at nævnte
                  Johans og Hannas legitime bror, Johan Lobeke, nylig afgået ved døden foran
                  København, skænkede og overdrog dem rimeligt en del gods i sit under jeres råd
                  anbragte testamente. Derfor, eftersom de ikke alle formår at være personligt til
                  stede i anledning af arven til denne sags forfølgelse, har de i enighed gjort,
                  valgt og udnævnt omsigtsfulde mænd, onklerne Johan og Jordan kaldet de Lobeke til
                  deres legitime og fuldmægtige prokuratorer, agenter, rådgivere og særlige
                  udsendinge til at søge, kræve og oppebære alt det i nævnte testamente givne eller
                  skænkede gods; til at gøre alt i denne forbindelse som forekommer dem opportunt og
                  hensigtsmæsssigt, som om de selv alle var til stede. Og de vil godkende og
                  stadfæste i evighed, hvad som helst der afhandles eller opnås angående det
                  førnævnte ved nævnte deres prokuratorer. Derfor beder vi jeres ærværdigheds
                  storheder indstændigt ved nærværende skrivelse om, at I vil sørge for fuld og
                  uhindret udlevering og overdragelse af alt dette førnævnte gods til de oftnævnte
                  prokuratorer i denne sag, idet I skal have fast og sikker tiltro til os med
                  troværdig sikkerhed, at angående alt det dem formedelst denne skrivelse
                  overleverede og udleverede gods skal ingen senere krav, yderligere anklage eller
                  retsstævning følge jer eller nogen som helst anden af jeres på nogen måde i
                  fremtiden, idet vi vil holde jer og dem, der udleverer førnævnte gods, fuldkommen
                  skadesløse. Om dette har vi modtaget fyldestgørende garanti fra fønævnte,
                  tilstedeværende Johan og Jordan. Givet i Herrens 1369nde år på dagen før Sankt
                  Trinitatis under vort sekret, fæstnet til nærværende skrivelse på ryggen til
                  vidnesbyrd om førnævnte.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
