<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13870919001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4-supp">1387-09-19</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Holsatica nr. 292</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Wismars segl i rødt voks, meget velbevaret</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den tidligere østblok</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>gml</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-4-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1387-09-19" notBefore="1387-09-19" notAfter="1387-09-19" cert="high">1387. 19. september</date>
        <placeName>empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rådmændene i staden Wismar meddeler, hvilke betingelser der i 1386 i
                        Lübeck under mægling hos dronning Margrete og stæderne Hamburg, Lüneburg,
                        Rostock, Stralsund og Wismar blev aftalt for et forlig i striden mellem
                        greverne af Holsten og Lübeck</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="empty"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="empty">
        <p>Alle den ienen de dessen ieghenwardeghen bre{e}ff seen edder horen lesen begehre
                  wi raetmanne der stat to der Wismer witlik to wesende vnde betughen opembare dat
                  de beschedenen manne her Marquard Bantzekowe vnde her Johan Tuckezwert vser stat
                  borghermestere de in deme iare neghest gheleden weren to Lub<ex>eke</ex> ouer den
                  deghedinghen vmme de twidracht vnde maninghe de de van Lubeke hadden tieghen en
                  deel der holsten heren manne alze vmme de schicht dat ze we{e}ren mit Detleue vnde
                  Godschalk Gotendorpe vor erer stat vnde wolden en de aff ghewůnnen hebben vnde
                  ze liues vnde godes vorderuet hebben vnde vmme den dotslag de an eren vogheden
                  vnde de{e}nren ghescheen was der de heren greue Clawes greue Alph vnde greue
                  Gheerd van Holsten vnde de van Lub<ex>eke</ex> an beident tziden bleuen bi der
                  hoocheborn vorstinnen Margareten koninghinnen to Norweghen vnde bi den steden
                  Hamborg Lunenborg Rostok Straless<ex>und</ex> vnde bi den vorscr<ex>euenen</ex>
                  vnser stat borghermesteren. Des hebben de suluen vnse borghermestere vns ghezecht
                  vnde bericht<ex>et</ex> dat en des vordenke dat id ghedeghedinghet vnde ghesproken
                  wart in desser wys alze hir naschreuen steyt: To deme ersten male alzo dat de iene
                  de de van Lub<ex>eke</ex> dor der schicht willen erer stat vnde den dotslag erer
                  voghede vnde deenre alrede voruest<ex>et</ex> hebben den scolen de
                     vorb<ex>enomeden</ex> heren van Holsten vorbeden ere lant slote vnde vere vnde
                  scolen en beden oft se dar bouen in ere lant quemen dat ze zik denne ieghen zee
                     vorwar<ex>et</ex> wolden hebben vnde scolen ere viende darvmme wesen
                     vn<ex>de</ex> scolen zee ok voruesten vn<ex>de</ex> like den van
                     Lub<ex>eke</ex> veruolghen vnde scolen in ereme lande beeden dat ze
                     num<ex>m</ex>ent huze houe edder spyze. Weret dat id dar bouen iemend dede de
                  scal like den vorscr<ex>euenen</ex> voruesteden schuldig wesen ok scolen de
                     vorb<ex>enomeden</ex> heren van Holsten den van Lubeke vnde den eren ghunnen
                  ere vere lant vnde slote open to wezende ere vyende de van der vorscr<ex>euen</ex>
                  schicht ere viende sin edder viende werden to arghende vnde scolen en ok darto
                  behulpen wesen sůnder vppe vorsten vnde heren vnde scolen sik ok nicht mit en
                  zonen daghen edder vreden sůnder de van Lub<ex>eke</ex> noch de van
                     Lub<ex>eke</ex> sunder zee. Ok scolen de suluen heren van Holsten ke{e}zen
                  ve{e}re ůte deme raede to Lub<ex>eke</ex> vnde de van Lubeke scolen ke{e}zen
                  ve{e}re vte deme rade der heren van Holsten vn<ex>de</ex> de achte scolen dat
                  vnder zik ke{e}zen oft de ienne de hirna mer der holsteschen heren man van den van
                     Lub<ex>eke</ex> der vorscr<ex>euenen</ex> schicht vnde dotslag erer voghede
                  vnde de{e}nre vnde oft dar iement raed vnde daed mede ghehat hadde vnde oft ze
                  hirna{e} mer iement houede husede edder spyzede beteghen wert schuldich si edder
                  nicht . Werden ze des enes dat hee schuldech sy so scolen de heren van Holsten den
                  mit den van Lub<ex>eke</ex> voruesten vnde voruolghen konen ze ok des nicht
                  e{e}nes weerden so scholen de achte ene tyd dar to nemen dat ze zik des beuragen.
                  Is hee unsculdech dat he des ghenete vnde konen de achte des nicht enes werden oft
                  hee schuldech si edder nicht so scholen de achte des e{e}nes werden vnde macht
                  hebben wo he zik der ticht vor den achten vndleddeghen schole. Vnde wer<ex>et</ex>
                  sake dat de vorscr<ex>euenen</ex> heren van Holsten ere eruen vnde
                     naekomelingh<ex>e</ex> edder de van Lub<ex>eke</ex> vnde de ere beschedeghet
                  worden van den eren vyenden de ze tozamende voruest<ex>et</ex> hebben wat hulpe
                  den heren van Holsten eren eruen vnde nakomelingh<ex>en</ex> de van
                     Lub<ex>eke</ex> edder de heren van Holsten den van Lub<ex>eke</ex> ieghen de
                  suluen don scholen dat schal staen to de suluen achten alzo dat malk deme andren
                  truwelken helpe vn<ex>de</ex> mit truwen meene sůnder arghelist. Vnde
                     wer<ex>et</ex> dat iement storue van den veren de darto koren weerden vte deme
                  rade to Lub<ex>eke</ex> so scolen de heren van Holsten enen andren in de stede
                  wedder ke{e}zen. Des ghelyk scolen de van Lub<ex>eke</ex> wedder keezen oft iement
                  storue vte deme ra{e}de der heren van Holsten Vnde alle desse
                     vorscr<ex>euenen</ex> deghedinghe scholen de heren van Holsten den van Lubeke
                  in eren breuen bezeghelen vnde de breue vnde deghedinghe scholen den van
                     Lub<ex>eke</ex> in al eren andren breuen de ze hebben to neneme schaden komen.
                  Vnde des to tůghe dat vnse borghermestere vorb<ex>enomet</ex> alle desse
                     vorscr<ex>euenen</ex> stucke vns ghezeght vnde bericht<ex>et</ex> hebben so
                  hebbe wi raedmanne der stat to der Wismer vnse grote ynghezeghel vor dessen
                  ieghenwardeghen breff ghehenghen laten de gheuen vnde screuen is na godes bort
                  duzent iaer drehundert iaer in deme souen vnde achtenteghesten iare des neghesten
                  donredaghes vor der hochtyd sunte Mathewes des hilgh<ex>en</ex> apostels vnde
                  ewangelisten. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi rådmænd i staden Wismar begærer og bevidner åbenbart, at det skal være
                  vitterligt for alle dem, der ser dette nærværende brev eller hører det læse, at de
                  kloge mænd, hr. Markvard Bantzekow og hr. Johan Tuckezwert, vor stads borgmestre,
                  som i sidst forgangne år var i Lübeck til forhandlingerne angående den strid og de
                  retskrav, som de fra Lübeck havde mod en del af de holstenske herrers mænd, nemlig
                  angående den tvist, som de havde med Detlev og Godskalk Gotendorp ved deres stad,
                  hvor de ville have aftvunget dem den og ødelagt dem på liv og gods, og angående
                  det drab, som var begået på deres fogeder og tjenere, i hvilken sag de herrer grev
                  Klaus grev Adolf og grev Gerhard af Holsten og de fra Lübeck på begge sider bad om
                  at få en afgørelse hos den højbårne fyrstinde Margrete, dronning af Norge og
                  stæderne Hamburg, Lüneburg, Rostock, Stralsund og hos vor stads førnævnte
                  borgmestre. Dertil har de samme vore borgmestre sagt til os og berettet, at de
                  huskede, at det blev forhandlet og aftalt på denne måde, som herefter står
                  skrevet: For det første således, at de, som allerede havde erklæret dem fra Lübeck
                  fredløse på grund af den tvist med deres stad og drabet på deres fogeder og
                  tjenere, dem skulle de førnævnte herrer af Holsten nægte adgang til deres land,
                  slotte og færger og skulle meddele dem, at hvis de alligevel kom til deres lande,
                  så ville de erklære krig mod dem, og de skulle være deres fjender og skulle også
                  dømme dem fredløse og forfølge dem ligesom dem fra Lübeck og skulle i deres land
                  aflægge ed på, at de aldrig ville huse dem, give dem herberge eller mad. Skulle
                  det ske, at nogen alligevel gjorde det, så skal de være skyldige ligesom de
                  førnævnte fredløse, og de førnævnte herrer fra Holsten skal lade deres færger,
                  land og slotte stå åbne for dem fra Lübeck for at skade deres fjender, som er
                  deres fjender på grund af den førnævnte tvist eller bliver deres fjender, og de
                  skal også være dem behjælpelige, undtagen mod fyrster og herrer, og skal heller
                  ikke forsone sig med dem, holde møde eller slutte fred uden dem fra Lübeck, ej
                  heller skal de fra Lübeck gøre det uden dem. Endvidere skal de samme herrer af
                  Holsten vælge fire fra rådet i Lübeck, og de fra Lübeck skal vælge fire fra
                  herrerne af Holstens råd, og de otte skal afgøre det indbyrdes, om den af de
                  holstenske herrers mænd, der herefter yderligere bliver anklaget af dem fra Lübeck
                  angående den førnævnte tvist og drabet på deres fogeder og tjenere, skal anses for
                  skyldig eller ej, og hvis nogen havde bidraget med råd og dåd og herefter
                  yderligere husede dem, gav herberge eller mad. Bliver de enige om, at han er
                  skyldig, så skal herrerne af Holsten dømme ham fredløs og forfølge ham sammen med
                  dem fra Lübeck, men kan de ikke blive enige om det, så skal de otte fastsætte en
                  tid, hvor de rådslår om det. Er han uskyldig, skal han nyde godt af det, og kan de
                  otte ikke blive enige, om han er skyldig eller ej, så skal de otte blive enige og
                  fastsætte, hvordan han skal rense sig for anklagen over for de otte. Og skulle det
                  ske, at de førnævnte herrer af Holsten, deres arvinger og efterkommere eller de
                  fra Lübeck og deres blev forulempet af deres fjender, som de sammen har erklæret
                  fredløse, hvad hjælp de fra Lübeck skal yde herrerne af Holsten, deres arvinger og
                  efterkommere, eller herrerne af Holsten skal yde dem fra Lübeck, det skal være op
                  til de samme otte, således at hver hjælper den anden i troskab og i tro mening
                  uden svig. Og skulle det ske, at nogen døde af de fire, som er valgt dertil fra
                  rådet i Lübeck, så skal herrerne af Holsten vælge en anden i stedet. Ligeledes
                  skal de fra Lübeck vælge en anden, hvis nogen døde fra herrerne af Holstens råd.
                  Og alle disse førnævnte aftaler skal herrerne af Holsten besegle for dem fra
                  Lübeck i deres breve, og brevene og aftalerne skal ikke komme til nogen skade for
                  dem fra Lübeck med hensyn til alle deres andre breve, som de har. Og til
                  vidnesbyrd om, at vore førnævnte borgmestre har sagt os og berettet alle disse
                  førnævnte punkter, så har vi rådmænd i staden Wismar ladet vort store segl hænge
                  på dette nærværende brev, som er givet og skrevet efter Guds fødsel 1300 år, i det
                  87. år nærmeste torsdag før hellige apostel og evangelist sankt Matthæus'
                  fest.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
