<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010312001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-032</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">34</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">27</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1460 21. december af Kristian 1</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1460 21. december af Kristian 1., tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa1"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>T.K.I.A. A.I. 0. (tidl. Gl. kgl. Saml. fol. 1150). Registrum
                           Christierni Iᵐⁱ p. 66</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. T.K.I.A. A.I. 0. (tidl. Gl. kgl. Saml. fol. 1150). Registrum
                  Christierni Imi p. 66. Aarsberetn. fra Geheimearch. II Tillæg 5 nr. 4; Registrum
                  König Christian des Ersten 51 nr. 31 - Reg. Dan. nr. *3696; Rep. nr. 4417. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Aarsberetn. fra Geheimearch. II Tillæg 5 nr. 4; Registrum König
                              Christian des Ersten 51 nr. 31 - Reg. Dan. nr. *3696; Rep. nr. 4417</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa1</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-12" notAfter="1401-03-12"> 1401. 12. marts</date>
        <placeName cert="high">Haderslevhus</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hertug Gerhard 6. af Slesvig erklærer, at Otto Tinhuus, kantor, og
                           hele kapitlet i Haderslev har afstået nogle grunde, gårde og beboelser
                           nord for kirkegården som vederlag for nogle andre grunde i Haderslev, og
                           tager kapitlet og dets gods under sin beskyttelse</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:52.665+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:52.665+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Gherhardus dei gracia dux Slesswicensis comes Holtzacie Stormarie et in Schouwenborch
               omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus
               omnibus presentibus et futuris quod sub anno domini millesimo quadringentesimo primo
               die beati Gregorii pape in castro nostro Hadersleue constitutus coram nobis
               honorabilis uir dominus Otto Tedinghusencantor et totum capitulum ecclesie
               Hadersleuensis ad instanciam precum nostrarum resignabant et dimittebant omnes fundos
               curias et habitaciones ab aquilonari parte cimiterii sitas tali modo quod opidani in
               illis residerent et omni anno darent terragium ecclesie ad fabricam ♦ Et in
               recompensam dictorum fundorum assignauimus cantori et capitulo omnes fundos et terram
               a curia Hinrici Scheel usque ad fossatum inter claustrum et opidum sine omni onere
               ciuili cum omni libertate ad residenciam canonicorum perpetuo possidere ♦ Nos igitur
               ob complacenciam nobis factam propter deum et salutem anime nostre et progenitorum
               nostrorum bona ecclesie beate Marie in Hadersleff et capituli ibidem ubicumque in
               nostro territorio sita sub nostra pace et <app><lem>protectione</lem><rdg>herefter overstreget <q>suspicu</q> Aa1</rdg></app> suscipimus specialiter defendenda dimittentes dicte ecclesie et capitulo bona
               sua ab omni expedicionis grauamine impeticione exactoria excessibus tam quadraginta
               quam trium marcarum de familia in suis bonis residentibus ceterisque solucionibus
               oneribus et seruiciis omnibus ad ius nostrum spectantibus libera pariter et exempta
               precariis uero <app><lem>&lt;que&gt;</lem><rdg><q>uel</q> Aa1. </rdg></app>nobis a communitate dantur saluis nobis et <app><lem>exeptis</lem><rdg> = exceptis</rdg></app> districte per graciam nostram prohibentes ne quis aduocatorum nostrorum
               eorundem officialium seu quisquam alius cuiuscunque condicionis aut status existat
               ipsam ecclesiam capitulum familiam aut colonos in suis bonis residentes aut eorum
               familiam contra huiusmodi libertatis graciam sibi a nobis indultas inquietare
               presumat uel audeat quoquomodo sicuti ulcionem nostram duxerit euitandam etcetera.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Gerhard, af Guds nåde hertug af Slesvig, greve af Holsten, Stormarn og Schauenburg,
               til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Vi gør vitterligt for alle
               nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1401 på paven sankt Gregors dag var den
               hæderværdige mand hr. Otto Tinhuus, kantor, til stede for os på vor borg i Haderslev,
               og han og hele kapitlet ved kirken i Haderslev oplod og afstod på vore indtrængende
               bønner alle grunde, gårde og beboelser nord for kirkegården på denne måde, at
               byboerne skulle bo i dem og hvert år give landgilde<!--1)--> til kirkens bygningsfond. Og
               som vederlag for nævnte grunde har vi overgivet kantoren og kapitlet alle grunde og
               land fra Henrik Skeels gård til graven mellem klostret og byen uden al borgerlig
               tynge, at besidde med al frihed som bolig for kannikerne. På grund af den velvilje,
               der er vist os, tager vi derfor for Guds og vor sjæls og vore forfædres frelses skyld
               Vor Frue kirke i Haderslev og kapitlets gods sammesteds, hvor det end ligger i vort
               område under vor fred og beskyttelse som særligt værn, idet vi over for nævnte kirke
               og kapitel erklærer dets gods frit og i lige måde undtaget fra al ledings tynge,
               ombudsmandens krav, såvel 40 som tre marks bøder af de undergivne, der bor på det
               gods og alle de øvrige betalinger, byrder og tjenester, der hører til vor ret; men vi
               forbeholder os og undtager de beder, der gives os af byen, og vi forbyder strengt
               under vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder, sammes officialer eller nogen
               som helst anden, hvilken stilling eller stand han end indtager, drister sig til eller
               vover på nogen som helst måde at forulempe denne kirke, dette kapitel, disse
               undergivne eller landboer, der bor på deres gods, eller deres husstand i modstrid med
               denne frihed og nåde, der er bevilget dem af os, såfremt han ønsker at undgå vor hævn
               o.s.v. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
