<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010706001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-112</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">117</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">95</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 93 f. 196r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin til venstre: <q>A. de Portugr<ex>uario</ex>
                              </q>. Efter
                              teksten registrators egenhændige bemærkning: <q>N.</q> (=
                                 <q>Nicolaus</q>) <q>XXIIII de Beneuento</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat 93 f. 196r. I marg. til venstre A. de Portugruario.
                  Efter teksten (f. 197r) registrators egenhændige bemærkning N. (= Nicolaus) XXIIII
                  de Beneuento/ APD II 141 nr. 1009. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 141 nr. 1009</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 52</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-07-06" notAfter="1401-07-06"> 1401. 6. juli</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger magister Jeronimus Sydenberg, kapellan
                           og apostolisk auditør, at overdrage Jens Mår, kannik i Viborg, provstiet
                           sammesteds, hvortil han var valg af kapitlet, men hvorpå Niels Kølsen
                           havde rejst krav, hvis det under den løbende proces ved kurien viser sig,
                           at ingen af dem har ret til provstiet</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:34.635+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:34.635+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Bonafacius</lem><rdg>det forventede <q>etcetera</q> herefter mgl. Aa</rdg></app> dilecto filio magistro Ieronimo Sydenbergh capellano nostro et causarum
               palatii apostolici auditori salutem etcetera. ♦ Religionis zelus uite ac morum
               honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
               dilectus filius Iohannes Maarch canonicus ecclesie Wybergensis ordinis sancti
               Augustini fidedigno commendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam
               liberales/ ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte ipsius Iohannis peticio
               continebat quod olim prepositura dicte ecclesie quam quondam Iohannes Nicolai dicte
               ecclesie prepositus dum uiueret obtinebat per ipsius Iohannis Nicolai obitum qui
               extra Romanam curiam decessit uacante dilecti filii capitulum dicte ecclesie uocatis
               omnibus qui uoluerunt potuerunt et <app><lem>potuerunt et debuerunt</lem><rdg><q>debuerunt et potuerunt</q> med omflytningstegn Aa</rdg></app> electioni huiusmodi commode interesse die ad eligendum prefixa ut est moris
               conuenientes in unum prefatum Iohannem Maarch in ipsorum et dicte ecclesie prepositum
               concorditer elegerunt <app><lem>&lt;et&gt;</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> ipse Iohannes Maarch electioni huiusmodi illius sibi presentato decreto
               consenciens eam obtinuit auctoritate ordinaria confirmari/ ♦ Et deinde orta inter
               ipsum Iohannem Maarch et dilectum filium Nicolaum Keulli qui se gerit pro canonico
               dicte ecclesie super dicta prepositura quam Iohannes Maarch uigore electionis et
               confirmacionis huiusmodi se assecutum fuisse canonice illamque aliquamdiu tenuisse et
               possedisse et tunc eciam tenere et possidere pacifice et quiete dictumque Nicolaum se
               electioni comfirmacioni et assecucioni huiusmodi contra iusticiam opposuisse et
               opponere ac fecisse et facere quominus ipse Iohannes Maarch preposituram eandem
               posset pacifice possidere Nicolaus uero predicti eandem preposituram ad se de iure
               spectare asserebant prout asserunt materia questionis et causa huiusmodi ad sedem
               apostolicam legitime introducta/ nos causam <app><lem>appellacionis</lem><rdg>understreget Aa</rdg></app> huiusmodi tibi ad instanciam dicti Iohannis Maarch audiendam commisimus et
               fine debito terminandam/ tuque in causa huiusmodi ad nonnullos actus citra tamen
               conclusionem inter partes ipsas diceris processisse/ ♦ Cum autem sicut eadem peticio
               subiungebat a nonnullis asseratur neutri dictorum Iohannis Maarch et Nicolai in
               prefata prepositura seu ad eam ius competere et sicut accepimus prepositura ipsa
               adhuc ut prefertur uacare noscatur nos statum cause huiusmodi habentes presentibus
               pro sufficienter expresso ac uolentes eidem Iohanni Maarch qui eciam eiusdem ordinis
               professor existit premissorum meritorum suorum intuitu graciam facere specialem
               ipsumque in eadem ecclesia amplius honorare discrecioni tue per apostolica <app><lem>&lt;scripta&gt;</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> mandamus quatinus si per euentum litis huiusmodi tibi constiterit neutri
               dictorum Iohannis Maarch et Nicolai in dicta prepositura seu ad eam ius habere
               preposituram ipsam cuius fructus redditus et prouentus uigintiquinque marcharum
               argenti puri secundum communem extimacionem ualorem annuum non excedunt siue ut
               premittitur aut alias quouis modo uel ex alterius cuiuscumque persona seu per
               assecucionem alterius beneficii ecclesiastici apostolica auctoritate collati uel per
               liberam resignacionem alicuius per eum de illa apud sedem uel extra curiam predictas
               eciam coram notario publico et testibus sponte factam seu per constitucionem felicis
               recordacionis Iohannis pape XX II predecessoris nostri que incipit Execrabilis uacet
               eciam si tanto tempore uacauerit quod eius collacio iuxta Lateranensis statuta
               concilii <app><lem>ad</lem><rdg>herefter understreget <q>sedem</q> Aa</rdg></app> dictam sedem legitime deuoluta aut prepositura ipsa ex eo generaliter quod
               illam obtinens eam in quemcumque euentum ex uoluntate sedis predicte dimittere
               tenebatur uel alias specialiter disposicioni apostolice reseruata ac curata et
               dignitas maior post pontificalem in dicta ecclesia <app><lem>existat</lem><rdg><q>existant</q> Aa</rdg></app> et super ea alias inter aliquos lis cuius statum presentibus haberi uolumus
               pro expresso in palacio causarum apostolico uel alibi pendeat seu remanserit indecisa
               et persona per cuius factum ultimo uacauit sedis predicte capellanus notarius nuncius
               uel alias officialis aut fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum collector
               uel succollector seu dicte sedis uel alicuius ex uenerabilibus fratribus nostris
               sancte Romane ecclesie cardinalibus familiaris fuerit aut damnate memorie Roberto
               olim basilice duodecim apostolorum presbitero cardinali tunc antipape qui se
               Clementem V II ausu sacrilego nominabat uel aliis per processus apostolicos
               condemnatis adheserit dummodo ipse Iohannes Maarch alias in dicta prepositura
               intrusus non fuerit et tempore date presencium non sit in ea alicui specialiter ius
               quesitum cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Iohanni <app><lem>Maarth</lem><rdg>med 2. <q>a</q> tilf. o.l. Aa</rdg></app> auctoritate nostra conferre et assignare procures inducens per te uel alium
               seu alios eundem Iohannem Maarch uel procuratorem suum eius nomine in corporalem
               possessionem prepositure iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem auctoritate et
               defendens inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac faciens ipsum Iohannem
               March uel dictum procuratorem pro eo ad eandem preposituram ut est moris admitti
               sibique de ipsius prepositure fructibus (---) non obstantibus tam pie memorie
               Bonifacii pape V II I. predecessoris nostri quam aliis quibuscumque constitucionibus
               apostolicis necnon statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis iuramento
               confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si aliqui super
               prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus personatibus uel officiis dicte ecclesie
               speciales (---) quibus omnibus prefatum Iohannem Maarch in assecucione dicte
               prepositure uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem dignitatum
               personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si
               uenerabili fratri nostro <app><lem>..</lem><rdg> = Lagoni</rdg></app> episcopo <app><lem>Wybergensi</lem><rdg>herefter overstreget <q>ue</q> Aa</rdg></app> et capitulo prefatis uel quibusuis (---)/ quodque de dignitatibus personatibus
               uel <app><lem>officiis</lem><rdg>herefter overstreget <q>ad eorum collacio</q> Aa</rdg></app> dicte ecclesie aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem
               prouisionem presentacionem electionem seu quamuis (---) effectus huiusmodi gracie
               impediri valeat quomodolibet (---) mencio specialis/ aut si prefatus Iohannes Maarch
               presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius
               ecclesie. racione dicte prepositure solitum (---) prestet/ ♦ Nos enim exnunc irritum
               decernimus (---) attemptari/ ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum secundo nonas iulii
               anno duodecimo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius til sin elskede søn magister Jeronimus Sydenberg, vor kapellan og
               apostolisk auditør i det apostoliske palads, hilsen o.s.v. Den nidkære fromhed, det
               sædelige liv, den vandel og den rosværdige retskaffenheds øvrige dyder og
               fortjenester, for hvilke vor elskede søn Jens Mår, kannik ved kirken i Viborg af
               sankt Augustins orden, anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os
               til at vise ham nådig gavmildhed. En ansøgning, der for nylig blev forelagt os på
               denne Jens' vegne, indeholdt, at da provstiet ved nævnte kirke, som afdøde Jens
               Nielsen, provst ved nævnte kirke, besad, mens han levede, fordum blev ledigt ved
               denne Jens Nielsens død, han, som afgik ved døden uden for den romerske kurie, mødtes
               vore elskede sønner kapitlet ved nævnte kirke, efter at en dag, som det er skik,
               forud var fastsat til valg, idet alle var tilkaldt, som bekvemt ville, skulle og
               kunne deltage i dette valg, og valgte endrægtigt fornævnte Jens Mår til deres og
               nævnte kirkes provst, og denne Jens Mår, der samtykkede i dette valg, efter at dets
               afgørelse var overgivet ham, opnåede, at det stadfæstedes med stiftbiskoppelig
               myndighed. Og da der dernæst opstod anledning til strid mellem denne Jens Mår og vor
               elskede søn Niels Kølsen, som udgiver sig for at være kannik ved nævnte kirke, som
               nævnte provsti, som Jens Mår forsikrede, at han i kraft af dette valg og denne
               stadfæstelse havde opnået på kanonisk vis og havde siddet inde med og besiddet det
               temmelig længe og da ligeledes sad inde med og besad det ukæret og roligt, og at
               nævnte Niels mod retfærdigheden havde modsat sig og modsatte sig dette valg, denne
               stadfæstelse og opnåelse og havde virket og virkede mod, at denne Jens Mår ukæret
               kunne besidde samme provsti, men fornævnte Niels forsikrede, at samme provsti med
               rette tilhørte ham, således som de forsikrer, og da denne sag på lovformelig vis blev
               henført til det apostoliske sæde, har vi på nævnte Jens Mårs indtrængende opfordring
               overladet Dig at høre denne appelsag og føre den til en tilbørlig afslutning, og du
               siges at være skredet til nogle handlinger i denne sag, dog uden afslutning mellem
               disse parter. Men da, således som samme ansøgning tilføjede, det forsikres af nogle,
               at der ikke tilkommer nogen af nævnte Jens Mår og Niels ret angående fornævnte
               provsti eller til det, og dette provsti, således som vi har hørt, stadig vides at
               være ledigt, og da vi anser denne sags stilling for fyldestgørende udtrykt med dette
               brev og ønsker at vise samme Jens Mår, som ligeledes er munk af samme ordne, særlig
               nåde i betragtning af hans fornævnte fortjenester og yderligere hædre ham i samme
               kirke, pålægger vi Dig, gode søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis det ved udfaldet
               af denne strid står Dig klart, at ingen af nævnte Jens Mår og Niels har ret angående
               nævnte provsti eller til det, med al ret og tilbehør på vor myndighed skal sørge for
               at overdrage og anvise samme Jens dette provsti, hvis frugter, indtægter og
               indkomster ikke overstiger 25 mark lødigt sølv i årlig værdi ifølge den almindelige
               indtægtsangivelse<!--1)-->, hvad enten det er ledigt som fornævnt eller iøvrigt på enhver
               måde eller fra en hvilken som helst anden person eller ved opnåelse af et andet
               kirkeligt beneficium, der er overdraget med apostolisk myndighed, eller ved, at en
               eller anden frivilligt af egen drift har givet afkald på det ved fornævnte sæde eller
               uden for fornævnte kurie ligeledes i nærværelse af en offentlig notar og vidner eller
               ved vor forgænger - salig ihukommelse - pave Johannes 22.s bestemmelse, som begynder:
               Forbandelsesværdig<!--2)-->, selv om det har været ledigt så lang tid, at dets overdragelse
               ifølge Laterankonciliets bestemmelser<!--3)--> lovformeligt er hjemfaldet til nævnte sæde,
               eller dette provsti i almindelighed, fordi den, der besad det, i hvert tilfælde
               ifølge fornævnte sædes vilje skulle afstå det, eller iøvrigt særligt er reserveret
               for apostolisk rådighed og er forbundet med sjælesorg og er den største dignitet
               efter den biskoppelige i nævnte kirke, og der iøvrigt mellem nogle svæver eller er en
               uafgjort strid i det apostoliske retspalads eller andetsteds, hvis stilling det er
               vor vilje skal anses for udtrykt med dette brev, og den person, ved hvis handling det
               sidst blev ledigt, har været fornævnte sædes kapellan, notar, nuntius eller official
               iøvrigt eller indsamler eller underindsamler af frugter og indkomster, der skyldes
               det apostoliske kammer eller i tjeneste ved nævnte sæde eller hos en af vore
               ærværdige brødre den hellige romerske kirkes kardinaler eller har været tilhænger af
               Robert - fordømmelig ihukommelse - , kardinalpræst af basilika S S. X II Apostoli,
               dengang modpave, som i forbryderisk forvovenhed kaldte sig Clemens 7. eller af andre,
               der er domfældet ved apostoliske processer, når blot denne Jens Mår iøvrigt ikke har
               trængt sig ind i nævnte provsti, og der på tidspunktet for dette brevs givelse ikke
               særligt er søgt ret for nogen angående det. Du skal fremdeles med samme myndighed
               personlig eller ved en eller flere andre indføre samme Jens Mår eller hans
               befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte provsti og dets omtalte
               ret og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver ulovlig besidder er
               fjernet derfra, og skaffe denne Jens Mår eller nævnte befuldmægtigede for ham, som
               det er skik, antagelse til samme provsti og sørge for, at der fuldt ud (---)4)
               oppebørsler af dette provsti, idet Du (---)4), uanset såvel vor forgænger - salig
               ihukommelse - pave Bonifacius 8.s som alle andre apostoliske sædvaner samt
               bestemmelser og sædvaner ved denne kirke, der strider herimod, selv om de er
               bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller en hvilken som helst anden
               bekræftelse, eller uanset om nogen af nævnte sæde eller dets legater har fået
               særskilt brev på, at de skal have provision på digniteter, personater eller officier
               ved nævnte kirke, eller almindeligt (---)4). Det er nemlig vor vilje, at fornævnte
               Jens Mår frem for alle disse skal have fortrinsret til at opnå nævnte provsti, men at
               der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
               digniteter, personater eller officier eller beneficier; (Din overdragelse skal
               endvidere gælde), uanset om vor ræværdige broder Lave, biskop af Viborg og fornævnte
               kapitel eller hvilke som helst (---)4), og at digniteter, personater eller officier
               ved nævnte kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller
               særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation, valg eller anden rådighed
               (---)4) virkningen af denne vor nådesbevisning på nogen som helst måde kan bidrage
               (---)4) særlig omtalte sted; (Din overdragelse skal også gælde), hvis fornævnte Jens
               Mår ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde
               denne kirkes bestemmelser og sædvaner på grund af nævnte provsti, når blot (---)4) i
               egen person. Thi vi erklærer det fra nu af ugyldigt (---)4) anderledes i denne sag.
               Givet ved S. Pietro i Rom den 6. juli i vort (pontifikats) tolvte år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
