<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010320001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-034</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">36</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">29</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Flensborg</settlement><repository>Stadsarkiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Hospitals Urk. nr. 9</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>22.5</width><height>15.5 (plica: 3.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Skrevet med samme hånd som nr. 57 = 1401. 27. marts</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Thomas Pedersen Juls segl af ufarvet voks med grøn skjoldplade. S'
                                 THOMAS IWLL om skjold, skrådelt fra højre</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Flensborg stadsarkiv. Hospitals Urk. nr. 9. Perg. 22,5 × 15,5
                  (plica 3). Thomas Pedersen Juls segl af ufarvet voks med grøn skjoldplade. S'
                  THOMAS IWLL om skjold, skrådelt fra højre. Brevet er skrevet med samme hånd som
                  nr. 57 = 1401. 27. marts. Rep. nr. 4418 (i udtog) - Zeitschr. f. Schlesw.-Holst.
                  Gesch. XVI 199 nr. 2; Graber, Das Archiv 63 nr. 4. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4418 (i udtog) - Zeitschr. f. Schlesw.-Holst. Gesch. XVI
                              199 nr. 2; Graber, Das Archiv 63 nr. 4</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-20" notAfter="1401-03-20"> 1401. 20. marts</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Thomas Pedersen Jul oplader Ivar Pedersen Jul alt det gods, der
                           var tilfaldet ham efter afdøde Ejler Jul i og uden for Flensborg.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:45.017+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:45.017+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Ik Ta<ex>m</ex>mes Peterson. de Iwl gheheyten is vn<ex>de</ex> myne eruen. bekennen
                  vn<ex>de</ex> betughen openbare in desme breue vor al den ghe<ex>n</ex>nen de ene
               zeen edder høren lezen. dat wy vplaten rechtliken vn<ex>de</ex> redeliken. Ywer
               Petersonde Iwl gheheten is vnde synen rechten eruen. al dat erue vn<ex>de</ex> al dat
               ghud. dat vns anghestoruen is vn<ex>de</ex> to vallen mach. yd lygghe bynnen
               Flensborch. edder buten Flensborch also van Eler Iwls weghen dem got ghenedich sy.
                  vn<ex>de</ex> ik Ta<ex>m</ex>mes Peterson vorbynomet vnde myne eruen scholen
                  vn<ex>de</ex> willen. den vorscreuenen Ywer Peterson vn<ex>de</ex> sine
                  erue<ex>n</ex> nu<ex>m</ex>mer mere schuldighen mit worden mit daden edder mit
               werken in nenen steden also van des ghudes weghene. vn<ex>de</ex> louen dat in ghuden
               truwen stede vn<ex>de</ex> vaste to holdende zunder alle arghelist vn<ex>de</ex>
               hulperede de my Ta<ex>m</ex>mes Peters<ex>on</ex> vorbynomet vn<ex>de</ex>
                  myne<ex>n</ex> erue<ex>n</ex> vromen møghen. vn<ex>de</ex> dem vorscreuenen Ywer
                  Peters<ex>on</ex> vn<ex>de</ex> sinen eruen schaden møghen. ♦ To ener groterer
               bewisinghe vnde betuchnisse al desser vorscreuenen stucke. so hebbe ik
               Ta<ex>m</ex>mes Peters<ex>on</ex> vorbynømet myn ingheseghel mit ia vn<ex>de</ex> mit
               willen vn<ex>de</ex> mit wol beradenem m{ov}de ghehenghet laten vor dessen bref. de
               gheuen vn<ex>de</ex> screuen is na godes boort veertyen hůndert iar. vn<ex>de</ex>
               in deme neghisten iare dar na. des neghisten sondaghes vor palmen. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Jeg, Thomas Pedersen, kaldet Jul, og mine arvinger erklærer og bevidner ved dette
               brev åbenlyst for alle dem, der ser det eller får det læst op, at vi retmæssigt og
               redeligt oplader Ivar Pedersen, kaldet Jul, og hans retmæssige arvinger al den arv og
               alt det gods, vi har fået i arv og som kan tilfalde os fra salig Ejler Jul, hvad
               enten det ligger i eller uden for Flensborg. Jeg, førnævnte Thomas Pedersen, og mine
               arvinger skal og vil aldrig mere på nogen måde skylde førnævnte Ivar Pedersen og hans
               arvinger noget mere angående godset, hverken med ord, gerninger eller arbejde. Vi
               lover at overholde dette i fast og urokkeligt troskab uden svig eller undskyldninger,
               der måtte gavne mig, førnævnte Thomas Pedersen, og mine arvinger og skade førnævnte
               Ivar Pedersen og hans arvinger. Til større sikkerhed og vidnesbyrd for alle disse
               førnævnte punkter har jeg, førnævnte Thomas Pedersen, med frivilligt samtykke og ved
               min fornufts fulde brug ladet mit segl hænge for dette brev, der er givet og skrevet
               i det 1401. år efter Guds fødsel sidste søndag før palmesøndag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
