<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010602002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-088</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">92</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">72</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Arnamagnæanske Samling</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>LX 2</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>21.9</width><height>11.5 (plica: 1.4)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Mod<ex>er</ex> Marg<ex>re</ex>tta Ienssa
                                    datt<ex>er</ex>
                              </q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Hemming Jensens segl (Krag) af grønt voks, beskadiget, i
                                 perg.rem, AS. D vi 1</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Niels Manderups segl af grønt voks, stærkt beskadiget, i
                                 perg.rem</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Jens Ovesens segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 DGS. 244</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>perg.rem. med spor af grønt voks</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Peder Madsens segl af grønt voks, beskadiget, i perg.rem, DGS.
                                 248</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 592</ab></history></msDesc> &lt;!-- AM. LX 2. Perg. 21,9 × 11,5 (plica 1,4). 1: Perg.rem. 2: Hemming
                  Jensens segl (Krag) af grønt voks, beskadiget, i perg.rem, AS. D vi 1. 3:
                  Seglsnit. 4: Niels Manderups segl af grønt voks, stærkt beskadiget, i perg.rem. 5:
                  Seglsnit. 6: Jens Ovesens segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS.
                  244. 7: Perg.rem. med spor af grønt voks. 8: Seglsnit. 9: Peder Madsens segl af
                  grønt voks, beskadiget, i perg.rem, DGS. 248. På bagsiden ModerMargrettaIenssa
                  datter. Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 592. Rep. nr. 4433
                  (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 327 nr. 264. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4433 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 327 nr. 264</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-06-02" notAfter="1401-06-02"> 1401. 2. juni</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder af Roskilde og værgerne for jomfru Margrete
                           Jensdatter indgiver hende i Roskilde sankt Clara kloster og anviser
                           klostret en gård i Store Lyngby til hendes underhold</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:44.378+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:44.378+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dei gracia episcopus Roskildensis
                  He<ex>m</ex>mi<ex>n</ex>gus Ienssøn de Kinby Nicolaus Mandorp et Nicolaus Mandorp
               germani. Iohannes Griipsøn et Gødekæ Griipss<ex>øn </ex>armigeri. legittimi tutores
               cuiusdam honorabilis uirginis Margarete Ienssædot<ex>er</ex> salutem in domino ♦
               Nouerint uniuersi presentes et futuri nos unanimi consensu deo et religioni
               monasterii sancte Clare Roskildis ipsam Margaretam nostram cognatam in monialem
               diuino cultui deputandam temporibus uite sue deuocius obtulisse pro cuius religionis
               ingressu predicto monasterio unam curiam suam in Lywngby maglæ sitam in
                  Strøhær<ex>et</ex> dictam Nethrægaar dantem annuatim sex talenta annone pro
               pensione in qua pronunc Nicolaus Petrimæth haareth residet cum omnibus suis
               adiacenciis nullis exceptis assignauimus per presentes iure perpetuo possidendam
               condicionibus prehabitis quod fructus redditus et obuenciones inde prouenientes in
               usum predicte Margarete durante uita sua sine inpeticione cuiuscumque libere
               assignentur pro indigenciis suis supportandis. ipsa uero de medio sublata pensio
               curie antedicte domine abbatisse et monialibus omnibus eiusdem monasterii in usum
               singularum monialium distribuenda. libere cedat anuatim ♦ Insuper obligamus nos
               predictis monialibus sepedictam curiam appropriare et disbrigare absque reclamacione
               quorumcumque ♦ In cuius rei euidenciam sigilla nostra una cum sigillis honorabilium
               uirorum dominorum. Iohannis Awonis cantoris. Roskildensis ecclesie Nicolai Bylle et
               Petri Mathei canonicorum ibidem presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini
               millesimo cdi° ipso die corporis Christi. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, Hemming Jensen af Kyndby, Niels Manderup og
               Niels Manderup, brødre, Jens Gribsen og Gødeke Gribsen, væbnere, lovlige værger for
               en hæderværdig jomfru Margrete Jensdatter, til alle, der ser dette brev, hilsen med
               Gud. Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi med enstemmigt samtykke fromt
               har givet samme Margrete, vor slægtning, til Gud og klosterlivet i sankt Clara
               kloster i Roskilde for som nonne at tjene Gud al sin livstid. For hendes indtrædelse
               i klostret anviser vi med dette brev førnævnte kloster en hende tilhørende gård i
               Lyngby magle i Strø herred, kaldet Nedergård, som yder seks pund korn i afgift,
               hvorpå for tiden Niels Pedersen med håret bor, med alle dens tilliggender uden
               undtagelse at besidde med evig ret, på de vilkår, at de deraf kommende frugter,
               indkomster og oppebørsler uden krav fra nogensomhelst frit skal anvises førnævnte
               Margrete, sålænge hun lever, til brug for hende til dækning af hendes behov, men når
               hun er død, skal afgiften fra førnævnte gård årligt frit tilfalde førnævnte fru
               abbedissen og alle nonnerne i samme kloster at fordele til brug for de enkelte
               nonner. Ydermere forpligter vi os til at hjemle og fri førnævnte nonner oftnævnte
               gård uden protest fra nogen som helst. Til sikkerhed herfor er vore segl tillige med
               seglene tilhørende de hæderværdige mænd herrerne Jens Ovesen, kantor ved Roskilde
               kirke, Niels Bille og Peder Madsen, kanniker sammesteds, hængt under dette brev.
               Givet i det Herrens år 1401 på selve dagen for Kristi legems fest. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
