<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010614001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-094</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">98</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">77</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1871</idno><msName>NKR 1871; tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.0</width><height>15.1 (plica: 0.9)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Skrevet med samme hånd som nrr. <ref target="14010609001">14010609001</ref> og <ref target="14010620001">14010620001</ref></ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Schøde[br]eff om Lughneholm</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem. Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne), DAS. 1137, nu tabt,
                                 men omtalt i Rep</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Elene Buggesdatters segl (Bugge) af ufarvet voks i perg.rem, AS. C
                                 lxvii 1</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Jens Dues segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 710</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1871. Perg.
                  25 × 15,1 (plica 0,9). 1: Seglsnit. 2: Perg.rem. ErikNielsens segl
                  (Gyldenstjerne), DAS. 1137, nu tabt, men omtalt i Rep. 3: EleneBuggesdatters segl
                  (Bugge) af ufarvet voks i perg.rem, AS. C lxvii 1. 4: Jens Dues segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 710. 5-6: Seglsnit. 7-9: Perg.rem. På bagsiden Schøde[br]eff
                  om Lughneholm. Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. 95 og 103. Molbech og
                  Petersen 114 nr. 78; Gammeldanske Diplomer II 13 - Reg. Dan. nr. 3052; Rep. nr.
                  4438. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 114 nr. 78; Gammeldanske Diplomer II 13 - Reg.
                              Dan. nr. 3052; Rep. nr. 4438</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-06-14" notAfter="1401-06-14"> 1401. 14. juni</date>
        <placeName cert="high">Ågård</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Brødrene hr. Peder Nielsen af Ågård og hr. Erik Nielsen oplader og
                           skøder deres rettigheder i gården Lunholm i Vendsyssel og i Galgebjerg
                           til dronning Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:38.414+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:38.414+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wi Pæther Niclessøn aff Agardh oc Erik Niclessøn brødher/ ridderæ. kennes thet
                  m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wart opne breff/ at wi efter wor eyghin godhæ
               wilghe/ oc efter woræ wenes oc samfrenders radh/ samthykkæ/ fulbordh oc wilghe haue
               wp ladet schøøt affhent/ oc antwordet wor nadeghe frwe drotni<ex>n</ex>g Margretæ
               fran os oc woræ arui<ex>n</ex>gæ. oc til forne<ex>m</ex>pde wor frwes hand. oc hennes
                  arui<ex>n</ex>ges oc efterkomeres eller hwem hwn th<ex>et</ex> vnne eller lade
               wyl. suo meghin. ræticheet. oc vm wi noghen ræticheet haue i then gardh oc stædh
               Lughneholm i Wendesysl liggende. oc suo meghi<ex>n</ex> ræticheet som wi efter wor
               father finge i eet som heder Galghebergh ther hoos liggende/ meth agræ engæ scoghe
               fiskewatn fægang møller møllestædhe rørænde oc wrørende. ødhe oc bygt. oc all
                  th<ex>et</ex>tæ forscrefnæs tilhørelsæ oc tilliggelsæ innen alle firæ markeschel
               wat oc thywrt enktæ vndentaghet. oc m<ex>eth</ex> all breff. oc ræticheet e hwat
                  th<ex>et</ex> hælst heder eller er. wgencalleleghæ til ewerdelech æghe/ ♦ Oc
                  ke<ex>n</ex>nes wi thes meth th<ex>et</ex>tæ wort opne breff/ at os oc woræ
                  arui<ex>n</ex>gæ er alle redhæ suo fulleleghe fult scheet oc giort efter wor
               wilghe foræ alt thettæ forsc<ex>r</ex>efnæ suo at os. fulleleghe oc wel at nøgher\ ♦
               Oc ke<ex>n</ex>nes wi os eller woræ arui<ex>n</ex>gæ til noghet aff th<ex>et</ex>tæ
                  forsc<ex>r</ex>efnæ engin ræt eller tiltale at haue. eller her efter haue sculæ ♦
               Oc hwat breff oc ræticheet som h<ex>er</ex> efter fynnes kunne. som røræ vpa thettæ
               forscrefnæ. the scule forne<ex>m</ex>pde wor frwe. oc hennes arui<ex>n</ex>ge oc
               efterkomeræ. eller hwem hwn th<ex>et</ex> vnne eller lade wyl. til gagn godhæ oc
               fromæ ko<ex>m</ex>mæ/ oc engin stadh til hinder eller scadhe i nokræ mode. ♦ Oc til
               meer beuaring. at alle thisse forscrefnæ stykke. scule stadheghe fastæ oc wbrødeleche
               blifue oc holdes wgencalleleghe i alle mode som forescreuet star. tha lade wi wor
               incigle meth wilghe oc witscap hengæs for th<ex>et</ex>tæ breff. ♦ Oc wi Ælne
               Buggesdotter h<ex>er </ex>C<ex>ri</ex>stiern Wendylboes efterleue/ Iønes Dwe. oc
               Iohan Scarpenbergh ridderæ/ Anders Niclessøn aff Asedale/ Axel Iacopss<ex>øn
               </ex>Ienes Hinricss<ex>øn </ex> oc Ienes Wendylbo. awapn. lade wor incigle til
               witnesbyrdh m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap hengæs for th<ex>et</ex>tæ breff. ♦ Datum
               Agardh anno domini millesimo quadringentesimo primo tercia feria ante festum beati
               Bothulphi confessoris. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Peder Nielsen af Ågard og Erik Nielsen, brødre og riddere, bekender med dette
               vort åbne brev, at vi med vor egen gode vilje og efter vore venners og frænders råd
               og med deres samtykke, tilslutning og vilje har opladt, skødet, afhændet og
               overdraget fra os og vore arvinger til vor nådige frue, dronning Margrete, til hendes
               hånd og til hendes arvinger, efterkommere eller hvem, hun vil tilstå det eller
               overlade det til, så megen rettighed, som vi har - hvis vi da har nogen ret - i
               gården og stedet Lunholm i Vendsyssel samt så megen rettighed, som vi fik efter vor
               fader i et sted, som hedder Galgebjerg, der ligger derved, med agre, enge, skove,
               fiskevande, græsgange, møller og møllesteder, rørligt og urørligt, øde og bebygget og
               alt hvad der hører til det føromtalte og alle tilliggender inden for de fire markskel
               af vådt og tørt uden undtagelse, fremdeles med alle breve og enhver rettighed,
               hvordan den end benævnes eller hvad det end er, uigenkaldeligt til evig besiddelse.
               Og vi bekender med dette vort åbne brev, at vi og vore arvinger allerede er blevet
               fuldstændigt fyldestgjort efter vor vilje for alt dette føromtalte, så at vi er fuldt
               ud og vel tilfreds. Og vi erkender, at hverken vi eller vore arvinger har nogen ret
               til eller noget krav på noget af dette føromtalte og ikke for fremtiden vil kunne få
               det. Hvilke breve og rettigheder, som herefter måtte findes, der angår dette
               føromtalte, de skal komme vor fornævnte frue og hendes arvinger og efterkommere eller
               hvem, hun vil tilstå det eller overlade det til, til gavn, gode og glæde og
               ingenlunde til hindring eller skade i nogen henseende. Til yderligere bekræftelse af
               at alt det foran skrevne skal forblive bestandigt, fast og ubrydeligt og
               uigenkaldeligt overholdes i alle henseender, sådan som foran står skrevet, lader vi
               med vor vilje og vort vidende vore segl hænge under dette brev. Og vi Elene
               Buggesdatter, enke efter hr. Kristian Vendelbo, Jens Due og Johan Skarpenberg,
               riddere, Anders Nielsen af Asdal, Aksel Jakobsen, Jens Henriksen og Jens Vendelbo,
               væbnere, lader med vor vilje og vort vidende vore segl blive hængt under dette brev
               til vidnesbyrd. Givet på Ågård i det Herrens år 1401 tirsdag inden bekenderen sankt
               Bodulfs dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
