<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010708001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-115</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">120</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">98</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 89 f. 268r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I marg. til venstre: <q>Io. de Bononia</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 89 f. 268r. I marg. til venstre Io. de Bononia. Acta
                  Pont. II 142 nr. 1010 - Röm. Quartalschrift 72 (1977) 246. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 142 nr. 1010 - Röm. Quartalschrift 72 (1977) 246</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 70. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-07-08" notAfter="1401-07-08"> 1401. 8. juli</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger Roskilde domkirke
                           og rækker en hjælpende hånd til dens bevarelse, lige så meget af deres
                           kirkebod som dem, der besøger sankt Marcus' kirke i Venezia Kristi
                           Himmelfartsdag, og bemyndiger biskoppen af Roskilde og otte præster til
                           at meddele syndsforladelserne</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:34.147+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:34.147+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Bonifatius etcetera uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis
               salutem etcetera. ♦ Licet is de cuius munere uenit etcetera ♦ Cupientes igitur ut
               ecclesia cathedralis sancte Lucii Roskildensis congruis honoribus frequentetur et
               eciam conseruetur et ut fideles ipsi eo libentius causa deuocionis confluant ad
               eandem necnon ad conseruacionem ipsius ecclesie manus promptius porrigant adiutrices
               quo (---) confessis qui in primis uesperis festi reliquiarum eiusdem ecclesie hoc est
               in profesto beatorum Uiti et Modesti et per octauas eiusdem festi inclusiue ecclesiam
               huiusmodi uisitauerint et ad ipsius conseruacionem manus porrexerint adiutrices annis
               singulis <app><lem>illam indulgentiam et</lem><rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn i stedet for overstreget <q>plenariam</q>
                     Aa</rdg></app> et <app><lem>remissionem</lem><rdg>herefter overstreget <q>omnium</q> Aa</rdg></app>
               <app><lem>peccatorum</lem><rdg>herefter overstreget <q>suorum</q> Aa</rdg></app> auctoritate apostolica tenore presencium concedimus. <app><lem>quam uisitantes ecclesiam sancti Marcide Venetiis in festo ascensionis domini
                     nostri Ihesu Christi quomodolibet consequuntur</lem><rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</rdg></app>. et nichilominus ut Christi fideles ipsi ad ipsam ecclesiam in ipsa
               festiuitate propterea confluentes indulgenciam huiusmodi uberius consequi possint
               episcopo Roskildensi pro tempore existenti et octo aliis presbiteris siue pluribus
               ydoneis tam secularibus quam religiosis per predictum episcopum annuatim eligendis ut
               ipsi confessiones omnium et singulorum Christi fidelium in predicta festiuitate <app><lem>&lt;confluentium&gt;</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> causa huiusmodi <app><lem>indulgencie</lem><rdg>rettet fra <q>indulgenciis</q> Aa</rdg></app> assequende eadem auctoritate audire et ipsorum confessionibus diligenter
               auditis ipsos ab omnibus eorum quibuscumque peccatis absoluere ac pro commissis eis
               debitum absolucionem impendere ualeant ac iniungere pro modo culpe penitenciam
               salutarem eciam si forsan talia fuerint propter que sit sedes apostolica merito
               consulenda predicta auctoritate de uberioris dono gracie per presentes indulgemus
               perpetuis temporibus duraturis ♦ Nulli ergo (---) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum
               octauo idus iulii anno duodecimo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius, o.s.v., til alle troende kristne, der får dette brev at se, hilsen
               o.s.v. Skønt han, hvis gave det er o.s.v.1). Da vi altså ønsker, at domkirken sankt
               Lucius i Roskilde skal opnå passende hædersbevisninger og ligeledes bevares, og at
               disse troende desto hellere for fromhedens skyld skal strømme til samme samt redebont
               række en hjælpende hånd til denne kirkes bevarelse, jo mere (---)1), tilstår vi med
               apostolisk myndighed i kraft af dette brev i tillid (---)1) synder, og som besøger
               denne kirke ved den første aftensang på festdagen for samme kirkes relikvier, og det
               vil sige dagen før sankt Vitus og sankt Modestus' dag, og de otte følgende dage
               inclusive efter samme fest og rækker en hjælpende hånd til dens bevarelse, hvert år
               den eftergivelse af bod og syndsforladelse, som de på enhver måde opnår, der besøger
               sankt Marcus' kirke i Venezia, Castello stift, på vor herre Jesu Kristi
               Himmelsfartsdag, og for at disse troende kristne, der strømmer til denne kirke på
               denne festdag på grund heraf, lige så vel des mere overstrømmende kan opnå denne
               benådning, bevilger vi med fornævnte myndighed af en overstrømmende nådegave ved
               dette brev den til enhver tid værende biskop af Roskilde og otte andre egnede præster
               eller flere, såvel verdensgejstlige som regelbundne, der hvert år skal udvælges af
               fornævnte biskop, at de med samme myndighed kan høre alle de troende kristnes
               bekendelser, der strømmer til på fornævnte festdag for at opnå denne benådning, og
               efter omhyggeligt at have hørt deres bekendelser give dem forladelse for alle deres
               synder og meddele dem tilbørlig syndsforladelse for det begåede og pålægge dem
               frelsebringende bod i forhold til brøden, selv om de muligvis er af en sådan
               karakter, at det apostoliske sæde med rette bør rådspørges angående dem, idet det
               skal have gyldighed til evige tider. Intet menneske (---)1). Givet ved S. Pietro i
               Rom den 8. juli i vort (pontifikats) tolvte år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
