<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010321001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-035</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">37</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">30</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 87 f. 172v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin til venstre påskriften: <q>Io de Bononia De mandato Iacobus
                                 de Teramo</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 87 f. 172v. I marg. til venstre Io de Bononia. Efter
                  teksten (f. 173r) registrators egenhændige bemærkning De mandato Iacobus de
                  Teramo. Svenskt Dipl. IV 13 nr. 2859 - APD II 130 nr. 983. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. IV 13 nr. 2859 - APD II 130 nr. 983</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-21" notAfter="1401-03-21"> 1401. 21. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. giver Jens Pedersen, gejstlig i Lunds stift,
                           dispensation til at opnå alle gejstlige grader og modtage kirkelige
                           beneficier, skønt han har skrevet, dikteret og beseglet breve, som har
                           forårsaget strid.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:52.088+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:52.088+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei)</lem><rdg><q>Bonifacius etcetera</q> Aa</rdg></app> dilecto filio Iohanni Petri clerico Lundensis diocesis salutem (et apostolicam benedictionem)<app><lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem><rdg><q>salutem etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
               super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut te specialibus
               fauoribus et graciis prosequamur ♦ Sane peticio pro parte tua nobis exhibita
               continebat quod licet tu diuersas litteras scripsisti et dictasti ac eciam sigillasti <app><lem>propte&lt;r&gt;</lem><rdg><q>propte</q> Aa</rdg></app> quas nonnulle <app><lem>contrauersie</lem><rdg> = controuersie</rdg></app> guerre <app><lem>et</lem><rdg>herefter overstreget <q>mul</q> Aa</rdg></app> mutilaciones necnon occasiones sunt subsequute propter que times
               irregularitatis maculam incurrisse quare pro parte tua nobis fuit humiliter
               supplicatum ut prouidere tibi super premissis de benignitate apostolica dignaremur ♦
               Nos igitur uolentes te <app><lem>premissorum</lem><rdg><q>premissorum premissorum</q> på linieovergang Aa</rdg></app> meritorum tuorum intuitu fauoribus prosequi graciosis huiusmodi
               supplicacionibus inclinati tecum qui simplex clericus existis ut ad omnes eciam
               sacros ordines promoueri et quecunque beneficia ecclesiastica cum cura et sine cura
               se inuicem compaciencia si tibi alias canonice conferantur recipere et retinere
               libere et licite ualeas premissis et constitucionibus apostolicis contrariis
               nequaquam obstantibus auctoritate apostolica tenore presencium de specialis dono
               gracie dispensamus teque restituimus in statum pristinum per presentes ♦ <app><lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre dispensacionis
                     infringere (uel ei ausu temerario contraire) ♦ Si quis autem (hoc attemptare
                     presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                     apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem><rdg><q>Nulli ergo etcetera nostre dispensacionis infringere etcetera Si quis
                        autem etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum duodecimo kalendas aprilis anno duodecimo.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Jens Pedersen,
               gejstlig i Lunds stift, hilsen og apostolisk velsignelse. Dit sædelige liv, Din
               vandel og Din rosværdige retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder, for hvilke Du
               anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at omfatte Dig med
               særlige gunst- og nådesbevisninger. En ansøgning, der er forelagt os på Dine vegne,
               indeholdt da, at Du har skrevet og dikteret og ligeledes beseglet forskellige breve,
               på grund af hvilke nogle stridigheder, krige og forulempelser samt anledninger hertil
               er påfulgt, af hvilken grund Du frygter, at Du har pådraget Dig en irregularitetens
               plet, hvorfor der ydmygt på Dine vegne er blevet rettet en bøn til os om, at vi af
               apostolisk velvilje skulle værdiges at drage omsorg for Dig angående det fornævnte.
               Idet vi derfor ønsker at omfatte Dig med nådige gunstbevisninger i betragtning af
               Dine fornævnte fortjenester, bøjer vi os for dine bønner og giver med dette brevs
               ordlyd Dig, som er en jævn gejstlig, dispensation af en særlig nådegave til, at Du
               også frit og uhindret kan forfremmes til alle hellige grader og modtage og beholde
               alle kirkelige beneficier med eller uden sjælesorg, der indbyrdes er forenelige, hvis
               de eller overdrages Dig på kanonisk vis, uanset det fornævnte og de herimod stridende
               apostoliske bestemmelser, og vi indsætter Dig med dette brev i den gamle tilstand.
               Intet menneske må bryde dette vort dispensationsbrev eller i dumdristigt vovemod
               handle derimod. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette, må han vide, at han
               derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus'
               vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 21. marts i vort (pontifikats) tolvte år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
