<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14011111001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-180</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">191</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">158</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1898</idno><msName> tidl. C 5 len Skåne</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>39.2</width><height>21.0 (plica: 2.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Skrevet med samme hånd som nr. <ref target="14011111002">14011111002</ref></ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Biscop Pæth<ex>e</ex>rs b<ex>re</ex>ff huilkelund han hafde
						Skanør oc Falst<ex>er</ex>bothe til pant fore xlᵐ Lub<ex>ische</ex> m<ex>a</ex>r<ex>c</ex></q>, og forneden:
                                 <q>Translatum est</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab> seglsnit, udrevet</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Roskilde kapitels segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DGS. 193</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Jens Andersens segl (Brok) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 674</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Anders Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 932</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Jens Dues segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS
                                 710</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Johan Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 968</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks med brunt
                                 overtræk i perg.rem, DAS. 1084</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Bjørn Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS 1015</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 57</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 5 len Skåne = ny kronol. rk. 1898. Perg. 39,2 × 21 (plica
                  2). 1: Seglsnit, udrevet. 2: Roskilde kapitels segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DGS. 193. 3: Seglsnit. 4: JensAndersens segl (Brok) af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 674. 5: AndersJakobsens segl
                  (Lunge) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 932. 6: Jens Dues segl
                  af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 710. 7: JohanOlufsens segl
                  (Bjørn) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 968. 8: PederNielsens
                  segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 1084. 9:
                  BjørnOlufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS.
                  1015. På bagsiden Biscop Pæthers breff huilkelund han hafde Skanør oc Falsterbothe
                  til pant fore xlm Lubische marc og forneden med anden hånd Translatum est.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 57. Brevet er skrevet med samme
                  hånd som nr. 192. Molbech og Petersen 139 nr. 94, hvorefter Svenskt Dipl. I 85 nr.
                  122; Gammeldanske Diplomer II 74 - Reg. Dan. nr. 3072*; Rep. nr. 4482. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 139 nr. 94, hvorefter Svenskt Dipl. I 85 nr.
                              122; Gammeldanske Diplomer II 74 - Reg. Dan. nr. 3072*; Rep. nr. 4482</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-11-11" notAfter="1401-11-11"> 1401. 11. november</date>
        <placeName cert="high">Helsingborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder og kapitlet i Roskilde erkender at have modtaget som
                           pant af kong Erik og dronning Margrete slottene Skanør og Falsterbo, med
                           markedet, de to købstæder Skanør og Falsterbo samt en del af Skytts
                           herred for 40.000 lybske mark, hvoraf dronning Margrete skyldte dem
                           19.000 mark, og de for de 21.000 mark havde forskelligt sjællandsk gods i
                           pant, som nu blev givet tilbage. Pantet skal løbe i otte år, idet der
                           hvert år af indtægterne skal fradrages 5000 lybske mark af
                           hovedsummen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:51.293+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:51.293+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wy Pædher meth guds nadhe byscopi Roskilde oc alt capitel. i the<ex>n</ex>
                  sa<ex>m</ex>me stedh. kennes th<ex>et</ex> meth th<ex>et</ex>tæ wart opne
                  b<ex>re</ex>ff / at wi nw the slot oc feste Scanør oc Falsterbodhe. oc markneth
               meth the twa køpstædh<ex>e</ex>r Scanøræ by oc Falsterbodhe by oc meth swo meket aff
               Scøtz h<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> som h<ex>er</ex>Iens Dwe. oc Gudhmu<ex>n</ex>d nw i ar
               til the for<ex>nemp</ex>de slot hafdhe aff war nadhege h<ex>er</ex>ræ och frwæ
                  koni<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ for et pant anamet oc wnfanget
               haue for feretiwghe thusand Lybisch mark i pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge oc
               my<ex>n</ex>t som pa Scane markneth ere geue oc genge. hwilke for<ex>nemp</ex>de
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ oc f<ex>r</ex>uæ
               oss oc ware eft<ex>er</ex>komere oc capitel aff ræt scyld scyldich ere aff hwilke
                  for<ex>nemp</ex>de feretiwghe thwsand Lybische mark. wy nytten thwsand Lybische
               mark for<ex>nemp</ex>de war nadheghe frwes. drotni<ex>n</ex>g Margretes hand oc geld
               aff tagit haue. th<ex>e</ex>r som hon thom scildich war. wppa for<ex>nemp</ex>de war
                  h<ex>er</ex>res oc hans rikes weghnæ. oc for th<ex>et</ex> ene oc tiwghe thwsand
               Lybisch mark. aff the<ex>n</ex>ne forscr<ex>efne</ex> pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge
               howidzswm hafthe wi til pant Odzh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> meth Nygardh oc
                  Nycøpu<ex>n</ex>g it<ex>em</ex> Skyppingxh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> meth Nigxel oc
               Seræ. it<ex>em</ex>Tunæh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> oc Litlæh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex>
                  it<ex>em</ex> Bru<ex>n</ex>dby Ringebek oc Nabek it<ex>em</ex>Lu<ex>n</ex>gby oc
               Lywngby fong. oc Lyu<ex>n</ex>gby møller oc Stokorp it<ex>em</ex>Iæcopstorp.
               Giæfnætoftæ oc Gørstingæ oc meth alt th<ex>et</ex> som the oss meth th<ex>et</ex>te
                  forscr<ex>efne</ex> til pant sæt hafdhe hwilke forscr<ex>efne</ex> pante hæreth oc
               gardhe oc gots wi for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ oc frwæ frii oc frælsæ oc
               losæ nw wp igen ladit oc antwordhet haue meth th<ex>et</ex>tæ wart opne breff/ meth
               al breff och rætichet som wi the for<ex>nemp</ex>de pante meth there tilliggilsæ aff
                  for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ oc frwæ hafdhe ♦ For hwilke
                  forscr<ex>efne</ex> feretiwghe thwsand Lybisch mark wi oc ware efterkomere i
               Roskilde byscops døme oc capitel i then sa<ex>m</ex>me stedh. aff for<ex>nemp</ex>de
               war h<ex>er</ex>ræ koni<ex>n</ex>gen oc frwæ drotni<ex>n</ex>gen oc there
                  eft<ex>er</ex>komere the for<ex>nemp</ex>de slot oc fæste Scanør oc Falsterbodhe
               meth marknethen oc the twa køpstædh<ex>e</ex>r Scanøræ by oc Falsterbodhe by oc meth
               swo megit aff Scøtzh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> som fare ær sacht for et brugelicht pant
               anamet oc wnfanget haue fran the<ex>n</ex>ne dach i dach ær oc swo atte fullæ ar
               hwort ar efter th<ex>et</ex> a<ex>n</ex>net nw nest kome<ex>n</ex>de meth al
                  koni<ex>n</ex>gxlich ræt friliche oc frelseliche. efter war nytte at scikke/ wnden
               tagen pu<ex>n</ex>daren pa Scanør oc th<ex>et</ex> hwide oc sortæ bodhe pa Scanør oc
                  Falst<ex>er</ex>bodhe. th<ex>e</ex>r scule wi oss enkte meth bewæræ i swa dan madæ
               at wi eller ware. efterkomere. oc capitel i Roskilde i hwart ar aff thisse
                  for<ex>nemp</ex>de atte ar/ fem thwsand Lybisch mark. aff scule scla aff
                  the<ex>n</ex>ne forscr<ex>efne</ex> pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge howidzswm ♦ Oc nar
               the forscr<ex>efne</ex> atte ar fram gangne æræ tha scule thisse for<ex>nemp</ex>de
               slot Scanør oc Falsterbodhe meth markneth køpstædh<ex>e</ex>r oc hæreth oc læn oc
               meth al there tilliggilse som fare ær sacht frii oc frelsæ løse oc wmbeworne genist
               igen ko<ex>m</ex>me til for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>res oc frwes hand. oc til
               there efterkomere wden al gensechn oc lenger tøfring. oc wden alt arght ♦ Framdelis
               scedhe th<ex>et</ex> swa at thisse forscr<ex>efne</ex> slot eller nokot there for
                  for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>res koni<ex>n</ex>g Eriks orlogh sculd oss
               eller ware efterkomere oc capitel worthe aff wnnet th<ex>et</ex> gudh forbiwdhe at
               tha war h<ex>er</ex>ræ oc frwæ koni<ex>n</ex>gen oc drotni<ex>n</ex>gen with goth tro
               oss eller ware efterkomere oc capitel tha th<ex>e</ex>r til behulpelicæ ware. at wi
               eller ware efterkomere oc capitel the for<ex>nemp</ex>de slot igen mwghe fange oc
               følghe oc behalde/ swa lenge til thes wi thisse for<ex>nemp</ex>de feretiwghethusænd
               Lybisk mark fullelicæ wp haue boret som fare ær sacht/ ♦ Framdelis ware th<ex>et</ex>
               swo at for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ eller frwæ eller there efterkomere wilde
               oc løste thisse for<ex>nemp</ex>de slot køpstædh<ex>e</ex>r oc læn inne<ex>n</ex>
               thisse forscr<ex>efne</ex> atte ar/ at løsæ tha scule the th<ex>e</ex>r ful macht til
               haue/ oc hwes tha af the<ex>n</ex>ne for<ex>nemp</ex>de pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge
               howidzswm igen star at wi eller ware efterkomere oc capitel ey tha wp boret haue/ at
                  for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r frwæ eller there efterkomere
               oss eller ware efterkomere oc capitel th<ex>et</ex> som tha igen star tha betale/ oc
               at thisse forscr<ex>efne</ex> slot køpstædh<ex>e</ex>r oc læn meth al there
               tilligelse som fare ær sacht tha. genist frii oc wmbeworen til for<ex>nemp</ex>de war
                  h<ex>er</ex>ræ oc frwæ koni<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margrete. oc til
               there efterkomere tha genist igen ko<ex>m</ex>me wden alt hinder oc/ hiælpæ ræthe oc
               wden alt arght oc lenger tøfring ♦ Oc til mere bewaring at alle thisse
                  forscr<ex>efne</ex> stycke swo stadheghe faste oc wbrødeliche. bliue oc haldes
               scule i alle madæ som fare. sc<ex>r</ex>euet star/ tha haue wi for<ex>nemp</ex>de
               byscop. Pædh<ex>e</ex>r oc capitel ware incigle meth wilghe ok witscap ladet henges
               for th<ex>et</ex>te breff/ ♦ Ok til witnesbiwrdh. byscop Ienes aff Othens.
                  h<ex>er</ex> Ienes Andirss<ex>on</ex>s h<ex>er</ex>Andirs Iæcopsons.
               h<ex>er</ex>Ienes Dwes h<ex>er</ex> Iohan Olefsons h<ex>er</ex> Pædh<ex>e</ex>r
               Nielssons oc h<ex>er</ex> Biørn Olefsons ridderes incigle. ♦ Datum Helsingborgh anno
               domini millesimo quadringentesimo primo ipso die beati Martini episcopi et
               confessoris. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Peder, med Guds nåde, og hele kapitlet sammesteds erkender med dette vort åbne
               brev, at vi nu har modtaget og fået slottene og de faste borge Skanør og Falsterbo
               samt markedet med de to købstæder Skanør by og Falsterbo by tillige med så meget af
               Skytts herred, som hr. Jens Due og Gudmund nu i år havde til de fornævnte slotte, i
               form af pant af vor nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, for 40.000
               lybske mark i penge og mønt, som er gyldige og gængse på Skånemarkedet. hvilke
               fornævnte penge vor fornævnte herre og frue er skyldig os og vore efterkommere samt
               kapitlet ifølge retmæssig gæld. Af hvilke 40.000 lybske mark vi har ophævet vor
               fornævnte nådige frues, dronning Margretes, forpligtelse for 19.000 lybske mark, som
               hun var skyldig på vor fornævnte herres og hans riges vegne, og for de 21.000 lybske
               mark af denne føromtalte hovedsum havde vi Odsherred i pant med Nygård og Nykøbing,
               fremdeles Skippinge herred med Nekselø og Sejrø, fremdeles Tune herred og Lille
               herred, videre Brøndby, Ringebæk og Nadebæk, Lyngby og Lyngby overdrev samt Lyngby
               møller og Stokkerup, Ibstrup, Gentofte og Gyrstinge tillige med alt det, som de havde
               pantsat os sammen med dette, hvilket føromtalte pant, nemlig herreder, gårde og gods
               vi nu med dette vort brev igen har overladt og overdraget frit, frigjort og uden
               indskrænkninger til vor fornævnte herre og frue tillige med alle breveog rettigheder,
               hvormed vi havde fået de nævnte panter med deres tilliggender af vor fornævnte herre
               og frue. For hvilke føromtalte 40.000 lybske mark vi og vore efterkommere i Roskilde
               bispedømme og kapitlet sammesteds af vor fornævnte herre, kongen, og vor frue,
               dronningen, har modtaget og fået de nævnte slotte og befæstede borge, Skanør og
               Falsterbo, med markedet og de to købstæder Skanør by og Falsterbo by, og så meget af
               Skytts herred som ovenfor omtalt at anvende til vor nytte som et brugeligt pant fra
               dagen idag og otte fulde fortløbende år, nemlig de førstkommende, frit og frigjort
               med al kongelig ret, med undtagelse af vejerafgiften i Skanør og de hvide og sorte
               boder i Skanør og Falsterbo, som vi ikke skal befatte os med, således at vi eller
               vore efterkommere og kapitlet i Roskilde i hvert af disse fornævnte otte år skal slå
               5.000 lybske mark af i den føromtalte hovedsum. Når de føromtalte otte år er
               forløbne, så skal disse nævnte slotte, Skanør og Falsterbo, med marked, købstæder,
               herred og len samt alle deres tilliggender som foran nævnt, frie, frigjorte, uden
               forpligtelser og upåklagede straks vende tilbage til vor fornævnte herres og frues
               samt deres efterkommeres hånd uden nogen indsigelse eller længere forhaling og uden
               nogensomhelst svig. Skulle det videre ske, at disse føromtalte slotte, enten begge
               eller det ene af dem, på grund af vor nævnte herre, kong Eriks krig skulle blive
               afvundet os eller vore efterkommere og kapitlet, hvad Gud forbyde, så skal vor herre
               og frue, kongen og dronningen, trofast være os eller vore efterkommere og kapitlet
               behjælpelige med, at vi eller vore efterkommere og kapitlet igen kan få og overtage
               de nævnte slotte samt beholde dem, indtil vi fuldt ud har oppebåret disse fornævnte
               40.000 lybske mark, som er nævnt ovenfor. Skulle det endvidere ske, at vor fornævnte
               herre eller frue eller deres efterkommere vil indløse disse fornævnte slotte,
               købstæder og len inden de føromtalte otte år, da skal de have fuldmagt dertil, men
               hvad der da resterer af denne fornævnte hovedsum, som vi eller vore efterkommere og
               kapitlet på det tidspunkt ikke har oppebåret, det skal vor fornævnte herre eller frue
               eller deres efterkommere da betale til os eller vore efterkommere og kapitlet, og så
               skal disse føromtalte slotte, købstæder og len med alle deres tilliggender, som før
               nævnt straks vende fri og upåklagede tilbage til vor fornævnte herre og frue, kong
               Erik og dronning Margrete, samt deres efterkommere uden nogen hindring eller skade og
               uden nogensomhelst svig eller længere forhaling. Til yderligere bekræftelse på at
               alle de foranskrevne punkter skal forblive bestandige, faste og ubrydelige og
               overholdes i alle henseender, som ovenfor skrevet, har vi fornævnte biskop Peder og
               kapitlet med vor vilje og vort vidende ladet vore segl blive hængt under dette brev.
               Og til vidnesbyrd herom er biskop Jens af Odenses, hr. Jens Andersens, hr. Anders
               Jakobsens, hr. Jens Dues, hr. Johan (Henneke) Olufsens, hr. Peder Nielsens og hr.
               Bjørn Olufsens, ridderes, segl hængt herunder. Givet i Helsingborg i det Herrens år
               1401 på selve dagen for biskoppen og bekenderen sankt Martin. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
