<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14011015001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-166</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">177</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">145,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>British Library</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Cotton ms. Nero B III f. 12r (= gl. f. 19(a) if. Hingeston)</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="paper"><support><ab>Papir</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>empty</width><height>empty</height></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. British Library. Cotton ms. Nero B III f. 12r (= gl. f.
                  19(a) if. Hingeston). Papir. Hingeston, Royal and Historical Letters 77 nr. 31;
                  Dipl. Norv. XIX 747 nr. 635 - Reg. Dan. nr. *3724; Meddelanden från Kungl.
                  Krigsarkivet 5 80 nr. 9; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 63.
                  --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hingeston, Royal and Historical Letters 77 nr. 31; Dipl. Norv. XIX
                              747 nr. 635 - Reg. Dan. nr. *3724; Meddelanden från Kungl.
                              Krigsarkivet 5 80 nr. 9; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske
                              arkiver 63</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-10-15" notAfter="1401-10-15"> 1401. 15. oktober</date>
        <placeName cert="high">Gurre</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern takker kong Henrik 4. af England for hans
                           budskaber, beder ham undskylde de engelske udsendinges forsinkede
                           tilbagevenden og bebuder, at han i løbet af kort tid vil sende sin egen
                           udsending til ham.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:38.031+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:38.031+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Inuictissimo principi domino Henrico dei gracia regi Anglie illustrissimo fratri
               nostro precarissimo. Ericus eadem gracia. Dacie. Suecie. Noruegie Slauorum
               Gothorumque rex ac dux Pomeran<ex>ie</ex> salutem et prosperos ad uota successus. ♦
               Princeps et frater precarissime. ♦ Uestre regie fraternitatis negocia/ tam
               serenissime domine et matri nostre/ quam nobis/ et per eiusdem et nostrum dilectum
               clericum/ magistrum Petrum Lykkearchidiaconum Roskildensem/ ac per uestre regie
               fraternitatis seruitorem ad arma. Iohannem Parant/ ac Henricumde Odem/ tam litteris
               quam uerbis per uestram regiam fraternitatem intimata/ leto animo suscepimus
               intellecta pro quibus omnipotenti deo laudum preconia./ ac tam ipsi quam uestre regie
               fraternitati referimus correquisita graciarum uota. cum instancia. ut tanta.
               ambaxiatorum ipsorum ac negociorum mora regiam uestram mentem ingrate non moueat ex
               certis causis superueniens/ de quibus ipse Iohannes Parant/ uestram regiam
               fraternitatem nouit/ hiis litteris nostris expressius informare nosque <app><lem>[eandem]</lem><rdg>her og i det følgende er nogle bogstaver udvisket A</rdg></app> uestram regiam fraternitatem eciam affectiue rogamus pacienter tolerandum/
               quod hec scripta nostra/ pro hac uice/ de ipso negocio ut bene decernas plene non
               continent precipue quia prefatum Iohannem Parant seruitorem uestrum/ in presencia tam
               memorate serenissime domine et matris nostre quam nostrorum consiliariorum/ hiis
               scriptis amplius duximus instruendum cui speramus per uestram regiam fraternitatem
               firmam fidem adhiberi in hiis que a nobis in commisso optinuit. a. uestra regia.
               fraternitate non celare. ♦ In mente eciam gerimus proprium nostrum certum nuncium
               prout ipsi Iohanni eciam diximus/ ad uestre fraternitatis presenciam in breui
               dirigere/ ad aperiendum ipsi uestre fraternitati/ quam hee littere continent plenius
               de premissis ♦ Et princeps et frater precarissime. si quid speciale uestra regia
               fraternitas/ per nos dilexerit faciendum leto uultu [su]scipimus id nobis intimatum ♦ <app><lem>Exellentissimam</lem><rdg> = Excellentissimam</rdg></app> uestram regiam fraternitatem conseruet altissimus prosperam et illesam ♦
               Scriptum in castro nostro Gorghe anno domini m°. cd° primo/ x<hi rend="sup">ma</hi>v<hi rend="sup">ta</hi> die mensis octobris nostro sub secreto\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de venders og goters konge og hertug
               af Pommern, til den uovervindelige fyrste hr. Henrik, af samme nåde Englands såre
               berømmelige konge, vor meget kære broder, hilsen og lykke og held som forønsket.
               Meget kære fyrste og broder. Vi har med frydefuldt sind forstået Eders sager,
               kongelige broder, hvorom I personligt, kongelige broder, har givet såvel vor høje
               frue og moder som os underretning både gennem sammes og vor elskede klerk, magister
               Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, og gennem Eders serjeant-at-arms, kongelige broder,
               John Peraunt, og Henrik de Odem såvel ved brev som i ord, hvorfor vi til gengælde
               yder den almægtige Gud lovprisningernes ry og såvel denne som Eder, kongelige broder,
               passende taksigelse og løfter, for at ikke en så stor forsinkelse af disse udsendinge
               og sager skal stemme Eders kongelige sind unådigt, da den er kommet til af visse
               årsager, hvorom denne John Peraunt ved udtrykkeligt med dette vort brev at underrette
               Eder, kongelige broder, og vi beder ligeledes kærligt Eder, samme kongelige broder,
               om tålmodigt at udholde, at dette vort brev denne gang ikke indeholder det hele om
               denne sag, som Du nok kan afgøre, især fordi vi i nærværelse af såvel vor omtalte
               høje frue og moder som vore råder yderligere har ladet fornævnte John Peraunt, Eders
               tjener, forsyne med dette brev, hvem vi håber, at I, kongelige broder, nærer
               urokkelige tillid til, at han ikke skjuler for Eder, kongelige broder, hvad han har
               opnået af os angående sit hverv. Vi har ligeledes i sinde, således som vi også har
               sagt til denne John, om kort tid at sende vor egen visse udsending til Eder
               personlig, broder, for at åbenbare for Eder, broder, hvad dette brev fuldstændigt
               indeholder om det fornævnte. Og, meget kære fyrste og broder, hvis I, kongelige
               broder, sætter pris på, at noget særligt skal foretages af os, påtager vi os med
               frydefuld mine det, der bliver givet os underretning om. Den højeste bevare Eder,
               udmærkede kongelige broder, lykkelig og ukrænket. Skrevet på vor borg Gurre i det
               Herrens år 1401 15. oktober under vort sekret. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
