<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010626001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-103</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">107</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">85</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 89 f. 267r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>De diuersis formis anno duodecimo</q>. I margin
                              til venstre: <q>Io. de Bononia</q>. Efter teksten registrators
                              egenhændige bemærkning: <q>De mandato Iacobus de Teramo</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 89 f. 267r med overskrift De diuersis formis anno
                  duodecimo. I marg. til venstre Io. de Bononia. Efter teksten registrators
                  egenhændige bemærkning De mandato Iacobus de Teramo. APD II 139 nr. 1004.
                  --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 139 nr. 1004</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 70</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-06-26" notAfter="1401-06-26">1401. 26. juni</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der sankt Jørgens dag besøger
                           sankt Jørgens kapel ved Kalundborg eller rækker en hjælpende hånd til
                           dets bevarelse, lige så meget af deres kirkebod som dem, der besøger Vor
                           Frue kirke i Portiuncula 1. og 2. august, og bemyndiger biskoppen af
                           Roskilde til at vælge skriftefædre til at meddele
                           syndsforladelserne</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:34.869+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:34.869+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Bonifacius etcetera uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis
               salutem etcetera. ♦ Licet is de cuius etcetera ♦ Cupientes igitur ut capella beati
               Georgii prope Kalundborgh. Roskildensis diocesis in regno Dacie congruis honoribus
               frequentetur. et eciam conseruetur et ut Christi fideles eo libentius causa
               deuocionis confluant ad eandem et ad conseruacionem ipsius manus promptius (---) qui
               in festiuitate beati Georgii a primis uesperis usque per totam diem festiuitatis
               eiusdem eandem capellam deuote uisitauerint annuatim et ad conseruacionem ipsius
               manus porrexerint adiutrices illam indulgenciam et remissionem peccatorum auctoritate
               apostolica tenore presentium concedimus perpetue duraturam quam uisitantes ecclesiam
               beate Marie uirginis in Portiuncula (---) annuatim quomodolibet consequuntur et
               nichilominus ut fideles ipsi indulgencias huiusmodi eo uberius consequantur.
               uenerabili fratri nostro episcopo Roskildensi pro tempore existenti ut octo
               sacerdotes ydoneos religiosos uel seculares deputare ac ponere et deponere <app><lem>ualeat</lem><rdg><q>ualeant</q> Aa</rdg></app> qui per duas dietas ante festiuitatem <app><lem>ipsam</lem><rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn i stedet for overstreget <q>predictam</q>
                     Aa</rdg></app> et per totam diem eiusdem festiuitatis fidelium ipsorum ad dictam capellam ut
               premittitur confluentium et eis confiteri uolentium confessionibus ipsorum diligenter
               auditis eis pro commissis debitam absolucionem auctoritate nostra impendere possint
               nisi forsan talia fuerint propter que sedes apostolica sit merito consulenda
               auctoritate predicta tenore presencium indulgemus. ♦ Nulli ergo (---) ♦ Datum Rome
               apud sanctum Petrum sexto kalendas iulii anno duodecimo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius, o.s.v., til alle troende kristne, der får dette brev at se, hilsen
               o.s.v. Skønt han, hvis gave o.s.v.1) Da vi altså ønsker, at sankt Jørgens kapel nær
               Kalundborg i Roskilde stift skal opnå passende hædersbevisninger (---)1), tilstår vi
               med apostolisk myndighed i kraft af dette brev i tillid til (---)1) bevarelse, med
               evig varighed den eftergivelse (---)1), og for at disse troende lige så vel des mere
               overstrømmende kan opnå disse benådninger, bevilger vi med fornævnte myndighed i
               kraft af dette brev vor ærværdige broder, den til enhver tid værende biskop af
               Roskilde, at han kan udpege og ind- og afsætte otte egnede præster, regelbunden eller
               verdensgejstlige, som i to dage før denne fest og hele dagen for samme fest, efter
               omhyggeligt at have hørt disse troendes bekendelser, som strømmer til nævnte kapel
               som fornævnt, og som ønsker at bekende for dem, med vor myndighed skal kunne meddele
               dem tilbørlig forladelse for det begåede, medmindre det er af en sådan karakter, at
               det apostoliske sæde med rette bør rådspørges angående det. Intet menneske (---) 1).
               Givet ved S. Pietro i Rom den 26. juni i vort (pontifikats) tolvte år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
