<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010118001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-009</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">9</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">6</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt. Registreret Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 10</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt, registreret Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 10
                  --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 25. maj hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 25. maj hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Cf. nrr. 5
                  og 252. Molbech og Petersen 111 nr. 76, herefter Svenskt Dipl. I 7 nr. 11;
                  Gammeldanske Diplomer II 6; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 40 nr. 38 (i udtog) -
                  Reg. Dan. nr. 3047*; Rep. nr. 4411. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 111 nr. 76, herefter Svenskt Dipl. I 7 nr. 11;
                              Gammeldanske Diplomer II 6; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 40 nr. 38
                              (i udtog) - Reg. Dan. nr. 3047*; Rep. nr. 4411</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-01-18" notAfter="1401-01-18"> 1401. 18. januar</date>
        <placeName cert="high">Helsingborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Dronning Margrete overlader og giver Henneke Dårsvend den gård og
                           halve slagterbod i Malmø, som hr. Abraham Brodersen havde opladt hende.
                           Efter Hennekes, hans hustrus, børns og børnebørns død skal den overgå til
                           sankt Peders kirkes bygningsfond i Malmø som sjælebod for dronning
                           Margretes slægt og for Henneke.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:51.391+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:51.391+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wi Margrete m<ex>eth</ex> gudz nadhe Woldemars Danekonu<ex>n</ex>gs datter kiennes
                  th<ex>et</ex> meth th<ex>et</ex>tæ wort opnæ b<ex>re</ex>ff om then gardh liggende
               i Malmøghe wæster i byen so som ær mællom Niels Ienss<ex>øns</ex> gardh oc
                  Niels Beyncss<ex>øns</ex> gardh huilken gardh som Iacop Lang byman i
                  Malmøghe h<ex>er</ex> Abram wp lot oc h<ex>e</ex>r Abra<ex>m</ex> oss sidhen
                  the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>me gardh m<ex>eth</ex> siit opne br<ex>e</ex>ff wpladet
               hauer oc om then halfue køtmanger<ex>e</ex> bodh oc i Malmøghe liggende huelken som
                  h<ex>e</ex>r Ab<ex>ra</ex>m fiic efter Michel Ericss<ex>øn</ex> oc h<ex>er</ex>
               Abram oss thæn sa<ex>m</ex>me halfue bodh i th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me siit opne
                  b<ex>re</ex>ff wpladæt hafuer the<ex>n</ex>ne forsc<ex>re</ex>fne gardh oc halfue
               bodh m<ex>eth</ex> all there tilhørilse hws oc iordh wat oc thywrt rørende oc
               wrørende engte wnden taghet e hwat th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r er
               kiennes wi oss m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opnæ br<ex>e</ex>ff wp at hafue
               ladet gifuet oc andwordet fran oss oc wore arwinge oc efterkomer<ex>e</ex> oc til wor
               elskeleke thiener<ex>e</ex> th<ex>e</ex>nne
               br<ex>e</ex>ffører<ex>e</ex> Henike Doreswen i swo made at for<ex>nemp</ex>de Henike oc
               hans husfrw oc hans børn oc hans børnebørn om guth them til wil wordhe lade
                  the<ex>n</ex>ne forscr<ex>effne</ex> gardh oc halfue bodh beholde besyde brughe oc
               frileghe nyde swo lenge the leue oc nar the alle døthe ell<ex>e</ex>r <app><lem>e&lt;y&gt;</lem><rdg><q>en</q> Aa</rdg></app> til æræ tha gifue wi scøde oc afhænde i gudz wor frwes s<ex>anc</ex>ti
                  Pædh<ex>e</ex>rs hedher for wore foreldres oc wor oc for<ex>nemp</ex>de
                  He<ex>n</ex>nike syel the<ex>n</ex> for<ex>nemp</ex>de gardh oc halfue bodh
                  m<ex>eth</ex> all ther<ex>e</ex>s til høring enkte wnden taket som foræ ær sacht
               til s<ex>anc</ex>ti Pedh<ex>e</ex>rs kirke i Malmøghe bygni<ex>n</ex>g /
	       wgencallelicæ til ew<ex>er</ex>delic eghæ ♦</p>
        <p> Thoc scal for<ex>nemp</ex>de
               He<ex>n</ex>nike oc hans hwsfrw oc hans børn oc hans børnebørn thenne
                  forscr<ex>effne</ex> gardh oc halfue bodh beholde oc brughe efter therre gagn oc
               nytte oc wilghe swo lenge the ell<ex>e</ex>r noker th<ex>e</ex>rre til æræ
                  me<ex>n</ex> nar the æy til æræ at tha sidhen for<ex>nemp</ex>de gardh oc halfue
               bodh ko<ex>m</ex>me til for<ex>nemp</ex>de s<ex>anc</ex>ti Pædh<ex>e</ex>rs kirke til
	       eu<ex>er</ex>delich eghe som for<ex>e</ex> ær sacht ♦</p>
        <p> Oc til mere bewaring alle
               thisse forscr<ex>effne</ex> stycke tha lade wi wort incigle m<ex>eth</ex> wor altzo
               kiereste sons incigle konu<ex>n</ex>g Erics heng<ex>is</ex> for th<ex>et</ex>tæ
	       br<ex>e</ex>ff ♦ </p>
        <p> Oc wi Ienis Duwe/
                  Abram Brodh<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> Nicles Yuerss<ex>øn</ex> oc
                  Eric Nicless<ex>øn</ex> ridder<ex>e</ex> oc Iens Iacopss<ex>øn</ex> kirkeherre i
               Malmøghe Beyent Lang oc Beyent Gødess<ex>øn</ex> awapn lade wor<ex>e</ex> incigle til
	       widneburdh heng<ex>is</ex> for th<ex>et</ex>te br<ex>e</ex>ff ♦</p>
        <p> Datum
                  Helsingburg<ex>is</ex> anno domini m° cccc° primo tercia feria proxima post
               octauam epyfanie domini. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Margrete med Guds nåde Valdemar Danekonges datter erkender med dette vort åbne
               brev vedrørende den gård i Malmø, som ligger mod vest i byen mellem Niels Jonsens
               gård og Niels Bentsens gård, den gård, som Jakob Lang, bymand i Malmø, oplod til hr.
               Abraham, og hr. Abraham har siden med sit åbne brev opladt os samme gård, og videre
               om den halve kødmangerbod, som også ligger i Malmø, og som hr. Abraham fik efter
               Mikkel Eriksen, og hr. Abraham har i samme sit åbne brev opladt os den samme halve
               bod, at vi med dette vort åbne brev erkender, at vi har opladt, givet og overdraget
               denne fornævnte gård og halve bod med alt deres tilliggende af hus og jord, vådt og
               tørt, rørligt og urørligt uden undtagelse, hvad det end kaldes eller er, fra os og
               vore arvinger og efterkommere til vor elskelige tjener, denne brevfører Henneke
               Dårsvend, således at fornævnte Henneke, hans hustru og børn og børnebørn om Gud vil
               give dem sådanne, skal beholde denne føromtalte gård og halve bod og besidde, bruge
               og frit nyde dem, så længe de lever, og når de alle er døde eller der kun er en
               tilbage, da skal vi give, skøde og afhænde fornævnte gård og halve bod med alt
               tilliggende uden undtagelse, sådan som det før er sagt, til sankt Peders kirkes
               bygningsfond i Malmø uigenkaldeligt til evig eje til ære for Gud, Vor Frue og sankt
               Peder og til frelse for vore forældres, vor og fornævnte Hennekes sjæl. Dog skal
               fornævnte Henneke, hans hustru, børn og børnebørn beholde og bruge denne føromtalte
               gård og halve bod til deres gavn og nytte og efter deres vilje, så længe de eller
               nogen af dem er til, men når de ikke længere er levende, da skal fornævnte gård og
               halve bod overgå til fornævnte sankt Peders kirke, sådan som før er sagt. Og til
               større sikkerhed for alle disse foranstående artikler lader vi vort segl hænge under
               dette brev sammen med vor allerkæreste søn kong Eriks segl; og vi Jens Due, Abraham
               Brodersen, Niels Iversen og Erik Nielsen, riddere, Jens Jakobsen, sognepræst i Malmø,
               Bent Lang og Bent Gødesen, væbnere, lader vore segl hænge under dette brev til
               vidnesbyrd. Givet i Helsingborg i det Herrens år 1401 tirsdag næst efter ottendedagen
               efter Helligtrekonger. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
