<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010725001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-129</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">134</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">108</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1884</idno><msName>tidl. Peder Basse</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>29.2</width><height>11.6 (plica: 1.7)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden i hånd fra 16. århundrede påskriften: <q>ett bekendelsse
                                 breff paa iᶜ marc y alt etc. mcdi</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Jakob Billes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 DAS. 1012</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> AndersOlufsens segl (Lunge) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 930</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Jens Skaves segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 DAS. 940</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Jens Gyrstinges segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 1065, beskadiget</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Peder Basse = ny kronol. rk. 1884. Perg. 29,2 × 11,6 (plica
                  1,7). 1: Jakob Billes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS.
                  1012. 2: AndersOlufsens segl (Lunge) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 930. 3: Jens Skaves segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 940. 4: Jens Gyrstinges segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 1065, beskadiget. 5: Perg.rem. På bagsiden i hånd fra 16. årh. ett
                  bekendelsse breff paa ic marc y alt etc. mcdi. Mag. for danske Adelshist. I 34;
                  Vidensk. Selsk. Skrifter IX 587 (i udtog) - Reg. Dan. nr. 3062*; Rep. nr. 4453.
                  --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Mag. for danske Adelshist. I 34; Vidensk. Selsk. Skrifter IX 587
                              (i udtog) - Reg. Dan. nr. 3062*; Rep. nr. 4453</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-07-25" notAfter="1401-07-25"> 1401. 25. juli</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Jakob Bille af Ljungby, ridder, pantsætter sin hustrus gods i Bårse
                           herred til hr. Peder Basse af Svenstrup, ridder</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:33.081+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:33.081+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus dictus Billæde Lywngby miles. salutem in
               domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me nobili uiro et
               discreto domino Petro Bassæ de Swenstæorp militi in centum marchis argenti in alba
               pecunia monete legalis et datiue cum quibus mercator potest alteri satisfacere
               mercatori. quelibet marcha in ualore pro quinque solidis grossorum computanda teneri
               et esse <app><lem>verasciter</lem><rdg> = veraciter</rdg></app> obligatum proximo placito Barzæh<ex>æ</ex>r<ex>et</ex> ante festum natiuitatis
               beate uirginis iam proxime futurum in prompta pecunia et nullo alio ualore
               integraliter persoluendis. tali autem racione quod si protunc in soluendo defecero
               extunc eidem domino Petro Bassæ omnia bona mea in Brydæorp in Syøholtæ et in Sølbæorp
               in dicto hæret <app><lem>scita</lem><rdg> = sita</rdg></app> cum dimidietate quarundam duarum molendinarum ibidem que nominantur Brydæorps
               møller/ que uero bona michi cum uxore mea dilecta Gythæ quam pronunc habeo post
               mortem dilecti patris sui domini Thorberni Petri militis bone memorie <app><lem>&lt;iu&gt;r&lt;e&gt;</lem><rdg><q>uero</q> A</rdg></app> hereditario aduoluta cum omnibus et singulis dictorum bonorum et molendinarum
               pertinenciis uidelicet agris pratis siluis pascuis piscaturis humidis et siccis
               nullis penitus exceptis cum omnibus iuribus michi in dictis bonis cum uxore mea
               aduolutis inpingnero per presentes prouiso eciam quod si dicta summa pecunie predicto
               placito Borzæh<ex>æ</ex>r<ex>et </ex> ut premittitur quod pro termino redempcionis
               habeatur annuatim non fuerit <app><lem>non fuerit soluta</lem><rdg>tilf. under teksten med henvisningstegn A</rdg></app> extunc idem dominus Petrus Bassæ uel sui heredes omnia bona prenotata in hiis
               scriptis cum omnibus et singulis iuribus dictorum bonorum attinencium pro usibus suis
               libere habeat seu habeant ordinandi potestatem fructus et redditus et omnes
               obuenciones de omnibus dictis bonis percipiat seu percipiant annuatim donec ab ipso
               domino Petro Bassæ uel suis heredibus omnia dicta bona per me uel meos ueros heredes
               predicto placito legittime redimantur et in sortem principalis debiti minime
               computandos ♦ Item obligo me uel meos heredes. memorato domino Petro Bassæ uel suis
               heredibus omnia predicta bona ad appropriandum liberandum et disbrigandum
               reclamacione aliquali non obstante/ ♦ Item si dicta bona ab sepedicto domino Petro
               Bassæ uel heredibus suis propter defectum mee appropriacionis aliquo modo secundum
               leges euincantur extunc obligo me et meos heredes/ ipsum dominum Petrum uel suos
               heredes indempnem uel indempnes totaliter conseruare/ ♦ Item anno uero quo dicta bona
               a dicto domino Petro Bassæ uel suis heredibus per me uel meos heredes prefixo die
               illius placiti predicti redimi contingerit extunc pensio illius anni ad usum meum uel
               heredes meos libere cedat sine contradiccione aliquali/ ♦ In cuius rei testimonium
               sigillum meum una cum sigillis nobilium dominorum et uirorum discretorum uidelicet
               domini Andree Olefs<ex>øn</ex> de Nesby domini Iohannis Skauæ de Eskelstæorp militum
               Iohannis Gørstingæ de Aas et Petri Iens<ex>øn</ex> de Windæorp est appensum ♦ Datum
               anno domini m° cd° primo die sancti Iacobi <app><lem wit="A">appostoli</lem><rdg resp="#th"> = apostoli</rdg></app>.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jakob kaldet Bille af Ljungby, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen
               evindelig med Gud. Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og tilkommende, at jeg i
               sandhed står i skyld og gæld til den velbyrdige og gode mand hr. Peder Basse af
               Svenstrup, ridder, for hundrede mark sølv i hvide penge, lovlig og gængs mønt, med
               hvilke den ene købmand kan gøre den anden fyldest, hver mark i værdi at regne for fem
               skilling grot, at betale fuldt ud på første Bårse herredsting før næste jomfru Marias
               fødselsdag i rede penge og ikke i nogen anden værdi på den betingelse, at hvis jeg da
               svigter med betalingen, da pantsætter jeg med dette brev til samme hr. Peder Basse
               alt mit gods i Brøderup i Sjolte og i Sølperup i nævnte herred med halvparten af to
               møller sammesteds, som kaldes Brøderups møller, hvilket gods er tilfaldet mig ved arv
               med min elskede hustru Gyde, som jeg nu har, efter hendes elskede faders død, hr.
               Torben Pedersen, ridder - god ihukommelse - med nævnte gods' og møllers tilliggender,
               alle som et, nemlig marker, enge, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt, intet
               undtaget, med alle rettigheder tilfaldet mig på nævnte gods med min hustru, forudsat
               at hvis nævnte sum penge ikke som ovenfor nævnt betales på det fornævnte Bårse
               herredsting, der hvert år holdes før indløsningsterminen, da skal samme hr. Peder
               Basse eller hans arvinger frit have tilladelse til at disponere over alt det i dette
               brev føromtalte gods med de til nævnte gods hørende tilliggender, alle som et, til
               deres brug og skal årligt nyde frugterne og indtægterne og alle oppebørslerne af alt
               det nævnte gods, indtil alt det nævnte gods lovligt indløses på fornævnte ting af mig
               eller mine arvinger fra samme hr. Peder Basse eller hans arvinger, uden at de på
               mindste måde bør fraregnes i gældens hovedstol. Fremdeles forpligter jeg mig eller
               mine arvinger til at hjemle omtalte hr. Peder Basse eller hans arvinger alt det
               fornævnte gods og til at fri og frigøre det, uden at nogen indsigelse skal være til
               hinder derfor. Fremdeles hvis nævnte gods på en eller anden måde på grund af en
               mangel ved min hjemling efter loven skulle fravindes oftnævnte hr. Peder Basse eller
               hans arvinger, (da forpligter jeg mig til) at holde samme hr. Peder eller hans
               arvinger ganske skadesløse. Fremdeles skal for det år, da nævnte gods måtte blive
               indløst af mig eller mine arvinger fra nævnte hr. Peder Basse eller hans arvinger til
               den fastsatte dag for fornævnte ting, det års indtægt frit være til nytte for mig
               eller mine arvinger uden nogen indsigelse. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige
               med seglene tilhørende de velbyrdige herrer og gode mænd, nemlig hr. Anders Olufsen
               af Næsby, hr. Jens Skave af Eskilstrup, riddere, Jens Gyrstinge af Ås og Peder Jensen
               af Vinderup hængt ved. Givet i det Herrens år 1401 apostlen sankt Jakobs dag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
