<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010329007</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-067</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">69</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">51</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 90 f. 181v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin til venstre: <q>Io de Bononia</q>. Efter teksten (f. 182r)
                              registrators egenhændige bemærkning: <q>De mandato Iacobus de
                                 Teramo.</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 90 f. 181v. I marg. til venstre Io de Bononia. Efter
                  teksten (f. 182r) registrators egenhændige bemærkning De mandato Iacobus de
                  Teramo. Svenskt Dipl. IV 21 nr. 2868; C. Wallin, Ide Pedersdatter Falk 92 (svensk
                  oversættelse) - APD II 136 nr. 999. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. IV 21 nr. 2868; C. Wallin, Ide Pedersdatter Falk 92
                              (svensk oversættelse) - APD II 136 nr. 999</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab> Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-29" notAfter="1401-03-29"> 1401. 29. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Roskilde efter ansøgning
                           af dronning Margrete at sørge for, at gården Gladsax med tilliggender,
                           som fru Ida havde skænket til indstiftelse af et nonnekloster,
                           mageskiftes med Gavnø og dets tilliggender, som synes mere egnet til
                           nonneklostrets brug</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:36.402+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:36.402+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Bonifatius etcetera uenerabili fratri <app><lem>..</lem><rdg> = Petro</rdg></app> episcopo Roskildensi salutem etcetera ♦ Hiis que diuini cultus augmentum et
               religionis respiciunt fauorem apostolicum impertimur ♦ Sane <app><lem>&lt;petitio&gt;</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> nobis nuper pro parte carissime in Christo filie Margarete Datie Swetie et
               Norwegie regine illustris exhibita continebat quod olim quedam deuota mulier Yda
               nomine Lundensis diocesis pie mota cupiens terrena in celestia et transitoria in
               eterna felici commercio comutare ad laudem dei et diuini cultus et religionis
               augmentum quamdam suam curiam Glathsaxe nomine prefate Lundensis diocesis cum domibus
               agris ortis et ortaliciis ibidem contiguis ac aliis suis certis bonis pro fundatione
               et dotacione cuiusdam monasterii monialium ibidem deputauit donauit et assignauit/ et
               sicut eadem petitio <app><lem>subiungebat</lem><rdg><q>subiungebat et sicut eadem peticio subiungebat</q> Aa</rdg></app> prefata regina quemdam locum Gapno nomine tue diocesis qui ad id magis aptus
               fore noscatur cum domibus agris ortis et ortaliciis ac aliis certis bonis pro
               fundatione et dotatione prefati monasterii monialium loco prefate <app><lem>curie</lem><rdg>herefter overstreget <q>Glathth</q> Aa</rdg></app>Glathtsaxe et cuiuslibet alterius loci et bonorum ad hoc deputatorum in quantum
               de nostra procederet licentia uellet deputare quare pro parte prefate Margarete
               regine nobis fuit humiliter supplicatum ut sibi faciendi premissa licentiam concedere
               de benignitate apostolica dignaremur ♦ Nos igitur qui diuini cultus augmentum
               intensis desideriis affectamus huiusmodi supplicacionibus inclinati fraternitati tue
               de qua in hiis et aliis specialem in domino fiduciam obtinemus per apostolica scripta
               mandamus quatinus si locus Gapno prefatus ad id magis aptus et utilis existat quod
               huiusmodi monasterium commodosius et competentius ibidem constitui possit et quod
               moniales inibi morature magis congrue ualeant sustentari dictum locum Glathsaxe et
               bona ipsi loco ut premittitur addita et quemcumque alium locum et bona ad hoc
               deputata pro dicto loco Gapno cum bonis equiualentibus ipsi loco Gapno deputandis pro
               fundatione et dotatione prefati monasterii monialium auctoritate nostra permutare
               procures ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum quarto kalendas aprilis anno duodecimo.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius, o.s.v., til sin ærværdige broder Peder, biskop af Roskilde, hilsen
               o.s.v. Vi tildeler dette apostolisk gunst, som tager sigte på forøgelsen af
               gudsdyrkelsen og fromheden. En ansøgning, der for nylig blev forelagt os på vor kære
               datter i Kristus Margrete, Danmarks, Sveriges og Norges berømmelige dronning,
               indeholdt da, at en fornem kvinde ved navn Ida i Lunds stift, bevæget af fromhed,
               fordum ønskede ved en lykkelig handel at ombytte det jordiske med det himmelske og
               det forgængelige med det evige og henlagde, skænkede og overgav til Guds lov og til
               forøgelse af gudsdyrkelsen og fromheden sin gård ved navn Gladsax i fornævnte Lunds
               stift tillige med de huse, agre, lystgårde og haver, der ligger dertil, og sit andet
               visse gods til indstiftelse og dotering af et nonnekloster sammesteds, og at
               fornævnte dronning, således som samme ansøgning tilføjede, ville henlægge et sted ved
               navn Gavnø i Dit stift, som vides at være mere passende hertil, med huse, agre,
               lystgårde og haver og andet vist gods til indstiftelse og dotering af fornævnte
               nonnekloster i stedet for fornævnte gård Gladsax og ethvert andet sted og det gods,
               der er henlagt hertil, for så vidt det kunne foregå med vor tilladelse, hvorfor der
               ydmygt på fornævnte dronning Margretes vegne blev rettet en bøn til os herom, at vi
               af apostolisk velvilje ville værdiges at tilstå hende tilladelse til at foretage det
               fornævnte. Idet vi altså, der med ivrig attrå stræber efter at forøge gudsdyrkelsen,
               bøjer os for disse bønner, pålægger vi Dig, broder, til hvem vi nærer en særlig
               tillid i Herren angående dette og andre anliggender, ved apostolisk brev, at Du, hvis
               fornævnte sted Gavnø er mere passende dertil og af en sådan beskaffenhed, at dette
               kloster mere bekvemt og passende kan opbygges sammesteds, og at de nonner, der skal
               bo sammesteds, mere passende kan få deres underhold, med vor myndighed skal sørge for
               at mageskifte nævnte sted Gladsax og det gods, der som fornævnt er lagt til dette
               sted, og ethvert andet sted og det gods, der er henlagt hertil, med nævnte sted Gavnø
               tillige med jævngodt gods, der skal henlægges til dette sted Gavnø, til indstiftelse
               og dotering af fornævnte nonnekloster. Givet ved S. Pietro i Rom den 29. marts i vort
               (ponfitikats) tolvte år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
