<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020423001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-055</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">361</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">55</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1915</idno><msName> tidl. C 6 adk. Sverige</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.0</width><height>17.4 (plica: 1.5)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Johan van der Horsts segl i perg.rem, svensk</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Henning van der Lys segl i perg.rem, svensk</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Fikke Gözkowes segl i perg.rem, svensk</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Torkil Nilssons segl i perg.rem, svensk</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. Sverige = ny kronol. rk. 1915. Perg. 26 × 17,4
                  (plica 1,5). 1-5: Seglremme. 6: Johan van der Horsts segl i perg.rem, svensk. 7:
                  Henning van der Lys segl i perg.rem, svensk. 8: Fikke Gözkowes segl i perg.rem,
                  svensk. 9: Torkil Nilssons segl i perg.rem, svensk --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Langebeks Diplomatarium</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden: <q>Hustrw Ermegardh solde oc skøtte drotning Margrete
                                 then gardh oc by Fiholm i Suthermanneland, meth the landbo i
                                 Swertingxøø och i Lyta</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Langebeks Diplomatarium. Molbech og Petersen 152 nr. 102 (efter
                  Aa og med dato 24. april); Svenskt Dipl. I 122 nr. 171; Gammeldanske Diplomer II
                  119 - Reg. Dan. nr. 3084*. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 152 nr. 102 (efter Aa og med dato 24. april);
                              Svenskt Dipl. I 122 nr. 171; Gammeldanske Diplomer II 119 - Reg. Dan.
                              nr. 3084*</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Svenskt Diplomatarium</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-04-23" notAfter="1402-04-23"> 1402. 23. april</date>
        <placeName cert="high">Arboga</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ermegård, enke efter Erik Valdemarsen, sælger dronning Margrete sit
                           morgengavegods Fiholm samt gods i Jäders sogn til 400 svenske
                           mark.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:06.735+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:06.735+01:00</change>
      <change when="2017-01-23" who="#th">Tilføjet tekst fra SD; kladde 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="2017-02-14" who="#ssb">Tilføjet oversættelse</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p>Jæk husfrw Ermegarth, Erik Waldemarsøns efterleue, kennes thet meth thettæ myt opne
               breff at jæk meth ja oc goth wilia oc beradhen hugh hauer solt, fastot oc affhænt
               fran mik oc myna arfua oc til myn nadheghe frw drotning Margreta oc hennes arwinge oc
               efterkommara eller hwem hon thet wnna eller lada wil, then gardh oc by Fiholm,
               liggende i Suthermannaland i Østrarek i Jæther sokn, meth the landbo i Swertingxø oc
               i Lyta oc meth the fæm markland jordh, som wnder thenne forscr. gardh oc by ligge,
               hwilken for:de gardh oc by, landbo oc fæm markland iordh mik til myn morghen gaue aff
               for:de myn hwsbonda Erik Waldemarsson wppa kompna oc bebrewethe æræ, meth al oc huor
               synderlich thenne for:de gardhs oc byes oc fæm marklanda jordhs oc gotzes oc landbo
               til lagho, swosom ær ager, æng, scogh, fiscewatn, fægang, møller, møllestæther, wat
               oc thywrt, øthe oc bygt, engte wnden taket, e huat thet helst heder eller ær, til
               ewerthelich æyæ, oc meth al rætichet oc breff som jæk til thenne for:de gardh oc
               gotz, landbo ok fæm markland jordh hauer haft eller hauer i nokra mata, oc hauer jæk
               antwordhet oc fonget for:de myn frw thet morghengaue breff meth goth wilia oc meth al
               ræt som jæk eller myna arfua til thetta forscr., alt eller nokot ther aff, haue haft
               eller haue, meth hwilket breff mik thenne forscr. gardh oc by meth landbo oc fæm
               markland iordh, meth al thes til laghum som fore ær sacht, til myn morghengauo
               vpakommen oc bebreweth war aff for:de myn hwsbonda, oc hauer for:de myn frw mik for
               thenne forscr. gardh oc by, gotz, rætichet, landbo, fæm markland jordh oc morghen
               gaue breff giuet oc til thacke beret fira hundreth Swensche mark i Swensche penninge,
               oc ær mik for alt thetta forscr. swo fult oc alt schet oc giort efter myn wilia, swo
	       at mik fullelica oc wæl at nøyer.</p>
        <p> Thy kennes jek meth thetta breff mik oc myna arfua
               engen ræt eller til talen til thetta forscr. garth, gotz, breff oc rætichet i nokra
               mata at haue eller haue scule. Item finnes nokra breff ludende wppa thetta forscr.,
               alt eller nokot ther aff, som mik eller myna arfua til siæ oc wppa rørende æræ, the
               scule antwordhes oc fanges for:de myn frw eller henne arwinge oc efterkommara eller
               hwem hon wil, oc thøm til godho oc gagn oc frome komme oc engen stath til scadha
	       eller hinder i nokra mata. </p>
        <p> Oc til mere bewaring alle thisse forscr. stycke scule swo
               stadheghe, fasta och wbrødelica bliua i alla mata, som her fore screuet star, wden
               alt archt, tha hauer jæk for:de Ermegarth myt incigle meth wilia oc witscap latet
               henges for thetta breff, oc til witnesbyrdh ærlica fadhra oc manna incigle, swosom ær
               biscop Pæthers aff Strengenes, biscop Niclesse aff Wester Aros, her Gøztaff Leksøns,
               her Niels Gøzstafsøns, Johans van der Horst, Henningx van der Lu, Ficke Gøzkowes oc
	       Thorkel Nielssøns incigle. </p>
        <p> Datum Arbughe, anno Domiui millesimo quadringentesimo
               secundo, ipso die beati Georgii martiris. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Jeg fru Ermegård, Erik Valdemarsens enke, vedkender med dette mit åbne brev, at jeg
               med ja og god vilje og velberåd hu har solgt, overladt og afhændet fra mig og mine
               arvinger til min nådige frue, dronning Margrete og hendes arvinger og efterkommere
               eller hvem hun ville unde eller overlade det til, den gård og by Fiholm, beliggende i
               Södermannaland i Öster-Rekarne [herred] i Jäders sogn med de fæstegårde i Svertingsø
               og i Lyta og med de fem markland jord, som ligger under den foreskrevne gård og by.
               Hvilke foreskrevne gård og by, fæstegårde og fem markland jord er tilfaldet og
               skriftligt overdraget til mig i morgengave af min nævnte husbond Erik Valdemarsen med
               alt og synderlig den fornævnte gårds og bys og fem markland jords og gods og
               fæstegårdes tilliggender, som er ager, eng, skov, fiskevand, fægang, møller,
               møllesteder, vådt og tørt, øde og bebygget, intet undtaget hvad det end hedder eller
               er, til evindelig eje og med al rettighed og brev som jeg på denne fornævnte gård og
               gods, fæstegård og fem markland jord har haft eller har i nogen måde. Og jeg har
               overdraget og givet min fornævnte frue det morgengavebrev med god vilje og med al ret
               som jeg eller mine arvinger har haft eller har til dette forskrevne eller noget
               deraf, med hvilket brev denne forskrevne gård og by med fæstegårde og fem markland
               jord med al deres tilliggender, som før er sagt, der var tilfaldet og skriftligt
               overdraget mig af min førnævnte husbond. Og min fornævnte frue har for denne
               forskrevne gård og by, gods, rettighed, fæstegårde, fem markland jord og
               morgengavebrev givet og tilfredsstillende betalt mig fire hundrede svenske mark i
               svenske penge, og alt dette forskrevne er fuldt og helt sket og gjort efter min
	       vilje, således at jeg er fuldt og vel tilfreds.</p>
        <p> Derfor vedkender jeg med dette brev
               at jeg og mine arvinger ingen ret eller fordring på nogen måde har eller skulle have
               til denne forskrevne gård, gods, brev og rettighed. Ligeledes, findes der nogle breve
               lydende på dette forskrevne – det hele eller noget deraf – som taler om og vedrører
               mig eller mine arvinger, så skal de overdrages og gives til min fornævnte frue eller
               hendes arvinger og efterkommere eller hvem hun vil, og komme dem til gode og gavn og
	       fromme og intetsteds til skade eller hindring på nogen måde.</p>
        <p> Og til yderligere
               bevarelse af at disse forskrevne punkter således skulle blive , bestandige, faste og
               ubrydelige i alle måder, som her foreskrevet står, uden al svig, da har jeg,
               fornævnte Ermegård, med vilje og viden ladet mit segl hænge under dette brev, og til
               vidnesbyrd hæderlige fædres og mænds segl, som er biskop Peters af Strängnes, biskop
               Niclas' af Vestås, hr. Gustav Lekssons, hr. Niels Gustavssons, Johannes van der
	       Horsts, Henning van der Lus, Fikke Gøskovs og Thorkil Nielsens segl.</p>
        <p> Givet i Arboga i
               det Herrens år 1402 på Sankt Georgius martyrs dag [23. april].</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
