<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020214001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-015-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">312</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">203,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>empty</width>
                        <height>empty</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskriften: <q>Honorabilibus ac prudentibus veris proconsulibus et consulibus [c]ivit[atis] [lu]bicensis amicis nostris dil[ectis] presentetur.</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>rester af segl</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hancerec. VIII 743 nr. 1156</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter nil</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1402-02-14" notAfter="1402-02-14"> [1402. 14. februar] <note>Henriks forgænger som biskop af Osnabrück døde 19. januar 1402, cf. Eubel 398. Herefter blev Henrik formentlig valgt af kapitlet sammesteds til biskop, dog forinden han blev udnævnt til biskop af Osnabrück 18. august 1402 af pave Bonifacius 9., cf. Eubel 398. Derfor kan brevet sandsynligvis henføres til 1402; des dinxtedages na invocavit faldt i 1402 på 14.  februar. Tilsynladende fortsætter Henrik med til tider at bruge titlen "udvalgte biskop af Osnabrück" også efter udnævnelsen, cf.  Lübeckisches Urkundenbuch V 154 nr. 158 og 769 nr 680. Henrik opgav sin stilling efter 27. maj 1408, men før 15. juli 1410, da den ny biskop blev udnævnt, cf. Eubel 398</note>
           </date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Henrik, udvalgt biskop af Osnabrück, sender Lübeck en afskrift af sit svar på kong Erik 7. af Pommerns brev efter at have modtaget Lübecks brev med afskrift af kongens brev til staden.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:00.225+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:00.225+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Henricus dei gratia electus osnaburgensis necnon Holzacies  etc. Comes.  Vnsen uruntliken grut to uorn. Guden urůnde iuwen brief vnd de udscrift des breues den vnse om de koning yu heft ghesand heb wy wal uornome<ex>n</ex> vnde wy senden yu eyne udscrift als wy vnse ome up sine<ex>n</ex> bref ůmme de sůlue sake an vns ghesand hebt weder screue<ex>n</ex> dar gy yu na richte<ex>n</ex> moghe<ex>n</ex>. Vnde gy scolen vnser in den saken torechte mechtich wesen. Were dat vns dar boue<ex>n</ex> iemand wolde beschedighe<ex>n</ex> bidde wy yu dat gy des nicht entsteden vnde kere<ex>n</ex> wor gy kon<ex>n</ex>e<ex>n</ex> alze wy by yn ghern don wolde wor yu dat so were gheleghe<ex>n</ex>. Scr<ex>euen</ex> des dinxtedag<ex>es</ex> na Inuocauit vnd<ex>er</ex> vns Inghezegle.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Henrik, af Guds nåde udvalgt biskop af Osnabrück,  greve af Holsten etc.  Vor venlige hilsen forudskikket. Gode venner. Eders brev og afskriften af det brev, som vor slægtning kongen har sendt Eder, har vi visselig erfaret, og vi sender Eder en afskrift af, hvordan vi har svaret vor slægtning på hans brev sendt til os angående den samme sag, hvorefter I kan rette Eder. Og I skal rettelig være vores befuldmægtigede i de sager. Skulle det ske, at nogen derudover ville skade os, beder vi Eder, at I ikke lader det ske og afvender det, hvor I kan, ligesom vi gerne ville gøre der, hvor det måtte være Eder belejeligt. Skrevet tirsdagen efter Invocavit under vort segl.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
