<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020506001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-065</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">375</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">65</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc>
			&lt;!--
			tabt --&gt;
		</witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 104 f. 117r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I marg. til venstre: <q>Io. de
Bononia</q>. Efter teksten (f. 118r) registrators egenhændige
bemærkning: <q>N.</q> (= <q>Nicolaus</q>) <q>C. de Beneuento</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc>
			&lt;!--
			
			Reg. Lat. 104 f. 117r. 
			I marg. til venstre Io. de Bononia. 
			Efter teksten (f. 118r) registrators egenhændige 
			bemærkning N. (= Nicolaus) C. de Beneuento/ 
			   
		APD II 146 nr. 1021; 
		Dipl. Norv. XVII 889 nr. 956. 
		 --&gt;
		</witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> 
		APD II 146 nr. 1021; 
		Dipl. Norv. XVII 889 nr. 956</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-05-06" notAfter="1402-05-06"> 1402. 6. maj</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. opfordrer alle troende kristne og
de gejstlige myndigheder til at støtte johanniterordenen i
Danmark, Norge og Sverige i dens arbejde og stadfæster dens
tilladelse til at holde gudstjeneste under interdikt og til at
meddele alle arter forbrydere syndsforladelse og eftergiver
alle, som begunstiger ordenen, 100 dage af den dem pålagte
kirkebod.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:55.872+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:23:55.872+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Bonifatius etcetera <app><lem>ad perpetuam rei memoriam</lem><rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn af Nicolaus de Beneuento Aa</rdg></app> uenerabilibus fratribus 
		archiepiscopis et dilectis filiis electis 
		abbatibus prioribus decanis archidiaconis 
		ac rectoribus ecclesiarum et beneficiatis 
		curatis uel non curatis quibuscumque ceterisque 
		Christi fidelibus utriusque sexus ad quos 
		presentes littere peruenerint salutem etcetera ♦ 
		
		Quot et quantis <app><lem>aduersitatibus</lem><rdg><q>aduersitantibus</q> Aa</rdg></app> quantisque 
		pressuris et angustiis quantaque rerum instabilitate 
		presentis uite condicio uarietur ex ipsis 
		rerum euentibus cuilibet euidenter apparet ♦ 
		
		Clarescit enim iam undique 
			Iherusalem 
		ciuitatem sanctam matrem nostre redempcionis flagellari 
		et crebris insultationibus 
			Agarenorum 
		uexari et iacere sub iugo miserabilis seruitutis 
		diuersasque rerum mutationes tociens fieri 
		ut prosperitas que dudum satis patuit in 
		eadem durabilis nunc prochdolor et oppressa 
		et instabilis uideatur ♦ Sane exhibita nobis 
		nuper pro parte dilectorum filiorum preceptorum 
		ac fratrum et confratrum domus et hospitalis 
		pauperum beate Marie ac sancti Iohannis Iherusolimitani 
		in 
			Datia Norwegia  et 
			Swecia  
		consistentium petitio continebat quod dudum felicis 
		recordationis 
			Innocentius papa I II I predecessor noster  
		uolens <app><lem>oppressionibus</lem><rdg>rettet in scribendo fra <q>oppositionibus</q> 
Aa</rdg></app> huiusmodi et exinde 
		necessitatibus et expensis que pro releuatione et 
		sustentatione armigerorum contra infideles continue 
		pugnantium ac pauperum infirmorum 
		et aliorum forensium diuersis modis occurrentium 
		et quotidie frequentantium aliisque diuersis 
		oneribus incumbentibus domui et hospitali 
		predictis ac fratribus ipsius domus et hospitalis 
		ubique terrarum Christo laudabiliter famulantibus 
		presertim illis qui per Datiam Norwegiam et 
			Swetiam  
		constituti existunt diuersis priuilegiis 
		exempcionibus litteris recommendatoriis et 
		fauoribus omnes fratres et confratres domus 
		et hospitalis predictorum in ipsis partibus 
		commorantes multipliciter <app><lem>communi&lt;u&gt;it</lem><rdg>med et streg for få: <q>communiiit</q> Aa</rdg></app> eosque 
		piis tuitionibus et fauoribus studuit specialiter 
		commendare diuersas indulgentias et remissiones 
		hiis qui pro releuatione necessitatum et 
		aliorum onerum premissorum manus porrigerent 
		adiutrices largiendo prout <app><lem>prout in</lem><rdg>herefter overstreget <q>dicte</q> Aa</rdg></app> litteris dicti 
		predecessoris inde confectis quas presentibus 
		haberi uolumus pro expressis plenius dicitur 
		contineri ♦ 
		
		Cum autem sicut eadem petitio 
		subiungebat elemosine <app><lem>qu&lt;e&gt;</lem><rdg><q>qui</q> Aa</rdg></app> a Christi fidelibus 
		pro manutenendis et conseruandis salubriter 
		dictis operibus pietatis solebant offerri 
		sunt adeo diminute quod ab inceptis et solitis 
		caute bonitatis largitionibus elemosinis 
		subuentionibus administrationibus in armigeros 
		pauperes infirmos et alios predictos dicti 
		fratres per impotentiam desistere compelluntur/ 
		quare pro parte ipsorum preceptorum fratrum 
		et confratrum domus et hospitalis predictorum 
		in Datia Norwegia et Swetia consistentium 
		nobis fuit humiliter supplicatum ut super 
		hiis prouidere de benignitate apostolica 
		dignaremur nos igitur attendentes quod sicut 
		habet fidedignorum assertio in prefatis domo 
		et hospitali ex ipsis bonis pie collatis 
		cotidie tot armati debellantes contra infideles 
		tot infirmi et pauperes recipiuntur et sustentantur 
		ipsisque infirmis necessaria pro sustentatione 
		uite et liberatione infirmorum benigne tribuuntur 
		et administrantur inducimur non immerito 
		prefati predecessoris inherere uestigiis 
		statui et conseruationi ipsius domus et hospitalis 
		preceptorum ac fratrum et confratrum eorundem 
		ex causa multimoda et salubri ut <app><lem>proinde</lem><rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</rdg></app> 
		de incumbentibus oneribus et neccessitatibus 
		predictis facilius releuentur de oportuno 
		remedio prouidendo/ ♦ Quocirca fidelium mentes 
		circa premissa pietatis opera excitare uolentes 
		uniuersitatem uestram rogamus per aspersionem 
		sanguinis Ihesu Christi ut huius domus et 
		hospitalis fratres confratres et nuntios 
		qui in dictis partibus Datie Norwegie et 
		Swetie existunt cum eorum adiutoribus utriusque 
		sexus tamquam Christi fideles suscipiatis 
		fauoribus et subsidiis ac litteris recommendaticiis 
		recommissos uestrisque elemosinis pauperes 
		et infirmos hospitalis predicti per manus 
		ipsorum fratrum <app><lem>et</lem><rdg>rettet ved overstregning fra <q>etcetera</q> Aa</rdg></app> confratrum in illis partibus 
		commorantium studeatis misericorditer subleuare 	♦ 
		
		Preterea cum sicut accepimus a Romanis 
		pontificibus predecessoribus nostris eisdem 
		fratribus et confratribus indultum existat 
		quod ubicumque terrarum presertim per Daciam 
		Norwegiam et Swetiam quandocumque a sede 
		apostolica uel eius auctoritate quauis occasione 
		diuinum officium interdictum uel suspensum 
		existit liceat ipsis fratribus et confratribus 
		utriusque sexus tempore interdicti huiusmodi 
		uel suspensionis excommunicatis et interdictis 
		exclusis diuinis offitiis interesse et insuper 
		<app><lem>quo&lt;a&gt;d</lem><rdg><q>quod</q> Aa</rdg></app> homicidas publicos eliminatos et 
		feminas que ex incuria proprios oppresserunt 
		infantes uel aqua submergi igne exuri aut 
		ferris dilaniari permiserunt clericorum percussores 
		citra tamen sanguinis effusionem et qui parentes 
		offenderunt absque uiolenta manuum iniectione 
		similiter eos qui ecclesias uel claustra 
		aut alia pia loca incastrarunt uel ad ipsa 
		fugientes bello temerario occuparunt et in 
		ecclesiis uel cimiteriis sanguinem effuderunt 
		adulteros incestuosos spoliatores uenenatores 
		periuros et in ceteris casibus episcopalibus 
		absolutionis beneficium impendere pro commissis 
		iniuncta eis exinde pro modo culpe penitentia 
		salutari et sancte matri ecclesie reconciliare 
		nos omnia premissa sic concessa ex certa 
		scientia auctoritate apostolica harum serie 
		confirmamus et presentis scripti patrocinio 
		communimus ac dictis fratribus prefati hospitalis 
		in predictis regnis precipue constitutis 
		et <app><lem>eorum</lem><rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</rdg></app> cuilibet ea omnia et singula de 
		nouo licere concedimus per presentes ♦ Ceterum de 
		uberioris dono gratie omnibus et singulis 
		tam clericis quam laicis utriusque sexus <app><lem>qui</lem><rdg><q>qui per</q> Aa</rdg></app> 
		predictos fratres et confratres uel nuntios 
		eorum per partes predictas Datie Norwegie 
		et Swetie ut <app><lem>prefertur</lem><rdg>herefter overstreget <q>concessas</q> Aa</rdg></app> constitutas pro sustentatione 
		armigerorum infirmorum pauperum et aliorum 
		premissorum elemosinis consiliis auxiliis 
		fauoribus prosequentur centum dies de iniunctis 
		eis penitentiis misericorditer relaxamus 
		presentibus perpetuis futuris temporibus 
		duraturis ♦ <app><lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat 
		hanc paginam)</lem><rdg><q>Nulli ergo etcetera</q> Aa</rdg></app> nostre confirmationis communitionis 
		concessionis et relaxationis <app><lem>infringere (uel 
		ei ausu temerario contraire) ♦ Si quis (autem 
		hoc attemptare presumpserit indignationem 
		omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli 
		apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem><rdg><q>infringere etcetera Si quis etcetera</q>  Aa</rdg></app> ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum secundo nonas maii anno tertiodecimo/</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius o. s. v. til evig erindring om sagen for
sine ærværdige brødre alle ærkebiskopperne og sine elskede
sønner de udvalgte biskopper, abbeder, priorer, dekaner,
ærkedegne og sognepræster og indehavere af beneficier med eller
uden sjælesorg og de øvrige troende kristne af begge køn, til
hvem dette brev når, hilsen o. s. v.
      Ved hvor megen og hvor stor modgang og vhor stort et tryk
og hver store vanskeligheder og hvor stor usikkerhed i
forholdene betingelserne for dette liv ændrer sig, fremgår
klart for enhver af disse hændelser og forhold. Thi det er nu
indlysende overalt, at staden Jerusalem, vor genløsnings
hellige moder, piskes og plages af saracenernes hyppige anfald
og ligger under en ynkelig trældoms åg, og at der så ofte sker
forskellige forandringer i forholdene, at den varige lykke, som
i sin tid lå tilstrækkelig for dagen i damme, nu - o, ve -
synes både undertrykt og usikker. En ansøgning, der for nylig
er blevet forelagt os på vore elskede sønner ordensmestre og
brødre og medbrødre af sankt Marias fattiges og sankt Johannes
Jerusalemitanerens hus og hospitals vegne i Danmark, Norge og
Sverige, indeholdt da, at vor forgænger - salig ihukommelse -
pave Innocens 4, der i sin tid ønskede          denne
undertrykkelse og derefter den trang og de udgifter, som        
til lettelse for og underhold af de væbnere, der vedvarende
kæmper mod de vantro, og de fattige, syge og andre fra byerne,
de på forskellige måder støder på og daglig besøger, og
forskellige andre byrder, der falder på fornævnte hus og
hospital og brødrene af dette hus og hospital, der overalt på
jorden prisværdigt tjener Kristus, i særdeleshed dem, som
findes i Danmark, Norge og Sverige, bestyrkede han på
mangfoldig måde alle brødre og medbrødre at fornævnte hus og
hospital, der bor i disse lande, med forskellige privilegier,
eksimeringer, anbefalingsbreve og begunstigelser og strøbte
efter at anbefale dem ved fromme beskyttelser og
begunstigelser, idet han skænkede disse forskellige benådninger
og forladelser, som rakte en hjælpende hånd angående lettelse
af nød og fornævnte ander byrder, således som man siger, at det
fuldstændigt indeholdes i nævnte forgængers herom affattede
brev, hvis ordlyd vi vil skal anses for udtrykt med dette brev.
Men da, således som samme ansøgning tilføjede, de almisser, som
plejede at blive tilbudt af de troende kristne til
opretholdelse og bevarelse af nævnte fromme arbejder på
frelsebringende måde, i den grad er blevet formindsket, at
nævnte brødre af afmagt tvinges til at afstå fra påbegyndte og
sædvanlige gaver i forsigtig godhed, almisser, understøttelser
og forvaltninger over for fornævnte væbnere, fattige, syge og
andre, hvorfor man på disse ordensmestre, brødre og medbrødre
af fornævnte hus og hospital i Danmark, Norge og Sveriges vegne
ydmygt har bønfaldet os om, at vi af apostolisk velvilje skulle
værdiges at drage omsorg herfor, tilskyndes vi, idet vi altså
betænker, at - således som troværdige mænds forsikring viser
angående fornævnte hus og hospital, så mange væbnede mænd, der
fører krig mod de vantro, så mange syge og fattige dagligt
modtages for og underholdes af dette gods, der fromt er
overdraget, og at der ydes og forvaltes velvilligt det
nødvendige til livets ophold for disse syge, og til befrielse
af de syge, ikke med urette til at træde i fornævnte forgængers
fodspor og af mangfoldige og frelsebringende grunde drage
omsorg for dette hus og hospitals, sammes ordensmestres og
brødres og medbrødres tilstand og bevarelse med et gunstigt
hjælpemiddel, så at de derefter lettere kan lettes for de
byrder og nødstilstande, der falder på dem. Idet vi derfor
ønsker at ægge de troendes sind angående fornævnte fromme
gerninger, beder vi Eder alle ved udgydelsen af Jesu Kristi
blod, at I som troende kristne anerkender dette hus' og
hospitals brødre, medbrødre og udsendinge, som findes i nævnte
lande Danmark, Norge og Sverige, tillige med deres hjælpere af
begge køn som anbefalet ved gunst og hjælp og anbefalingsbreve,
og stræber efter barmhjertigt med Eders almisser at understøtte
fornævnte hospitals fattige og syge gennem disse brødre og
medbrødres hånd, som bor i de lande. Da desuden, således som vi
har hørt, samme brødre og medbrødre har fået bevilget af de
romerske paver, vore forgængere, at det overalt på jorden,
særlig i Danmark, Norge og Sverige, er tilladt samme brødre og
medbrødre af begge køn, når som helst gudstjenesten er blevet
forbudt eller suspenderet af det apostoliske sæde eller på dets
myndighed af en eller anden grund, i tiden for dette interdikt
eller denne suspension, når de, der er bandlyst og belagt med
interdikt, er udelukket, at deltage i gudstjenesten, og
desuden, for så vidt angår udstødte offentlige mordere og
kvinder, som af forsømmelse har kvalt eller ladet deres børn
drukne, opbrænde eller sønderrive ved sværd, gejstlige
snigmordere, dog uden blodsudgydelse, og dem, som har fornærmet
deres forældre uden voldelig håndspålæggelse, på samme måde
dem, som har svækket kirker eller klostre eller andre fromme
stiftelser, eller ved dumdristig krig har bemægtiget sig dem,
der er flygtet dertil, og udgydt blod i kirker og på
kirkegårde, ægteskabsbrydere, dem, de har begået blodskam,
røvere, giftmordere, menedere, yde syndsforladelsens velgerning
og i de øvrige tilfælde, der hører under biskoppen, efter at
derefter er pålagt dem frelsebringende bod i forhold til
brøden, og forsone dem med kirken, den hellige moder,
stadfæster vi ifølge sikker viden med apostolisk myndighed ved
dette brev alt det fornævnte, der således er tilstået og
bestyrker det med dette brevs værn og tilstår med dette brev
nævnte brødre at fornævnte hospital, særlig dem i fornævnte
riger og enhver af dem, at alt dette på ny er tilladt. Men vi
eftergiver barmhjertigt af en overstrømmende nådegave alle,
såvel gejstlige som lægmænd af begge køn, som omfatter
fornævnte brødre og medbrødre eller deres udsendinge i
fornævnte lande Danmark, Norge og Sverige som fornævnt med
almisser, råd, hjælp, gunst angående underholdet af fornævnte
væbnere, syge, fattige og andre, 100 dage af den dem pålagte
kirkebod, idet dette brev skal have gyldighed til evig tid i
fremtiden. Intet menneske må bryde dette vort stadfæstelses-,
bestyrkelses-, tilståelses- og eftergivelsesbrev eller i
dumdristig forvovenhed handle derimod. Hvis nogen drister sig
Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus'
vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 6. maj i vort
(pontifikats) trettende år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
