<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020314002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-035-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">334</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">35,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Obl. et sol. 59 f. 148r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin til højre: <q>Archiepiscopi Lundensis</q>. Efter teksten: <q>Florenos iiii<hi rend="sup">or</hi> grossos iiii<hi rend="sup">or</hi>
                              </q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc>
			&lt;!--
			
			Vatikanarkivet. Obl. et sol. 59 f. 148r. 
			I marg. til højre Archiepiscopi Lundensis. 
			Efter teksten Florenos iiiior grossos iiiior.
			   
		Svenskt Dipl. IV 60 nr. 2913; 
		APD II 146 nr. 1019; 
		Acta Pont. Svec. I 2, 178 nr. 952a. 
		 --&gt;
		</witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. IV 60 nr. 2913; APD II 146 nr. 1019; Acta Pont. Svec. I 2, 178 nr. 952a</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-03-14" notAfter="1402-03-14"> 1402. 14. marts</date>
        <placeName cert="high">Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kardinalkollegiets kammermester Henricus, kardinalpræst af Sta. Anastasia, kvitterer ærkebiskop Jakob af Lund for betaling af en del af hans servispenge og giver ham udsættelse til påske om et år med resten.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:02.685+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:02.685+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Henricus (miseracione diuina 
				sancte Anastasie presbiter cardinalis sacri collegii 
				reuerendissimorum in Christo patrum 
				dominorum sancte Romane ecclesie 
				cardinalium camerarius 
		uniuersis et singulis presentes litteras inspecturis salutem in domino ♦ 
		
		Uniuersitati uestre notum facimus)</lem><rdg><q>Henricus etcetera</q> Aa</rdg></app> quod reuerendus 
		pater dominus 
			Iacobus archiepiscopus Lundensis  
		pro parte partis sui communis <app><lem>seruicii (in quo camere collegii dictorum 
		dominorum cardinalium sub certis penis et sentenciis racione dicte 
		sue ecclesie Lundensis existit efficaciter
obligatus)</lem><rdg><q>seruicii etcetera</q>, med ordene blandet sammen 
af skriveren = <q>servicetera</q> (!) Aa</rdg></app> 
		trigintaocto florenos auri de camera et pro parte partis unius eciam sui 
		minuti seruicii tres similes florenos solidos duos per manus domini 
			Petri Ysaks<ex>øn </ex>canonici Lundensis  
		solui <app><lem>fecit (realiter et cum effectu)</lem><rdg><q>fecit etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ 
		
		<app><lem>De quibus (sic datis sic solutis dictum reuerendum patrem dominum 
		Iacobum archiepiscopum Lundensem eiusque heredes et successores 
		et dictam suam ecclesiam tenore presencium quitamus et etiam liberamus) 
		ipsum (ab excommunicationis sentencia quam incurrit propter moram 
		solucionis dictorum et unius minuti seruitiorum)</lem><rdg><q>De quibus etcetera ipsum etcetera secum 
etcetera Uerum etcetera terminum etcetera</q> 
Aa</rdg></app> non 
		facte termino constituto et a reatu periurii et aliis penis et sentenciis tenore 
		presencium absoluimus et reddimus absolutum) secum (super irregularitate 
		si quam propterea incurrit se diuinis officiis inmiscendo non tamen 
		in contemptum clauium misericorditer dispensantes) ♦ 
		
		Uerum (intellecta mole grauaminum pro parte dicti reuerendi patris domini 
		Iacobi archiepiscopi coram nobis exposita que ipsum ad soluendum id in 
		quo camere ac familiaribus et officialibus dicti collegii pro residuo dicti 
		communis et unius minuti seruitiorum remanet efficaciter obligatus reddunt 
		uerisimiliter impotentem auctoritate dicti collegii et nobis in hac parte concessa) 
		terminum (faciende solucionis residui dictorum communis et unius minuti 
		seruitiorum) a festo resurrexionis ad annum <app><lem>prorogamus (et de nouo 
		assignamus eidem ita tamen quod si in solucione huiusmodi defecerit in 
		termino de nouo sibi constituto penis et sentenciis quibus ante ligabatur 
		sit astrictus et eum in hiis scriptis declaramus astringi et relabi ipso facto) ♦ 
		
		In quorum (testimonium presentes litteras fieri et sigilli nostri cardinalatus 
		iussimus appensione muniri)</lem><rdg><q>prorogamus etcetera In quorum etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ <app><lem>Datum (Rome etcetera sub anno domini m°cccc° secundo)</lem><rdg><q>Datum ut supra</q> Aa</rdg></app> die xiiii mensis marcii <app><lem>pontificatus (sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini 
			Bonifacii diuina prouidencia pape noni)</lem><rdg><q>pontificatus ut supra</q> Aa</rdg></app> anno xiii</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Henricus, af Guds barmhjertighed kardinalpræst af Sta. Anastasia, de ærværdige fædres
i Kristus og herrers, den hellige romerske kirkes kardinalers kammermester, hilsen
i Herren til alle og enhver, der ser nærværende brev.
  Vi gør det bekendt ved nærværende brev for jer alle, at den ærværdige fader i Kristus,
hr. Jakob, af Guds nåde ærkebiskop i Lund ved den ærede mand, hr. Peder Isaksens,
kannik i Lundekirkes, hånd på dagen for nærværende skrivelses datering har besørget 
følgende betalt med umiddelbar virkning: for en del af hans commune servitiums del i hvilket
han var førnævnte herrer kardinalers kollegies kammer
skyldig under visse straffe og domme ud fra regnskabet for
hans nævnte kirke har han betalt 38 guldfloriner til kammeret; også for en del af
hans mindre servitiums ene del tre sådanne floriner og to solidi.
  På grund af dette givne og indløste kvitterer, 
løser og frigør vi nævnte ærværdige fader, hr. Jakob, ærkebiskop i Lund og hans
arvinger og efterfølgere og hans nævnte kirke ved nærværende skrivelses ordlyd, og vi løser
ham fra ekskommunikationens dom, som han pådrog sig på grund af forsinkelse af det omtalte
servitium commune og det ene mindre, der ikke var blevet indløst til den 
opstillede termin, og fra anklage om mened og andre straffe og domme, som han af den grund
pådrog sig, og vi omhandler ham som løst, idet vi barmhjertigt dispenserer med ham
angående irregularitet, som han af den grund har bevirket ved at blande sig i 
gudstjenesterne; dette er dog ikke sket af foragt for nøglemagten.
  Men da vægten af de vanskeligheder for den ærværdige fader i Kristi, hr. Jakobs, 
ærkebiskops, vedkommende er blevet forstået og udlagt i vores nærvær, vanskeligheder
som i sandhed
gør ham ude af stand til at betale det, i hvilket han er det apostoliske kammer og
den nævnte hr. paves tjenere og officialer skyldig for resten af omtalte servitium
commune og de 4 mindre servitier, udskyder vi på det omtalte kollegies 
myndighed tilstået os i denne sag og anviser den samme på ny terminen
til at gøre indbetaling af disse servitier fra den næstkommende 
Vor Herre Jesu Kristi genopstandelsfest til det næstfølgende år efter dette års fest, idet
dog han skal være hjemfalden til de straffe og domme,
som han før bandtes af, hvis han svigter med hensyn til betalingen til den nye termin, der
er opsat for ham, og vi erklærer i denne skrivelse, at han falder tilbage og
bindes til denne handling.
  Til vidnesbyrd for dette har vi befalet, at nærværende brev besegles ved tilføjelse af
vort kammermesterembedes segl.
  Givet i Rom ved San Pietro i det Herrens 1402nde år i den 10. indiktion på den 14. dag
i måneden marts i den allerhelligste fader og herre i Kristi, vor herre, ved
guddommeligt forsyn pave Bonifacius 9.s 13. år.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
