<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020202001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-011</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">307</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">11</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Arnamagnæanske Samling</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>XXIII 2</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>30.7</width><height>9.7 (plica: 1.9)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden med hånd fra 16. århundrede: <q>Paa then gard vti s Pouels sogen 1402</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit, udrevet</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Jakob Pedersens segl af ufarvet voks, beskadiget, i perg.rem, AS L vi 2</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc>
			&lt;!--
			AM. XXIII 2. Perg. 
30,7 × 9,7 (plica 1,9). 1: Seglsnit, udrevet. 
2: Perg.rem. 3: Jakob Pedersens segl af ufarvet 
voks, beskadiget, i perg.rem, AS. L vi 2. På bagsiden 
med hånd fra 16. årh. Paa then gard vti 
s Pouels sogen 1402.    Rep. nr. 4495 (i udtog).  --&gt;
		</witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4495 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-02-02" notAfter="1402-02-02"> 1402. 2. februar</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Jens Nielsen den yngre, borgmester i Roskilde, skænker den gård på nordsiden af Algade i Roskilde, han havde erhvervet af Evert Moltke af Veksø, til Henrik Hartvigsen, kaldet Dugesvend, som sin søsterdatter Kristines medgift.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:01.804+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:01.804+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Nicolai iunior proconsul Roskildensis  salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uiro discreto et honesto Henrico Hartwikssøn  dicto Dwgheswe<ex>n </ex> ex parte dilecte uxoris sue  nomine C<ex>ri</ex>stine mee consanguinee dicte søsterdater  in wlgari / cum tytulo dicto mæthegafæ curiam meam Roskildis in parrochia sancti Pauli  ab boreali parte plathee regie et communis  sitam quam curiam iusto empcionis tytulo a nobili uiro Efrardo Møltekke de Wiksyø armigero <app><lem>habui</lem><rdg>tilf. o.l. A. </rdg></app> ac ipsius Efrardi apertas litteras michi super eadem curia datas assignasse et donasse iure perpetuo possidendam sine aliqua mea reclamacione uel heredum meorum seu aliorum quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Benedicti  dicti Billæ proconsulis Roskildensis  ac Iacobi Petri consulis ibidem presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m° cd° secundo ipso die purificacionis beate uirginis gloriose\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jens Nielsen d. Yngre, borgmester i Roskilde, hilsen i Herren til alle der ser nærværende brev. Alle nuværende og fremtidige skal vide, at jeg anerkender at have skødet og skænket min gård i Roskilde i sankt Paulus' sogn med betegnelsen kaldet medgift beliggende ud fra kongegadens og torvets nordre del til den omsigtsfulde og hæderlige mand Henrik Hartvigsen, kaldet Dugesvend, på vegne af hans elskede hustru ved navn Kristine, min slægtning, søsterdatter på folkesproget, til at besidde med evig ret uden nogen genkrav fra min, mine arvingers eller nogen som helst andens side; den gård har jeg haft under ret forms køb fra den ædle mand Evert Moltke af Veksø, væbner, og denne Everts til mig overdragne, åbne breve angående den samme gård har jeg ligeledes skødet og skænket.  Til denne sags vidnesbyrd er mit segl hængt for nærværende brev sammen med segl tilhørende de omsigtsfulde mænd Bent Bille, borgmester i Roskilde, og Jakob Pedersen, rådmand sammesteds.  Givet i det Herrens 1402nde år på selve dagen for Den glorværdige og hellige Jomfrus renselse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
