<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020626001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-094</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">408</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">94</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt. Registreret Sv. RA. B 29 Acta Privata nr. 163 <q>Ionæ Andersons aduocati Lundensis, Iohannis Hænnekini proconsulis, Trygilli Petri Nicolai Petri in lata platea Magni Amundsons dictus Diækn, Aghonis Magnusons, Petri Iensons, Clementis Trugoti, Canuti Mattissons, Pauli Sutoris, consulum et ciuium Lundensium uthgifne wettnesskrifft, det Laurentz Gödeson borgare der sammastades skiötte eller sålde Pehr Anderson dess medborgare een gård liggiandes i Lund wastan till sancti Iacobi kyrckia. ♦ Datum secunda feria post diem Natiuitatis beati Iohannis baptistæ</q>. Endvidere registreret Sv. RA. E 102a (udkast til B 29) Sextern 9 nr. 365 <q>Borgmästare och rådhz breef dat. 1402 anlangande Lars Gødesons skiötebreef gifwat Pehr Anderson medhborgare i Lund på een gard liggiandes i sancti Iacobz kyrckia wester ifrån näre mot Mällomgaatan samt Sextern 14 nr. 62 Borgmästare och rådhz i Lund wettnesskrifft dat. 1402 anlangande Lars Gödesons skiötebreef gifwet Per Anderson medborgare i Lundh på een gård liggiandes i sancti Iacobz kyrckia wester ifrån hardt mot Mällomgaatan. ♦ Datum ut supra</q>. Tingsvidnet om samme ejendom af Lunds byting 1416. 2. juli, cf. nr. <ref target="14160702001">14160702001</ref>
                        </ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registrum ecclesie Lundensis</msName><msName>Lundebogen p. 97</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Super una curia in parrochia 
			beati Iacobi cum domo lapidea sunt quatuor littere. que curia est pro 
			anniuersario Andree Strangessøn canonici. Prima littera</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc>
			&lt;!--
			
			Lundebogen p. 97 med overskrift Super una curia in parrochia 
			beati Iacobi cum domo lapidea sunt quatuor littere. que curia est pro 
			anniuersario 
				Andree Strangessøn canonici.  
			♦ Prima littera.   
		Svenskt Dipl. I 145 nr. 198 - 
		Reg. Dan. nr. *3777; 
		Rep. nr. 4514. 
		 --&gt;
		</witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. I 145 nr. 198 - 
		Reg. Dan. nr. *3777; 
		Rep. nr. 4514</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-06-26" notAfter="1402-06-26"> 1402. 26. juni</date>
        <placeName cert="high">Lunds byting</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Tingsvidne af Lunds byting om, at Lars Gødesen, borger
i Lund, har skødet sin gård i sankt Jakobs sogn til Peder
Andersen, borger sammesteds.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:08.375+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:08.375+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus.
			<app><lem>Ionas</lem><rdg>herefter overstreget <q>ad</q> Aa</rdg></app>And<ex>er</ex>ss<ex>øn </ex>aduocatus Lundensis. Iohannes He<ex>n</ex>nikini proconsul Trugillus Petri. Nicolaus Petri  
			in 
				lata platea. Magnus Amu<ex>n</ex>dss<ex>øn</ex>. dictus 
					Diekn Agho Magnuss<ex>øn. </ex>Petrus Ienss<ex>øn</ex>. Clemens Trugoti. Kanutus Mattess<ex>øn</ex>.  
			et 
				Paulus Sutor. consules et ciues Lundenses  
		salutem in domino sempiternam ♦ 
		Constare uolumus uniuersis presentibus 
		et futuris quod sub anno domini mcd secundo 
		feria secunda post diem natiuitatis beati 
		Iohannis baptiste. quidam 
			Laurencius Gødass<ex>øn</ex> ciuis noster/ 
		personaliter in 
		
		placito nostro ciuili 
		
		constitutus. exhibitori presencium 
			Petro And<ex>er</ex>ss<ex>øn </ex>conciui nostro.  
		curiam suam in 
			parrochia beati Iacobi.  
		occidentaliter prope plateam immediate 
			Lundis  
		sitam. in qua quidem curia 
			I<ex>n</ex>gemarus Nielss<ex>øn </ex> 
		quondam habitabat. quam 
			pater suus Gødæ Nielss<ex>øn </ex>
		de quadam <app><lem>Athelbu&lt;r&gt;gh</lem><rdg><q>Athelbugh</q> Aa</rdg></app>relicta Nicholai Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn </ex> 
		iusto empcionis titulo legaliter acquisiuit. 
		cum domo lapidea et pomerio in eadem curia 
		et aliis omnibus et singulis ipsius curie 
		pertinenciis. uidelicet. fundis. terris. 
		spaciis. domibus. structuris ad omnes quatuor 
		angulos. nullis huiusmodi exceptis quibuscumque 
		nominibus censeantur. rite et racionabiliter 
		scotauit. 
		alienauit et ad manus eius publice 
		assignauit. iure perpetuo possidendam recognoscens 
		se ab eodem Petro And<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex>. plenum et 
		sufficiens precium pro dicta curia et eius 
		adiacenciis integraliter subleuasse. ita 
		quod in toto reddidit se contentum. ♦ 
		
		Unde obligauit se et heredes suos firmiter per 
		presentes. ad appropriandum liberandum et 
		disbrigandum memorato Petro And<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> 
		et heredibus suis antedictam curiam cum pertinenciis 
		suis uniuersis ut premittitur. prout exigunt 
		leges terre pro et ab impeticione et alloqucione 
		quorumcumque presencium et in posterum futurorum. 
		hoc eciam prouiso quod absit ut si dicta 
		curia eidem Petro And<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> uel heredibus 
		suis. aliquo <app><lem>iusto</lem><rdg>herefter overstreget <q>titulo</q> Aa</rdg></app> iure ecclesiastico uel 
		ciuili euicta fuerit. extunc obligauit se 
		dictus Laurencius Gødess<ex>øn</ex> et heredes suos 
		in nostra presencia ad conseruandum et eripiendum 
		dictum Petrum And<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> et heredes suos 
		indempnes ab omni dampno. quod se. defectu 
		appropriacionis sue. iuste et <app><lem>legaliter</lem><rdg>herefter overstreget i Aa</rdg></app> docuerint 
		incurrisse ♦ 
		
		Quod coram omnibus tenore presencium 
		lucide protestamur ♦ 
		
		In cuius protestacionis 
		testimonium sigilla nostra presentibus sunt 
		appensa. ♦ Datum anno die et loco supradictis.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jon Andersen, foged i Lund, Jens Henneksen,
borgmester, Troels Pedersen, Niels Pedersen i Bredegade, Mogens
Amundsen, kaldet Degn, Åge Mogensen, Peder Jensen, Klement
Truedsen, Knud Madsen og Povl Skomager, rådmænd og borgere i
Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.
        Vi vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og
fremtidige, at i det Herrens år 1402 mandagen efter sankt Hans
dag fremstod personligt på vort byting en vis Lars Gødesen, vor
medborger, og skødede lovligt og rigtigt til nærværende
brevviser Peder Andersen, vor medborger, sin gård i sankt
Jakobs sogn mod vest umiddelbart op til torvet i Lund, i
hvilken gård Ingemar Nielsen fordum boede, og som hans fader
Gøde Nielsen med retmæssig købs adkomst lovligt havde erhvervet
af en vis Adelborg, enke efter Niels Pedersen, med stenhus og
abildgård i samme gård og de andre tilliggender til samme gård,
alle og hvert enkelt, nemlig tofter, jorder, gårdspladser,
huse, bygninger til alle fire hjørner, intet af dette undtaget,
med hvilke benævnelser det end kan opregnes, og afhændede den
og overgav den offentligt i hans hænder at besidde med evig
ret, idet han erkendte, at han fuldt ud havde oppebåret den
fulde og tilstrækkelige betaling for nævnte gård og dens
tilliggender af samme Peder Andersen, således at han erklærede
sig helt tilfreds. Derfor forpligtede han med dette brev fast
sig og sine arvinger til at hjemle, fri og frigøre omtalte
Peder Andersen og hans arvinger fornævnte gård med alle dens
tilliggender, som ovenfor nævnt, således som landsdelens love
kræver det, fra krav og tiltale fra hvemsomhelst, nulevende og
fremtidige, med den yderligere bestemmelse, at hvis - hvad Gud
forbyde - nævnte gård fravindes samme Peder Andersen eller hans
arvinger med en eller anden gejstlig eller verdslig ret, da har
nævnte Lars Gødesen i vor nærværelse forpligtet sig og sine
arvinger til at bevare og holde nævnte Peder Andersen og hans
arvinger skadesløse for ethvert tab, som de retmæssigt og
lovligt påviser, at de har udsat sig for, ved mangelfuld
hjemling fra hans side. Hvilket vi med dette brev klart
erklærer overfor alle. Til vidnesbyrd om denne erklæring er
vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og
sted. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
