<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020623001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-089</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">404</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">89</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Herlufsholms Stiftelses Arkiv nr. 9</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>29.0</width><height>22.0 (plica: 1.4)</height></dimensions></extent><condition><ab>Plettet</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden til venstre: <q>Tyæwellsæ</q> og i midten: <q>Tyvællsæ 
			gods aff K. Erick skøedt abeden och conuentz 
			brøder til Skoukloster for Gaffnøe som hans 
			naade ville lade bugge th<ex>et</ex> fruer 
			Closter ther skulle haffue verit y Gladsax y 
			Skone</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="10" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="11" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="12" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="13" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret i Næstved St. Peders Kl. reg. (1528), trykt SRD IV 389</ab></history></msDesc>
			&lt;!--
			
			Herlufsholm Stiftelses arkiv nr. 9. 
			Perg. 29 × 22 (plica 1,4). Plettet. 
			1-2: Seglsnit.
			3: Perg.rem. 
			4-8: Seglsnit. 
			9-11: Perg.remme. 
			12-13: Seglsnit. 
			På bagsiden til venstre Tyæwellsæ 
			og i midten i hånd fra 16. årh. Tyvællsæ 
			gods aff K. Erick skøedt abeden och conuentz 
			brøder til Skoukloster for Gaffnøe som hans 
			naade ville lade bugge thet fruer 
			Closter ther skulle haffue verit y Gladsax y 
			Skone. Registreret i Næstved St. Peders 
			Kl. reg. (1528), trykt SRD IV 389.
			   
		Molbech og Petersen 156 nr. 104; 
		Helms, Næstved St. Peders kloster 567 (i udtog) - 
		Reg. Dan. nr. 3090*; 
		Rep. nr. 4512; 
		Vejledende Arkivreg. XVII 390 nr. 6; 
		Herlufsholm Stiftelses Arkiv Reg. 21. 
		 --&gt;
		</witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Molbech og Petersen 156 nr. 104; 
		Helms, Næstved St. Peders kloster 567 (i udtog) - 
		Reg. Dan. nr. 3090*; 
		Rep. nr. 4512; 
		Vejledende Arkivreg. XVII 390 nr. 6; 
		Herlufsholm Stiftelses Arkiv Reg. 21</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-06-23" notAfter="1402-06-23"> 1402. 23. juni</date>
        <placeName cert="high">Sølvesborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik og dronning Margrete skøder alt deres gods i
Tyvelse, Tybjerg herred, til abbeden og klostersamfundet i
Skovkloster til gengæld for Gavnø, hvor de ønsker at oprette et
fruekloster.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:00.509+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:00.509+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wy Erik meth gudz nadhe Da<ex>n</ex>marks. 
				Swerikes Norghes Wendes. oc godes 
				konu<ex>n</ex>g oc hertich i Pomaran  
		ok wy 
			Margreta  
		meth sa<ex>m</ex>me nadh. 
			Waldemars Dane konu<ex>n</ex>gx dotter. 
		ke<ex>n</ex>nes th<ex>et</ex> meth th<ex>et</ex>tæ 
		wort opne b<ex>re</ex>ff/ at wy meth ia. oc goth 
		wilia/ oc beradhen hugh. haue wpladet/ 
		solt scøt  oc 
		afhent. 
		til ewerdhelich eyæ 
			abboten oc co<ex>n</ex>uent  i 
				Scowkloster/ 
		i 
			Syeland/ 
		swo megit gotz som wy haue oc eyæ i thene wor by. 
			Tywelse\  
		liggende i 
			Thytheberghx hereth/ 
		meth al thes for<ex>nemp</ex>de gotzes tilliggilse/ 
		suo som ær ager oc æng scow oc fischewatn 
		møller møllestæth<ex>e</ex>r fægang ødhe oc bygt. waat 
		oc thyurt rørende oc vrørende engte vndentaget/ 
		e/ huat th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r ær/ ♦ 
		
		Oc for alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>effne</ex> gotz. ke<ex>n</ex>nes wy at oss oc 
		wore arwinge/ oc eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mere/ ær swo fullelicæ 
		fult oc alt fore scheet oc giort/ aff for<ex>nemp</ex>de 
		abboten oc kloster. i a<ex>n</ex>net iordha gotz\ swosom 
		ær suo megit gotz/ oc æghendom som then for<ex>nemp</ex>de 
		h<ex>er</ex> abbot oc klost<ex>er</ex> hafdhe oc ate pa 
			Gabnø. 
		meth al thes tilliggilse. engte vnden taget 
		.e. hwat th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r ær som fore 
		ær sacht/ et frwer closter pa then forscr<ex>effne</ex> 
		Gabnø at bygge oc funderæ for th<ex>et</ex> frwer 
		klost<ex>er</ex> so<ex>m</ex> sculde haue waret bygt. oc funderet i 
			Glatsaxa/  
		eft<ex>er</ex> thy som pauen hau<ex>e</ex>r vnt 
		oc sit loff til giuet oc stadhfest/ at ma<ex>n</ex> 
		ma a<ex>n</ex>nen closters stadh oc gotz giue for 
		th<ex>et</ex> forscr<ex>effne</ex> Glatsaxa. meth thes tilliggilse i 
			Scone  
		liggende\ ♦ 
		
		Oc thy ke<ex>n</ex>nes wy oss oc 
		wore arwinge/ engen ræt ell<ex>e</ex>r til talen. til 
		th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>effne</ex> gotz i Tywelse i nokra 
		mata at haue ell<ex>e</ex>r haue scule ♦ 
		
		Oc binde wy oss oc wore arwinge oc eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mara 
		til at frii oc hemla. oc ordh grant at gøre 
		for<ex>nemp</ex>de h<ex>er</ex> abbot oc conuent/ oc there 
		eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mere. oc Scowkloster th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>effne</ex> 
		gotz so<ex>m</ex> wy ate i Tywelse som fore ær sacht. 
		meth thes tilliggelse. vgencallelicæ for hwers 
		mans atalen som th<ex>et</ex> meth ræte wppa tala 
		kan. with for<ex>nemp</ex>de h<ex>er</ex> abbot oc conuent. 
		oc there eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mere/ oc with for<ex>nemp</ex>de 
		Scowklost<ex>er</ex> ewerdhelicæ at ware oc bliue ♦ It<ex>em</ex> 
		fi<ex>n</ex>nes nokra b<ex>re</ex>ff ludende. pa th<ex>et</ex>te forscr<ex>effne</ex> 
		gotz. som wy ate i Tywelse som fore ær sacht/ 
		so<ex>m</ex> oss oc wore arwinge oc eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mere arørende 
		æræ the b<ex>re</ex>ff scule for<ex>nemp</ex>de her abbot oc 
		co<ex>n</ex>uent oc there eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mara. oc Scowklost<ex>er</ex> 
		til gagn og til godhe ko<ex>m</ex>me/ oc engen stedh 
		til scadha ell<ex>e</ex>r hinder i nokra mada. ♦ 
		
		It<ex>em</ex> 
		til th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>effne</ex> iordha gotz i Tywelse. 
		so<ex>m</ex> wy nw for<ex>nemp</ex>de h<ex>er</ex> abbot co<ex>n</ex>uent oc 
		til for<ex>nemp</ex>de Scowclost<ex>er</ex> for th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>effne</ex> 
		gotz som the ate i Gabnø. haue giuet som fore 
		ær sacht. tha haue wy nw æn th<ex>e</ex>r til giuet 
		thøm th<ex>et</ex> opne b<ex>re</ex>ff qwit oc løst/ som the 
		wor for<ex>nemp</ex>de drotni<ex>n</ex>g Margretes fadh<ex>e</ex>r 
		konu<ex>n</ex>g Waldemar hues siel gudh haue giuet 
		hafdhe pa halff thridhiæ sin tiwghe lødich 
		mark lødicht sølff kolnisch wicht oc thre 
		lest<ex>er</ex> korn/ so<ex>m</ex> th<ex>et</ex> for<ex>nemp</ex>de Scowclost<ex>er</ex> 
		hano<ex>m</ex> oc oss. oc ware arwinge oc eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mere/ 
		i ma<ex>n</ex>ghe aar sculde haue giuet/ ♦ 
		
		Oc thy hau<ex>e</ex>r th<ex>et</ex>tæ for<ex>nemp</ex>de clost<ex>er</ex> so<ex>m</ex> pa 
		the<ex>n</ex>ne for<ex>nemp</ex>de Gabnø scal bygges thes the bedhre 
		oc mere ræt til th<ex>et</ex> for<ex>nemp</ex>de gotz oc æghendom 
		i Gabnø at wy suo megit th<ex>e</ex>r fore haue giuet 
		som fore ær sacht/ ♦ Ok til mere bewaring at 
		alle thisse forscr<ex>effne</ex> stycke. suo stadheghe 
		faste oc vbrydelicæ bliue oc haldes scule 
		i alle made som h<ex>er</ex> fore sc<ex>r</ex>euet star ewerdhelicæ/ 
		tha haue wy for<ex>nemp</ex>de konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g 
		Margreta wore incigle meth wilie oc witscap 
		ladet henges for th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff/ ♦ Oc til witnesbyrdh 
		erliche fadhres 
			ærchebiscop Iæcops  aff 
				Lu<ex>n</ex>d biscop Pædh<ex>e</ex>rs  aff 
				Roskilde  
		oc begges there capitels incigle 
			h<ex>er </ex>Anders Iæcopsøns h<ex>er </ex>Ienes Dwes h<ex>er </ex>Ioha<ex>n </ex>Olefs<ex>øn</ex>s her And<ex>er</ex>s Olefsøns  aff 
				Nesby h<ex>er </ex>Pædh<ex>e</ex>r Basses h<ex>er </ex>Pædh<ex>e</ex>r Finkenows  
		oc 
			h<ex>er </ex>Ienes Falcs  
		incigle ♦
		
		Datum in castro 
			Syluesborgh  
		anno domini millesimo c d° secundo uigilia 
		natiuitatis beati Iohannis baptiste. 
		</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Erik, med Guds nåde Danmarks, Sveriges og Norges
konge, de venders og goters samt hertug i Pommeren, og vi
Margrete, af samme nåde Valdemar Danekonges datter, bekender
med dette vort åbne brev, at vi med vort jaord og vor gode
vilje samt velovervejet hu har opladt, solgt og skødet til abbeden og klostersamfundet i Skovkloster på Sjælland og
afhændet dem til evindelig besiddelse så meget gods, som vi har
og besidder i vor landsby Tyvelse i Tybjerg herred med alle det
nævnte gods' tilliggender, nemlig ager, eng, skov, fiskevand,
møller og møllesteder, græsgange, øde og bebygget, vådt og
tørt, rørligt og urørligt uden undtagelse hvad det end kaldes
eller er. Vi bekender, at vi og vore arvinger og efterkommere
er blevet fuldkomment fyldstgjort og har fået fuld betaling for
alt dette føromtalte gods af fornævnte abbed og kloster med
andet jordegods, nemlig så meget gods og besiddelse, som
fornævnte hr. abbed og kloster havde og besad på Gavnø med alt
dets tilliggende uden undtagelse, hvad det så end kaldes eller
er som før nævnt, for at bygge og grundlægge et nonnekloster på
føromtalte Gavnø i stedet for det nonnekloster, der skulle have
været bygget i Gladsax, eftersom paven har tilladt og givet sit
minde til samt stadfæstet, at man må vælge andet sted for
klostret og give andet gods i stedet for det føromtalte
Gladsax i Skåne med dets tilliggender. Derfor bekender vi og
vore arvinger ikke at have nogen ret til eller krav på dette
føromtalte gods i Tyvelse og ikke på nogen måde vil kunne få
det. Derfor forpligter vi os og vore arvinger til at fri og
hjemle og skadesløsholde fornævnte hr. abbed og deres
efterfølgere samt klostersamfundet i Skovkloster dette
føromtalte gods, som vi ejede i Tyvelse som nævnt ovenfor med
dets tilliggender uigenkaldeligt for tiltale fra hvemsomhelst,
der med rette kan rejse krav derpå, at det skal forblive evigt
hos fornævnte hr. abbed og klostersamfund samt deres
efterfølgere. Hvis der findes breve, der lyder på det
føromtalte gods, som vi besad i Tyvelse som før nævnt, der
vedkommer os, vore arvinger og efterkommere, så skal disse
breve komme fornævnte hr. abbed og klostersamfund i Skovkloster
samt deres efterfølgere til gavn og gode og ingenlunde til
hindring eller skade på nogensomhelst måde. Fremdeles har vi
ved siden af dette føromtalte jordegods i Tyvelse, som vi nu
har givet til fornævnte hr. abbed og klostersamfund samt til
Skovkloster, for det føromtalte gods, som de besad på Gavnø,
desuden givet dem det åbne brev, som de havde givet fornævnte
dronning Margretes fader kong Valdemar - Gud være hans sjæl nådig -
på 50 lødige mark i lødigt sølv efter kølnsk vægt og tre læster
korn, hvilket fornævnte Skovkloster i mange år skulle have
givet ham og os samt vore arvinger og efterkommere. Derfor har
det nævnte kloster, der skal bygges på Gavnø, så meget desto
større ret til fornævnte gods og besiddelse på Gavnø, eftersom
vi har givet så meget derfor som før nævnt. Til større
bekræftelse på, at disse punkter skal forblive bestandige,
sikre og ubrydelige og til evig tid overholdes i alle
henseender som foran skrevet, har vi fornævnte kong Erik og
dronning Margrete med vor vilje og vort vidende ladet vore segl
blive hængt under dette brev. Og til vidnesbyrd har de ærlige
fædre, ærkebiskop Jacob af Lund og biskop Peder af Roskilde
samt begge kapitler, hr. Anders Olufsen af Næsby, hr. Peder
Basse, hr. Peder Finkekow og hr. Jens Falk hængt deres segl
herunder. Givet på Sølvesborg slot i det Herrens år 1402 dagen
inden sankt Johannes Døbers fødselsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
