<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14021001001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-136</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">463</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">136</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc>
			&lt;!--
			tabt --&gt;
		</witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Langebeks Diplomatarium</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift af Langebek</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med bemærkningen: <q>Orig. membr. mutil. af Vor Frue kirkes archiv 1750</q> og efter teksten: <q>Sigilla absunt</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc>
			&lt;!--
			
			Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 
			med bemærkningen Orig. membr. mutil. af 
			Vor Frue kirkes archiv 1750 og efter 
			teksten Sigilla absunt.   
		Kbh.s Dipl. II 30 nr. 17; 
		Matzen, Den danske Panterets Hist. 175 (i udtog); 
		Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 72 nr. 567 (i udtog) - 
		Reg. Dan. nr. *3792; 
		Rep. nr. 4529. 
		 --&gt;
		</witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Kbh.s Dipl. II 30 nr. 17; 
		Matzen, Den danske Panterets Hist. 175 (i udtog); 
		Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 72 nr. 567 (i udtog) - 
		Reg. Dan. nr. *3792; 
		Rep. nr. 4529</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-10-01" notAfter="1402-10-01"> 1402. 1. oktober</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Oluf Jensen, bymand i København, pantsætter halvdelen
af en gård i sankt Petri sogn i København til Morten Gregersen
i Bagsværd for 32 mark sølv</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:07.516+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:07.516+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus 
			Olauus Iohannis, uillanus Hafnensis,  
		salutem in domino sempiternam. ♦ 
		
		Notum facio uniuersis, presentibus et futuris, quod recognosco 
		me uiro discreto 
			Martino Gregorii in Bakhswærthæ  
		in triginta duabus marcis argenti in alba 
		moneta legali 
			Syalendie  
		et datiua et non alio rerum ualore ratione 
		ueri mutui teneri et esse ueraciter obligatum, pro qua quidem 
		pecunie summa eidem Martino Gregorii dimidietatem 
		cuiusdam curie in 
			parochia beati Petri Hafnie, 
		uidelicet iuxta pretorium uno saltem uico 
		intermedio contigue ad australem et immediate 
		iuxta curiam, quam pronunc inhabitat 
			Iohannes Nicolai,  
		in qua quidem curia quedam domus 
		lapidea est instructa ad borealem, necnon 
		ab ecclesia beate uirginis directe ad occidentalem <app><lem>parte&lt;m&gt;</lem><rdg><q>partes</q> Aa</rdg></app> site, cuius uero curie unam medietatem 
		cum una taberna et fundo apud portam ipsius 
		curie de quadam discreta 
			matrona  nomine 
				Cristina Abrams,  
		bone memorie, alteram uero medietatem de quodam 
			Ebbone Abramsøn, predicte Cristine filio,  
		prout <app><lem>placitum</lem><rdg>herudfor i marg. til højre har Langebek skrevet 
			  <q>ↄ Kiøbenhavnes byting</q> Aa</rdg></app> uille Hafnensis minime 
		latet, iusto emptionis titulo acquisiui, iam supradicte curie 
		dimidietatem borealem cum omnibus pertinentiis suis, humidis et 
		siccis, alte basseque in dicta dimidia curia 
		seu fundo qualitercunque constitutam cum 
		memorata taberna et ipsius taberne fundo 
		iuxta communem plateam ab antedicte porta 
		curie in austrum mensurando septem ulnas 
		Syalendenses, uno quarterio minus, in latum 
		<app><lem>necnon</lem><rdg>herefter overstreget to ulæselige bogstaver Aa</rdg></app> infra curiam ad occidens decem ulnas 
		Syalendenses in longum continentem, sicque 
		deinceps totius ipsius curie dimidium spatium 
		ad utrumque finem mensurando ad triginta 
		annos continuos nullatenus redimende inpignero 
		per presentes sub conditionibus infrascriptis, 
		quod prelibatus Martinus Gregorii suique 
		heredes dimidietatem curie prenotate disponendi, 
		ibique de nouo iuxta suorum facultatem et 
		beneplacitum edificandi atque ad usus suos 
		omnimodos sine quorumlibet contradictione 
		conuertendi, donec per me uel meos heredes 
		ab ipso Martino uel suis heredibus legittime 
		redimatur, liberam habeant potestatem. ♦ 
		Item supradictis <app><lem>triginta</lem><rdg>med <q>n</q> rettet in scribendo fra <q>h</q> Aa</rdg></app> annis elapsis, 
		si mihi uel heredibus meis sepedictam dimidiam 
		curiam redimere contigerit, extunc omnia 
		edificia, cuiuscunque nomine censeantur, 
		per ipsum Martinum suosue heredes ibidem 
		constructa siue instaurata secundum discretionem 
		et arbitrium sex uirorum fidedignorum utrimque 
		sumendorum ante summam principalis debiti 
		in tali moneta ut premissum est, et nullo 
		alio ualore, die quo principalis summa persoluatur, 
		redimantur, diesque sancti Michaelis pro 
		redemptionis termino semper habeatur. ♦ Item 
		facultate redimendi dimidiam curiam antedictam 
		per me seu heredes meos se suppetente, extunc 
		ego in proximo die placitali ante festum 
		sancti Iohannis baptiste in placito Hafnensi 
		coram fidedignis anno, quo redimatur, eidem 
		Martino suisue heredibus publice declarabo 
		aut heredes mei declarabunt. ♦ Item obligo 
		me et heredes meos ipsi Martino heredibusque 
		suis <app><lem>sepedictam</lem><rdg>med <q>sepe</q> tilf. o.l. Aa</rdg></app>
               <app><lem>dimidiam</lem><rdg>tilf. o.l. Aa</rdg></app> curiam ad appropriandum 
		et disbrigandum ab impetitione quorumcunque, 
		et si propter defectum mee appropriationis 
		seu disbrigationis ab ipso uel heredibus 
		suis deuicta fuerit, ad indempnem conseruandum 
		et indempnes. ♦ 
		
		Item non neglecto, quod quicquid 
		idem Martinus uel heredes sui de prefata 
		dimidia curia usque ad redemptionis diem 
		perceperit seu perceperint, in summam principalis 
		debiti minime computetur. ♦ 
		
		In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis 
		honorabilium uirorum, uidelicet <app><lem>domini Iacobi Clementis</lem><rdg>underprikket Aa</rdg></app>, decani Hafnensis, Petri <app><lem>Lungæ</lem><rdg>herefter følger 6 streger Aa</rdg></app>,  .....  canonicorum ibidem, Nicolai Bosön, consulis,  
			et Magni Krafsæ, uillani ibidem,  
		presentibus est appensum. ♦ 
		Datum anno domini mcd secundo die sanctorum Remigii et Uedasti 
		pontificum. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Oluf Jensen, bymand i København, til alle, der ser
dette brev, hilsen evindelig med Gud.
  Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at
jeg erkender, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den
gode mand Morten Gregersen i Bagsværd med hensyn til 32 mark
sølv i hvid mønt, lovlig og gængs på Sjælland, og ikke anden
tingenes værdi som sandt lån, for hvilken sum penge jeg med
dette brev pantsætter samme Morten Gregersen halvdelen af en
gård i sankt Petri sogn i København, nemlig nær rådhuset, blot
med en gade imellem, mod syd grænsende til og umiddelbart nær
den gård, som Jens Nielsen nu bebor, i hvilken gård der mod nord
er opført et stenhus, samt beliggende lige mod vest fra Vor
Frue kirke, - men den ene halvdel af denne gård sammen med en
bod og et grundstykke ved denne gårds port har jeg med
retmæssigt købs adkomst erhvervet af en god kone ved navn
Kristine Abrahams, salig ihukommelse, men den anden halvdel af
en Ebbe Abrahamsen, fornævnte Kristines søn, således som det
slet ikke er skjult for Københavns byting - den nordlige
halvdel af den nu ovennævnte gård med alle dens tilliggender,
vådt og tørt, højt og lavt, hvordan det end er beliggende i
nævnte halve gård eller grundstykke, tillige med omtalte bod og
denne bods grund nær Algade, målende mod syd fra fornævnte
gårds port syv alen sjællandsk minus eet kvarter i bredden samt
indeholdende inden for gården mod vest 10 alen sjællandsk i
længden, og således derefter målende det halve af denne gårds
rum til begge grænser, (pantsætter jeg med dette brev), på
ingen måde at genindløse i 30 hele år, på nedenfor anførte
betingelser, at fornævnte Morten Gregersen og hans arvinger
skal have fri myndighed til at træffe bestemmelse om fornævnte
gård og bygge deraf nyt efter deres lejlighed og
forgodtbefindende og forandre efter deres tarv på enhver måde
uden nogens indsigelse, indtil den på lovformelig måde
genindløses af mig eller mine arvinger fra denne Morten eller
hans arvinger. Fremdeles, hvis jeg eller mine arvinger skulle
genindløse oftnævnte halve gård, når ovennævnte 30 år er
forløbet, da skal alle bygninger, med hvilket navn de end
benævnes, og som sammesteds er bygget eller opført af denne
Morten eller hans arvinger, i overensstemmelse med skøn og
kendelse af seks troværdige mænd, der skal udtages på begge
sider, genindløses før hovedstolen i sådan mønt som fornævnt og
ingen anden værdi på den dag, da hovedstolen betales, og sankt
Mikkelsdag skal altid anses for genindløsningstermin. Når
muligheden for, at fornævnte halve gård skal genindløses af mig
eller mine arvinger, er til stede, da skal jeg på nærmeste
tingdag før sankt Hans dag på Københavns byting i det år, hvor
den genindløses, i nærværelse af troværdige mænd offentligt
erklære eller mine arvinger erklære det over for samme Morten
og hans arvinger. Fremdeles forpligter jeg mig og mine arvinger
til at hjemle og fri denne Morten og hans arvinger oftnævnte
halve gård fra alles påkrav, og hvis den på grund af en mangel
ved min hjemmel eller frielse bliver afvundet denne eller hans
arvinger, til at holde ham og dem skadesløse. Fremdeles
ringeagter jeg ikke, at alt, hvad samme Morten eller hans
arvinger oppebærer af fornævnte halve gård indtil
genindløsningsdagen, på ingen måde skal afregnes i gældens
hovedstol. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl
tilhørende de hæderværdige mænd, nemlig hr. Jakob Klementsen,
dekan i København, Peder Lunge, .....1), kanniker
sammesteds, Niels Bosen, rådmand, og Mogens Krafse, bymand
sammesteds, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1402
på de hellige bisper Remigius' og Vedastus' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
