<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020116001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-003</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">292</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek"/>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>1905</idno>
                <msName> tidl. C6 adk. landgods Sjælland</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>25.9</width>
                        <height>17.7 (plica: 1.3)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Spor af bogstaver langs randen foroven</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskriften: <q>Vm Frøsløff
i Stæwensh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> Item vm alle the
Snaghe<ex>n</ex>b<ex>ur</ex>g<ex>es</ex> gotz i Danmark</q>. På en
påsyet perg.lap: <q>H<ex>er</ex> Gerith oc h<ex>er</ex> Heynæ
Snaghenb<ex>ur</ex>gx brøthr<ex>e</ex>s. h<ex>er</ex>
Cla<ex>us</ex> Dowt oc h<ex>er</ex> Pæther Awess<ex>øn</ex>s
ridder<ex>e</ex>s oc frue A<ex>n</ex>nes for<ex>nemp</ex>de
h<ex>er</ex> Pæther Auess<ex>øn</ex>s modh<ex>e</ex>rs b<ex>re</ex>ff
m<ex>eth</ex> huilkit th<ex>et</ex> sælghe oc skøde
drotnyng Margr<ex>ete</ex> Frøsløff i
Stæfuensh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex>. en by so<ex>m</ex> swo heder</q>, og
forneden med anden hånd: <q>Translatum est</q>. Perg.remmene
beskrevet: (rem 8:) <q>Homo quidam</q>. (rem 9:) [seglet] <q>sincere dilectionis
affectum cum uacan.... pronunc iure </q>[seglet]. (rem 12:) [seglet]
<q>rectoris eiusdem in quo si ita ea nobis merum ius competit....</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Gerhard Snakenborgs segl af ufarvet voks i perg.rem. S' GER.... SNAKENBORG, omskriften nu utydelig, om skjold med skråbjælke, hvorpå en bugtet orm</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2">
                    <ab>Heine Snakenborgs segl af ufarvet voks i perg.rem. Utydelig omskrift om skjold med skråbjælke, hvorpå en bugtet orm</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3">
                    <ab>Klaus Dogets segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C ix 1</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5">
                    <ab>Fru Annas segl (Snakenborg) af ufarvet voks i perg.rem, utydeligt, DAS. 737</ab>
                  </seal>
                  <seal n="6">
                    <ab>Sten Bengtssons segl af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="7">
                    <ab>Ture Bengtssons segl af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="8">
                    <ab>Fikke van Vitzens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.  1108</ab>
                  </seal>
                  <seal n="9">
                    <ab>Jöns Magnussons segl af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="10">
                    <ab>Henrik Snakenborg segl af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="11">
                    <ab>Sten Lalessons segl af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="12">
                    <ab>Knut Bengtssons segl af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="13">
                    <ab>Bertel Snakenborgs segl af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 56, og Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 46 XXXIV 15</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl/>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-01-16" notAfter="1402-01-16"> 1402. 16. januar</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Brødrene hr. Gerhard og hr. Heine Snakenborg, hr. Klaus Doget, hr. Peder Ågesen og hans moder, fru Anna, sælger og skøder Frøslev i Stevns herred til dronning Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:11.14+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
2011-02-02T14:24:11.14+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p>Wy Gerith Snaghenborgh.  oc/ Heynæ Snaghenborgh.  brødhræ riddare.
Clawus Dowt oc Pædh<ex>e</ex>r Awess<ex>øn</ex> riddaræ / oc iæc
<app><lem>Annæ</lem><rdg>med første <q>n</q> rettet fra <q>r</q> A</rdg></app> 
for<ex>nemp</ex>de h<ex>er</ex> 
Pædh<ex>e</ex>r Awessøns modh<ex>e</ex>r / wy for<ex>nemp</ex>de ke<ex>n</ex>nes th<ex>et</ex> meth th<ex>et</ex>tæ wart opne b<ex>re</ex>ff/ at wy meth war godh.  frii wiliæ oc ya / efter ware frenders. oc wenes radh./ haue salt skøt affhent oc antwordhet/ fran oss oc ware. arwinge/ war nadheghe frwæ/ drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc he<ex>n</ex>nes arwinge oc efterkomere/ then by Frøsløff  i Stæwenshæreth  liggende. i Syeland  / meth al syn tilliggelse. oc meth al b<ex>re</ex>ff oc rætichet / e / huat th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r ær / som wy h<ex>er</ex> til haue haft eller haue / eller hwem hon then forscr<ex>efne</ex> by eller nokot th<ex>e</ex>r aff wnne ell<ex>e</ex>r lade wil / til ewerthelich eghe / ♦ Oc kennes wy for<ex>nemp</ex>de / at / os oc ware arwinge. for alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> gotz by b<ex>re</ex>ff oc rætichet / e / huat th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r ær so<ex>m</ex> fare ær sacht / so<ex>m</ex> wy h<ex>er</ex> til haue haft ell<ex>e</ex>r haue. i then forscr<ex>efne</ex> by Frøsløff / suo fwlt oc alt scheet oc giort ær / efter war wiliæ oc nøghe / suo at os fulleliche oc / ganzæ wæl at nøgh<ex>e</ex>r/ ♦ Ok kennes wy oss oc ware arwinge / engen ræt ell<ex>e</ex>r til talen / til alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> gotz. by breff oc rætichet / e / huat th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r ær / her efter / haue ell<ex>e</ex>r haue scule i nogræ madæ/ ♦ Ok huat b<ex>re</ex>ff som h<ex>er</ex> efter ku<ex>n</ex>ne fy<ex>n</ex>nes / som wppa then forscr<ex>efne</ex> by Frøsløff ell<ex>e</ex>r nokot th<ex>e</ex>r aff ludæ / the b<ex>re</ex>ff scule for<ex>nemp</ex>de war nadheghe frwæ / oc he<ex>n</ex>nes arwinge och. efterkomere / ell<ex>e</ex>r hwem hon then forscr<ex>efne</ex> by gotz b<ex>re</ex>ff oc rætichet wnne ell<ex>e</ex>r lade wil / alle weghnæ til godhe gawn oc frome ko<ex>m</ex>me / oc engen stedh til hinder ell<ex>e</ex>r scadhe i nogræ madæ / ♦ Framdelis bindæ wy os for<ex>nemp</ex>de til oc ware arwinge / at nar for<ex>nemp</ex>de war nadheghe frwæ / ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes arwinge.  ell<ex>e</ex>r efterkomere / ell<ex>e</ex>r huem hon then forscr<ex>efne</ex> by ell<ex>e</ex>r nokot th<ex>e</ex>r aff wnne ell<ex>e</ex>r lade wil som fare ær sacht / os for<ex>nemp</ex>de til sighe ell<ex>e</ex>r til sighe lade. tha wele. wy for<ex>nemp</ex>de oc scule / ell<ex>e</ex>r ware. arwinge. for<ex>nemp</ex>de war nadheghe frwæ eller he<ex>n</ex>nes arwinge ell<ex>e</ex>r efterkomere / eller.  hwem hon then forscr<ex>efne</ex> by ell<ex>e</ex>r nokot th<ex>e</ex>r aff wnne ell<ex>e</ex>r lade. wil / som fare ær sacht/ alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> tilsta oc behulpelich ware / at for<ex>nemp</ex>de war nadheghe frwæ ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes arwinge eller efterkomere / eller huem hon then forscr<ex>efne</ex> by ell<ex>e</ex>r nokot th<ex>e</ex>r aff wnne eller lade.  wil / alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> som fare ær sacht fange och. behalde. oc efter syn frii wiliæ styræ oc radhe til ewerthelich eghe / oc engte her wti her efter at hindræ wden helder at fordhe i alle madæ / ♦ Ok til mere bewaring at alle thisse forscr<ex>efne</ex> articlæ oc pyntæ / scule suo stadheghe faste. wbrodelige oc wgencallige. bliue oc haldes ewertheligæ / i alle madæ som her fare. sc<ex>r</ex>euet star wden alt archt oc hielpe rædhe / tha lade wy for<ex>nemp</ex>de Gerith Snaghenborgh. oc Heynæ Snaghenborgh brødhræ riddaræ / Clawus Dowt oc Pædh<ex>e</ex>r Awess<ex>øn</ex> riddaræ oc iæc 
<app><lem>Anna</lem><rdg>rettet in scribendo fra <q>Arina</q> A</rdg></app>  for<ex>nemp</ex>de h<ex>er</ex> Pædh<ex>e</ex>r Awessøns modh<ex>e</ex>r ware incigle meth wiliæ oc witscap he<ex>n</ex>ges for th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff / ♦ Oc haue wy for<ex>nemp</ex>de bedhet welbornæ men suoso<ex>m</ex> ær her Sten Beyntss<ex>øn </ex> h<ex>er</ex> Thure Beyntss<ex>øn </ex> h<ex>er</ex> Vicke van Vitzen h<ex>er</ex> Ienes Magnuss<ex>øn </ex> h<ex>er</ex> Hinrik Snaghenborgh.  riddare.  Sten Laleson Knut Beyntss<ex>øn </ex> oc Bertild Snaghenborgh awapn at the lade theres incigle til witnesbyrdh. henges for th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Datum anno domini millesimo quadringentesimo secundo feria secunda proxima post octauam epiphanye domini.  </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Gerhard Snakenborg og Heine Snakenborg, brødre og riddere, Klaus
Doget og Peder Ågesen og jeg, Anne, fornævnte Peder Ågesens moder: vi
fornævnte erkender med dette vort åbne brev, at vi med vores gode,
frie vilje og ja-ord efter vore frænders og venners råd har solgt,
skødet, overdraget og afhændet fra os og vore arvinger byen Frøslev,
der ligger i Stevns Herred på Sjælland med alle dens tilliggender og
med alle breve og rettigheder, hvad det end hedder eller er, som vi
hidtil har haft eller havde vor nådige frue dronning Margrete og
hendes arvinger og efterkommere, eller hvem hun vil oplade eller unde
den forskrevne by eller noget af den til, til evigt eje. Og vi,
fornævnte, erkender, at vi og vore arvinger for alt dette førskrevne
gods ved brev og rettighed, hvad det end hedder eller er, som før blev
sagt, som vi hidtil har haft eller har i den førskrevne by Frøslev og
er fuldt og ganske veltilfredse, og alt er gjort efter vor vilje og
nøje. Og vi er erkender os og vore arvinger herefter ikke at have
nogen ret eller tiltale til dette førskrevne gods ved breve eller
rettigheder, hvad det end hedder eller er, på nogen måde. Og det brev
som herefter kan findes angående den forskrevne by Frøslev eller noget
pålydende deraf, det brev skal komme vor førnævnte nådige frue og
hendes arvinger og efterkommere, eller hvem hun under eller oplader
den førskrevne by, brev eller rettighed til god gavn og fromme alle
vegne og intet sted til hinder eller skade på nogen måde. Fremdeles
forpligter vi, fornævnte, os selv og vores arvinger til, at når vor
fornævnte nådige frue dronning Margrete eller hendes arvinger eller
efterkommere, eller hvem hun under eller oplader den forskrevne by
eller noget deraf, som før er sagt, kræver det eller lader det kræve,
da forpligter, vi, fornævnte, at være vor fornævnte nådige frue eller
hendes arvinger eller efterkommere eller hvem hun under eller oplader
den førskrevne by eller noget deraf til, som før er sagt, behjælpelige
og bistå i alt dette førskrevne, at førnævnte frue eller hendes
arvinger eller efterkommere eller hvem hun under eller oplader den
førskrevne by eller noget deraf til, at alt dette førskrevne som før
er sagt,skal gælde og bestå og efter hendes frie vilje (til at) styre
og råde til det evigt eje. Og intet heri herefter at hindre uden
heller at fordre i alle måder.(?) Og til yderligere bevaring af alle
disse førskrevne artikler og punkter skal være faste, ubrydelige,
uigenkaldelige, forblive og holdes evige på alle måder, som her før
skrevet står, med al agt og hjælp råde. Da lader vi, førnævnte Gerhard
Snakenborg og Heine Snakenborg, brødre og riddere, Klaus Doget og
Peder Ågesen og jeg, Anne, førnævnte Peder Ågesens moder, vore segl
med vilje og viden hænge for dette brev. Og vi, førnævnte, har bedt de
velborne mænd, som er hr. Sten Bengtson, hr. Ture Bengtson, hr. Fikke
van Vitzen, hr. Jens Magnussen, hr. Henrik Snakenborg, riddere, Sten
Lalesson, Knut Bengtson og Bertold Snakenborg, væbnere, at lade dres
segl hænge for dette brev til vidnesbyrd. I det Herrens år 1402
tirsdagen før herrens åbenbaring...(?) </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
