<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030301003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-024</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">29</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">24</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>NKR 347a; tidl. Sorø kloster</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>24.7</width><height>13.2 (plica: 2.8)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. 19, 27, 28 og 46</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Kong Eriks segl og kontrasegl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 grønne og røde silketråde, DKS. 61 og 62. Sigillatorisk forbundet
                                 med 1328 6. april, Dipl. Dan. 2. rk. X nr. 21, og 1443 25. april,
                                 Rep. nr. 7325</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Sorø kl. = ny kronol. rk. 347a. Perg. 24,7 × 13,2 (plica
                  2,8). Kong Eriks segl og kontrasegl af ufarvet voks med brunt overtræk i grønne og
                  røde silketråde, DKS. 61 og 62. Sigillatorisk forbundet med 1328 6. april, Dipl.
                  Dan. 2. rk. X nr. 21, og 1443 25. april, Rep. nr. 7325. Brevet er skrevet med
                  samme hånd som nrr. 19, 27, 28 og 46. Rep. nr. 4561 (i udtog); Gertz, Hist.
                  Læsebog i Middelalders-Latin 182 nr. 4b (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 376
                  nr.8. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4561 (i udtog); Gertz, Hist. Læsebog i Middelalders-Latin
                              182 nr. 4b (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 376 nr.8</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-03-01" notAfter="1403-03-01"> 1403. 1. marts</date>
        <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern stadfæster sine forgængeres privilegier,
                           friheder og nådesbevisninger for abbeden og konventet i Sorø
                           kloster</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:26.646+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:26.646+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Ericus dei gracia regnorum Dacie Suecie Noruegie Sclauorum Gotorumque rex. ac dux
               Pomeranensis uniuersis presens scriptum cernentibus. eternam in domino salutem ♦
               Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod nos omnia priuilegia.
               libertates. et gracias. que et quas dilecti progenitores nostri. et predecessores.
               reges Dacie ex caritate bona ac benigna eorum uoluntate et gracia speciali uiris
               religiosis uidelicet abbati. et conuentui monachorum in Sora / dederunt ac benigniter
               annuerunt ipsis dominis abbati ac conuentui prenominatis ex mera dileccione et gracia
               nostra speciali concedimus fauorabiliter annuentes omnibusque modis prout sonant
               littere progenitorum nostrorum huic presenti littere nostre annexe ipsas et ipsa
               libertates gracias et priuilegia. ratificantes tenore presencium confirmamus ♦ Quare
               per graciam nostram districte inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum seu officialium
               aut quiuis alius cuiuscunque condicionis aut status extiterit ipsos aut aliquem
               ipsorum contra hanc graciam nostram ipsis factam presumat aliqualiter molestare ymmo
               pocius secundum tenorem litterarum nostrarum presencium omnimode promouere ♦ In cuius
               confirmacionis euidenciam firmiorem sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum
               Wordingeborgh anno domini m cd° tercio feria quinta proxima ante dominicam Inuocauit
               regni nostri anno <app><lem>viii°\</lem><rdg>resten af linien ligesom linierne ved linieudgang i brevets højre side
                     udfyldt med pennekrøller A</rdg></app>
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters konge og hertug
               af Pommern, til alle, der ser dette brev, hilsen evindeligt med Gud. Vi vil, at det
               skal stå fast for alle, nuværende og fremtidige, at alle de privilegier, friheder og
               nåder, som vore elskede forfædre og forgængere, Danmarks konger, af deres store
               kærlighed, velvilje og særlige nåde har givet og velvilligt indrømmet de fromme mænd,
               nemlig abbeden og munkenes klostersamfund i Sorø, dem tilstår vi af sand hengivenhed
               og vor særlige nåde samme herrer, fornævnte abbed og menige og konvent, idet vi nådig
               føjer dem og på enhver måde, således som vore forgængeres breve<!--1)--> der er føjet til
               dette vort brev, lyder, og bekræfter og stadfæster med dette brev disse friheder,
               nåder og privilegier. Vi forbyder derfor strengt under trussel om vor nådes
               fortabelse, at nogen af vore fogeder eller deres stedfortrædere eller nogen som helst
               anden, af hvilken stand eller stilling han end er, drister sig til på nogen måde at
               fortrædige dem eller nogen af dem imod denne nåde, som vi har vist dem, men at de
               tværtimod på enhver måde skal fremme dem i overensstemmelse med dette vort brevs
               ordlyd. Til større sikkerhed for denne stadfæstelse er vort segl hængt under dette
               brev. Givet i Vordingborg i det Herrens år 1403 torsdagen før søndagen Invocavit i
               vor regerings 8. år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
