<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030414004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-068-3</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">81</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">68,3</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>C 54/251 membrane 26</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Umiddelbart efter nærværende brev følger endnu to indførelser
                                 <q>Consimile breue dirigitur balliuo et constabulario uille de
                                 Maydestona pro uiginti doliis uini sub eadem data og Consimile
                                 breue dirigitur constabulario uille de Sydyngburna pro decem doliis
                                 uini sub eadem data.</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office. C 54/251 membrane 26. Brevet er
                  indført i kopibogen blandt brevene fra 1403 efter nrr. 79 og 80. De forkortede
                  formler er udfyldt efter nr. 79. Umiddelbart efter nærværende brev følger endnu to
                  indførelser <q>Consimile breue dirigitur balliuo et constabulario uille de
                     Maydestona pro uiginti doliis uini sub eadem data og Consimile breue dirigitur
                     constabulario uille de Sydyngburna pro decem doliis uini sub eadem data.</q>
                  Calendar of the Close Rolls 1402-05, p. 37 (referat på engelsk). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Calendar of the Close Rolls 1402-05, p. 37 (referat på engelsk)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa. De forkortede formler er udfyldt efter nr. 79: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1403-04-14" notAfter="1403-04-14"> [1403]. 14. april
                  <note>Brevet er indført i kopibogen blandt brevene fra 1403 efter nrr. 79 og
                  80</note>
           </date>
        <placeName cert="high">Westminster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Henrik 4. af England pålægger borgmesteren og fogederne i
                           Feversham at tilbagelevere 15 tønder vin til Detmar Blå, borger i Ribe,
                           og to borgere fra Ypres i Flandern, da vinen var frarøvet dem på havet
                           imod den gældende våbenstilstand.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:27.921+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:27.921+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Rex dilectis sibi maiori et balliuis de Feueresham. salutem ♦ Quia datum est nobis
               intelligi quod quindecim dolia uini <app><lem>(Iohannis Palyng et Iohannis Dyneburgensium uille de Ipre in Flandria et
                     Tydemere Blaweburgensis de Rypes in Dacia nuper supra mare in quadam naui
                     indebite et minus iuste ac contra formam presencium)</lem><rdg><q>etcetera ut supra usque ibi</q> Aa</rdg></app> treugarum et tunc sic per Thomam Barou<ex>n</ex>Henricum Rogerum et Thomam
               Martyn de Romney capta et per ipsos usque dictam uillam de Feueresham ibidem uendenda
               traducta et cariata fuerunt et ibidem adhuc existunt uobis precipimus <app><lem>(firmiter iniungentes quod si ita est/ tunc uina predicta prefatis Iohanni
                     Palyng Iohanni Dyne et Tydemere seu eorum in hac parte attornatis sine
                     dilacione liberetis. ♦ Et si causa racionabilis subfuerit quare id nimine
                     facere debeatis. tunc in propriis personis uestris sitis coram nobis et
                     consilio nostro apud Westmonasterium a die pasche proxime futuro in tres
                     septimanas ad nos et dictum consilium nostrum de causa illa ibidem plenius
                     informandum et ad faciendum ulterius et recipiendum quod per nos et dictum
                     consilium nostrum tunc consideratum fuerit in premissis. ♦ Et hoc sub
                     incumbenti periculo nullatenus omittatis. ♦ Et habeatis ibi hoc breue.)</lem><rdg><q>etcetera ut supra</q> Aa</rdg></app> ♦ Teste <app><lem>(rege apud Westmonasterium xiiii die aprilis)</lem><rdg><q>ut supra</q> Aa</rdg></app>. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Kongen til de for ham kære borgmester og fogeder i Feversham med hilsen. Da man har
               ladet os forstå, at 15 tønder vin tilhørende Johannes Palyng og Johannes Dyne,
               borgere i byen Ypres i Flandern, og Detmar Blå, borger i Ribe i Danmark, i et skib på
               havet, uforskyldt og uretfærdigt, og imod bestemmelserne i den nuværende våbenhvile,
               nylig og da således blev taget af Thomas Baron, Henry, Roger og Thomas Martin fra
               Romney og af dem ført og fragtet til nævnte by Feversham for at blive solgt der, og
               de endnu befinder sig sammesteds, befaler og pålægger vi Eder fast at, hvis det
               forholder sig således, udlevere førnævnte vin til øromtalte Johannes Palyng, Johannes
               Dyne og Detmar, eller til deres stedfortrædere i denne sag uden tøven. Og hvis der er
               en fornuftig grund til ikke at burde gøre dette, da skal I personligt møde for os og
               vort råd i Westminster fra næstfølgende påskedag og tre uger frem<!--1)--> for at informere
               os og vort råd nøjere om denne grund, og for fremover at gøre og modtage, hvad der da
               af os og vort nævnte råd bliver besluttet angående de føromtalte ting. Og dette må I
               under tilbørlig straf på ingen måde undlade. Og I skal der medbringe dette brev. Med
               kongen som vidne i Westminster 14. april.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
