<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030530001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-096</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">113</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">96</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 109 f. 71r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I marginen til venstre <q>Cancellaria</q>. Efter teksten registrators
                              egenhændige bemærkning: <q>Iacobus. XXX. de Teramo</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 109 f. 71r, i marginen til venstre Cancellaria. Efter
                  teksten registrators egenhændige bemærkning Iacobus. XXX. de Teramo. APD II
                  164 nr. 1046. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 164 nr. 1046</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 56. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-05-30" notAfter="1403-05-30"> 1403. 30. maj</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. tillader provst og kapitel ved kirken i Børglum
                           stift at præmonstratenserordenen at forandre den hvide ordensdragt til en
                           blå-, brun- eller mørktfarvet på grund af de vanskelige
                           terrænforhold.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:25.656+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:25.656+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Bonifacius etcetera dilectis filiis preposito et capitulo ecclesie Burglanensis
               Premonstratensis ordinis salutem etcetera ♦ Sincere deuocionis affectus quem ad nos
               et Romanam geritis ecclesiam promeretur ut ea que a nobis humiliter postulatis et
               uobis expedire conspicimus fauorabiliter concedamus ♦ Sane peticio pro parte uestra
               nobis nuper exhibita continebat quod cum te fili preposite necnon canonicos ecclesie
               Burglanensis Premonstratensis ordinis existentes pro tempore pro ipsius ecclesie que
               in partibus maritimis et ut frequenter lucosis necnon aquarum inundacionibus repletis
               consistit negociis ad loca diuersa oporteat declinare tuque preposite ac predicti
               canonici iuxta regularia instituta ordinis predicti nisi candido habitu qui subito
               presertim in uilibus locis maculatur tam in ecclesiis et monasteriis necnon aliis
               locis uestris quam eciam extra illa uti ualeatis pro parte uestra fuit nobis
               humiliter supplicatum ut uobis quod tu preposite predicte necnon successores tui
               prepositi eiusdem ecclesie qui erunt pro tempore ac eciam huiusmodi canonici eiusdem
               ecclesie presentes et posteri quocienscunque te prepositum ac successores et
               canonicos ipsos in huiusmodi negociis ecclesie predicte esse contigerit saltem quo ad
               habitum exteriorem habitui canonicorum regularium ordinis sancti Augustini qui iuxta
               consuetudines et instituta eiusdem ordinis sancti Augustini niger blaueus brunus aut
               fuscus ut fertur existit uos conformare possitis uobis concedere de speciali gracia
               dignaremur ♦ Nos itaque huiusmodi supplicacionibus inclinati uobis quod tu preposite
               necnon successores et canonici predicti se quo ad eundem habitum exteriorem tantum
               eidem habitui ipsorum canonicorum regularium conformare illumque cuiuscumque
               predictorum colorum fuerit ad instar eorundem canonicorum regularium gestare
               constitucionibus apostolicis et predictis ac aliis statutis et consuetudinibus
               ecclesiarum monasteriorum et locorum necnon ordinum predictorum iuramento
               confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis necnon aliis
               contrariis nequaquam obstantibus libere et licite ualeatis uobis et eisdem
               successoribus et canonicis ecclesie uestre pro tempore existentibus auctoritate
               apostolica tenore presencium de specialis dono gracie indulgemus ♦ Nulli ergo (---)
               nostre concessionis infringere (---) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum tercio kalendas
               iunii anno quartodecimo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius o. s. v. til sine elskede sønner provsten og kapitlet ved kirken i
               Børglum af præmonstratenserordenen hilsen o. s. v. Den oprigtige hengivenhed og
               kærlighed, som I nærer til os og romerkirken, fortjener, at vi nådigt tilstår det,
               som I anmoder os om, og som vi ser, er til gavn for Eder. En ansøgning, der for nylig
               er forelagt os på Eders vegne, indeholdt da, at da det er nødvendigt, at Du, vor søn
               provst, samt kannikerne ved kirken i Børglum af præmonstratenserordenen, der er der
               til enhver tid, af hensyn til denne kirkes anliggender, hvilken befinder sig i
               kystegne og som ofte er opfyldt af mudder og oversvømmelser, begiver sig til
               forskellige steder, og Du, provst, og fornævnte kanniker efter fornævnte ordens
               ordensregler kun kan bruge en snehvid klædning, som pludselig tilmed forneden
               plettes, såvel i Eders kirker og klostre samt andre stiftelser som uden for dem, blev
               der på Eders vegne ydmygt bønfaldet os om, at vi af særlig nåde skulle værdiges at
               tilstå Eder, at Du, provst ved fornævnte kirke, samt Dine efterfølgere, de til enhver
               tid værende provster ved samme kirke, og ligeledes disse kanniker ved samme kirke,
               nulevende og fremtidige, så ofte Du, provst, og efterfølgerne og disse kanniker måtte
               være i disse fornævnte kirkes anliggender, i det mindste, hvad angår den ydre
               klædning, kan ændre den til de regelbundne kanniker af sankt Augustins ordens
               klædning, som ifølge samme sankt Augstins ordens sædvaner og regler, som det
               fortælles, er sort, blå, brun eller mørktfarvet. Idet vi derfor bøjer os for disse
               bønner, bevilger vi med apostolisk myndighed med dette brevs ordlyd af en særlig
               nådegave Eder og samme efterfølgere og de til enhver tid værende kanniker, at Du,
               provst, samt fornævnte efterfølgere og kanniker frit og uhindret blot kan iføre sig,
               for så vidt angår samme ydre klædning, samme regelbundne kannikers klædning og bære
               den, af hvilken farve af de fornævnte den end måtte være, i lighed med samme
               regelbundne kanniker, uanset de apostoliske bestemmelser og fornævnte kirker, klostre
               og stiftelser samt ordeners fornævnte og andre bestemmelser og sædvaner samt andre,
               der strider herimod, selv om de er bekræftet ved Ed, apostolisk stadfæstelse eller
               hvilken som helst anden bekræftelse. Intet menneske ( - - - )1) bryde dette vort
               tilståelsesbrev eller dumdristigt ( - - - )1). Givet ved S. Pietro i Rom den 30. maj
               i vort (pontifikats) fjortende år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
