<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030119001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-005-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">7</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">234</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Thorn</settlement>
                <repository>Byarkiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Dok. nr. 1162</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>29.5</width>
                        <height>20.4 (plica: 0.0)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>På bagsiden ærkebiskop Nicolaus' sekret af rødt
                                                voks, overklæbet med papiroblat, påtrykt over en
                                                papirstrimmel, der gennem 2 snit lukkede brevet
                                            </ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Desuden påskrift med samme hånd som brevet <q>Sagacibus
                                            uiris dominis . . consulibus ciuitatis Thorunensis
                                            amicis nostris sincere dilectis/</q>. I midten med anden
                                        hånd: <q>In causa Baracz et archiepiscopi
                                        Gneznensis</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Nicolaus' sekret af rødt voks, overklæbet med
                                            papiroblat, tysk</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1403-01-19" notAfter="1403-01-19">[1403]. 19. januar<note>Dronning Anna blev kronet i 1403, cf. M. Duczmal, Jagiellonowie
                        Leksykon p. 61. Ærkebiskop Nicolaus af Gnesen sad fra 1402 27. oktober -
                        1411 7. september, cf. Eubel, Hierarchia</note></date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Nicolaus af Gnesen besvarer et brev af
                                    rådmændene i Thorn og erklærer, at han på grund af den polske
                                    konges sygdom og ankomsten af udsendinge fra dronningen af
                                    Danmark, kongen af Ungarn og markgrev Jodocus af Mähren i
                                    anledning af dronning Annas kroning ikke har været i stand til
                                    at bringe sit gældsforhold til Johan Baracz, rådmand i Thorn,
                                    til afslutning.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:10.325+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:23:10.325+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Sagaces uiri amici nostri sincere dilecti/ ♦ Litteras uestre sagacitatis
                    nuperrime nobis in loco date presencium presentatas pleno suscepimus intellectu
                    in quibus nobis scribit uestra sagacitas/ quod Iohanni Baracz uestri consulatus
                    socio/ pecunias in quibus eidem obligamur/ soluere curaremus ♦ Fatemur et non
                    negamus/ nos eidem Iohanni Baraz in certa pecuniarum summa esse obligatos sed
                    sicud alias multis uicibus amicicie uestre scripsisse meminimus/ ita et nunc/
                    quod restat aliquid inter nos/ et ipsum Iohannem tempore contractus facti
                    interiectum/ pro quo secum/ uel personaliter aut per certos procuratores
                    nostros/ quantocius facultas temporis affuerit/ coram domino magistro ordinis
                    uel coram aliis probis hominibus uolumus pertractare/ ad quod faciendum
                    specialiter/ libenter uersus illas partes inferiores descendissemus/ sed
                    debilitas/ qua serenissimus princeps dominus noster rex nuperrime detinebatur/
                    nos ab huiusmodi proposito renuit et retraxit ♦ Demumque post ipsius domini
                    regis nostri desideratam cunctis eius fidelibus conualescenciam/ aduentus
                    diuersorum ambasiatorum ad ipsum dominum nostrum regem/ scilicet ex parte regine
                    Dacie / ex parte regis Hungarie / et ex parte Iodoci marchionis Morauie / et
                    dominorum consilii regni Boemie/ in qua ambasiata dominus patriarcha supremus
                    consiliarius ipsius regni Boemie/ uadit/ et ultimate coronacio gloriose
                    principis domine Anne regine nostre ad carnispriuium proximum celebranda domino
                    propicio/ nos non siuerunt nec sinent nostrum <app><lem>predictum</lem><rdg>herefter overstreget <q>uisitas</q> A</rdg></app> uisitandi illas partes propositum/ perducere debitum ad effectum/
                    uerumtamen quadragesimali proxime uenturo tempore/ intendimus ob certas causae
                    et opportunitates aliquas prefatum dominum magistrum personaliter uisitare/ ♦
                    Tunc itaque uocato eodem Iohanne Baracz ad ipsius domini magistri. audienciam/
                    quitquid de iure sibi facere tenebimur/ sicut et omnibus aliis facere
                    consweuimus prosperante domino faciemus/ ♦ In eo tamen ab ipso Iohanne Baracz.
                    nobis preiudicium irrogari congnoscimus/ quod nos litteris ipsius domini
                    magistri et uestris moneri ordinat et procurat/ cum tamen monicionibus huiusmodi
                    nos sibi non meminimus subdidisse/ et si nos per amplius moneri procurauerit/
                    habemus tantum de papiro et incausto/ quod pro uerbis uerba rescribere/ et pro
                    iniuriis iniurias poterimus repensare/ ♦ Datum Mircow feria sexta in uigilia
                    sanctorum Fabiani et Sebastiani martirum beatorum\ </p>
        <p> Nicolaus dei gracia sancte Gneznensis ecclesie archiepiscopus. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Skarpsindige mænd, vore oprigtigt kære venner. Vi har under fuld forståelse
                    modtaget et brev fra Eder, skarpsindige mænd, der for nylig er overgivet os på
                    stedet for dette brevs givelse, i hvilket I, skarpsindige mænd, skriver til os,
                    at vi skulle sørge for at betale Johan Baracz, Eders fælle i rådet, de penge,
                    som vi skylder samme. Vi tilstår og nægter ikke, at vi skylder samme Johan
                    Baracz en vis sum penge, men således som vi husker, at vi iøvrigt mange gange
                    har skrevet til Eder, venner, således også nu, at der henstår noget, der er
                    indskudt mellem os og denne Johan på tidspunktet for den indgåede aftale,
                    angående hvilket vi vil forhandle med ham enten personligt eller ved vore visse
                    befuldmægtigede, så hurtigt lejlighed og tidspunkt er inde, i nærværelse af den
                    herre højmesteren for den tyske orden eller i nærværelse af andre retskafne
                    mænd. For særligt at foretage dette, ville vi gerne være rejst til de nedre
                    lande, men den svaghed, som den høje fyrste, vor herre kongen, for nylig led af,
                    har hindret og afholdt os fra dette forehavende. Og endelig efter denne vor
                    herre konges for alle hans trofaste forønskede helbredelse har ankomsten af
                    udsendinge til denne vor herre konge, nemlig på dronningen af Danmarks vegne, på
                    kongen af Ungarns vegne og på markgrev Jodocus af Mähren og de herrer i Böhmens
                    riges råds vegne, i hvilken sendefærd den herre patriarken, dette rige Böhmens
                    øverste råd deltager, og sidst kroningen af den strålende fyrstinde fru Anna,
                    vor dronning, der ved Guds nåde skal forrettes til næste fastelavn, ikke tilladt
                    og vil ikke tillade os med tilbørlig virkning at gennemføre vort fornævnte
                    forehavende at besøge de lande, men dog agter vi førstkommende fastetid af visse
                    grunde og en gunstig lejlighed personligt at besøge fornævnte herre højmester.
                    Når derfor samme Johan Baracz da er kaldt til denne herre højmester personlig,
                    vil vi med Guds bistand gøre alt, hvad vi skal gøre for ham i henseende til
                    retten, således som vi også plejer over for alle andre. Vi ved dog i denne
                    anledning, at der påføres os skade af denne Johan Baracz, fordi han bestemmer og
                    sørger for, at vi påmindes med breve fra denne herre højmester og Eder, skønt vi
                    dog ikke husker, at vi af hensyn til ham har underkastet os disse påmindelser,
                    og hvis han sørger for, at vi yderligere påmindes, har vi så meget papir og
                    blæk, at vi kan besvare ord med ord og gengælde uret med uret. Givet i Pircow
                    fredag dagen før de hellige martyrer Fabian og Sebastians dag.</p>
        <p> Nicolaus, af Guds nåde ærkebiskop af den hellige kirke i Gnesen </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
