<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030317001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-50-1</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">56</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">50,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 106 f. 38v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten, f. 39r, registrators
                              egenhændige bemærkning: <q>N</q> (= Nicolaus) <q>V. VI. de Beneuento
                                 pro deo pro medietate</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 106 f. 38v, i marginen Cancellaria. Efter teksten (f.
                  39r) registrators egenhændige bemærkning N (= Nicolaus) V. VI. de Beneuento pro
                  deo pro medietate. APD II 155 nr. 1036 (i udtog) - Repert. Germ., Verz. II
                  col. 759. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 155 nr. 1036 (i udtog) - Repert. Germ., Verz. II
                              col. 759</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-03-17" notAfter="1403-03-17"> 1403. 17. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. overdrager Jens Spren et kanonikat ved kirken i
                           Slesvig og giver ham ventebrev, gyldigt i fem år, på en præbende
                           sammesteds samt et kirkeligt beneficium uden sjælesorg, hvortil
                           biskoppen, kapitlet, kannikerne enkeltvis og præsterne ved kirken i
                           Lübeck har overdragelsesretten</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:13.144+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:13.144+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei)</lem><rdg><q>Bonifacius etcetera</q> Aa</rdg></app>. dilecto filio Iohanni Spreencanonico Sleswicensi <app><lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem><rdg><q>salutem etcetera</q> Aa</rdg></app>. ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
               super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur
               ad graciam liberales/ ♦ Uolentes itaque tibi premissorum meritorum tuorum intuitu
               graciam facere specialem canonicatum ecclesie Sleswicensis cum plenitudine iuris
               canonici apostolica tibi auctoritate conferimus et de illo eciam prouidemus ♦
               Prebendam uero ipsius ecclesie necnon beneficium ecclesiasticum sine cura cuius
               fructus redditus et prouentus decem et octo marcharum argenti secundum communem
               extimacionem ualorem annuum non excedant ad collacionem prouisionem presentacionem
               seu quamuis aliam disposicionem uenerabilis fratris nostri <app><lem>..</lem><rdg> = Iohannis</rdg></app>episcopi Lubicensis et dilectorum filiorum <app><lem>..</lem><rdg> = Nicolai</rdg></app>prepositi <app><lem>..</lem><rdg> = Iohannis</rdg></app>decani et capituli singulorumque canonicorum et personarum ecclesie Lubicensis
               etiam racione dignitatum personatuum uel officiorum que in eadem ecclesia Lubicensi
               obtinent communiter uel diuisim pertinens dummodo canonicatus et prebenda ecclesie
               cathedralis non fuerit si qua uacant ad presens uel cum uacauerint que tu per te uel
               procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spacium postquam
               tibi uel eidem procuratori uacacio illorum innotuerit duxeris acceptanda conferenda
               tibi post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni
               apostolice reseruamus districtius inhibentes uenerabili fratri nostro ..episcopo et
               dilectis filiis capitulo Sleswicensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in ipsa
               ecclesia Sleswicensi prebendarum collacio prouisio presentacio seu queuis alia
               disposicio communiter uel diuisim pertinet ne ac de prebenda necnon eisdem episcopo
               Lubicensi ac preposito decano capitulo canonicis et personis ecclesie Lubicensis ne
               de beneficio huiusmodi interim etiam ante acceptacionem eandem nisi postquam eis
               constiterit quod tu uel procurator predictus illa nolueritis acceptare disponere
               quoquo modo presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a
               quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari/ non
               obstantibus de certo canonicorum numero et quibuslibet aliis ipsius ecclesie
               Sleswicensis statutis et consuetudinibus contrariis iuramento confirmacione
               apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis/ aut si aliqui apostolica uel alia
               quauis auctoritate in eadem ecclesia Sleswicensi in canonicos sint recepti uel ut
               recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et
               prebendis ipsius ecclesie Sleswicensis ac huiusmodi uel aliis beneficiis
               ecclesiasticis in illis partibus speciales uel generales apostolice sedis uel
               legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et
               decretum uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam auctoritate
               nostra in dicta ecclesia Sleswicensi receptis uel prebendas in eadem ac beneficia
               huiusmodi expectantibus te in assecucione prebende ac beneficii huiusmodi uolumus
               anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum aut
               beneficiorum aliorum preiudicium generari/ seu si prefatis episcopis preposito decano
               capitulis canonicis et personis uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a dicta
               sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad
               id compelli non possint/ quodque de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie
               Sleswicensis ac huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem
               prouisionem presentacionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim
               spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam et
               expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem/ et qualibet alia
               dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam
               presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie
               impediri ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit
               in nostris litteris mencio specialis/ aut si presens non fueris ad prestandum de
               obseruandis statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie Sleswicensis solitum
               iuramentum dummodo in absencia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam
               accesseris corporaliter illud prestes/ seu quod ut asseris parrochialem ecclesiam in
               Byerby Ottoniensis diocesis nosceris obtinere/ ♦ Uolumus autem quod post quinquennium
               a data presencium litterarum conputandum aliquam prebendam seu beneficium aliquod
               uigore earundem nequeas acceptare nec de illa seu illo tibi facere <app><lem>prouider<supplied>i</supplied></lem><rdg><q>prouidere</q> Aa</rdg></app>/ decernentes irritum et inane si secus actum fuerit in premissis ♦ Nulli <app><lem>ergo (omnino hominum liceat hanc paginam)</lem><rdg> ergo etcetera Aa</rdg></app> nostre collacionis prouisionis reseruacionis inhibicionis constitucionis et <app><lem>uoluntatis (infringere uel ei ausu temerario contraire)</lem><rdg><q>uoluntatis etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Si quis <app><lem>autem (hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum
                     Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem><rdg><q>autem etcetera</q> Aa</rdg></app>. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum sextodecimo kalendas aprilis anno
               quartodecimo\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Jens Spren, kannik i
               Slesvig, hilsen og apostolisk velsignelse. Dit sædelige liv, Din vandel og Din
               rosværdige retskaffenheds øvrige dyder og fortjenester, for hvilke Du anbefales til
               os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig gavmildhed. Idet
               vi derfor i betragtning af Dine fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig særlig
               nåde, overdrager vi Dig med apostolisk myndighed et kanonikat ved kirken i Slesvig
               med fuld Kanonisk ret og giver Dig det ved provision. Hvis en præbende for tiden er
               ledig i denne kirke samt et kirkeligt beneficium uden sjælesorg, hvis frugter,
               indtægter og indkomster ifølge den almindelige indtægtsangivelse<!--1)--> ikke overstiger 18
               mark sølv i årlig værdi, hvortil vor ærværdige broder (Johan), biskop af Lübeck, og
               vore elskede sønner (Nikolaus), provst, (Johan), dekan, og kapitlet og kannikerne
               enkeltvis og præsterne ved kirken i Lübeck ligeledes på grund af de digniteter,
               personater eller officier, som de besidder i samme kirke i Lübeck, i fællesskab eller
               hver for sig har overdragelses-, provisions-, præsentations- eller al anden
               rådighedsret, når blot det ikke er et kanonikat og en præbende ved domkirken, eller
               når de bliver ledige, og Du eller Din dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede
               inden en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede har fået kendskab til
               deres ledighed, beslutter at godtage dem, reserverer vi dem til apostolisk
               overdragelse til Dig, at overdrage Dig med al ret og tilbehør efter denne godtagelse.
               Vi forbyder strengt vor ærværdige broder biskop (Hans) og vore elskede sønner
               kapitlet i Slesvig og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen,
               præsentationen af eller al anden rådighed over præbenderne ved denne kirke i Slesvig
               i fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før denne
               godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om denne præbende, samt samme biskop
               af Lübeck og provst, dekan, kapitel, kanniker og præster ved kirken i Lübeck om dette
               beneficium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte
               befuldmægtigede ikke har villet godtage dem. Vi erklærer det fra nu af ugyldigt og
               magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
               skulle forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset den bestemmelse, der
               fastsætter kannikernes antal, og alle andre bestemmelser og sædvaner i denne kirke i
               Slesvig, der strider herimod, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk
               stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset, om nogen med
               apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt som kanniker i samme
               kirke i Slesvig eller gør påstand om anerkendelse eller af det apostoliske sæde eller
               dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision på kanonikater og
               præbender ved denne kirke i Slesvig og dette kirkelige beneficium, eller almindeligt
               brev om provision på kirkelige beneficier i de egne, selv om man derved er skredet
               til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på nogen som helst anden
               måde. Det er nemlig vor vilje, at Du frem for alle disse - dog med undtagelse af dem,
               der med vor myndighed er optaget i nævnte kirke i Slesvig eller har ventebrev på
               præbender sammesteds og på disse beneficier - skal have fortrinsret til at opnå denne
               præbende og dette beneficium, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
               deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender eller beneficier; (vor
               overdragelse gælder endvidere), uanset om fornævnte biskopper, provst, dekan,
               kapitler, kanniker og præster eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver
               for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at de ikke skal være pligtige til
               anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at
               kanonikater og præbender ved denne kirke i Slesvig og dette eller andre kirkelige
               beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse,
               provision, præsentation eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne
               tildeles nogen ved provision apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord
               til andet omtaler den bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
               begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
               hvorved virkningen af nærværende nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres
               eller blot opsættes, hvis nævnte begunstigelse ikke tydeligt omtales eller i fuld
               udstrækning optages i dette brev, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev
               skal finde særlig omtale sted; (vor overdragelse gælder også), hvis Du ikke har været
               til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde samme kirke i
               Slesvigs bestemmelser og sædvaner, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet
               befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til denne kirke, gør det i egen person,
               eller (uanset), at Du vides, som Du forsikrer, at besidde sognekirken i Bjerreby,
               Odense stift. Men det er vor vilje, at Du efter fem års forløb, at regne fra dette
               brevs udstedelsesdag, ikke i kraft af samme kan godtage nogen præbende eller noget
               beneficium og ikke lade Dig den eller det give ved provision, idet vi erklærer det
               ugyldigt og magtesløst, hvis der bliver handlet anderledes angående det fornævnte.
               Intet menneske må bryde dette vort overdragelses-, provisions-, reservations-,
               forbuds-, bestemmelses- og viljesbrev eller dumdristigt handle derimod. Hvis nogen
               drister sig til at forsøge dette, må han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den
               almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i
               Rom den 17. marts i vort (pontifikats) 14. år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
