<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14040501001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-059</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">363</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">59</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 16282</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>33.4</width><height>45.1 (plica: 1.7)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Testamentum domini Swenonis Saxtorp condam decani
                                 Lundensis super anniuersario suo de una curia in et una curia</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>udrevet</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 169 og Sv. RA., B 29
                           Domkirken nr. 131, E 102a Sextern 23 nr. 49 samt ÅEReg. f. 127r</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg., repareret langs foldningerne, 33,4 × 45,1 (plica
                  1,7). 1: Udrevet. 1-6: Perg.remme. På bagsiden Testamentum domini Swenonis Saxtorp
                  condam decani Lundensis super anniuersario suo de una curia inSynderhwidingeet una
                  curiaMalmøgis. Registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 169 og Sv. RA., B
                  29 Domkirken nr. 131, E 102a Sextern 23 nr. 49 samt ÅEReg. f. 127r --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registrum ecclesie lundensis</msName><msName>Lundebogen p. 234</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Overskrift: <q>Testamentum domini Swenonis Saxtorp decani de una
                                 curia in Synderhwidinge et una curia Malmøgis ad anniuersarium
                                 suum</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Lundebogen p. 234 med overskriften Testamentum domini Swenonis
                  Saxtorp decani de una curia in Synderhwidinge et una curia Malmøgis ad
                  anniuersarium suum. Svenskt Dipl. I 339 nr. 447; Erslev, Testamenter 174 nr. 75,
                  herefter Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 73 nr. 573 (i udtog) -
                  Reg. Dan. nr. *3895; Rep. nr. 4627. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 339 nr. 447; Erslev, Testamenter 174 nr. 75,
                              herefter Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 73 nr. 573
                              (i udtog) - Reg. Dan. nr. *3895; Rep. nr. 4627</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A; den gennemstregede bestemmelse er trykt med kursiv: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-05-01" notAfter="1404-05-01"> 1404. 1. maj</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Testamente af Svend Saxtorp, dekan i Lund</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>testamente</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:42.676+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:42.676+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> In nomine domini amen ♦ Ego Sweno Saxstorp decanus Lundensis considerans uerbum
               beati Augustini in quadam omelia de senectute et senis hominis diuersis incommodis
               sic dicentis ♦ Quamuis morbus adesse non uidetur tamen tota uita senis egritudo est
               cuius ueritatem habeo non minus experiencia quam scriptura inuenioque quod cum
               omnibus generaliter et indifferenter maxime tamen senibus quibus mors est in foribus/
               extrema insania est negocium anime in necessitatis <app><lem>articulum</lem><rdg><q>ararticulum</q> ved linieskift A</rdg></app> protrahere et differre redeunte igitur spiritu meo ad dominum qui dedit illum
               testamentum meum de bonis michi a deo concessis ad eius honorem et laudem ac anime
               mee remedium feceram et ordinaueram in hunc modum/ ♦ Primo ad fabricam Lundensis
               ecclesie in qua meam eligo sepulturam do et lego unam curiam in Synd<ex>ra</ex>
               Hwidinge cum omnibus suis adiacenciis et pertinenciis uniuersis quam primo redemi de
               Tukone <app><lem>Olss<ex>un</ex>
                  </lem><rdg>herefter underprikket <q>de</q> A</rdg></app> de hospitali pro uiginti solidis grossorum ac uiginti solidis Lybicensibus et
               postea de Laurencio Trugilli et matre sua Margareta iuste empcionis et scotacionis
               tytulo coram uenerabili patre domino Nicholaoarchiepiscopo Lundensi felicis
               recordacionis acquisiui in qua residet Olauus Andree dans nunc pro pensione quatuor
               solidos annone et habens in estimacione tres marchas denariorum bonorum et unam oram
               annone cuius redditus siue pensio libere cedat ecclesie supradicte ♦ Item confero ad
               fabricam dicte Lundensis ecclesie curiam meam in Malmøghæ sitam quam habet in
               conductu Gyslæ relicta condam Iacobi Alfs<ex>un</ex> pro annua pensione quinque
               marcharum argenti omni anno certo termino soluendarum tali condicione quod tutores
               dicte fabrice qui nunc sint uel qui pro tempore <app><lem>fuerint</lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app> duo aniuersaria de prefate curie pensione <app><lem>&lt;teneant&gt;</lem><rdg>dette el. lignende ord mgl. A</rdg></app> unum pro me cum una marcha argenti/ in choro Lundensi et inferius in ecclesia
               per modum qui sequitur diuidenda primo canonicis qui ipso die anniuersarii mei
               uigiliis et misse animarum interfuerint dabuntur duo solidi grossorum/ uicariis qui
               similiter interfuerint uiginti quatuor sterlingi celebrantibus missas inferius in
               ecclesia octo grossi/ prebendariis in choro qui similiter interfuerint ii grossi
               pauperibus scolaribus et aliis mendicantibus decem grossi <app><lem>item predicatoribus ii grossi item fratribus minoribus ii grossi item
                     monialibus Lundis ii grossi</lem><rdg>tilf. forneden under teksten med henvisningstegn A</rdg></app> pulsantibus in turri ii grossi item secundum aniuersarium uidelicet
                  B<ex>er</ex>tholdi Piil et Benedicteuxoris sue et sororis mee dicti tutores
               consimili modo ut meum de antedicta curia teneant residuum uero pensionis curie pro
               usibus dicte fabrice Lundensis ecclesie reseruetur ♦ Item confero ad collegium
               sacerdotum parrochialium Lu<ex>n</ex>d<ex>is</ex> tabernam meam iuxta lapidem piscium
               ad partem orientalem sitam contiguam taberne Nicholai
                  He<ex>m</ex>mi<ex>n</ex>gss<ex>un</ex> quam emi et habui de Eskillo
                  Nielss<ex>un</ex>condam ciue Lundensi cum adiacenciis et pertinenciis suis
               uniuersis/ hac condicione quod dicti sacerdotes duo aniuersaria tenere debeant omni
               anno apud altare eorum in dicta Lundensi ecclesia unum pro anima fratris mei domini
               Ione Saxtorp sequenti die post anniuersarium suum habitum in choro cum una missa
               cantata et duabus missis lectis cum recommendacionibus ut moris est ad eius sepulcrum
               alterum uero pro me et parentibus meis eciam sequenti die post aniuersarium meum in
               summo choro celebratum consimili modo et cum totidem missis ut superius est expressum
               pensio uero dicte taberne in tres diuidatur partes equales prima cedat ipsis
               sacerdotibus qui in anniuersario et missis predictis presentes interfuerint et ad
               offerendum secunda pauperibus scolaribus et aliis <app><lem>me&lt;n&gt;dicantibus</lem><rdg><q>medicantibus</q> med manglende nasalstreg A</rdg></app> erogetur et tercia usibus dicti collegii reseruetur ♦ Item domino meo gracioso
               domino Iacoboarchiepiscopo Lundensi unam crateram argenteam cum uno missali ♦ Item
               capitulo Lundensi librum qui dicitur Repertorium iuris cum pluribus libris in uno
               uolumine quem condam possedit dominus Nicholaus Bu<ex>n</ex>kæflo ♦ Item domino
               preposito unum cornu deargentatum ♦ Item domino archidiacono i cornu ♦ Item domino
               cantori i coclear argenteum signatum cum ueronica ♦ Item domino Petro Duæ compendium
               theologie item sibi x lances Pragensis facture <app><lem>cum</lem><rdg><q>cum cum</q> ved linieskift A</rdg></app>totidem paruis scutellis stanneis ♦ Item domino Iohanni Iacobi i coclear
               argenteum ♦ Item domino Uffoni i pund brasei ♦ Item domino Hartuico i par flaskonum ♦
               Item domino Iohanni Most partem de rosario <app><lem>a&lt;r&gt;chidyaconi</lem><rdg><q>achidyaconi</q> A</rdg></app>. ♦ Item domino Laurencio Achonis librum qui dicitur Mandagotus ♦ Item domino
               Eskillo unum par cultrorum facture Pragensis ♦ Item domino Siuido i candelabrum
               cupreum ♦ Item domino Nicholao Twonis racionale diuinorum officiorum ♦ Item domino
               Petro Michaelis librum de doctrina christiana qui incipit. Moyses cum quo loquebatur
               dominus et glosam super psalterium ♦ Item domino Michaeli Thurss<ex>un</ex> librum de
               uiciis et remediis contra uicia ♦ Item domino Petro <app><lem>Th&lt;r&gt;ygilli</lem><rdg><q>Thygilli</q> A</rdg></app> lecturam quandam super decretales ♦ Item domino Benedicto encherideon beati
               Augustini cum exposicione genesis ♦ Item domino Petro Ysacss<ex>on</ex> legisterium
               in latino ♦ Item domino Iacobo de Høghby formam iudicialem ♦ Item domino Mathie
               Benedicti questiones ethicorum. ♦ Item domino Iacobo Magni scolastico i librum
               sermonum de aduentu domini quem habet ♦ Item domino Nicholao Stephanisacriste unum
               mantellum subductum cum uariis ♦ Item domino Laurencio custodi <app><lem>chori</lem><rdg>herefter overstreget <q>later</q> A</rdg></app> laternam meam manualem ♦ Item domino Iohanni Bos<ex>un</ex> i. librum sermonum
               qui incipit Contra Faustum et librum beati Augustini de uera innocencia ♦ Item domino
               Petro Fwgl epistolas cum ewangeliis extractum biblie et Summam <app><lem>Io</lem><rdg> = <q>Iohannis</q>
                  </rdg></app> Beleth ♦ Item domino Iohanni Iacobiiuniori i extractum biblie ♦ Item domino
               Thrygillo Benedicti i librum sermonum qui incipit Aspiciebam in uisione noctis ♦ Item
               deputo breuiarium meum uendendum pro prompta pecunia taliter diuidenda primo fabrice
               ecclesie Lundensis i marcham argenti uicariis unam marcham argenti pauperibus
               scolaribus et aliis mendicantibus i marcham argenti item monasteriis Omnium
               sanctorum/ monialium predicatorum et minorum cuilibet eorum ii solidos grossorum/ pro
               ipsorum monasteriorum reparacione item fratri Ingemarolectori predicatorum i solidum
               grossorum cuilibet fratri sacerdoti ibidem iiiior grossos <ex>item in i solidum
                  grossorum</ex> item fratri Recharolectori fratrum minorum Lu<ex>n</ex>d<ex>is</ex>
               i solidum grossorum item infirmis in domo leprosorum Lu<ex>n</ex>d<ex>is</ex> i
               solidum grossorum et domui sancti spiritus Lu<ex>n</ex>d<ex>is</ex> i solidum
               grossorum et si <app><lem>Iohannes</lem><rdg>delvis o.l.; muligvis har der blot først stået <q>Io</q> A</rdg></app>Most pecuniam superius expressam soluere et erogare uoluerit in redimendo ipsum
               breuiarium omnibus aliis preferatur ♦ Item ecclesie mee parrochiali uidelicet beati
               Michaelis cui teneor i marcam argenti iii solidos grossorum item presbitero ibidem i
               tunicam duplatam ♦ Item ecclesie sancte crucis/ ecclesie minori/ beate uirginis et
               ecclesie beati Nicholai <app><lem>Lu<ex>n</ex>d<ex>is</ex>
                  </lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app>/ cuilibet earum i solidum grossorum ♦ Item ecclesiis meis infrascriptis
               uidelicet Arestathæ in Halla<ex>n</ex>dia Strø in
               Gythingah<ex>æ</ex>r<ex>et</ex>Skarby Stangby et ecclesie beati Olaui in Skanør
               cuilibet earum i solidum grossorum item cuilibet uicario apud easdem ecclesias vi
               grossos item cuilibet ministro apud easdem ii grossos quam quidem pecuniam quilibet
               uicarius de ecclesia sua ex pensione mea s[oluere teneatur] ♦ Item ecclesie Saxtorp i
               [par uestium] missalium/ presbitero ibidem domino Fathero i tunicam duplatam item
               ministro ibidem iiiior grossos ♦ Item domino Petro in Borandaholm i paruum balteum
               argenteum item sibi passionarium meum cum aliis libris meis quos prius habuit in
               concesso ♦ Item scolari Achoni Magni quem penes se habet idem dominus Petrus
               formularium meum de modis dictaminum cum aliis libris gramaticalibus ♦ Item domino
               Petro Asceri i caldarium braxatorium cum una magna olla ♦ Item domino Iohanni Segoti
               cognato meo unum par uestium brunei coloris canonem meum et sellam meam cum freno ♦
               Item Michaeli Diagn paruas libras argenteas cum trutinis ♦ Item amico meo dilecto
               Throgoto Haas i cornu deargentatum quod habet ♦ Item domine
               C<ex>ri</ex>sti<ex>n</ex>euxori sue i circulum aureum ♦ Item Esb<ex>er</ex>no
                  Knuts<ex>un</ex> i cornu ♦ Item uxori sue C<ex>ri</ex>sti<ex>n</ex>e i litteram
               auream dictam S. ♦ Item Ione Saxtorp caldariam meam braxatoriam cum doleis et aliis
               instrumentis ad hoc requisitis i mortarium cum pila i nigram ollam lauatorium cum
               pelui et legisterium meum in Danico item sibi omnes sues meas et i magnum <app><lem>item sibi <ex>indtil</ex> candelabrum</lem><rdg>tilf. forneden på samme linie som dateringen med henvisningstegn A</rdg></app> ♦ Item Ha<ex>n</ex>nes Sc<ex>ri</ex>wær<ex>e</ex> in Skanør i cornu quod habet
               ♦ Item uxori sue i coclear argenteum ♦ Item Thrugillo Petri i cornu ♦ Item uxori sue
               Agneti i coclear argenteum ♦ Item sorori sue Cecilie Ingemars i solidum grossorum ♦
               Item domine Benedictemoniali apud sanctum Petrum Lu<ex>n</ex>d<ex>is</ex> i fibulam
               auream ♦ Item Aconi Magni i cornu ♦ Item Petro Thorss<ex>un</ex> de Fylestathæ ii
               pund ordei ♦ Item mendicantibus in Saxtorp i oram annone ♦ Item Aconi
                  Gu<ex>n</ex>narss<ex>un</ex> i cistam ♦ Item Cecilie uirgini filie eius quinque
               ulnas panni blauii coloris ♦ Item Petro famulo meo. iii solidos grossorum ♦ Item ad
               scolas Lundenses i librum de cantu/ ♦ Item uxori <app><lem>Pet&lt;ri&gt;</lem><rdg><q>Pet</q> A</rdg></app>Thorss<ex>un</ex> i tunicam rubeam ♦ Exsecutores huius testamenti et
               persecutores ultime mee uoluntatis constituo honorabiles uiros et discretos uidelicet
               dominos Iohannem Most. N. Twonis concanonicos meos <app><lem>dominum</lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app>Petrum Asceri de Reth<ex>er</ex>sløf Ionam Saxtorp et Aconem
                  Gu<ex>n</ex>nærss<ex>un</ex> rogans eos propter deum ut sic testamentum predictum
               deducant ad effectum ut in oculis omnipotentis dei complaceat et eis cedat ad meritum
               et michi ad uitam eternam ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
               predictorum exsecutorum meorum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m°. cd°.
               quarto ipso die beatorum apostolorum Philippi et Iacobi </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> I Herrens navn amen. Idet jeg Svend Saxtorp, dekan i Lund, betænker sankt Augustins
               ord i en prædiken om alderdommen og oldingens forskellige besværligheder, hvori han
               siger således Skønt der ikke synes at være nogen sygdom, er dog hele oldingens liv
               sygdom - hvilket ord jeg har sandet ikke mindre af erfaringen end af det skrevne ord
               - finder jeg, at det for alle i almindelighed og uden forskel, men dog især for
               oldingene, for hvem døden er på trapperne, er højeste grad af afsind at forhale og
               udsætte sjælens anliggende til nødens stund, hvorfor jeg, idet min ånd nu vender
               tilbage til Herren, som har givet den, har opsat og anordnet mit testamente over det
               gods, der er givet mig af Gud, til hans ære og pris og til bod for min sjæl på
               følgende måde. For det første giver og testamenterer jeg til bygningsfonden for
               kirken i Lund, i hvilken jeg vælger min grav, en gård i Sønder Hvidinge med alle dens
               tilliggender og alt dens tilbehør, hvilken gård jeg først indløste fra Tyge Olufsen
               af hospitalet for tyve skilling grot og tyve skilling lybsk og siden med retmæssig
               købs og skødnings adkomst i nærværelse af den ærværdige fader hr. Niels, ærkebiskop
               af Lund - salig ihukommelse - erhvervede af Lars Troelsen og hans moder Margrete, og
               på hvilken gård Oluf Andersen bor og nu svarer i afgift fire skilling korn og har
               stående i gården som virkning tre mark gode penge og en øre korn, hvis afgift eller
               landgilde frit skal tilfalde ovennævnte kirke. Fremdeles overdrager jeg til nævnte
               Lundekirkes bygningsfond min gård i Malmø, som Gisela, enke efter Jakob Alfsen, har
               lejet for en årlig leje af fem mark sølv at betale hvert år til en bestemt termin på
               den betingelse, at nævnte bygningsfonds værger, de nuværende eller de til enhver tid
               værende, for lejen af førnævnte gård skal holde to årtider, en for mig for en mark
               sølv at fordele på følgende måde i Lundekirkens kor og nedenfor i kirken For det
               første skal der gives kannikerne, som på selve dagen for min årtid har taget del i
               vigilierne og sjælemessen, to skilling grot, vikarerne, som ligeledes har taget del,
               24 sterlinger, til dem, der celebrerer messer nedenfor i kirken, otte groter,
               præbendeindehaverne i koret, som ligeledes har taget del, to groter, de fattige
               peblinge og andre tiggende ti groter, fremdeles til dominikanerne to groter,
               fremdeles til franciskanerne to groter, fremdeles til nonnerne i Lund to groter, til
               ringerne i tårnet to groter. Fremdeles skal nævnte værger på lignende måde som min af
               førnævnte gård holde den anden årtid, nemlig for Bertold Pil og Bente, hans hustru og
               min søster, men resten af lejen af gården skal forbeholdes til nytte for Lundekirkens
               nævnte bygningsfond. Fremdeles overdrager jeg til sognepræsternes samfund i Lund min
               bod øst for fiskestenen stødende op til Niels Hemmingsens bod, som jeg har købt og
               erhvervet af Eskil Nielsen, fordum borger i Lund, med alle dens tilliggender og
               tilbehør på den betingelse, at nævnte præster hvert år skal holde to årtider ved
               deres alter i nævnte Lundekirke, en for min broder hr. Jon Sakstrups sjæl og på den
               følgende dag, efter at hans årtid er blevet hold i koret, med en sunget messe og to
               læste messer med anbefalinger, som skik er, ved hans grav, og den anden for mig og
               mine forældre og på dagen, efter at min årtid er holdt i højkoret, på lignende måde
               og med lige så mange messer som ovenfor er omtalt. Men lejen af nævnte bod skal deles
               i tre lige dele, af hvilke den første skal tilfalde præsterne, som har været til
               stede ved årtiden og førnævnte messer og ved messeofret, den anden skal udbetales til
               de fattige peblinge og andre tiggende, og den tredje del skal forbeholdes nævnte
               samfunds tarv. Fremdeles til min ædle herre, hr. Jakob, ærkebiskop af Lund, en
               sølvskål med en messebog. Fremdeles til kapitlet i Lund en bog med titlen Repertorium
               iuris med flere bøger i eet bind, en bog, som hr. Niels Bunkeflo fordum har besiddet.
               Fremdeles til hr. provsten et forsølvet horn. Fremdeles til hr. ærkedegnen et horn.
               Fremdeles til hr. kantoren en sølvske med et aftryk af herrens svededug. Fremdeles
               til hr. Peder Due Teologiens Kompendium. Fremdeles til samme ti fade af Prager
               arbejde med lige så mange små skåle af tin. Fremdeles til hr. Jens Jakobsen en
               sølvske. Fremdeles til hr. Uffe et pund malt. Fremdeles til hr. Hartvig et sæt
               sammenskåret tøj. Fremdeles til hr. Jens Most en del af ærkedegnens rosenkrans.
               Fremdeles til hr. Lars Ågesen en bog med titlen Mandagotus. Fremdeles til hr. Eskil
               et knivbestik af Prager arbejde. Fremdeles til hr. Siunde en lysestage af kobber.
               Fremdeles til hr. Niels Tuesen Fortegnelse over de gudstjenstlige pligter. Fremdeles
               til hr. Peder Mikkelsen en bog om den kristne lære, som begynder Moses, med hvem
               herren talede og en kommentar over psaltret. Fremdeles til hr. Mikkel Turesen en bog
               om lasterne og lægemidler imod lasterne. Fremdeles til hr. Peder Troelsen en
               forelæsning over dekretalerne. Fremdeles til hr. Bent sankt Augustins håndbog med
               udlæggelse af genesis. Fremdeles til hr. Peder Isaksen en lovbog på latin. Fremdeles
               til hr. Jakob af Hyby Processens Form. Fremdeles til hr. Mads Bentsen Etiske
               Spørgsmål. Fremdeles til hr. Jakob Mogensen, skolemester, en bog prædikener om
               herrens komme, hvilken han har. Fremdeles til hr. Niels Steffensen, sakristan, en
               kåbe foret med gråværk. Fremdeles til hr. Lares, kustos i koret, min håndlygte.
               Fremdeles til hr. Jens Bosen en bog prædikener, som begynder Imod Faustus og sankt
               Augustins bog om den sande uskyld. Fremdeles til hr. Peder Fugl brevene med
               evangelierne, et udtog af biblen og Johannes Beleth's Summa. Fremdeles til hr. Jens
               Jakobsen d.Y. et udtog af biblen. Fremdeles til hr. Troels Bentsen en bog prædikener,
               som begynder: 'Jeg så i et natligt drømmesyn'. Fremdeles henlægger jeg min brevbog
               til salg for rede penge, der skal deles således for det første til Lundekirkens
               bygningsfond en mark sølv, til vikarerne en mark sølv, til de fattige peblinge og
               andre tiggende en mark sølv, fremdeles til Allehelgenklostret, nonneklostret,
               dominikaner- og franciskanerklostret, til ethvert af dem, to skilling grot til
               klostrenes istandsættelse, fremdeles til broder Ingemar, dominikanernes lektor, en
               skilling grot, til enhver broder præst sammesteds 4 grot. Fremdeles til broder Peder
               Sommer i Ystad en skilling grot. Fremdeles til broder Rechar, franciskanernes lektor
               i Lund, en skilling grot. Fremdeles til de syge i de spedalskes hus i Lund en
               skilling grot og til helligåndshuset i Lund en skilling grot, og hvis hr. Jens Most
               vil betale og udrede den ovenfor angivne pengesum, skal han gå forud for alle andre
               med hensyn til indløsning af brevbogen. Fremdeles til min sognekirke, nemlig sankt
               Michael, som jeg skylder en mark sølv, tre skilling grot. Fremdeles til præsten
               sammesteds en dobbelt kjortel. Fremdeles til hver af kirkerne Helligkors, lille Vor
               Frue og sankt Nikolai i Lund en skilling grot. Fremdeles til mine nedennævnte kirker,
               nemlig Årstad i Halland, Strö i Östra Göinge herred, Skårby, Stångby og sankt Olai i
               Skanør, til enhver af dem, en skilling grot. Fremdeles til enhver vikar ved samme
               kirker seks grot. Fremdeles til enhver minister ved samme to grot, hvilke penge
               enhver af vikarerne skal betale for sin kirkes vedkommende af den mig tilkommende
               afgift. Fremdeles til kirken i Saxtorp et sæt messeklæder, til præsten sammesteds hr.
               Fader en dobbelt kjortel. Fremdeles til ministeren sammesteds fire grot. Fremdeles
               til hr. Peder til Bornholm et lille sølvbælte, fremdeles mit Passionarium tillige med
               andre af mine bøger, som han tidligere har fået overladt. Fremdeles til skolaren Åge
               Mogensen en formularbog over udtryksmåder, som samme hr. Peder har i sit værge, samt
               andre grammatikalske bøger. Fremdeles til hr. Peder Assersen en bryggerkedel med en
               stor potte. Fremdeles til min slægtning Jens Sægotsen et par brune klædninger, min
               kanonbog og min sadel med bidsel. Fremdeles til Mikkel Degn nogle små vægte af sølv
               med vægtskåle. Fremdeles til min elskede ven Trued Hase et forsølvet horn, som han
               har. Fremdeles til hans hustru fru Kristine en gylden halskæde. Fremdeles til Esben
               Knudsen et horn. Fremdeles til hans hustru et gyldent bogstav kaldet S. Fremdeles til
               Jon Saxtorp min bryggerkedel med spande og andet tilbehør, der kræves hertil, en
               morter med støder, en sort potte, en kande med bækken og min lovbog på Dansk,
               fremdeles alle mine svin og en stor lysestage. Fremdeles til H Skriver i Skanør et
               horn, som han har. Fremdeles til hans hustru en sølvske. Fremdeles til Troels
               Pedersen et horn. Fremdeles til hans hustru Agn en sølvske. Fremdeles til hans søster
               Cecilie gift med Ingemar en skilling grot. Fremdeles til fru Bente, nonne i sankt
               Peders kloster i Lund, et spænde af guld. Fremdeles til Åge Mogensen et horn.
               Fremdeles til Peder Tordsen af Fillestad to pund byg. Fremdeles til Åge Gunnersen en
               kiste. Fremdeles til hans unge jomfru datter Cecilie fem alen blåt klæde. Fremdeles
               til min tjener Peder tre skilling grot. Fremdeles til skolerne i Lund en bog om sang.
               Fremdeles til Peder Tordsens hustru en rød kjortel. Til eksekutorer af dette
               testamente og fuldbyrdere af min sidste vilje indsætter jeg de hæderlige og gode
               mænd, nemlig herrerne Jens Most, Niels Tuesen, mine medkanniker i Lund, hr. Peder
               Assersen af Reslöv, Jon Saxtorp og Åge Gunnersen, idet jeg beder dem for Guds skyld
               at lade førnævnte testamente komme til udførelse, således at det må være behageligt
               for den almægtige Guds øjne og at det må tjene dem til fortjeneste og mig til et
               evigt liv. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med mine førnævnte eksekutorers
               segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1404 på selve apostlene sankt
               Philips og sankt Jakobs dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
