<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14040511003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-065-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">371</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">65,2 </idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 404/19/442</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament. På bagsiden spor af vokssegl, påtrykt over en nu
                                    tabt perg.flig, der, trukket igennem seks slidser i brevet,
                                    lukkede dette</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>36.0</width><height>14.2 (plica: 0.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden desuden påskriften: <q>Irrotulatur termino sancti
                                 trinitatis anno quinto rotulo primo Pretextu huius breuis
                                 computatum est ad scaccarium compotorum cum IohanneParantseruiente
                                 regis ad arma de receptis et uadiis suis misso in quodam uiagio in
                                 seruicio regis uersus partes Swecie et Northwaie in comitiua
                                 episcopiBangorensis anno tercio regis huius ♦ Qui quidem compotus
                                 irrotulatur rotulo iiii<hi rend="sup">to</hi> regis huius rotulo
                                 compotorum ♦ Et debentur prefato Iohanni per compotum predictum
                                    iiii<hi rend="sup">xx</hi>xiii libre xiii solidi iiii
                                 denarii</q>. På ny linie derunder: <q>Iohannes Perant</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office. E 404/19/442. Perg. 36 × 14,2. På
                  bagsiden spor af vokssegl, påtrykt over en nu tabt perg.flig, der, trukket igennem
                  seks slidser i brevet, lukkede dette. På bagsiden Irrotulatur termino sancti
                  trinitatis anno quinto rotulo primo, derefter på ny linie Pretextu huius breuis
                  computatum est ad scaccarium compotorum cum IohanneParantseruiente regis ad arma
                  de receptis et uadiis suis misso in quodam uiagio in seruicio regis uersus partes
                  Swecie et Northwaie in comitiua episcopiBangorensis anno tercio regis huius ♦ Qui
                  quidem compotus irrotulatur rotulo iiiito regis huius rotulo compotorum ♦ Et
                  debentur prefato Iohanni per compotum predictum iiiixxxiii libre xiii solidi iiii
                  denarii. På ny linie derunder Iohannes Perant. Henry 4.s 5. regeringsår er 1403
                  30. september-1404 29. september. Dateringen af den kongelige ordre er derfor 1404
                  11. maj. Bagsidepåskriften kan derimod først være foretaget i forbindelse med
                  regnskabsaflæggelsen og må derfor dateres til 1404 16. juni, jf. nr. 387. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1404-05-11" notAfter="1404-05-11"> [1404]. 11. maj<note>Henry 4.s 5. regeringsår er 1403 30. september-1404 29. september.
                  Dateringen af den kongelige ordre er derfor 1404 11. maj. Bagsidepåskriften kan
                  derimod først være foretaget i forbindelse med regnskabsaflæggelsen og må derfor
                  dateres til 1404 16. juni, jf. nr. 387</note></date>
        <placeName cert="high">Westminster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Henrik 4. af England pålægger embedsmændene i the Exchequer at
                           afregne med John Peraunt, serjeant-at-arms, vedrørende dennes udgifter i
                           forbindelse med de dansk-engelske ægteskabsforhandlinger.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="xno"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:43.692+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:43.692+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xno">
        <p>Henri par la grace de dieu roy Dengleterre et de France et seignur Dirlande\ as
               tresorer barons et chamb<ex>er</ex>lains de n<ex>ost</ex>re eschequer saluz\♦ Nous
               volons de lassent de n<ex>ost</ex>re counsail et vous mandons q<ex>ue</ex> vous
               acontez duement ouesq<ex>ue</ex> n<ex>ost</ex>re ame sergeant darmes Iohan Peraunt
               par son serement du viage quil fist alant nadgairs de n<ex>ost</ex>re comandement en
                  n<ex>ost</ex>re message a les parties de Swece et de Norway en la compaignie de
               lonurable piere en dieu leuesq<ex>ue</ex> de Bangor et de noz deniers par le dit
               Iohan receuz par celle cause. fesantz a lui due allouance en celle partie dautieux
               gages le iour\ du iour quil departist de nostre citee de Loundres v<ex>er</ex>s les
               dites parties tanque a son retour a mesme n<ex>ost</ex>re citee. come ont este
               allouez as autres sergeantz darmes de son estat. alantz en n<ex>ost</ex>re message as
               parties p<ex>ar</ex>dela auant ces heures ensemblement ouesq<ex>ue</ex> coustages
               resonables pur ses. passage et repassage de la meer\♦ Et de ce q<ex>ue</ex> par le
               dit aconte serra trouez par nous a lui estre resonablement duz. vous auantditz
               tresorer et chamb<ex>er</ex>lains lui facez auoir paiement ou sufficeant
               assignement\♦ Donn<ex>e</ex> souz n<ex>ost</ex>re priue seal a Westm<ex>inster</ex>
               le xi. iour de may lan de n<ex>ost</ex>re regne quint\</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Henrik, af Guds nåde konge af England og Frankrig og herre over Irland, til
               skatmesteren, baronerne og kammerherrerne for vort skatkammer. Vi vil og befaler
               med Vort råds samtykke, at I med højtærede ceremonimester John Peraunt under
               edsaflæggelse og på behørig vis afregner for den rejse, som han foretog, da han på
               Vor befaling for nylig tog på sendefærd til Sverige og Norge i følgeskab af den
               ærværdige støtte for Gud, biskoppen af Bangor, og for de penge, som John modtag af Os
               i denne sammenhæng. I bedes udbetale det ham tilkommende daglige vederlag, fra og med
               den dag, hvor han rejste dertil fra London, til den dag, hvor han kom tilbage til
               samme by, på samme grundlag, som andre ceremonimestre af hans stand er blevet
               aflønnet på, der før denne stund har været på sendefærd til disse oversøiske lande.
               Dertil medregnes rimelige udgifter i forbindelse med hans overfarter frem og tilbage
               over havet. I henhold til det beløb, som vi ud fra dette regnskab vil finde rimeligt
               at fastlægge som hans tilgodehavende, bedes I som skatmester og kammerherrer give ham
               udbetaling eller tilstrækkelig sikkerhed. Givet under Vort personlige segl i
               Westminster den 11. maj i Vort 5. regeringsår. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
