<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14049999046</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-209-4</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">548</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">209,4</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Thorn</settlement>
                <repository>Byarkiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Dok. nr. 211</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>29.5</width>
                        <height>21.8 (plica: 0.0)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>På bagsiden Klaus Gildemeisters bomærke af grønt
                                                voks, påtryke over en nu tabt papirstrimmet, der
                                                gennem 1 snit lukkede brevet</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Desuden på bagsiden påskriften: <q>Den erbaren vnd
                                            vorsichtigen mannen burgermeystern vnd ratmannen czu
                                            Thorun detur</q> og derover med anden hånd:
                                            <q>Gildemeister von Danczik</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1404-01-01" notAfter="1410-12-31"> [1404-1410]
                        <note>Uoverensstemmelserne mellem hertugen af Stettin og herrerne af
                        Preussen tiltog i årene efter 1396. I 1397 erklærede mecklenburgerne
                        officielt Den tyske Orden krig, og Stettin støttede mecklenburgerne. 1402 2.
                        april sluttedes imidlertid et tiårigt forbund og en fred i Hammerstein,
                        Wilh. Loos, Die Beziehungen zwischen dem Deutsch-Ordensstaat und Pommern
                        38-41. Det udaterede brev nævner, at der for mere end otte år siden blev
                        udrustet fredeskibe på højmesterens bud, hvorfor brevet må dateres til tiden
                        mellem 1404 og 1410</note>
           </date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Klaus Gildemeister, borger i Danzig, anmoder borgmestre og
                                    rådmænd i Thorn om at udstede en erklæring om, at han i sin tid,
                                    mens han var høvedsmand på et skib, der efter højmesterens ordre
                                    blev udrustet til fredeliggørelse af forholdene i Østersøen og
                                    på Bornholm for købmændene, ikke har taget et skib tilhørende en
                                    mand, der nu er kommet til ham med breve fra Stettin og fogeden
                                    på Bornholm, som rejser denne påstand</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:34.699+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:22:34.699+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p>Mine<ex>n</ex> willigen dinst myt al deme daz ich vormag ♦ Erbarn heren
                        Burgermeist<ex>er</ex> vnd r{ae}tma<ex>n</ex>ne czu Thoru<ex>n</ex> ♦ Uwern
                        erbarcheyte<ex>n</ex> sy wyssentlich daz is gescheen is lenger wen vor achte
                    iaren daz man schiffe van vnsers here meysters geboth vnd van des landes wegen
                    vs machte czu befreden den koufma<ex>n</ex> czu Bornholme vnd alz weyt alz in
                    der Oster see daz waz in d<ex>er</ex> czeyt do d<ex>er</ex> h<ex>er</ex>czoge
                    van Steteyn {oe}rl{oe}ge hatte kegen dy heren van Pr{ue}zen ♦ Do geschach daz
                    ich Claus Gildemeyster burg<ex>er</ex> czu Danczk van gebotes wege<ex>n</ex>
                        myn<ex>er</ex> heren czu vorderst mynes heren homeysters vnd d<ex>er</ex>
                    stete des landes eyn schiffher gemacht wart der Thornschen barczen czu
                        fure<ex>n</ex> ♦ Do waz her Arnt vam Looe houptma<ex>n</ex> vnd der <app><lem>machte</lem><rdg>med rettelse i <q>c</q>h A</rdg></app>
               <app><lem>vort</lem><rdg>herefter overstreget <q>H</q> A</rdg></app> Lange Hanse czu eyme<ex>m</ex> houptma<ex>n</ex>ne der barczen dy ich
                    furte uf dy czeyt vnd eyn diner uwern gnaden waz van gebotes wegen ♦ Des ist nu
                        gekome<ex>n</ex> eyn man van Stetteyn myt d<ex>er</ex> stat bryue van
                    Stetteyn vnd myt des voyttes bryue van Bornholm vnd sprycht mich an myt den
                        bryue<ex>n</ex> daz ich ym eyn schiff uf dy czeyt myt d<ex>er</ex> barczen
                    habe genome<ex>n</ex> ♦ Dez habe ich mich geczogen uf dy selben vorgenanten
                    houptl{ue}te do ich mete ynne waz daz daz ny is geschen ♦ Hiru<ex>m</ex>me
                    erbarn vnd vorsychtygen heren zo bytte ich uwer gnade daz ir dy selben
                    vorgenanten houptl{ue}te hiru<ex>m</ex>me vor horet waz sy czuge<ex>n</ex> wen
                    got weys daz daz nicht is geschen vnd geruchen mir czu schryben eyne<ex>n</ex>
                    offen bryff vnd<ex>er</ex> uw<ex>er</ex> stat ingesegel v<ex>m</ex>me
                        got<ex>is</ex> willen vnd v<ex>m</ex>me mynes dinstes willen alz ir irste
                    mogeth vnd vortmer eyn geczugnisse czu brenghen vor vnsern heren
                        homeyst<ex>er</ex> ♦ Wen dy stete czu houfe komen czu Ma<ex>r</ex>ienburg do
                    werde ich denne mete by seyn/ vnd gebitet czu myr alz czu uwerm getruwen
                    diner</p>
        <p> Schiffher Claus Gildemeist<ex>er</ex> uwer diner. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Min villige tjeneste med alt hvad jeg formår til de ærværdige herrer borgmestre
                    og rådmænd i Thorn. Det skal være Eders ærværdigheder bekendt, at det skete for
                    mere end otte år siden, at man udrustede skibe på vor herre højmesterens
                    befaling og på landets vegne til at værne købmanden på Bornholm og så langt som
                    ind i Østersøen. Det var dengang hertugen af Stettin lå i krig med herrene i
                    Preussen. Da skete det, at jeg, Klaus Gildemeister, borger i Danzig, formedelst
                    mine herrers bud, først og fremmest min herre højmesteren og landets stæder,
                    blev udnævnt til skipper for at føre barkerne fra Thorn. Dengang var Arnold van
                    Looe høvedsmand og han udnævnte Lange Hans til høvedsmand for den bark, jeg
                    førte på den tid, da jeg var tjener på Eders nådes befaling. Nu er en mand fra
                    Stettin dukket op med et brev udstedt af Stettin by og med bornholmerfogedens
                    brev, med hvilke breve han anklager mig for at have taget et skib fra ham på den
                    tid, jeg førte barken. I den anledning har jeg henholdt mig til førnævnte
                    høvedsmænd, som jeg havde at gøre med, at det aldrig er sket. Angående dette,
                    ærværdige og fremsynede herrer, beder jeg Eders nåde om, at I selv forhører de
                    samme førnævnte høvedsmænd om, hvad de har at bevidne, eftersom Gud ved, at det
                    ikke er sket. Behag at tilskrive mig et åbent brev under Eders stads segl for
                    Guds og min tjenestes skyld, så snart I kan, og yderligere at indbringe et
                    vidnesbyrd for vor herre højmesteren. Når stæderne kommer til samling i
                    Marienburg, da vil jeg så deltage. Og byd over mig som Eders tro tjener.</p>
        <p> Skipper Klaus Gildemeister, Eders tjener. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
