<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14041120001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-143</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">484</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">143</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Slesvig</settlement>
                <repository>LA</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Urk.-Abt. 1 Nr. 164 (tidl. Gem. Archiv XXI, 26)</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>26.5</width>
                        <height>18.6 (plica: 2.6)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>Dis is de vredebreff der Dithmerschen</q>. Med lidt
                              senere hånd: <q>Detur ad septimum articulum de pace x annorum etcetera
                                 1449 die mercurii xxix ianuarii per</q> (herefter to-tre ulæselige
                              ord på i alt ca. 10 bogstaver) <q>.....tum sigillum</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> UB. Ditmarschen 30 nr. 25 - Hans. UB V 330 nr. 637; Reg. Dan.
                              3142. Rep. nr. 4657</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-11-20" notAfter="1404-11-20"> 1404. 20.
               november</date>
        <placeName cert="high">Meldorf</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ditmarskerne slutter fred i ti år med grev Henrik af Holsten,
                           biskop af Osnabrück, og hertuginde Elisabeth af Slesvig</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:33.496+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:33.496+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Wy voghede slutere sworne vnde menheyt des landes to Dytmerschen bekennen vnde
               betughen openbar an dessem breue vor alle den de ene zeen vnde horet lezen dat wy vns
               ghevredet vnde ghedaghet hebb<ex>e</ex>n myd deme hogheborne<ex>n</ex>forsten vnde
               heren hern Hinrikebiscope to Ozenbrugghe greuen tu Holsten Stormeren vnde to
               Scowenborg vnde der hoghebornen forstinnen vn<ex>de</ex> vrowen vrow
               Elizabethhertoghinnen tu Sleswik greui<ex>n</ex>nen tho Holsten Stormeren
                  vn<ex>de</ex> Scowenborg tho theyn iaren an desser wise dat en iewelik gudman scal
               vnde mach vd deme lande tu Holsten vn<ex>de</ex> vd deme hertichrike tu Sleswik
               velich an vnse land varen vnde wandern tho dorpen vnde tho markede<ex>n</ex> vnde zin
               werff weruen wor he wil an vnseme lande vnde velich wedder an dat land tu Holsten
                  vn<ex>de</ex> an dat hertichrike tu Sleswik vor vns vnde vor alle de em scaden
               moghen an vnsem lande wered dat ienich man desse ding an ienighe<ex>n</ex>
                  stukk<ex>e</ex>n breke dat scole wy vnde willen rychten bynnen veer weken darna
               wan vns dat ghe klaghet werd. ♦ Vortmer scal en nen scade scheen dor vnse land. ♦
               Vortmer de Eyder vnde de Trea de scolen vry wezen vnde velich eneme ieweliken guden
               manne zin werff tu weruende opward vnde nedderward. ♦ Vortmer nen holste ofte
               bedderue man vd dem hertichrike vorscr<ex>euen</ex> scal nygen tolne gheuen an vnsen
               lande men alzo by vnsen olderen tyden wezen heft. ♦ Vortmer zo en scole wy noch en
               willen nenen manne he zee here eddelman houeman ofte husman helpen oppe zee vnde
               nenen man entholden oppe eren scaden. ♦ Vortmer worde ienich holste ofte man vt dem
               hertichrike vorscreuen slaghen an vnsem lande de sakewolde scal ene betalen vor
               hundert mark Lubisch myd sinen vrunden bynnen den neghesten søs weken ofte de
               sakewolde des nicht vormochte myd sinen vrunden so scal dat kerspel dar vol vore don
               dar dat inne scheen is wer dat kerspel dat nicht vormach dar scole<ex>n</ex> vnde
               willen wy vol vore don ♦ In dessen vorbenomeden vrede neme wy alden ghe<ex>n</ex>nen
               de an vnsem lande bezeten zin vnde vns beren myd rechte tu vordeghedinghende\ ♦
               Vortmer wanne desse teyn iar vore gan zin zo scal desse vrede stan søs weken vore ap
               tu segghende vnde wanne wy dat don willen so scole wy dat don tu Segheberghe vnde tho
               Gottorpe myd vnsen bezeghelden breuen vnde zo scole<ex>n</ex> de søs wekene an aller
               mate bestande bliuen alzo vorscreuen is ♦ To ener betughinghe alle desser
               vorscreuenen stukke stede vnde vast tu holdende zunder ienigherleye arych so hebbe wy
               voghede Slutere Sworne. vnde menheyt des <app><lem>lan[d]es</lem><rdg>med <q>d</q> afslidt A</rdg></app> tho Dytmerschen vorben<ex>omed</ex> myd willen vnde wiscop vnses landes
               inghezeghel henget laten an dessen breff de gheuen vnde screuen is tu <app><lem>Meldor[pe]</lem><rdg>på rasur, usikker læsning, pe kan også læses <q>fe</q> A</rdg></app> na godesbord verteynhundert iar dar na <app><lem>an</lem><rdg><q>an an</q> ved linieskift A. </rdg></app> dem verden iare des donredaghes na sunte Elzeben daghe der hilghen vrowen.
               etcetera. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi fogeder, sluttere, edssvorne og hele samfundet i landet Ditmarsken bekender og
               bevidner åbenbart i dette brev for alle dem, der ser det og hører det læse, at vi med
               den højbårne fyrste og herre, hr Henrik, biskop i Osnabrück, greve af Holsten,
               Stormarn og Schauenburg og den højbårne fyrstinde og frue, fru Elisabeth, hertuginde
               af Slesvig, grevinde af Holsten, Stormarn og Schauenburg har forligt os og sat en
               frist derpå til ti år på sådan måde, at enhver mand i sikkerhed skal og kan drage og
               vandre ud af landet Holsten og hertugdømmet Slesvig til vort land, til landsbyer og
               markeder og udøve sit hverv, hvor han vil i vort land, og igen tilbage til landet
               Holsten og hertugdømmet Slesvig i sikkerhed for os og for alle, som kan skade ham i
               vort land. Skulle det ske, at nogen mand brød dette på nogen punkter, det skal og vil
               vi holde dom over inden for fire uger efter, at det blev indklaget til os. Fremdeles
               skal der ikke ske ham nogen skade gennem vort land. Fremdeles skal det være frit og
               sikkert for enhver mand at udøve sit hverv op og ned af Ejderen og Trene. Fremdeles
               skal ingen holstener eller brav mand fra det førnævnte hertugdømme give nogen told
               til vort land, undtagen som det altid har været under vore forfædre. Fremdeles så
               skal eller vil vi ikke hjælpe nogen mand, han være adelsmand, høvedsmand eller bonde
               på havet og ikke modtage nogen mand til skade for dem. Fremdeles hvis nogen holstener
               eller mand fra det førnævnte hertugdømme blev dræbt i vort land, så skal
               skadevolderen betale 100 mark lybsk med sine frænder inden for de næste 6 uger, hvis
               skadevolderen ikke kan det med sine frænder, så skal sognet, hvor det er sket, tage
               sig af sagen, hvis sognet ikke formår det, så skal og vil vi overtage sagen. I denne
               førnævnte fred inddrager vi alle dem, der er bosiddende i vort land, og som der
               tilkommer os ret til at beskytte. Fremdeles når disse 10 år er gået, så skal denne
               fred vare 6 uger, før den kan opsiges, og når vi vil gøre det, så skal vi gøre det i
               Segeberg og i Gottorp med vore forseglede breve, og så skal de 6 uger i al måde
               forblive gældende, som det er skrevet ovenfor. Til vidnesbyrd om at holde alle disse
               forskrevne stykker stadigt og fast uden nogen svig, så har vi, fogeder, sluttere,
               edssvorne og hele samfundet i det førnævnte land Ditmarsken med vilje og vidende
               ladet vort lands segl hænge på dette brev, som er givet og skrevet i Meldorf efter
               Guds fødsel 1400 år, derefter i det 4. år på torsdagen efter den hellige frue sankt
               Elisabeths dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
