<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14041130001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-145</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">486</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">145</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>NKR 1985a; tidl. Schauenburgske hertuger. B. c (tidl. F 5 Gottorp
                           C)</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>19.0</width><height>12.6 (plica: 1.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>H<ex>er</ex>men Scarp<ex>en</ex>berch quitat dominos a
                                 dampnis passis in Ha<ex>m</ex>me</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Schauenburgske hertuger. B. c (tidl. F 5 Gottorp C) = ny
                  kronol. rk. 1985a. Perg. 19 × 12,6 (plica 1). Perg.rem. På bagsiden Hermen
                  Scarpenberch quitat dominos a dampnis passis in Hamme. Rep. nr. 4658 (i udtog) -
                  Vejledende Arkivregistraturer X 12 nr. 7. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4658 (i udtog) - Vejledende Arkivregistraturer X 12 nr. 7
                          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-11-30" notAfter="1404-11-30"> 1404. 30. november</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Herman Skarpenberg lover hertuginde Elisabeth af Slesvig og Ulrich
                           v. Pentze ikke at rejse yderligere besværinger over den skade, han led i
                           Süderhamme, da hertug Gerhard 6. blev dræbt</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:30.574+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:30.574+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Witlyk sy al den ghenen. de dessen bref seen vnde høren lesen. dat ik Hermen
               Scarpenbergh vor dr{ee}ghe myner vrouwen vor Elyzabeth. hertoghynnen to Sleswyk vnde
               eren rechten eruen vnde Olrykevan Pense vnde synen eruen. al den scaden den ik nam in
               der Hamme des daghes. do myn here de hertøghe van Sleswyk dem god gnedich sy vørloos.
               dat ik vnde myne eruen. edder nement van myner weghene dar vmme manen edder vmme
               spreken edder vmme sculdighen. edder vmme veyden scal vnde ik en des myd ghůden
               vryen wyllen vørdræghen hebbe. vnde were dat ic my wat kostet hadde in terynghe.
               edder den ghenen. de ic vør my vthe secht hedden. dar en scal ik myne vrouwe
               vorescreuen. vnde ere eruen. Olryke van Pense vnde syne eruen nu<ex>m</ex>mer mere
               vmme manen. edder vmme scůldighen. edder veyden ik vnde myne eruen ♦ Alle desse
               vorescreuen stůcke vnde en iowelyk besůnder loue ik Hermen Scarpenbergh vnde
               myne eruen myner vrouwen van Sleswyk vnde eren eruen. vnde Olryk van Pense vnde synen
               eruen stede. ghans vast vnde vnverbroken to holdene an ienegherleye arghelist
               hulperede edder in val de desser vørescreuen vrouwen van Sleswyk vnde eren eruen vnde
               den anderen konen to scaden komen. de hir vorescreuen stad ♦ Vnde des to tůghe so
               hebbe ik myn ingheseghel vor my vnde vor myne eruen witliken vnde myd bedachten
               m{ov}de ghehenghet an dessen bref. de ghegheuen is na godes bord verteynh{ue}ndert
               iar darna in dem verden iare in sůnte Andreas daghe des hilghen apostels\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev og hører det læse, at jeg
               Herman Skarpenberg, forsoner mig med min frue, fru Elisabeth, hertuginde af Slesvig
               og hendes retmæssige arvinger og Ulrich v. Pentze og hans arvinger med hensyn til al
               den skade, som jeg led i Hamme, dengang da min herre hertugen af Slesvig, hvem Gud
               være nådig, blev dræbt, og at hverken jeg og mine arvinger eller nogen på mine vegne
               skal rykke derfor eller tale derom eller anklage nogen eller strides, og at jeg af
               god fri vilje har forsonet mig med dem. Og skulle det ske, at det havde kostet mig
               nogle udgifter eller dem, som havde vidnet for mig, det skal jeg aldrig mere rykke
               eller anklage for eller strides om med min førnævnte frue og hendes arvinger eller
               Ulrich v. Pentze og hans arvinger. Alle disse førnævnte stykker og enhvert af dem
               enkeltvis lover jeg, Herman Skarpenberg, og mine arvinger min frue fra Slesvig og
               hendes arvinger og Ulrich v. Pentze og hans arvinger at holde stadigt, helt fast og
               ubrydeligt uden nogen svig, udflugter eller noget, der kunne komme denne førnævnte
               frue fra Slesvig og hendes arvinger og de andre, som her står skrevet ovenfor, til
               skade. Og til vidnesbyrd derom så har jeg for mig og mine arvinger vitterligt og med
               velberåd hu hængt mit segl på dette brev, som er givet efter Guds fødsel 1400 år,
               derefter i det 4 år på den hellige apostel Sankt Andreas dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
