<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14040312002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-037</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">340</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">37</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 117 f. 279r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin til venstre: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten (f. 280r)
                              registrators egenhændige bemærkning: <q>.M. XXII. de sancta
                                 Agatha\</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 117 f. 279r. I marg. til venstre Cancellaria. Efter
                  teksten (f. 280r) registrators egenhændige bemærkning .M. XXII. de sancta Agatha/
                  APD II 168 nr. 1058 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 168 nr. 1058 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 336: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-03-12" notAfter="1404-03-12"> 1404. 12. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger abbeden i Ringsted kloster at
                           overdrage Peder Madsen, kannik ved kirken i København, det kanonikat og
                           den større præbende ved kirken i Roskilde, som var ledige ved biskop Bo
                           af Århus' udnævnelse.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:32.081+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:32.081+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Bonifacius etcetera. dilecto filio <app><lem>..</lem><rdg>.. = <q>Laurencio</q>
                  </rdg></app>abbati monasterii Ringstadensis Roskildensis diocesis salutem etcetera. ♦
               Dignum arbitramur etcetera. ♦ Dudum siquidem omnes canonicatus et prebendas ceteraque
               beneficia ecclesiastica tunc apud sedem predictam uacancia et inantea uacatura
               collacioni et disposicioni nostre reseruantes decreuimus extunc irritum et inane si
               secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
               attemptari/ ♦ Cum itaque postmodum canonicatus et <app><lem>maior prebenda</lem><rdg><q>prebenda maior</q> med omflytningstegn Aa</rdg></app> ecclesie Roskildensis in qua maiores et minores prebende fore noscuntur/ quos
               uenerabilis frater noster Boetiusepiscopus Arusiensis tempore promotionis per nos
               facte de ipso ad ecclesiam Arusiensem tunc uacantem obtinebat per huiusmodi
               promocionem et munus consecracionis eidem episcopo apud dictam sedem de mandato
               nostro impensum apud sedem ipsam uacauerint et uacent ad presens/ nullusque preter
               nos hac uice de dictis canonicatu et <app><lem>maiori prebenda</lem><rdg><q>prebenda maiori</q> med omflytningstegn Aa</rdg></app> disponere potuerit neque possit reseruacione et decreto obsistentibus
               supradictis. nos uolentes dilectum filium Petrum Mathiecanonicum ecclesie Hauenensis
               Roskildensis diocesis apud nos (---) examinacionem dictum Petrum ad hoc ydoneum esse
               reppereris super quo tuam conscienciam oneramus canonicatum et maiorem prebendam
               predictos quorum fructus redditus et prouentus duodecim marcharum argenti secundum
               communem <app><lem>extimacionem</lem><rdg><q>extimacionem extimacionem</q> Aa</rdg></app> ualorem annuum ut ipse Petrus asserit non excedunt/ siue ut premittitur siue
               alias quouis modo uel ex alterius cuiuscumque persona seu per liberam resignacionem
               alicuius per eum de illis coram notario publico et testibus in Romana curia uel extra
               eam sponte factam uacent/ etiam si tanto tempore uacauerint quod eorum collacio iuxta
               Lateranensis statuta concilii ad dictam sedem legitime deuoluta uel ipsi canonicatus
               et maior prebenda disposicioni apostolice alias specialiter reseruati existant et
               dictus Boecius uel persona huiusmodi dicte sedis familiaris/ aut fructuum et
               prouentuum camere apostolice debitorum collector succollector fuerit et super eisdem
               canonicatu et prebenda inter aliquos lis cuius statum presentibus haberi uolumus pro
               expresso pendeat indecisa/ dummodo tempore date presentium non sit in eis alicui
               specialiter ius quesitum/ cum plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et
               pertinenciis suis eidem Petro auctoritate nostra conferas et assignes/ inducens (---)
               possessionem canonicatus et prebende iuriumque et pertinenciarum predictorum et
               defendens inductum amoto exinde quolibet detentore ac faciens ipsum Petrum uel dictum
               procuratorem pro eo ad huiusmodi prebendam in dicta ecclesia Roskildensi in canonicum
               recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie
               Roskildensis cum dicti iuris plenitudine assignatis sibique de ipsorum canonicatus et
               prebende fructibus (---) non obstantibus tam felicis recordacionis Bonifaciipape VI
               IIpredecessoris nostri quam aliis constitucionibus apostolicis/ necnon statutis et
               consuetudinibus dicte ecclesie Roskildensis quibuscumque contrariis iuramento (---)
               sibi faciendis de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie Roskildensis speciales
               (---) quibus omnibus dictum Petrum in assecucione dictorum canonicatus et prebende
               uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et
               prebendarum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari/ seu si uenerabili fratri
               nostro <app><lem>..</lem><rdg> = <q>Petro</q>
                  </rdg></app>episcopo et dilectis filiis capitulo Roskildensi uel quibusuis (---)/ quodque
               de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie Roskildensis uel aliis (---) illud
               prestet/ seu quod idem Petrus ut asserit canonicatum et prebendam dicte ecclesie
               Hauenensis quorum fructus redditus et prouentus quatuor marcharum argenti puri
               secundum dictam extimacionem ualorem annuum non excedunt noscitur obtinere/ ♦ Nos
               enim prout est irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis
               auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan est hactenus uel imposterum
               contigerit attemptari/ ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum quarto idus martii anno
               quintodecimo/ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius o. s. v. til sin elskede søn (Lars), abbed i Ringsted kloster i Roskilde
               stift hilsen o. s. v. Vi anser det for sømmeligt o. s. v.1) I sin tid reserverede vi
               alle kanonikater og præbender og de øvrige kirkelige beneficier, der da var ledige og
               i fremtiden ville blive ledige ved fornævnte sæde for vor overdragelse og rådighed og
               erklærede det fra da af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst
               myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag.
               Da senere vor ærværdige broder biskop Bo af Århus besad et kanonikat og en større
               præbende ved kirken i Roskilde, i hvilken der vides at være større og mindre
               præbender, på det tidspunkt, da han forfremmedes af os til kirken i Århus, der da var
               ledig, og da de derfor var ledige og for tiden er ledige ved dette sæde, efter at
               samme biskop således var blevet forfremmet og havde modtaget den indvielsens
               nådegave, der efter vor befaling blev meddelt ham ved nævnte sæde<!--2)-->, og da ingen uden
               os denne gang har kunnet eller kan råde over nævnte kanonikat og større præbende,
               idet ovennævnte reservation og erklæring lægger sig hindrende i vejen, og da vi
               ønsker at omfatte vor elskede søn Peder Madsen, kannik ved kirken i København,
               Roskilde stift, som er mangfoldigt ( - - -)1) finder nævnte Peder egnet hertil -
               hvorom vi bebyrder Din samvittighed - med vor myndighed overdrager og anviser samme
               Peder fornævnte kanonikat og større præbende, hvis frugter, indtægter og indkomster,
               som denne Peder forsikrer, ikke overstiger 12 mark sølv i årlig værdi ifølge den
               almindelige indtægtsangivelse<!--3)-->, med fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør, hvad
               enten de er ledige som fornævnt eller fra en hvilken som helst anden person eller
               ved, at en eller anden af egen drift frivilligt har givet afkald på dem ved den
               romerske kurie eller uden for den i nærværelse af en offentlig notar og vidner, selv
               om de har været ledige så lang tid, at deres overdragelse ifølge Laterankonciliets
               bestemmelser<!--4)--> på lovformelig vis er hjemfaldet til nævnte sæde, eller dette
               kanonikat og denne større præbende iøvrigt særligt er reserveret for apostolisk
               rådighed, og nævnte Bo eller denne person har været i nævnte sædes tjeneste eller
               indsamler eller underindsamler af frugter og indkomster, der skyldes det apostoliske
               kammer, og der om samme kanonikat og præbende mellem nogle svæver en uafgjort strid,
               hvis stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette brev, når blot det
               på tidspunktet for dette brevs givelse ikke særligt er søgt ret for nogen angående
               dem. Du skal personligt ( - - - )1) besiddelse af fornævnte kanonikat og præbende og
               deres omtalte ret og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver besidder
               er fjernet derfra, og skaffe denne Peder eller nævnte befuldmægtigede for ham
               anerkendelse som kannik og broder i nævnte kirke i Roskilde til denne præbende efter
               at have anvist ham plads i koret og sæde i kapitlet ved denne kirke i Roskilde med
               nævnte fulde ret og sørge for,at der fuldt ud svares ham af samtlige frugter,
               indtægter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat og denne
               præbende, idet Du ( - - - )1) uanset såvel vor forgænger - salig ihukommelse - pave
               Bonifacius 8.s som alle andre apostoliske bestemmelser samt bestemmelser og sædvaner
               ved nævnte kirke i Roskilde, der strider herimod, selv om de er bekræftede ( - - -
               )1) særskilt brev på, at de skal have provision på kanonikater og præbender ved denne
               kirke i Roskilde, eller almindeligt ( - - - )1). Det er nemlig vor vilje, at nævnte
               Peder frem for alle disse skal have fortrinsret til at opnå nævnte kanonikat og
               præbende, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå
               andre kanonikater og præbender eller beneficier; (Din overdragelse skal endvidere
               gælde), uanset om vor ærværdige broder (Peder), biskop, og vor elskede sønner
               kapitlet i Roskilde eller hvilke som helst ( - - - )1), og at kanonikater og
               præbender ved denne kirke i Roskilde eller andre kirkelige ( - - - )1) i egen person,
               eller (uanset) at samme Peder, som han forsikrer, vides at besidde et kanonikat og en
               præbende ved nævnte kirke i København, hvis frugter, indtægter og indkomster ikke
               overstiger fire mark lødigt sølv i årlig værdi ifølge nævnte indtægtsangivelse<!--3)-->. Thi
               vi erklærer det ugyldigt og magtesløst, hvad det også er i sig selv, om nogen med
               hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom muligvis hidtil skulle have
               forsøgt eller i fremtiden skulle forsøge at handle anderledes i denne sag. Givet ved
               S. Pietro i Rom den 12. marts i vort (pontifikats) femtende år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
