<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14051217001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-165</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">216</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">165</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt. Registreret Sv. RA., E 102a Sextern 9 nr. 371, i margin:
                              <q>Privat, ähn dito borgmästares och rådhmens i Lund uthgifne
                              sanningzskrift innehållandes Luciæ Øndersdotters åth Christiern Persøn
                              gifne skiötebreef på een gård liggiandes i sancti Clementis sochn
                              hwilcken gård Hendrick Hermanson myntemæstare bebodde. ♦ Dat.
                           1405</q>, og Sextern 14 nr. 69, i margin: <q>Wettnesskrifft, Några
                              förnämblige mäns wettnesskrifft dat. 1405 innehållandes Luciæ
                              Øndersdotters skiotebreef gifwet Christiern Perszen på een gård
                              liggiandes i sancti Clemens sochn hwilcken gård Henrick Hermanszon
                              myntemastare i bodde</q>
                        </ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt, registreret Sv. RA., E 102a Sextern 9 nr. 371, i marg.
                  Privat, ähn dito borgmästares och rådhmens i Lund uthgifne sanningzskrift
                  innehållandes Luciæ Øndersdotters åth Christiern Persøn gifne skiötebreef på een
                  gård liggiandes i sancti Clementis sochn hwilcken gård Hendrick Hermanson
                  myntemæstare bebodde. ♦ Dat. 1405 og Sextern 14 nr. 69, i marg. Wettnesskrifft,
                  Några förnämblige mäns wettnesskrifft dat. 1405 innehållandes Luciæ Øndersdotters
                  skiotebreef gifwet Christiern Perszen på een gård liggiandes i sancti Clemens
                  sochn hwilcken gård Henrick Hermanszon myntemastare i bodde --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registrum ecclesie lundensis</msName><msName>Lundebogen p. 141</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Littera quarta</q> [1. brev 1380 29. juni, Dipl.
                              Dan. 4. rk. II nr. 36, 2. brev 1381 11. april, ibid. nr. 125, 3. brev,
                              1381 13. maj, ibid. nr. 135.] </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Lundebogen p. 141 med overskrift Littera quarta [1. brev 1380
                  29. juni, Dipl. Dan. 4. rk. II nr. 36, 2. brev 1381 11. april, ibid. nr. 125, 3.
                  brev, 1381 13. maj, ibid. nr. 135.]. Svenskt Dipl. I 512 nr. 673 - Reg. Dan. nr.
                  *3979; Rep. nr. 4730. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 512 nr. 673 - Reg. Dan. nr. *3979; Rep. nr. 4730</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-12-17" notAfter="1405-12-17"> 1405. 17. december</date>
        <placeName cert="high">Lunds byting</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Tingsvidne af Lunds byting om, at Lucie Øndersdatter, enke efter
                           Niels Pedersen Vinter, har skødet en gård i sankt Klemens sogn til sin
                           svigersøn Kristian Pedersen, borger i Lund</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:50.942+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:50.942+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus Baad aduocatus Lundensis. Michael
                  I<ex>n</ex>gemari dictus Diægn. aduocatus in quarta parte ciuitatis ex parte
               domini archiepiscopi Lundensis. Iohannes He<ex>n</ex>nikini Ionas
                  And<ex>er</ex>ss<ex>on</ex>. proconsules. Olauus Borr<ex>e</ex>. Iohannes
                  Peth<ex>e</ex>rss<ex>on</ex> et Paulus Torstænss<ex>on</ex> consules et ciues
               Lundenses salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et
               futuris. quod sub anno domini mcd quinto. quinta feria ante diem beati Thome
               apostoli. constituta personaliter in placito nostro ciuili Lundensis. Lucia
                  Øndersdath<ex>e</ex>r. relicta Nicolai Petri. dicti Vint<ex>er</ex> dudum ciuis
               Lundensis. discreto uiro Cristiarno Petri conciui nostro et genero suo presencium
               ostensori. quandam curiam in parrochia beati Clementis apud nos sitam in qua
                  He<ex>n</ex>ricus H<ex>er</ex>me<ex>n</ex>ss<ex>on</ex> monetarius dudum
               habitauit. quam quidem curiam dictus Nicolaus Vint<ex>er</ex> maritus eiusdem Lucie a
               quodam Dauid dudum uillano in Hælsinborgh. herede cuiusdam Michaelis Petri quondam
               proconsulis <app><lem>&lt;in&gt;</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> Hælsinburgh iusto empcionis titulo legaliter acquisiuit prout in apertis
               litteris et super hoc confectis plenius continetur. cum omnibus et singulis prefate
               curie adiacenciis uidelicet fundo. pomerio. domibus. ceterisque proprietatibus et
               spaciis uniuersis. nullis penitus exceptis et cum omni iure suo. nobis presentibus et
               aliis pluribus fidedignis. scotauit. alienauit. et in manus libere et legaliter
               assignauit iure perpetuo possidendam recognoscens se plenum et sufficiens precium a
               dicto C<ex>ri</ex>sterno Petri pro memorata curia integre subleuasse. ita quod
               reddidit se contentam ♦ Unde obligauit se et heredes suos ad apropriandum. liberandum
               et disbrigandum eidem C<ex>ri</ex>stierno et suis heredibus curiam antedictam cum
               suis adiacenciis ut premittitur uniuersis. ab impeticionibus et alloqucionibus
               quorumcumque presencium et inposterum futurorum ♦ Insuper promisit predicta Lucia in
               bona fide sua. quod si alie antique littere super dicta curie date. inuente fuerint
               inposterum. exceptis litteris apertis. dicto C<ex>ri</ex>sterno in dicto placito
               ciuili publice resignatis. nullius sint efficacie uel ualoris ♦ Quod coram omnibus.
               quorum interest uel interfuerit prout uidimus et audiuimus tenore presencium publice
               protestamur ♦ In cuius protestacionis et rei testimonium. sigilla nostra presentibus
               sunt appensa. ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Mogens Båd, foged i Lund, Mikkel Ingmarsen, kaldet Degn, foged i fjerdedelen af byen
               som repræsentant for hr. ærkebiskoppen af Lund, Jens Hennekesen og Jon Andersen,
               borgmestre, Oluf Borre, Jens Pedersen og Povl Torstensen, rådmænd, og borgere i Lund,
               til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Vi gør vitterligt for alle
               nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1405 torsdagen inden apostlen sankt
               Thomas' dag fremmødte Lucie Øndersdatter, enke efter Niels Pedersen kaldet Vinter,
               fordum borger i Lund, personligt på vort byting i Lund og skødede og afhændede i
               nærværelse af os og adskillige andre troværdige mænd en vis gård beliggende i sankt
               Klemens sogn hos os, hvor Henrik Hermansen, møntmester fordum boede, hvilken gård
               nævnte Niels Vinter, samme Lucies ægtemand, på lovlig vis ved retmæssigt køb havde
               erhvervet af en vis David, fordum bymand i Helsingborg og arving efter en vis Mikkel
               Pedersen, fordum borgmester i Helsingborg, således som det tydeligere indeholdes i
               det åbne brev, der er opsat herom, til nærværende brevviser, den gode mand Kristian
               Pedersen, vor medborger og hendes svigersøn, og overgav ham den i hænde frit og på
               lovlig vis til evig besiddelse tillige med alle den føromtalte gårds tilliggender
               hver især, grundstykke, æblegård, huse og alle de øvrige besiddelser og områder uden
               nogensomhelst undtagelse og med al hendes ret dertil, idet hun erkendte fuldstændigt
               at have oppebåret fuld og tilfredsstillende betaling af nævnte Kristian Pedersen for
               den omtalte gård, således at hun erklærede sig tilfreds. Videre forpligtede hun sig
               og sine arvinger til at hjemle, fri og frigøre samme Kristian og hans arvinger den
               fornævnte gård med alle dens tilliggender, som før nævnt, for hindring og tiltale fra
               hvemsomhelst nu og i fremtiden. Yderligere lovede fornævnte Lucia og sin gode tro, at
               hvis der for fremtiden skulle kunne findes andre gamle breve, givet på den nævnte
               gård, med undtagelse af det åbne brev, så skulle de være uden nogensomhelst gyldighed
               eller kraft. Hvilket vi med ordlyden af dette brev offentligt erklærer over for alle,
               hvem det angår eller kan komme til at angå, således som vi så og hørte det. Til
               vidnesbyrd om denne erklæring og om sagen er vore segl hængt under dette brev. Givet
               ovennævnte år, dag og sted. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
