<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14050224003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-019</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">31</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">19</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1991</idno><msName> tidl. Gl. Estrup</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.8</width><height>9.2 (plica: 1.2)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Orfeide</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Gl. Estrup = ny kronol. rk. 1991. Perg. 25,5-25,8 × 9,2
                  (plica 1,2). Seglsnit. På bagsiden Orfeide. Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 47
                  nr. 46 - Reg. Dan. nr. *3935; Rep. nr. 4671. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 47 nr. 46 - Reg. Dan. nr. *3935;
                              Rep. nr. 4671</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-02-24" notAfter="1405-02-24"> 1405. 24. februar</date>
        <placeName cert="high">Helsingborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at ridderen hr. Jens Nielsen af
                           Aunsbjerg har svoret evig stilstand og fred over for hr. Jens Andersen af
                           Estrup, ridder, Anders og Lave Jensen angående drabet på disses fader
                           Jens Jensen af Clausholm.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:53.44+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:53.44+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
                  Pom<ex>er</ex>anie omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦
               Noueritis quod sub anno domini mcdquinto die beati Mathie apostoli.
                  Helsingb<ex>ur</ex>g<ex>is</ex> constitutus nobilis uir dominus Iohannes Nicolai
               de Awendsb<ex>er</ex>g miles coram illustrissima principe et domina domina Margareta
               dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie etcetera regina domina et matre nostra
               carissima et aliis nobilibus uiris dominis uenerabilibus patribus Iacobo
               archiepiscopo Lundensi Petro Roskildensi Eskillo Ripensi Boecio Arusiensi Petro
               Burglanensi Lawone Wyburgensi Iohanne Ottoniensi Nicolao Strengnensi ecclesiarum
               episcopis Nicolao Yw<ex>er</ex>s<ex>on</ex> Iacobo Absolonis Petro Niels<ex>un</ex>
               Iehan Olefs<ex>un</ex> Berone Olaui Henrico Ienis<ex>un</ex> Petro Ienis<ex>un</ex>
               Absolone Petri Stigoto Awes<ex>un</ex> Stigoto Petri Erico Nicles<ex>un</ex> Petro
                  Walke<ex>n</ex>dorp Erico Bydelsbak Woldemaro Henningo Kabelt Claus Dowet Iohanne
                  Lawes<ex>un</ex> Hartwico Lembek Andrea Pætz Magno Mu<ex>n</ex>k Nicolao
                  Niels<ex>un</ex> Iohanne Grim Ione Sywards<ex>un</ex> Andrea Petri Dywbek Nicolao
               Hogeschild Iehan Thomes<ex>un</ex> Wernikino Conradi militibus Nicolo Brok Andrea
               Nicolai de Asedale Laurencio Ienis<ex>un</ex> de Oreby Iacobo Thrugilli Petro Magni
               Thorkillo Brawde Absolone Brawde ac aliis pluribus fidedignis in multitudine copiosa
               ex maturo et deliberato animo consensu et uoluntate consanguineorum cognatorum
               propinquorum et amicorum tam paternorum quam maternorum parte utriusque natorum et
               nascendorum. pro morte predicti Iohannis Ieniss<ex>un</ex> de Clasholm. domino
               Iohanni Andree de Æsendorp militi Andree Iohannis et Lawoni Ienisun patri. et filiis
               eiusdem liberis suis consanguineis cognatis propinquis heredibus et amicis eorum
               uniuersis natis et nascendis. omnibusque in eo suspectis firmam amicitiam perpetuam
               treugam et integram pacem fideiusserunt et promiserunt sine omni fraudis matheria
               perpetuis temporibus inuiolabiliter obseruari ♦ Datum anno die et loco supradictis
               nostro ad causas sub sigillo teste Iohanne Swenonis Bryms\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde konge over rigerne Danmark, Sverige og Norge, de venders og
               goters samt hertug i Pommeren, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. I skal
               vide, at i det Herrens år 1405 på apostlen sankt Matthias' dag fremmødte den
               velbyrdige mand, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, ridder, i Helsingborg for vor meget
               berømmelige fyrste og frue, fru Margrete, af Guds nåde dronning over rigerne Danmark,
               Sverige og Norge etc., vor allerkæreste frue og moder, og andre velbyrdige mænd og
               herrer samt ærværdige fædre, nemlig Jakob, ærkebiskop i Lund, Peder, i Roskilde,
               Eskil, i Ribe, Bo i Århus, Peder i Børglum, Lave i Viborg, Jens i Odense, samt Niels
               i Strängnäs, biskopper, Niels Iversen, Jakob Akselsen, Peder Nielsen, Johan Olufsen,
               Bjørn Olufsen, Henrik Jensen, Peder Jensen, Aksel Pedersen, Stig Ovesen, Stig
               Pedersen, Erik Nielsen, Peder Walkendorf, Erik Bydelsbak, Valdemar Albrektsen<!--1)-->,
               Henning Kabolt, Klaus Dowt, Jens Lavesen, Hartvig Limbek, Anders Pætz, Mogens Munk,
               Niels Nielsen, Jens Grim, Jon Iversen, Anders Pedersen af Dybæk, Niels eller Klaus
               Hogenschild, Johan Thomsen, Verneke Konradsen, riddere, Niels Brok, Anders Nielsen af
               Asdal, Lars Jensen af Oreby, Jakob Troelsen, Peder Mogensen, Torkil Brahe og Aksel
               Brahe samt adskillige flere troværdige mænd, der var forsamlet der i mængde, og efter
               moden overvejelse og med sine slægtninges pårørendes, nærmestes og sine venners
               samtykke og vilje, både på fædrene og mødrene side, såvel fødte som ufødte, lovede og
               svor han over for hr. Jens Andersen af Estrup, ridder, Anders og Lave Jensen, Jens
               Jensens af Klausholms fader og sønner, samt deres børn, slægtninge, pårørende og
               nærmeste, deres arvinger og venner, fødte såvel som ufødte, alle indbefattede deri,
               et fast venskab, evigt forlig og fuldstændig fred for fornævnte Jens Jensen af
               Clausholms død at overholde urokkeligt til evige tider uden enhver form for svig.
               Givet ovennævnte år, dag og sted under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims
               som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
