<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14051104001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-148</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">190</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">148</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt. Summarisk registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 165</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt, summarisk registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V
                  165 --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registrum ecclesie Lundensis</msName><msName>Lundebogen p. 197</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Littere super predicta curia. prima</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Lundebogen p. 197 med overskrift Littere super predicta curia.
                  prima. Svenskt Dipl. I 499 nr. 657 - Reg. Dan. nr. *3971; Rep. nr. 4719. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 499 nr. 657 - Reg. Dan. nr. *3971; Rep. nr. 4719</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-11-04" notAfter="1405-11-04"> 1405. 4. november</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Folkvin Deinersen, provst i Lund, sælger halvdelen af den gård i
                           Malmø, der tidligere kaldtes Jens Uffesens ladegård, til ærkebiskop Jakob
                           af Lund</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:53.049+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:53.049+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Folq<ex>ui</ex>nus Degneri prepositus
               Lundensis. salutem in domino sempiternam ♦ Notum sit omnibus presentibus et futuris
               quod recognosco me ex deliberacione matura et uoluntate libera uenerabili in Christo
               patri ac domino meo dilecto. domino <app><lem>&lt;Iacobo&gt;</lem><rdg><q>Petro</q> understreget, <q>Iacobo</q> tilf. med yngre hånd Aa</rdg></app> archiepiscopo Lundensi. dimidietatem cuiusdam curie in Malmøghe. que
               antiquitus her Ienes Offesøns lathegard dicebatur. curie fratris mei Gynte<ex>r</ex>i
               a parte occidentali contiguam quam post mortem matris mee dilecte Cecilie Luberts
               hereditario iure acquisiui cum omnibus et singulis pertinenciis suis. nullis
               exceptis. pro sufficienti precio uendidisse. alienasse et ad manus libere assignasse
               recognoscens me plenum et sufficiens precium ab eodem domino meo domino Iacobo
               archiepiscopo Lundensi secundum uoluntatem meam pro dimidietate eiusdem curie
               prenotata. integraliter subleuasse. ita quod reddo totaliter me contentum. ♦ Unde
               obligo me et heredes meos. ad apropriandum liberandum et disbrigandum eidem domino
               meo domino Iacobo archiepiscopo Lundensi predictam dimidietatem curie memorate cum
               omnibus pertinenciis suis quibuscumque ab omnibus impeticionibus et alloqucionibus
               quorumcumque ♦ In quorum euidenciam et testimonium sigillum meum una cum sigillis
               honestorum uirorum. uidelicet Gynteri fratris mei predicti. domini Iacobi Scarholte
               militis. Iohannis He<ex>n</ex>nichini proconsulis Lundensis Ernesti. ciuis ibidem
               Andree Martini proconsulis in Malmøghe. He<ex>n</ex>nikini Achonis consulis et
                  Guthmu<ex>n</ex>di Diægn uillani ibidem presentibus est appensum ♦ Datum anno
               domini mcd quinto. quarta feria ante diem beati Martini episcopi. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Folkvin Deinersen, provst i Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
               Gud. Det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige at jeg anerkender, at
               jeg efter moden overvejelse og med min frie vilje har solgt og afhændet halvdelen af
               en vis gård i Malmø, som i fordums tid kaldtes hr. Jens Uffesens ladegård, og som på
               vestsiden støder op til min broder Gynters gård, hvilken jeg ifølge arveretten
               erhvervede efter min kære moder Cecilie Lybrekts' død, og jeg har frit overdraget den
               ærværdige fader i Kristus og min kære herre, hr. Jakob, ærkebiskop i Lund, den frit i
               hænde med alle dens tilliggender hver især uden nogen undtagelse for en
               tilfredsstillende betaling, idet jeg anerkender at have oppebåret fuldkommen og
               tilfredsstillende betaling af samme min herre, hr. Jakob, ærkebiskop i Lund for den
               føromtalte halve gård fuldstændigt efter min vilje, således at jeg erklærer mig fuldt
               og helt tilfreds. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle, fri og
               frigøre samme min herre, hr. Jakob, ærkebiskop i Lund, fornævnte halve gård med alle
               dens tilliggender af hvilkensomhelst art for ethvert krav eller tiltale fra
               hvemsomhelst. Til sikkerhed herfor og vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
               brev sammen med segl tilhørende de ærlige mænd, nemlig Gynter, min fornævnte broder,
               hr. Jakob Skarhult, ridder, Jens Hennekesen, borgmester i Lund, Ernst, borger
               sammesteds, Anders Mortensen, borgmester i Malmø, Henneke Ågesen, rådmand og Gudmund
               Degn, bymand sammesteds. Givet i det Herrens år 1405 onsdag inden sankt Morten bisps
               dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
