<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14051017001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-124</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">175</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">124</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2015</idno><msName> tidl. Roskilde Agnete kloster</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>22.0</width><height>13.0 (plica: 2.0)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Super bonis in Ryghæ in Løwæh</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Evert Moltkes segl af grønt voks i perg.rem, AS. D xvi 1</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 287</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Roskilde Agnete kloster = ny kronol. rk. 2015. Perg. 22 × 13
                  (plica 2). 1: Evert Moltkes segl af grønt voks i perg.rem, AS. D xvi 1. 2-3:
                  Perg.remme. På bagsiden Super bonis in Ryghæ in Løwæheret. Registreret Roskilde
                  Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 287. Rep. nr. 4711 (i udtog) - Vejledende
                  Arkivreg. XVII 363 nr. 119. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4711 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 363 nr. 119
                          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-10-17" notAfter="1405-10-17"> 1405. 17. oktober</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Evert Moltke af Helsinge, væbner, skænker Roskilde sankt Agnete
                           kloster en gård i Rye på betingelse af, at han skal have fri rådighed
                           over den for livstid, og at nonnerne efter hans død for indtægterne af
                           den skal afholde en årtid for ham og hans forældre</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:44.657+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:44.657+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Efrardus Møltikæ de Helsingæ armiger/ salutem
               in domino ♦ Notum facio uniuersis quod recognosco me ex sano et deliberato animo
               religiosis uirginibus monialibus conuentus sancte Agnetis Roskildis bona mea
               uidelicet unam curiam meam quartam terre habentem et tria p<ex>un</ex>d <app><lem>anone</lem><rdg> = <q>annone</q>
                  </rdg></app> pro pensione annuatim dantem in Ryghæ in Løwæh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> sitam in
               qua pronunc quidam Petrus Boyæ residet cum omnibus et singulis ipsius curie
               pertinenciis ob remedium et salutem anime mee et parentum meorum libere donasse et
               scotasse iure perpetuo possidenda cum condicionibus infrascriptis uidelicet quod
               dictam curiam sub ordinacione mea sine pensione ad dies meos habeam libere pro usibus
               meis ordinandam/ ♦ Item quandocumque de hoc seculo transiero extunc dicta curia cum
               familia. edificiis et pertinenciis suis predictis ad dictum conuentum sine
               reclamacione mea et heredum meorum quorumcumque libere reuertatur ♦ Item quod dicte
               moniales post obitum meum <app><lem>aniuersarium</lem><rdg> = <q>anniuersarium</q>
                  </rdg></app> meum et parentum meorum Roskildis in claustro suo semel in anno de redditibus
               dictorum bonorum annuatim faciant celebrari ♦ Item obligo me et heredes meos ad
               apropriandum et disbrigandum dictis monialibus prefata bona ab impeticione
               quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una <app><lem>&lt;cum&gt;</lem><rdg>mgl. ved linjeskifte A</rdg></app> sigillis honorabilium dominorum uidelicet domini C<ex>ri</ex>st<ex>er</ex>ni
               prepositi Roskildensis et domini Iohannis He<ex>m</ex>mi<ex>n</ex>gi sacriste ibidem <app><lem>presentibus est appensum</lem><rdg>tilf. med henvisningstegn A. </rdg></app>. ♦ Datum anno domini mo cdo quinto in profesto sancti Luce ewangeliste. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Evert Moltke af Helsinge, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Jeg
               gør vitterligt for alle, at jeg erkender med forstandig og velberåd hu frit at have
               skænket og tilskødet de fromme jomfruer, nonnerne i sankt Agnete kloster i Roskilde,
               mit gods, nemlig en gård tilhørende mig i Rye i Løve herred et kvart bol, som årlig
               svarer 3 pund korn i afgift, hvorpå der nu bor en vis Peder Boye, tillige med samme
               gårds tilliggender, hvert og et, til bod og frelse for min og mine forældres sjæle at
               besidde med evig ret på nedenfornævnte betingelser, nemlig at jeg for min levetid
               uden afgift skal have fri rådighed over nævnte gård til min nytte. Fremdeles skal
               nævnte gård, når jeg forlader denne verden, frit vende tilbage til nævnte kloster
               tillige med dens undergivne, bygninger og fornævnte tilliggender uden indsigelse fra
               mig eller mine arvinger, hvem de end er. Fremdeles skal nævnte nonner efter min død
               af indtægterne af nævnte gods årlig een gang om året lade afholde en årtid for mig og
               mine forældre i deres kloster i Roskilde. Fremdeles forpligter jeg mig og mine
               arvinger til at hjemle og frigøre nævnte nonner fornævnte gods fra krav fra enhver.
               Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de hæderlige mænd,
               nemlig hr. Kristian, provst i Roskilde, og hr. Jens Hemmingsen, sakristan sammesteds,
               hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1405 dagen før evangelisten sankt
               Lucas' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
