<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14050307001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-022</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">36</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">22</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt, afsendt med en indlagt seddel, cf. bemærkningen i <ref>Aa</ref>:
                              <q>Vnde desir brife sint tzwee von eyme sinne</q>
                        </ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt, afsendt med en indlagt seddel, cf. bemærkningen i Aa Vnde
                  desir brife sint tzwee von eyme sinne --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Thorn</settlement><repository>Byarkiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Dok. nr. 498. Transsumpt [1405] 21. marts af rådmændene i
                           Danzig</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskriften: <q>Den erbaren vorsichtigen borg<ex>er</ex>meistere
                                 vnde radma<ex>n</ex>nen der stede in Prusen mit wirdik Iohan von
                                 Thorun Iohan von dem M<ex>er</ex>sche</q>, som gengiver
                                 <ref>A</ref>'s bagsidepåskrift og underskrift </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Thorn byarkiv. Dok. nr. 498. Transsumpt [1405] 21. marts af
                  rådmændene i Danzig med overskriften Den erbaren vorsichtigen borgermeisteren vnde
                  radmannen der stede in Prusen mit wirdikeit. Iohan von Thorun Iohan von dem
                  Mersche, som gengiver As bagsidepåskrift og underskrift --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Ab"><msDesc><msIdentifier><settlement>Danzig</settlement><repository>Departementsarkiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>300/ 59,4 ("Stadtbuch IV") p. 61</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Sequitur littera Iohannis de Thorun et Iohannis
                                 van der Mersch, Lubeke existencium</q>. Afskriften sammenarbejder
                              de to brevstykker til ét og flytter dateringen hen til slut med
                              tilføjelsen <q>405</q>, dvs. <q>1405</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Danzig departementsarkiv. 300/ 59,4 ("Stadtbuch IV") p. 61 med
                  overskrift Sequitur littera Iohannis de Thorun et Iohannis van der Mersch, Lubeke
                  existencium. Afskriften sammenarbejder de to brevstykker til ét og flytter
                  dateringen hen til slut med tilføjelsen 405 (= 1405). Hanserec. V 164 nr. 232
                  (efter Ab) - Hanserec. VIII 668 nr. 1029. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hanserec. V 164 nr. 232 (efter Ab) - Hanserec. VIII 668 nr. 1029</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1405-03-07" notAfter="1405-03-07"> [1405]. 7. marts</date>
        <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Johan v. Thorn og Johan v. d. Mersche meddeler de preussiske
                           stæder, at de frygter, at hansedagen skal blive yderligere udsat, at de
                           har beklaget til borgmesteren i Lübeck over deres tvungne uvirksomhed, at
                           man fra alle havne udskiber gods gennem Øresund, og at hidtil kun
                           udsendinge fra Riga og Flandern har indfundet sig fra hvem de har
                           erfaret, at englænderne har tre flåder i søen: én sejler mod vest, en
                           anden mod Swijn og en tredje har kurs mod Skagen</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:54.879+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:54.879+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p> Vns<ex>e</ex>n fruntlichen grus vnde vns<ex>e</ex>n wiligen dinst ♦ Libin
                  h<ex>er</ex>ren vnde vru<ex>n</ex>des ♦ Als wir uch nů lest <cit><quote>geschr<ex>euen</ex>
                  </quote><bibl> [1405] 26. februar, cf. nr. 33</bibl></cit> habin das wir wol hetten gehoffit das die stede solden seyn tzu samme
                  gekome<ex>n</ex> des irsten sontag<ex>is</ex> in der vasten. na deme als vns die
               raed von Lub<ex>eke</ex> berichtet hatte nů habin die vom Stralessunde vnde von
               dem Gripeswolde ere <cit><quote>brife</quote><bibl>kendes ikke</bibl></cit> her gesandt. dorinne sie scribin das sie wellen kome<ex>n</ex> tzu schiffe
               alzo vrů als sie widder vnde wint habin. vnde wir vorneme<ex>n</ex> hiir genslich
               vnde vorwaer das ey<ex>n</ex> tag seyn sal tzu der Wismer in der woche noch Oculi
               vnde dor komet die here kony<ex>n</ex>g von Zweden vnde dy hertzoge<ex>n</ex> von
               Baerd vnde die here von Wenden. vnde daer kome<ex>n</ex> die stede alby hiir
                  v<ex>m</ex>melang gelege<ex>n</ex>. ♦ Nu besorge wir vns das von vnsir degedinge
               nicht en wirt der tag vorgeschr<ex>euen</ex> sye de<ex>n</ex>ne gelede<ex>n</ex> vnde
               was ir meynu<ex>n</ex>ge hiir inne ist. das sie vns so vff halden mit iren degedingen
               das ku<ex>n</ex>ne wir nicht gans irvare<ex>n</ex> vnde sicher ir here<ex>n</ex> wir
               sint hoch beku<ex>m</ex>mert das sich dese degedinge so lange vortzuet. vnde wissen
               nicht waer wir wol ader obil ane thun vnde wir sint vache by deme
                  burg<ex>er</ex>meist<ex>er</ex>n vnde by deme rote gewest. vnde habin vns desis
                  lange<ex>n</ex> legers beclaget. dor vff sie vns antworte<ex>n</ex>. is sy in
               leit. vnde ouch so wisset das sie al hiir vs der Trauene vn<ex>de</ex> von der
               Elůe von der Wismer vnde von dem Sunde vs allen hauene<ex>n</ex> schiffen
               allerleye gut vnde segele<ex>n</ex> durch den Orssund waer sie wellen mit grosen vnde
               mit kleyne<ex>n</ex> schiffen. vnde ouch als wir uch vormols geschrebin habin so ist
               hiir noch nymand we<ex>n</ex>ne der sendebothe von d<ex>er</ex> Rige vnde die
               alderlute vf vs Flandirn vnde als wir vorneme<ex>n</ex> so vormoede wir vns nymand
               mer her tzu kome<ex>n</ex> we<ex>n</ex>ne die stede hiir v<ex>m</ex>melang
                  gelege<ex>n</ex>. doru<ex>m</ex>me so seyn wir destomer vordrossen al hiir tzu
               liggen. vnde wir wellen nicht abelossen. wir wellen den raed al hiir bitten vnde hoch
                  vormane<ex>n</ex> als wir vor dicke habin gethon. das sie vorder tzu dessen sachen
               thun wolden daru<ex>m</ex>me desir tag hiir gelegit ist vnde ouch so vorneme wir von
               etzlichen koufflute<ex>n</ex> die kortzlich in Flandern gewest sint. wie dry schiff
                  lege<ex>n</ex> tzu Lunden gereit dar ey<ex>n</ex> bisschoff vnde tzwe rittere vs
               Engeland mete vor sendeboten in Prusen segele<ex>n</ex> sollen. ♦ God vnsir here
               beware vns alen. ♦ Geschr<ex>euen</ex> tzu Lubeke am sonabunde vor Inuocauit. Liben
                  herre<ex>n</ex> vnde vru<ex>n</ex>des. ♦ Als wir desse brife ghereit hatten
               gemachit do quome<ex>n</ex> tzvns der alderlute sendebothen von Brugge vn<ex>de</ex>
                  sagete<ex>n</ex> vns wy en der koufma<ex>n</ex> vs Fland<ex>er</ex>n schrebin
               hatte. das sich die Engelischen stark tzu richten widd<ex>er</ex> in die zee. vnde
               ouch hatten sie tzitu<ex>n</ex>ge in brifen von andirn iren frunde<ex>n</ex>. wie die
                  Engelische<ex>n</ex> alreite vsse were<ex>n</ex> mit dren flossen. mit eyner
               flosse were<ex>n</ex> sie westwart vnde mit der and<ex>er</ex>n flosse lege<ex>n</ex>
               sie vor deme Swein vnde mit der dritten flosse wolde<ex>n</ex> sie tzu dem
                  Schage<ex>n</ex>. vn<ex>de</ex> ouch hatte<ex>n</ex> sie vornome<ex>n</ex>
                  sagete<ex>n</ex> sie vns die Prussche flosse sulde gearreste<ex>re</ex>t syn int
               Swein. durch der tzitu<ex>n</ex>ge wille<ex>n</ex> die ganse waerheit. ku<ex>n</ex>ne
               wir nicht wissen vn<ex>de</ex> dirvare wir icht wares das welle wir uch tzu schriben
               so wir if irst moge<ex>n</ex>. ♦ Siet gote beuolen. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vores venlige hilsen og vores villige tjeneste. Kære herrer og venner. Vi har nu
               sidst skrevet til Eder, at vi visselig havde håbet, at stæderne skulle være kommet
               sammen første søndag i fasten, efter hvad råderne i Lübeck havde berettet for os, men
               nu har de fra Stralsund og fra Greifswald sendt deres breve hertil, hvori de skriver,
               at de vil komme med skibe så tidligt, som de får godt vejr og vind. Og vi forstår her
               helt og i sandhed, at der skal være møde i Wismar i ugen efter Oculi, og dertil
               kommer de herrer kongen af Sverige og hertugerne af Barth og herrerne til Wenden, og
               så kommer stæderne, der ligger her omkring. Nu er vi bekymrede for, at det føromtalte
               møde ikke finder sted efter vores aftale, og hvad deres mening er herom, at de
               således opholder os med deres forhandlinger, det kan vi ikke ganske erfare, og
               visselig, I herrer, er vi højest bekymrede for, at denne forhandling trækker så længe
               ud, og vi ved ikke, hvad der er godt eller dårligt at gøre i den sag, og vi har ofte
               været hos borgmesteren og hos rådet og har beklaget os over dette lange ophold,
               hvorpå de svarer os, at det gør dem ondt. Og så skal I vide, at de her fra Trave og
               fra Elben, fra Wismar og fra Stralsund fra alle havne udskiber alt slags gods og
               sejler gennem Øresund, hvor de vil, med store og med små skibe, og endvidere, som vi
               også tidligere har skrevet til Eder, så er der endnu ingen her undtagen sendebudet
               fra Riga og oldermændene fra Flandern, og som vi erfarer, så regner vi ikke med, at
               der kommer flere, undtagen stæderne, der ligger her rundt omkring. Derfor er vi desto
               mere ærgerlige over at ligge her, og vi vil ikke opgive, vi vil bede rådet her og
               presse på, som vi ofte har gjort før, for at de skal gøre mere i denne sag, hvorfor
               dette møde er lagt her, og endvidere erfarer vi fra nogle købmænd, der nylig har
               været i Flandern, hvordan tre skibe ligger parat i London, som skal sejle en biskop
               og to riddere fra England som sendebude til Preussen. Gud vor herre bevare os alle.
               Skrevet i Lübeck lørdag før Invocavit. Kære herrer og venner. Da vi havde gjort dette
               brev færdigt, da kom oldemændenes sendebude fra Brügge til os og sagde til os,
               hvordan købmanden fra Flandern havde skrevet til dem, at englænderne rustede sig
               stærkt til at gå på havet, og de havde også i breve fra andre af deres venner
               tidender om hvordan englænderne allerede var ude med tre flåder, med en flåde var de
               vestpå, og med den anden flåde lå de foran Svine, og med den tredje flåde ville de
               til Skagen, og de havde også erfaret, sagde de til os, at den preussiske flåde skulle
               beslaglægges på Svine. Gennem det tidende kunne vi ikke kende hele sandheden, og
               erfarer vi noget sikkert, så vil vi skrive det til Eder, så hurtigt vi kan. Gud i
               vold! </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
