<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060423001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-045</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">324</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">45</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Greifswald</settlement><repository>Landesarchiv; tidl. Stettin Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1437 1. januar af notaren Jens Hartvigsen</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1437 1. januar af Jens Hartvigsen, gejstlig i Odense
                  stift og kejserlig notar, m.fl. (tidl. Stettin Staatsarchiv, nu i Greifswald
                  Staatsarchiv). Styffe, Bidrag til Skandinaviens historie II 136 - Reg. Dan. *3994;
                  Rep. nr. 4755; Hanserec. VIII 675 nr. 1046; D. Kausche, Putbusser Regesten 178 nr.
                  651. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Styffe, Bidrag til Skandinaviens historie II 136 - Reg. Dan.
                              *3994; Rep. nr. 4755; Hanserec. VIII 675 nr. 1046; D. Kausche,
                              Putbusser Regesten 178 nr. 651</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-04-23" notAfter="1406-04-23"> 1406. 23. april</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rådet i Lübeck bevidner, at Johan Bentlage i deres nærhed har
                           erkendt, at han for kong Albrecht har modtaget 2000 mark lybsk, som
                           ridderne Niels Iversen, Predbjørn von Podebusk, Peder Nielsen af Ågård,
                           Johan Olufsen, Bjørn Olufsen, Johan Skarpenberg, Berneke Skinkel, Jens
                           Thomsen, Jens Tuesson og Götstaf Leeksson havde lovet at betale</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:12.197+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:12.197+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p> Wy borghermestere vnde radmanne der stad to Lubeke bekennen vnde betugen openbare in
               dessem breue vor alsweme dat de erbar man her Iohan Bentlage kentzeler des hochgeborn
               forsten koning Albertes hertoghen to Meklenborch vnde greuen to Swerin in vnser
               ieghenwordicheyt openbarliken bekande dat de erbaren lude her Ions Magnesson domhere
               to Arhusen vnde Iesse Brun borghermester dar sulues eme to behoeff koning Albertes
               vorbenomet tor noghe vnde to danke betalet hadden twe dusent Lubessche mark dar vor
               de duchtigen riddere her Niggels Ywersson Pritbern van Pudbusch her Peter Nigelsson
               van Agard her Iohan Oleusson her Byorn Oleuesson her Iohan Scherpenberch her Berneke
               Schinkel her Iohan Thomasson her Iens Tuesson vnde her Godstaff Leekesson myt ener
               sameden hand ghe louet hadden vppe den passchen negest vor leden to betalende vortmer
               bekanden desse vorscreuen her Iens Magnesson vnde Iesse Brun dat se von deme
               vorscreuen hern Iohanne Bentlaghen vntfanghen hadden den breff vppe de vorscreuen twe
               dusent mark van den vorbenomeden ridderen besegeld vnde des to tuchnisse is vnse
               segele an dessen breff ghe hanghen de screuen is na godes bord veirteynhundert vnde
               in dem sosten jare des vridaghes na quasimodo geniti. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi borgmestre og rådmænd i staden Lübeck erkender og bevidner åbenbart i dette brev
               for enhver, at den hæderlige mand, hr. Johan Bentlage kansler hos den højbårne fyrste
               kong Albrecht, hertug af Mecklenburg og greve af Schwerin i vort nærvær åbenbart
               erkendte, at de hæderlige folk, hr. Jens Magnussen, kannik i Århus og Jens Brun,
               borgmester samme sted for førnævnte kong Albrecht havde betalt ham fyldestgørende
               2000 lybske mark, som de fortræffelige riddere, hr. Niels Iversen, Predbjørn von
               Podebusk, hr. Peder Nielsen af Ågård, hr. Johan Olufsen, hr. Bjørn Olufsen, hr. Johan
               Skarpenberg, hr. Berneke Skinkel, hr. Jens Thomsen, hr. Jens Tuesson og hr. Götstaf
               Leeksson med en samlet hånd havde lovet at betale sidst forgangne påske. Ydermere
               erkendte disse førnævnte hr. Jens Magnussen og Jens Brun, at de af den førnævnte hr.
               Johan Bentlage havde modtaget brevet på de førnævnte 2000 mark beseglet fra de
               førnævnte riddere, og til vidnesbyrd herom er vore segl hængt på dette brev, som er
               skrevet efter Guds fødsel 1400 år og i det 6 år fredag efter quasimodo geniti.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
