<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060101002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-001-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">259</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">1,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2023</idno><msName> tidl. Schauenburgske hertuger af Sønderjylland. A</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>38.5</width><height>29.9</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Placita inter Elizabeth ducisse Sleswicensis et H
                                 comitem Holtzacie</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Schauenburgske hertuger af Sønderjylland. A = ny kronol. rk.
                  2023. Perg. 38,5 × 29,9 (plica 2,6). Fragment af perg.rem. På bagsiden Placita
                  inter Elizabeth ducisse Sleswicensis et H comitem Holtzacie. Rep. nr. 4734 B;
                  Vejledende Arkivreg. X 8 A nr. 9. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4734 B; Vejledende Arkivreg. X 8 A nr. 9</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-01-01" notAfter="1406-01-01"> 1406. 1. januar</date>
        <placeName cert="high">Kiel</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Henrik af Osnabrück, greve af Holsten, erklærer at have
                           sluttet overenskomst med hertuginde Elisabeth af Slesvig.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:52.838+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:52.838+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Wy Hinrek van godes gnaden bisschop to Ozenbrůgghe greue to Holsten to Stormeren
                  vnd<ex>e</ex> to Schowenborgh bekennen vnde betůghen openbar in dessem breue
               dat wy myd der hoghebornen vorstinnen vnde vrouwen vrouwen Elysabeth. hertoghinnen to
               Sleswyk greuinnen to Holsten to Stormeren vnde to Schowenborch vnser leuen s{uv}ster
               ghedeghedinghet hebben desse deghedinghe de hir na schreuen stan dar wy
               vru<ex>n</ex>tliken mede vorenet sind v<ex>m</ex>me alle ansprake de vnser en to deme
               anderen hadde in desser wyse alse hir na schreuen steyt/ To dem ersten scholen alle
               schuldeginghe vnde allerleye ansprake de vnser en to deme anderen heft an goede
               bestande blyuen s{oe}s gantze iar al v<ex>m</ex>me de nv negest to kome<ex>n</ex>de
               zind vnde wan de s{oe}s iar vore gan zind wyl denne vnser ienigh den anderen
               anspreken de schal em dat dar na en gantz iar to voren kundeghen. &lt;2&gt; Oppe
               desse vrentliken deghedinghe schole wy bisschop Hinrek vorben<ex>omet</ex> hebben van
               vnser s{ue}ster der hertoghinnen vorscr<ex>euen</ex> vn<ex>de</ex> van eren kynderen
               dat land to Vemeren myd deme slote Glambeke also vry alse ze vn<ex>de</ex> ere
               kyndere dat nv hebben &lt;3&gt; Wes ouer vorpandet vorwyset ofte vorseth is an deme
                  vorben<ex>omeden</ex> lande vnde slote dat moghe wy losen alse de breue vthwiset
               de dar op ghegheuen zind oft wy willen. &lt;4&gt; Ok schole wy enen ieweliken
               birechte laten he sy gestlik edder werlik vnde scholen en helpen eneme i[u]weliken in
               goeden trůwen alse wy vordest konen dat em sche dar he recht ane is &lt;5&gt; Ok
               schole wy hebben van vnser s{ue}ster vorben<ex>omet</ex> vnde eren kynderen den hof
               vnde de stad to [Old]enborch mid der tobihoringhe alse her Volrad van K{uv}ren dat
               hadde vn<ex>de</ex> moghen dat ok losen eft wy suluen willen alse dar yd nv vore vthe
               steyt\ &lt;6&gt; Dit vorben<ex>omede</ex> land to Vemeren mid deme slote Glambeke
               vnde mid Oldenborch alse dat vorben<ex>omet</ex> is schole wy bisschop Hinrek
                  vorscr<ex>euen</ex> hebben to vnser s{ue}ster vn<ex>de</ex> erer kynder
                  vorben<ex>omet</ex> tr{uv}we hand in desser wyse dat wanne desse
                  vorben<ex>omede</ex> s{oe}s iar v<ex>m</ex>me komen zyn vnde wyl vnser en den
               anderen de<ex>n</ex>ne ierghen v<ex>m</ex>me anspreken zo schal vnser en dem anderen
               dat en iar to voren kůndeghen alse vorscr<ex>euen</ex> is. vnde wanne dat sulue
               iar vore gan is so schole wy bisschop Hinrek vorben<ex>omet</ex> vnser suster vnde
               eren kynderen vorben<ex>omet</ex> dit vorben<ex>omede</ex> land to Vemeren vnd deme
               slote Glambeke vn<ex>de</ex> mid Oldenborch also dat vorbenomet is to voren wedder
               antwerden brukeliken vnde vn[beworne] in ere were er vnser en den anderen ierghen
                  v<ex>m</ex>me ansprikt sunder de vorsetene renthe de wy nv dar ane vynden vnde
               hadde wy bisschop Hinrek vorben<ex>omet</ex> dar wes ane ingheloset bynne<ex>n</ex>
               dessen vorben<ex>omeden</ex> iaren vor also vele geldes alse dar wi dat vore
               ingheloset hadden dar scholen vnse s{ue}ster vn<ex>de</ex> ere kynder erghenomet vns
               vol vore doen er wy [de] vo[rbenomede] land vnde slote wedder van vns antwerden
               &lt;7&gt; Vortmer schal vns<ex>er</ex> en deme anderen bynnen dessen
                  vorben<ex>omeden</ex> iaren vn<ex>de</ex> tyden alle dyngh in goeden truwen to dem
               besten keren. &lt;8&gt; Ok schal vnser en den anderen by<ex>n</ex>nen dess<ex>en</ex>
                  vorben<ex>omede</ex>n iaren nerghen ane hynderen edder beweren in alle deme dat
               malk nv in den weren heft vnde dar to in alle deme dar malk recht to heft\ &lt;9&gt;
               Were ok dat vnse s{uu}ster de hertoghinne vorben<ex>omet</ex> vorstorue dat god
               vorbede edder ok dat se sick voranderde bynnen dess<ex>en</ex> vorben<ex>omeden</ex>
               iaren vn<ex>de</ex> tyden so schal dat v<ex>m</ex>me de vorm{ue}nderschop gan alzo en
               recht is\ &lt;10&gt; Vortmer v<ex>m</ex>me de stad to der Hilgen hauene vnde
                  v<ex>m</ex>me den Stapelholm vnde v<ex>m</ex>me de twe kerspele Campen vnde Croppe
               de wy bisschop Hinrek vorben<ex>omet</ex> esschet hebben bouen dat land to Vemeren
               vnde bouen den Glambeke vnde bouen Oldenborch vorben<ex>omet</ex> dat schal stan to
               den koni<ex>n</ex>ghinnen van Denemarken wer wy dar wes van hebben scholen edder
               nicht\ Seght de koni<ex>n</ex>ghinne dat wy dar wes van hebben scholen dat schalme
               vns volghen laten Seght se ok dat wy dar nichtes af hebben scholen so schole wy dat
               dar by blyue<ex>n</ex> laten &lt;11&gt; Were ouer dat de koni<ex>n</ex>ghinne
                  vorben<ex>omet</ex> dar nichtes v<ex>m</ex>me segghen wolde so schole wy vns
               noghen laten in deme lande to Vemeren mid deme slote Glambeke vnde mid Oldenborch
               also dat vor<ex>e</ex>scr<ex>euen</ex> is op alsulke deghedinghe alse
               vor<ex>e</ex>schreuen stad vnde dar schole wy beyde vnse s{ue}ster de hertoghinne
                  vorben<ex>o</ex>met vnde wy v<ex>m</ex>me ryden vor de vorscr<ex>euen</ex>
                  koni<ex>n</ex>ghinnen\ &lt;12&gt; Vortmer scholen alle desse deghedinghe alle den
               anderen deghedinghen vnde breuen de vnse brodere hertoghe Gherard vnde greue Albrecht
               zeligher dechtnisse vnde wy bisschop Hinrek erghenomet vnder vns ghehad vn<ex>de</ex>
               gheuen hebbe<ex>n</ex> vnde ok den breuen de vnse s[{ue}]ster de hertoghinne vnde wy
               vnder vns ghegheuen hebben to neneme schaden ofte vorvanghe komen men de scholen by
               erer vollen maght blyuen Alle desse vorschreuen stucke vnde articule vnde en iewelyk
               bezunderghen loue wy bisschop Hinrek vorben<ex>omet</ex> vnde vnse eruen in goeden
               truwen hertoghinnen Elysabeth vnser leuen s{ue}ster vorben<ex>omet</ex> eren kynderen
               vnde eren eruen zunder ienigherleye argelist edder helperede stede vnde vast to
               holdende in dessem breue de gheuen vnde schreuen is to deme Kyle na godes bord
               verteynhundert iar dar na in deme sosten iare in des hilgen nyer iares daghe Ouer
               dessen deghedinghen hebben wesen de erliken lude her Hartwich Heesten. her Syuerd
               Dozenrode her Hinrek van Reuentlo her Gotschalk Rantzow her Wulf Pogghewisch de
               eldere her Detlef Walstorp her Syuerd Smalstede her Erik Cru<ex>m</ex>medyk her
               Marquard van Sygghem her Detlef Rixtorp riddere her Hinrek Westhof borghermester to
               L{uv}beke her Meynerd Buxtehude borghermester to Hamborch Hartwich van Owe Otte
               Wiltbergh Hartwich Pogghewisch vnde Clawes Lembeke knapen vnde anderer goeder vele
               louenwerdigher l{ue}de Des to t{uv}ghe alle desser vorscr<ex>euen</ex> st{ue}cke
               hebbe wy vnse inghesegel henghen laten in dessen breff. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Henrik, af Guds nåde biskop af Osnabrück, greve af Holsten af Stormarn og
               Schauenburg erkender og bevidner åbenbart i dette brev, at vi med den højbårne
               fyrstinde og frue fru Elisabeth, hertuginde af Slesvig, grevinde af Holsten, af
               Stormarn og Schauenburg vor kære søster har indgået denne aftale, som herefter står
               skrevet, og som vi i venskabelighed er enige om vedrørende alle krav, som den ene af
               os havde mod den anden på denne måde, som herefter står skrevet.  </p>
        <p> &lt;1.&gt;  For det
               første skal al gæld og alle slags krav, som en af os har mod den anden angående gods
               forblive bestående i de næstfølgende seks hele år, og hvis en af os, når de seks år
               er gået, vil rejse krav mod den anden, så skal han forkynde det for ham et helt år i
               forvejen.  </p>
        <p> &lt;2.&gt;  Efter denne venskabelige overenskomst skal vi førnævnte biskop
               Henrik fra vor søster, den førnævnte hertuginde og fra hendes børn have landet Femern
               med slottet Glambek så frit som hun og hendes børn nu har det. &lt;3. &gt;Men hvad
               der er pantsat, overdraget en anden herre eller stillet som sikkerhed i det førnævnte
               land og slot, det kan vi udløse, hvis vi vil, som det dokument udsiger, som er givet
               derpå.  </p>
        <p> &lt;4.&gt;  Vi skal også lade enhver blive i sine rettigheder, han være
               gejstlig eller verdslig, og skal hjælpe enhver i troskab, så godt vi kan, så der
               tilkommer ham det, han har ret til.  </p>
        <p> &lt;5.&gt;  Vi skal også fra vor førnævnte søster
               og fra hendes børn have gården og staden Oldenburg med tilliggende, som hr. Volrad v.
               Kuren havde det, og vi kan også, hvis vi vil, selv udløse det for så meget, som det
               tidligere er pantsat for.  </p>
        <p> &lt;6.&gt;  Det førnævnte Land Femern med slottet Glambek og
               med Olden burg, som det er nævnt ovenfor, skal vi førnævnte biskop Henrik have til
               førnævnte vor søsters og hendes børns tro hånd på sådan måde, at når de førnævnte
               seks år er ovre, hvis da den ene af os vil rejse nogen krav over for den anden, så
               skal den ene af os forkynde det for den anden et år i forvejen, som det er skrevet
               ovenfor, og når det samme år er omme, så skal vi førnævnte biskop Henrik igen
               overdrage vor førnævnte søster og hendes børn det førnævnte land Femern med slottet
               Glambek og med Oldenburg, som nævnt ovenfor, til fuld rådighed og uden retskrav i
               deres varetægt, inden en af os rejser nogen krav mod den anden, undtagen det
               fastsatte udbytte, som vi nu får deraf. Og havde vi, førnævnte biskop Henrik indløst
               noget deraf inden for disse førnævnte år, så mange penge som vi havde indløst det for
               skal vor førnævnte søster og hendes børn godtgøre os, før vi igen giver det førnævnte
               land og slot fra os.  </p>
        <p> &lt;7.&gt;  Fremdeles skal den ene af os over for den anden i
               troskab vende alle ting til det bedste inden for disse førnævnte år og tider.
                </p>
        <p> &lt;8.&gt;  Endvidere skal den ene af os inden for disse førnævnte år ikke hindre
               eller forulempe den anden med hensyn til alt det, som enhver har i sin varetægt,
               eller med hensyn til alt det, som enhver har ret til.  </p>
        <p> &lt;9.&gt;  Skulle det ske, at
               vor søster, den førnævnte hertuginde, døde, hvilket Gud forbyde, eller hun indgik nyt
               ægteskab inden for disse førnævnte år og tider, så skal formynderskabet afgøres, som
               det er ret. &lt;10.&gt; Fremdeles vedrørende staden Heiligenhafen og om Stapelholm og
               om de to sogne Campen og Croppe, som vi førnævnte biskop Henrik har krævet ud over
               landet Femern og ud over førnævnte Glambek og Oldenburg, så skal det være op til
               dronningen af Danmark, om vi skal have noget deraf eller ej. Siger dronningen, at vi
               skal have noget deraf, så skal man lade det følge os. Men siger hun, at vi ikke skal
               have noget deraf, så skal vi lade det blive derved. &lt;11.&gt; Skulle det ske, at
               den førnævnte dronning ikke ville sige noget derom, så skal vi lade os nøje med
               landet Femern, med slottet Glambek og med Oldenburg, som det er skrevet på sådan
               betingelse, som står skrevet ovenfor, og vi skal begge, både vor søster den førnævnte
               hertuginde og vi holde omridning for den førnævnte dronning. &lt;12.&gt; Fremdeles
               skal disse aftaler ikke komme til skade og forfang for alle de andre aftaler og
               breve, som vor broder hertug Gerhard og grev Albrecht i salig ihukommelse og vi
               førnævnte biskop Henrik havde indbyrdes og har givet og heller ikke for de breve, som
               vor søster hertuginden og vi havde givet hinanden indbyrdes, men de skal forblive ved
               fuld gyldighed. Alle disse førnævnte stykker og artikler og enhver af dem i
               særdeleshed lover vi førnævnte biskop Henrik og vore arvinger i god tro hertuginde
               Elisabeth, vor kære førnævnte søster, hendes børn og deres arvinger at holde stadigt
               og fast uden nogen svig eller udflugter i dette brev, som er givet og skrevet i Kiel
               efter Guds fødsel 1400 år derefter i det sjette år på den hellige nytårsdag. Ved
               disse aftaler har de hæderlige folk hr. Hartvig Heest, hr. Sigfred Dosenrode, hr.
               Henrik v. Reventlow, hr. Godskalk Rantzau, hr. Wulf Pogwisch den ældre, hr. Detlev
               Walstorp, hr. Sigfred Smallested, hr. Erik Krummedige, hr. Marquard v. Siggem, hr.
               Detlev Rixtorp, riddere, hr. Henrik Westhof, borgmester i Lübeck, hr. Meinhard
               Buxtehude, borgmester i Hamburg, Hartvig v. Owe, Otto Wiltberg, Hartvig Pogwisch og
               Klaus Limbæk, væbnere, og mange andre gode rosværdige folk været til stede. Til
               vidnesbyrd om alle disse ovenfor skrevne stykker har vi ladet vore segl hænge på
               dette brev. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
