<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060827001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-137-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">473</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">137,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab. Brevet udgives her med
                  tilladelse af the Borough Council of King's Lynn and West Norfolk</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Norfolk</settlement><repository>Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>KL/C10/2 ("The Book of William Asshebourne") f. 37r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Copia littere attornatorie in hac parte facta Iohanni
                                 Broun burgensi Lenne episcopi etcetera</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>I 2004 udstillet i the Regalia Rooms i King's Lynn</ab></history></msDesc> &lt;!-- Norfolk Record Office. KL/C10/2 ("The Book of William
                  Asshebourne") f. 37r. For tiden (2004) udstillet i the Regalia Rooms i King's
                  Lynn. Afskriften har som overskrift Copia littere attornatorie in hac parte facta
                  Iohanni Broun burgensi Lenne episcopi etcetera. Brevet udgives her med tilladelse
                  af the Borough Council of King's Lynn and West Norfolk. D.M. Owen, The Making of
                  King's Lynn 281 nr. 350 (referat på engelsk). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> D.M. Owen, The Making of King's Lynn 281 nr. 350 (referat på
                              engelsk)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-08-27" notAfter="1406-08-27"> 1406. 27. august</date>
        <placeName cert="high">King's Lynn</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgmester og borgerskab i Kings' Lynn giver John Brown fuldmagt
                           til at forhandle med kong Erik 7. af Pommern om forskellige privilegier
                           og friheder for engelske købmænd, og anmoder i den anledning de købmænd
                           fra Kings' Lynn, som plejer at besøge de nævnte riger og egne i Preussen
                           og Hansaen, om at være ham behjælpelig.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:58.657+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:58.657+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Uniuersis et singulis Christi fidelibus ad quos presentes littere peruenerint nos
               maior et communitas uille de Lenne in Anglia salutaciones graciarum in domino
               permansuras ♦ Noueritis nos unanimi assensu et uoluntate ordinasse constituisse et in
               loco et in nomine nostris posuisse dilectum nobis Ioh<ex>anne</ex>m Broun nostrum
               comburgensem et mercatorem Lenne fidelem et legitimum attornatum et deputatum nostrum
               ad proficiendum pro nobis et nomine nostro erga serenissimum principem et magnificum
               dominum dominum <app><lem>Henricum</lem><rdg>fejl for <q>Ericum</q>
                  </rdg></app> dei gracia Dacie Suecie et Norwegie regem propter diuersa priuilegia et
               libertates mercatoribus regni Anglie deodante per ipsum regem in suis regnis
               supradictis et dominiis concedenda supplicantes benigno tenore presencium uniuersis
               et singulis mercatoribus uille Lenne predicte diuersa loca regnorum predictorum ac
               diuersas partes de Prucia et Hansa <app><lem>frequentant&lt;ibu&gt;s</lem><rdg><q>frequentantes</q> Aa</rdg></app> ut eidem deputato nostro in execucione premissorum intendentes sint
               consulentes et auxiliantes prout decet ♦ Et eciam contribuant tam ad nostres et
               expensas super premissis exequendis quam ad alia costagia et expensas in partibus
               Prucie et Hanse pro comodo et utilitate mercatorum Anglie facta et facienda sicut
               ceteri mercatores Anglie prout per <cit><quote>litteras</quote><bibl>kendes ikke</bibl></cit> patentes nobilissimi domini nostri Henrici dei gracia regis Anglie et Francie
               plenius specificatur ratum et gratum haberentur et habituri quicquid predictus
               deputatus noster nomine nostro fecerit seu duxerit faciendum in premissis ♦ In cuius
               rei testimonium sigillum nostrum commune presentibus est appensum ♦ Datum apud Lenne
               predictam xxvii<hi rend="sup">mo</hi> die mensis augusti anno domini m°ccccm° sexto
               et anno regni regis Henrici IIII<hi rend="sup">ti</hi> post conquestum septimo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Til alle Kristi trofaste, som dette brev måtte nå, sender vi borgmester og
               borgerskab i King's Lynn i England hilsner, som vil have pagt i Herrens nåde. I skal
               vide, at vi med utvetydig tilslutning og vilje har bestemt, indsat og gjort til vor
               stedfortræder vor elskede medborger John Brown, købmand i King's Lynn, som vor
               trofaste og retmæssige befuldmægtigede og udsending til for os og på vores vegne at
               rejse til den højagtede fyrste og storslåede herre hr. Henrik<!--1)--> af Guds nåde
               Danmarks, Sveriges og Norges konge, på grund af forskellige privilegier og friheder
               som gennem samme konge skal tilstås købmænd fra Englands rige i hans ovennævnte riger
               og besiddelser, idet vi med nærværende brevs velvillige ordlyd bønfalder alle købmænd
               i staden King's Lynn, som frekventerer de forskellige steder i førnævnte riger samt
               de forskellige dele af Preussen og Hansaen, om at de er samme vor udsending
               opmærksomme, betænksomme og behjælpelige, sådan som det sømmer sig. Og ligeledes at
               de bidrager såvel til vore folk og vore udgifter i forbindelse med udførelsen af det
               forudskikkede, som til andre omkostninger og udgifter således at de øvrige købmænd
               fra England, således som specificeres mere udførligt i vor herre Henrik af Guds nåde
               Englands og Frankrigs konges åbne brev, godkender og anerkender og vil godkende og
               anerkende, hvad end førnævnte vor udsending gør eller finder tilrådeligt at gøre. Til
               vidnesbyrd om denne sag er vort fælles segl vedhængt nærværende brev. Givet i
               førnævnte King's Lynn 27. august i det Herrens år 1406 og i det 7. år efter kong
               Henrik 4. erobring af riget. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
