<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060917002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-165</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">503</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">165</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2102</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>34.5</width><height>17.3 (plica: 1.3)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Kæthil Mikelss<ex>øn</ex>s Marina Ebbesdotters Biørn
                                    Ericss<ex>øn</ex>s æfterleues Cecilie Ebbesdotters oc Ælne
                                 Ienssedotters b<ex>re</ex>ff m<ex>eth</ex> huilkit the skøde
                                    drotny<ex>n</ex>g Margrete oc konu<ex>n</ex>gedømet Næthre
                                 Hofgardh i Wæsterbøli m<ex>eth</ex> annet meer gots oc alt
                                    th<ex>et</ex> them til fiæll i arff æfter Knwt
                                    Haq<ex>uon</ex>ss<ex>øn</ex> oc frue Bothild i Bøli æfter
                                    Haq<ex>uo</ex>n Knutss<ex>øn</ex> oc Kæthil
                                 Kæthilss<ex>øn</ex>
                              </q>, derunder med anden hånd: <q>Thet gotz som
                                    my<ex>n</ex> frwæ fik som Knwt Haghenss<ex>øn</ex> oc frw Bodeld
                                 aff Bøle atte</q>, og forneden med anden hånd: <q>Translatum
                                 est</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Kjeld Mikkelsens segl (Skalehals) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 L lx 8</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Maren Ebbesdatters segl (Vesterbølleslægten) af ufarvet voks i
                                 perg.rem, AS. C xxvi 4</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Cecilie Ebbesdatters segl (Vesterbølleslægten) af ufarvet voks i
                                 perg.rem, AS. C xxvi 5</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Ellen Jensdatters segl (Vesterbølleslægten) af ufarvet voks i
                                 perg.rem, AS. C xxvi 6</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem med spor af ufarvet voks. Seglet nævnt hos Molbech og
                                 Petersen</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Biskop Laves segl (Glob) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 678</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1045</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="10" type="pendant"><ab>Lars Hvas' segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L lxvii 15</ab></seal><seal n="11" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="12" type="missing"><ab>Jakob Kirts segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 80</ab></seal><seal n="13" type="missing"><ab>Kristian Nielsens segl (Munk med vinranke) af ufarvet voks i
                                 perg.rem, DAS. 960</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 23</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2102. Perg.
                  34,5 × 17,3 (plica 1,3). 1: Kjeld Mikkelsens segl (Skalehals) af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. L lx 8. 2: Maren Ebbesdatters segl (Vesterbølleslægten) af ufarvet
                  voks i perg.rem, AS. C xxvi 4. 3: Cecilie Ebbesdatters segl (Vesterbølleslægten)
                  af ufarvet voks i perg.rem, AS. C xxvi 5. 4: Ellen Jensdatters segl
                  (Vesterbølleslægten) af ufarvet voks i perg.rem, AS. C xxvi 6. 5: Perg.rem med
                  spor af ufarvet voks. Seglet nævnt hos Molbech og Petersen. 6: Biskop Laves segl
                  (Glob) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 678. 7: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1085. 8: Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1045. 9: Seglsnit. 10: Lars Hvas' segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, AS. L lxvii 15. 11: Seglsnit. 12: Jakob Kirts segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, AS. L v 80. 13: Kristian Nielsens segl (Munk med vinranke) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 960. På bagsiden Kæthil Mikelssøns/ Marina
                  Ebbesdotters Biørn Ericssøns æfterleues/ Cecilie Ebbesdotters oc Ælne
                  Ienssedotters breff meth huilkit the skøde drotnyng Margrete oc konungedømet
                  Næthre Hofgardh i Wæsterbøli meth annet meer gots oc alt thet them til fiæll i
                  arff æfter Knwt Haquonssøn oc frue Bothild i Bøli/ æfter Haquon Knutssøn oc Kæthil
                  Kæthilssøn, derunder med anden hånd Thet gotz som myn frwæ fik som Knwt Haghenssøn
                  oc frw Bodeld aff Bøle atte og forneden med anden hånd Translatum est. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 23. Molbech og Petersen 292 nr. 188;
                  Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 55 nr. 55 (i udtog); Hvass, Meddelelser om
                  Personer og Familier af Navnet Hvass III 107 nr. 15 (i udtog); Gammeldanske
                  Diplomer III 126-8 - Reg. Dan. nr. *4038; Rep. nr. 4841. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 292 nr. 188; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl.
                              55 nr. 55 (i udtog); Hvass, Meddelelser om Personer og Familier af
                              Navnet Hvass III 107 nr. 15 (i udtog); Gammeldanske Diplomer III 126-8
                              - Reg. Dan. nr. *4038; Rep. nr. 4841</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-09-17" notAfter="1406-09-17"> 1406. 17. september</date>
        <placeName cert="high">Randers</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Keld Mikkelsen, Maren Ebbesdatter, enke efter Bjørn Eriksen,
                           hendes søster Cecilie og Elene Jensdatter, enke efter Peder Fynbo
                           afhænder og oplader til dronning Margrete forskelligt gods i Rinds og
                           Lysgårds herreder, hvilket er deres arvegods efter Knud Hågensen af Bølle
                           og fru Bodil, deres søn Hågen Knudsen samt Keld Keldsen</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:52.914+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:52.914+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iæk Kæthil Mikelss<ex>øn</ex> oc Marinæ Ebbesdotter Byørn Ericss<ex>øn</ex>s
               æfterleue oc Cecilia Ebbesdotter fornempde Marinæs suster. oc Elne Ienssedotter
                  Pæth<ex>e</ex>r Fiønboos æfterleue. wi alle fornempde kæ<ex>n</ex>nes
                  m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opne breff at æfter th<ex>et</ex> som manghe
               gothe mæn wel widerlicht er/ at wi æræ rætæ næste arfuynge æfter Knwt
                  Hakenss<ex>øn</ex> aff Bøli oc frue Bothild som hans husfrue war/ og theres søn
               Haken Knwtss<ex>øn</ex>. oc Kæthil Kæthilss<ex>øn</ex> hwes siæle gudh haue/ tha haue
               wi fornempde m<ex>eth</ex> ia oc godhwilghe affhænt fran oss oc woræ arfuynge. oc
               vpladet antwordet oc skøt høyboren førstynne wor nadhighe frue drotny<ex>n</ex>g
               Margretæ oc hænnes arfuynge oc æfterkomere æll<ex>e</ex>r hwem hwn th<ex>et</ex> vnnæ
                  æll<ex>e</ex>r lade wil/ alt th<ex>et</ex>tæ æfterscrefne goths til. ewynnelich
               æye/ swosom er først Næthre Hoffgardh .i. Westræbøli th<ex>e</ex>r som for<hi rend="sup">de</hi> Knwt Hakenss<ex>øn</ex>. oc frue Bothild aff Boli hans husfrue
               wt .i. bothe. it<ex>em</ex> en ødhe møllestadh .i. then sa<ex>m</ex>me stadh.
                  it<ex>em</ex> ix bygdæ gardhe .i. fornempde Westræbøli oc hwor theræ
               giu<ex>e</ex>r en øræ korn. it<ex>em</ex> een mølle som giu<ex>e</ex>r hwor løuerdach
               xv schæpper meel. oc een fiærthingx schæppe it<ex>em</ex> wti for<hi rend="sup">de</hi> Wæstrebøli thry ødhe booll. oc gaff hwort there firæ grote oc dachxmærke.
                  it<ex>em</ex> thre ødhe gardhe .i. Knwtstorp i. then sa<ex>m</ex>me sochn. oc gaff
               hwor there en øræ korn it<ex>em</ex> i Rindshæreth .i. Toghorp en gardh som giuer en
               øre korn. it<ex>em</ex> i. Østrebøli en gardh som gaff en øræ korn it<ex>em</ex> .i.
               Øsløff sochn. en bygder gardh oc en ødhe gardh it<ex>em</ex> thre gardhe .i. Ælsburgh
               .i. Lyusegardhsh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex>. hwor there giuer en øræ korn. it<ex>em</ex>
               eet ødhe booll. it<ex>em</ex> two gardhe .i. Getstedh. it<ex>em</ex> .i. Dosdorp en
               ødhe gardh. it<ex>em</ex> .i. Swenstorp en ødhe gardh it<ex>em</ex> i Æluershøy en
               gardh. it<ex>em</ex> ødhe goths .i. Nørrelyungeh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> som heder Wra
               oc Stabel/ m<ex>eth</ex> all oc hwor besynnerlich thisse forsc<ex>re</ex>fne gotzes
               tilliggelsse oc tilhørelsse som th<ex>e</ex>r nu tilligger æll<ex>e</ex>r aff alder
               tillighet hauer. swosom er agher oc æng schowe fægang. fiskerie oc fiskæwatn møller
               oc møllestadhe da<ex>m</ex>me oc damsband wat oc thywrt ødhe oc bygdt rørende oc
               wrørende. m<ex>eth</ex> all b<ex>re</ex>ff/ arff. oc ræticheet oc goths .e. hwore
               thet helst ligger æll<ex>e</ex>r er .i. Nørreiutland æntich. ødhe æll<ex>e</ex>r
               bygdt. som oss tilfallet er. æfter for<hi rend="sup">de</hi> Knwt Hakenss<ex>øn</ex>
               oc frue Bothild aff Bøli Haken Knwtss<ex>øn</ex> theres søn. oc Kæthil
                  Kæthilss<ex>øn</ex> ænkte vndentaghit .e. hwat th<ex>et</ex> hælst heder
                  ell<ex>e</ex>r ær./ huilkit forscrefne goths arff ell<ex>e</ex>r ræticheet alt
                  æll<ex>e</ex>r noghet th<ex>e</ex>r aff wi aldry til foræn nogher affhænt.
                  ell<ex>e</ex>r vpladet. ell<ex>e</ex>r skøt haue .i. noghræ made. før æn nw for<hi rend="sup">de</hi> wor nadhighe frue drotny<ex>n</ex>g Margretæ oc hænnes arfwynge
               oc æft<ex>er</ex>komere hafue wi fornempde. alt th<ex>et</ex>tæ forscrefne arff
               ræticheet oc goths rørende oc wrørende .e. hwore th<ex>e</ex>t hælst ligger .i
               Nørreiutland. vpladet oc skøt. oc vplade oc skøde som forescreuit star til ewynnelich
               æye/ ♦ Oc kænnes wi at oss er swo fulleleghe fult oc alt scheet oc giort æfter wor
               wilghe oc nøye foræ alt th<ex>et</ex>tæ forscrefne aff fornempde war nadhighe frue
                  drotny<ex>n</ex>g Margretæ swo at oss fulleleghe oc wæl at nøyer/ Oc thy
                  kæ<ex>n</ex>nes wi oss ell<ex>e</ex>r woræ arfuy<ex>n</ex>ge ænge<ex>n</ex>
               ræticheet æll<ex>e</ex>r tiltalen athaue. æll<ex>e</ex>r i noghræ made h<ex>er</ex>
               æfter haue scule til alt ell<ex>e</ex>r noghit. aff th<ex>et</ex>tæ forscrefne goths
               oc arff ♦ Oc tilbinde wi oss oc woræ arfuy<ex>n</ex>ge atfrii oc hemblæ oc ordhgrant
               atgøræ fornempde war nadhighe frue drotny<ex>n</ex>g Margretæ oc hænnes
                  arfuy<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>kome<ex>re</ex>. ell<ex>e</ex>r hwem hwn
                  th<ex>et</ex> vnnæ æll<ex>e</ex>r lade wil/ alt th<ex>et</ex>tæ forscrefne goths
               arff oc ræticheet foræ hwor mans tiltalen som th<ex>et</ex> kan m<ex>eth</ex> ræte pa
               tale thoch then ræticheet all tiidh wforsymedh. som krone<ex>n</ex> oc
               kony<ex>n</ex>gedømet til foræn hafthe oc hauer til th<ex>et</ex>tæ forscrefne goths.
               ♦ Oc til mere bewaring oc wissæn vm alle thisse forscrefne stycke tha haue wi
               fornempde Kæthil Mikelss<ex>øn</ex>. Marinæ Ebbesdotter oc Cecilia Ebbesdotter
               sustere/ oc Elne Ienssedotter woræ incigle m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap ladet
               hængis foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>r</ex>eff ♦ Oc til witnesbyrdh haue hetherleghe
               fæthre m<ex>eth</ex> gudh oc wælborne mæn ladet theres incigle hængis fore
                  th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff swosom er bisschopp Bo aff Arws. bisschopp Laghe
               aff Wyburgh h<ex>er</ex> Iønes Nielss<ex>øn</ex> aff Auentsbergh. h<ex>er</ex>. Erik
                  Nielss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Niels Iuerss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Lasse Hwas
               riddere Iønes Swe<ex>n</ex>ss<ex>øn</ex> Bry<ex>m</ex>s Iæppe Kyrt oc Cristiern
                  Nielss<ex>øn</ex> aff wapn ♦ Datum Randers anno domini M°CD° sexto. feria sexta
               quatuor temporum post exaltacionis sancte cricis </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Keld Mikkelsen og Maren Ebbesdatter, Bjørn Eriksens enke, og Cecilie
               Ebbesdatter, fornævnte Marens søster, samt Elene Jensdatter, Peder Fynbos enke, alle
               vi fornævnte erkender med dette vort åbne brev, at eftersom det er vitterligt for
               mange gode mænd, at vi er de retmæssige, nærmeste arvinger efter Knud Hågensen af
               Bølle og fru Bodil, der var hans hustru, og deres søn Hågen Knudsen samt Keld Keldsen
               - Gud have deres sjæle - så har vi fornævnte med vort jaord og vor gode vilje
               afhændet alt dette efterskrevne gods bort fra os og vore arvinger og opladet,
               overdraget og skødet det til den højbårne fyrstinde vor nådige frue, dronning
               Margrete, til evig besiddelse og til hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun
               vil tilstå det eller overlade det til, nemlig for det første Nedre Hovgård i Vester
               Bølle, hvor fornævnte Knud Hågensen og fru Bodil af Bølle, hans hustru, boede, et øde
               møllested sammesteds, ni bebyggede gårde i nævnte Vester Bølle, hvoraf hver af dem
               betaler en øre korn i afgift, en mølle, som hver lørdag betaler 15 skæpper mel og en
               fjerdingsskæppe i afgift, tre ødebol i nævnte Vester Bølle, hver af dem betalte fire
               grot i afgift og dagsværk, tre ødegårde i Knudstrup i samme sogn, hvoraf hver gav en
               øre korn i afgift; fremdeles i Rinds herred en gård i Torup, som betaler en øre korn
               i afgift, en gård i Øster Bølle, som gav en øre korn, en bebygget gård og en ødegård
               i Øslev sogn, fremdeles tre gårde i Elsborg i Lysgård herred, som hver især giver en
               øre korn, et ødebol, to gårde i Gedsted, en ødegård i Tostrup en ødegård i Svenstrup,
               en gård i Ellidshøj, fremdeles noget ødegods i Nørlyng herred, som hedder Vrå og
               Stabel, med alle dette føromtalte gods' tilliggender hver især og alt, hvad der hører
               dertil, som enten ligger til det nu eller fra gammel tid har gjort det, nemlig agre,
               enge, skove, græsgange, fiskeri og fiskevande, møller og møllesteder, damme og
               dæmninger, vådt og tørt, øde og bebygget, rørligt og urørligt tillige med alle breve,
               al arv og rettighed samt gods, såvel øde som bebygget, hvor det end er beliggende i
               Nørrejylland eller hvad det end er, som er tilfaldet os efter fornævnte Knud Hågensen
               og fru Bodil af Bølle, Hågen Knudsen, deres søn, samt Keld Keldsen, altsammen uden
               undtagelse, hvad det end kaldes eller er, og føromtalte gods, arv eller rettighed
               enten det hele eller noget deraf har vi aldrig tidligere afhændet, opladt eller
               skødet til nogen under nogensomhelst form, førend vi fornævnte nu til vor fornævnte
               nådige frue, dronning Margrete, og hendes arvinger og efterkommere har opladt og
               skødet al den føromtalte arv og rettighed samt dette gods, rørligt og urørligt, hvor
               det end er beliggende i Nørrejylland, og vi oplader og skøder det til evig besiddelse
               som ovenfor skrevet. Vi erkender, at vi af vor fornævnte nådige frue, dronning
               Margrete er blevet fuldstændigt og aldeles fyldestgjort og har fået fuld betaling for
               alt dette føromtalte efter vor vilje og til vor tilfredshed, så at vi er fuldkomment
               og vel tilfredse. Derfor erkender vi, at hverken vi eller vore arvinger har nogen ret
               til eller krav på eller for fremtiden på nogen måde vil kunne få det til al
               føromtalte gods og arv eller noget deraf. Vi forpligter os og vore arvinger til at
               fri og hjemle vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, samt hendes arvinger og
               efterkommere eller hvem, hun vil tilstå det eller overlade det til, al føromtalte
               arv, gods og rettighed mod tiltale fra hvemsomhelst, der med rette kan rejse krav
               derpå og omhyggeligt at fuldbyrde alt, idet dog den rettighed, som kronen og
               kongedømmet i forvejen havde og har til dette føromtalte gods til enhver tid skal
               være ukrænket. Til yderligere bekræftelse på og sikkerhed for alt dette foranskrevne
               har vi fornævnte Keld Mikkelsen, Maren Ebbesdatter og Cecilie Ebbesdatter, søstre,
               samt Elene Jensdatter med vor vilje og vor vidende ladet vore segl blive hængt under
               dette brev. Til vidnesbyrd herom har de hæderværdige fædre i Gud og de velbyrdige
               mænd, nemlig biskop Bo af Århus, biskop Lave af Viborg, hr. Jens Nielsen af
               Aunsbjerg, hr. Erik Nielsen, hr. Niels Iversen, hr. Lars Hvas, riddere, Jens Svendsen
               Brims, Jakob Kirt og Kristian Nielsen, væbnere, ladet deres segl blive hængt under
               dette brev. Givet i Randers i det Herrens år 1406 fredag i tamperdagene efter det
               hellige kors' ophøjelse. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
