<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060209001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-013-4</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">282</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">13,4</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 404/21/55</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>empty</width><height>empty</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Thomas Price clericus persoluitur xx die februarii anno
                                 vii per assignacionem</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office, E. 404/21/55. Perg. På bagsiden
                  Thomas Price clericus og herunder persoluitur xx die februarii anno vii per
                  assignacionem. Chaplais, English Medieval Diplomatic Practice I.ii 714 nr. 340.
                  --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Chaplais, English Medieval Diplomatic Practice I.ii 714 nr.
                              340</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-02-09" notAfter="1406-02-09"> 1406. 9. februar</date>
        <placeName cert="high">Westminster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Henrik 4. af England pålægger embedsmændene i the Exchequer at
                           betale 100 skilling (£5) til Thomas Price, gejstlig, for udgifter i
                           forbindelse med en sendefærd til Danmark og Sverige i biskoppen af
                           Bangors følge.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="xno"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:15.373+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:15.373+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xno">
        <p> Henri par la grace de dieu roy Dengleterre et de France et seignur Dirlande as
               tresorer et chamb<ex>er</ex>lains de n<ex>ost</ex>re eschequer. saluz\ ♦ Moustrez
               nous ad n<ex>ost</ex>re b<ex>ie</ex>n ame Thomas Prys clerc. comment il estoit
               nadgairs en n<ex>ost</ex>re seruice en Escoce a ses grandes coustages et despenses en
               la compaignie du reu<ex>er</ex>ent p<ex>er</ex>e en Dieu nadgairs leuesq<ex>ue</ex>
               de Bangor pur vne trewe prendre depar nous ouec noz aduersairs Descoce. en quele
               tretee il estoit notair et fist certeins instrumentz et actes celle. partie. les
               queux feurent lors deliu<ex>er</ex>ez a n<ex>ost</ex>re conseil et comment auisez
               estoit et ordennez par mesme n<ex>ost</ex>re conseil qil au<ex>er</ex>oit en
                  regard<ex>e</ex> de so<ex>u</ex>n labour cent souldz. dont il ne receuit vnques
               rien sicome il dit. et coment depuis il ad este continuelement notaire ouec lauantdit
                  euesq<ex>ue</ex> en les roiaumes de Denmark<ex>e</ex> et Swece a ses grandz
               coustages et despenses. saunz aucuns gages ou regard<ex>e</ex> en celle
               p<ex>ar</ex>tie. ♦ Si auons de n<ex>ost</ex>re grace esp<ex>eci</ex>ale et par
               consideracion de ce q<ex>ue</ex> desus est dit. grantez a lauantdit Thomas cent
               souldz a auoir de n<ex>ost</ex>re dou<ex>n</ex>n<ex>e</ex> en plein regard<ex>e</ex>
               de les coustages <app><lem>labours</lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app> et despenses par lui euz et faitz come desus\ ♦ Par quoy vous mandons
                  q<ex>ue</ex> a mesme celui Thomas facez paier les ditz centz souldz a auoir selonc
               leffect de n<ex>ost</ex>re g<ex>r</ex>ante s<ex>us</ex>dite ♦ Don<ex>ne</ex> souz
                  n<ex>ost</ex>re priue seal a Westm<ex>inster</ex> le ix iour de feu<ex>er</ex>er.
               lan de n<ex>ost</ex>re regne septisme. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Henrik af Guds nåde konge af England og Frankrig og herre til Irland hilsen til
               skatmestre og kammerherrer i vort skatkammer. Det er kommet os for øre med hensyn til
               vor kære klerk, Thomas Price, hvordan han for kort tid siden var på sendefærd for os
               i Skotland for store udgifter og omkostninger for ham i følgeskab med ærværdig fader
               i Gud, for nylig biskoppen af Bangor, for at modtage en traktat på vores vegne med
               vores modstandere i Skotland, i hvilken traktat han var notar og udfærdigede sikre
               instrumenter og akter i denne henseende, hvilke er overleveret vort råd, og hvordan
               han var adviseret og indsat af samme vort råd, for at han kunne få 100 shilling, af
               hvilke han ikke har modtaget nogen, efter hvad han siger, og hvordan han
               efterfølgende fortsat var notar sammen med førnævnte biskop i rigerne Danmark og
               Sverige for store udgifter og omkostninger for ham uden nogen nogen diæt eller
               belønning i denne sag. Således har vi af vor særlige nåde og i betragtning af det,
               der er sagt ovenfor, bevilget førnævnte Thomas 100 shilling at få af vor betaling i
               fuld løn for udgifterne, anstrengelserne og omkostningerne foretaget og afholdt af
               ham. Derfor pålægger vi jer, at I til den samme Thomas udbetaler 100 shilling til at
               få i kraft af vor ovennævnte beviling. Givet under vort private i Westminster den 9.
               dag i februar, det 7. år i vor regering. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
