<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060906001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-149</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">487</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">149</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2089</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.8</width><height>11.3 (plica: 1.5)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden med anden hånd påskriften: <q> H<ex>er</ex> Magnus
                                    Mu<ex>n</ex>kx b<ex>re</ex>ff</q>, derefter med første hånd:
                                 <q>vm Gamlæwatz mølle oc Møllæ gardh etcetera</q>, hvorefter igen
                              med første hånd: <q>oc mere gots i
                                    Hornu<ex>m</ex>h<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> at han skøter
                                    drotny<ex>n</ex>g Margretæ th<ex>et</ex>
                              </q>, og forneden:
                                 <q>Translatum est</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem. DAS. 1110</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Folmer Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 104</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 i 27</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Jens Svendsen Brims' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1119</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Niels Krabbes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v. 62</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Niels Andersens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xv 55</ab></seal><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 29</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. Landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2089. Perg.
                  26,8 × 11,3 (plica 1,5). 1: Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem. DAS.
                  1110. 2: Folmer Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1043. 3:
                  Seglsnit. 4: Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L i
                  27. 5: Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11. 6: Jens Svendsen
                  Brims' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1119. 7: Niels Krabbes segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. L v. 62. 8: Niels Andersens segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. L xv 55. På bagsiden med 2. hånd Her Magnus Munkx breff, derefter
                  med 1. hånd vm Gamlæwatz mølle oc Møllæ gardh etcetera, hvorefter igen 2. hånd oc
                  mere gots i Hornumhæreth at han skøter drotnyng Margretæ thet og forneden
                  Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 29 --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 3. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 3. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA) Molbech og
                  Petersen 277 nr. 179; Gammeldanske Diplomer III 107-8 - Reg. Dan. nr. *4028; Rep.
                  nr. 4826. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 277 nr. 179; Gammeldanske Diplomer III 107-8 -
                              Reg. Dan. nr. *4028; Rep. nr. 4826</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-09-06" notAfter="1406-09-06"> 1406. 6. september</date>
        <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Mogens Munk skøder og oplader Møllegård i Hornum herred
                           tilbage med møllen, Gamlevads mølle og en gård i Astrup samt en landbo
                           til dronning Margrete og giver samtidig afkald på al ret til Boring i
                           Bygholm len</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:53.792+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:53.792+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iak Magnus Munk riddare ku<ex>n</ex>gør oc kennes meth thettæ myt opnæ breff at iak
               then gardh som heder Møllægardh i Hornwmhæreth liggende meth møllen som thær til
               ligger oc meth al thæs tilliggelsæ oc rættichet som iak fik aff her Erik Ywerssøn oc
               then mølle Gamblawatzmøllæ oc een gardh i Asdorp oc een landbo som iak fik aff Iens
               Geet oc Lassæ Geet brøthræ oc the til foren ærfde æfter een. som heet Iens Kannæ/
               meth al oc hwor besynderlich thettæ forne<ex>m</ex>pdæ gotzes tilhøring oc til ligge
               engte vndan taget e hwat thet helst heder ell<ex>e</ex>r ær/ skøt hafwer skøder oc.
               vplader oc affhænder fran mic oc mynæ arwingæ mæktich førstynnæ. my<ex>n</ex>
               nadhighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ ok hænnæs arwinge oc æfterko<ex>m</ex>mæræ
               eller hwem hwn thet vnnæ ell<ex>e</ex>r ladæ wil/ til ewerdhelich eyæ/ ♦ Ok kennes
               meth thettæ sa<ex>m</ex>mæ b<ex>re</ex>ff at mic for alt thettæ forscr<ex>ifnæ</ex>/
               gardhæ møller oc gotz/ aff forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> nadhighæ frwæ
                  drotny<ex>n</ex>g Margretæ swo fullelicæ fwlt oc alt schet oc giort ær æfter
                  my<ex>n</ex> wilyæ swo at mic fullelicæ oc wæl at nøgher ♦ Ok ke<ex>n</ex>nes iak
               mic ell<ex>e</ex>r mynæ arwingæ engen rættichet ell<ex>e</ex>r til talen til alt
                  ell<ex>e</ex>r nogot aff thettæ forscrifnæ nogen tiith at hafwæ ell<ex>e</ex>r
               hafwæ sculæ i nogræ madæ/ ♦ Ok tilbynder iak mic oc mynæ arwingæ at frii oc hemblæ
                  forne<ex>m</ex>pdæ myn. nadhighæ frwæ oc hennes arwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mæræ
                  ell<ex>e</ex>r hwem hwn thet vnnæ ell<ex>e</ex>r ladæ wil/ alt thettæ forscrifnæ
               for allæ the som thet meth rættæ wppa talæ ku<ex>n</ex>næ. ♦ Item kennes iac meth
               thettæ sa<ex>m</ex>mæ myt opnæ breff at iac ell<ex>e</ex>r mynæ arwingæ engen
               rættichet ell<ex>e</ex>r til talen hafwæ ell<ex>e</ex>r nogon tiith hafwæ sculæ i
               nogræ madæ til Bordhinghe i Byugholms læn liggende/ ell<ex>e</ex>r til nogot thet som
                  th<ex>e</ex>r til hører/ thy at mic wæl witerlicht ær at forne<ex>m</ex>pdæ myn
               nadhighæ frwæ drotni<ex>n</ex>ng Margretæ oc konu<ex>n</ex>gædømet hafwæ thær ret til
               ♦ Til mere bewaring allæ thisse forscr<ex>ifnæ</ex> styckes tha hafwer iak
                  forne<ex>m</ex>pde Magnus Mu<ex>n</ex>k riddare mit incigle meth wilyæ oc witscap
               hengt for thettæ b<ex>re</ex>ff ♦ Ok til witnesbyrdh wælborne mæntz swo som ær her
               Folmar Iæcopss<ex>øn</ex>s her Iens Nielss<ex>øn</ex>s aff Awæntzbergh ridderes Iæyp
               Throwelssøns Stigh Mu<ex>n</ex>kx Iens Swensøns Bryms Niels Krabbes oc Niels
               Andersøns aff Logha awapns incigle ♦ Datum Alæborgh anno domini millesimo cd° sexto
               secunda feria proxima ante festum natiuitatis beate Marie uirginis gloriose\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Mogens Munk, ridder, bekendtgør og erkender med dette mit åbne brev, at jeg har
               skødet en gård, som hedder Møllegård, i Hornum herred tillige med den mølle, som
               hører dertil, og med alle dens tilliggender og rettigheder, som jeg fik af hr. Erik
               Iversen, og Gamlevadsmølle, en gård i Astrup og en landbo, som jeg fik af brødrene
               Jens Ged og Lars Ged, og som de tidligere havde arvet efter en, der hed Jens Kanne,
               med alt hvad der hører til dette gods og alle tilliggender hver især uden undtagelse,
               hvad de end kaldes eller er, og at jeg skøder, oplader og afhænder det bort fra mig
               og mine arvinger til den mægtige fyrstinde, min nådige frue, dronning Margrete, samt
               hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun vil tilstå det eller overlade det
               til, til evig besiddelse. Og jeg erkender med dette samme brev, at jeg for alt dette
               føromtalte, gårdene, møllerne og godset, er blevet fuldstændigt og helt fyldestgjort
               efter min vilje af min fornævnte nådige frue, dronning Margrete, så at jeg er fuldt
               ud og vel tilfreds. Jeg erkender, at hverken jeg eller mine arvinger har nogen ret
               til eller krav på alt dette føromtalte eller noget deraf eller overhovedet vil kunne
               få det på nogetsomhelst tidspunkt. Jeg forpligter mig og mine arvinger til at fri og
               hjemle min fornævnte nådige frue og hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun
               vil tilstå det eller overlade det til alt dette føromtalte mod alle, der med rette
               vil kunne rejse krav derpå. Fremdeles erkender jeg med dette mit åbne brev, at jeg
               eller mine arvinger ingen ret eller krav har til eller på Boring i Bygholm len eller
               noget af det, der hører dertil, eftersom jeg er vel vidende om, at min fornævnte
               nådige frue, dronning Margrete, og kongedømmet har ret dertil. Til yderligere
               bekræftelse på alle disse foranskrevne punkter har jeg fornævnte Mogens Munk, ridder,
               med min vilje og mit vidende hængt mit segl under dette brev. Til vidnesbyrd er segl
               tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig hr. Folmer Jakobsen, hr. Jens Nielsen af
               Aunsbjerg, riddere, Jakob Troelsen, Stig Munk, Jens Svendsen Brims, Niels Krabbe og
               Niels Andersen af Låge, væbnere, hængt herunder. Givet i Ålborg i det Herrens år 1406
               mandagen inden den hellige og glorværdige jomfru Marias fødselsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
