<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060102001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-002</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">261</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 124 f. 79r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Efter teksten (f. 79v) registrators egenhændige bemærkning: <q>.A.
                                 XXIIII. Aldimarius</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 124 f. 79r. Efter teksten (f. 79v) registrators
                  egenhændige bemærkning .A. XXIIII. Aldimarius/ APD II 180 nr. 1098 -
                  Repert. Germ., Verz. II col. 1274. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 180 nr. 1098 - Repert. Germ., Verz. II col. 1274</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-01-02" notAfter="1406-01-02"> 1406. 2. januar</date>
        <placeName cert="high">Viterbo</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Innocens 7. pålægger provsten i sankt Jørgens kloster i Stade
                           at overdrage Johan Stralsund sognekirken Vor Frue i Witswort, hvortil
                           byen havde præsenteret ham, men som han måtte afstå til præsten Markvard
                           Flotow.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:10.336+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:10.336+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Innocentius (episcopus seruus seruorum dei)</lem><rdg><q> Innocentius etcetera</q> Aa</rdg></app> dilecto filio preposito monasterii sancti Georgii Stadensis per prepositum
               soliti gubernari Bremensis diocesis <app><lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem><rdg><q>salutem etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
               super quibus apud nos dilectus filius Iohannes Sundis presbiter Bremensis diocesis
               fidedigno commendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales/
               ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte ipsius Iohannis peticio continebat quod
               olim parrochiali ecclesia capella nuncupata beate Marie in Widdeswort Sleswicensis
               diocesis quam quondam Hermannus de Yborch ultimus ipsius ecclesie rector dum uiueret
               obtinebat per eiusdem Hermanni obitum qui extra Romanam curiam diem clausit extremum
               uacante dilecti filii uniuersitas uille Widdeswort dicte Sleswicensis diocesis
               asserentes se ueros patronos ipsius ecclesie seque existere in pacifica possessione
               uel quasi iuris presentandi personam ydoneam ad eandem ecclesiam quotiens eam uacare
               contingit prefatum Iohannem ad ipsam ecclesiam sic uacantam uenerabili fratri nostro
               Iohanni episcopo Sleswicensi infra tempus legitimum presentarunt idemque episcopus
               eundem Iohannem in rectorem ecclesie predicte auctoritate ordinaria <app><lem>instituit</lem><rdg><q>instituit antedicte</q> Aa. </rdg></app> et subsequenter cum dilectus filius Marquardus Vlotow presbiter dicte
               Bremensis diocesis impediret quominus prefatus Iohannes eandem ecclesiam assequi
               posset ipsamque ecclesiam laicali suffultus potencia diutius occupasset idemque
               Iohannes postmodum oportunitate captata credens id sibi licere possessionem eiusdem
               ecclesie apprehendisset illamque aliquandiu tenuisset prout tenet ad presens prefatus
               episcopus ad instanciam dicti Marquardi per suas certi tenoris litteras eundem
               Iohannem moneri mandauit et fecit ut infra certum peremptorium terminum tunc
               expressum possessionem dicte ecclesie prefato Marquardo libere dimitteret/ alioquin
               in ipsum Iohannem excommunicacionis sentenciam promulgabat a quibusquidem litteris
               monicione et mandato idem Iohannes ad sedem apostolicam appellauit cuiusquidem
               appellacioni dictus episcopus detulit reuerenter ♦ Cum autem sicut eadem peticio
               subiungebat idem Iohannes non speret super hiis in ciuitate uel dicta diocesi
               Sleswicensi se consequi posse iusticie complementum et etiam a nonnullis asseratur
               neutrum Iohannis et Marquardi predictorum in eadem ecclesia ius habere pro parte
               ipsius Iohannis nobis fuit humiliter supplicatum ut causam appellacionis huiusmodi et
               negocii principalis alicui probo in partibus illis extra tamen ciuitatem et diocesim
               Sleswicenses predictas audiendam et fine debito terminandam committere de benignitate
               apostolica dignaremur ♦ Nos igitur uolentes eidem Iohanni premissorum meritorum
               suorum intuitu graciam facere specialem huiusmodi supplicacionibus inclinati
               discretioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus uocatis prefato Marquardo et
               aliis qui fuerint euocandi et auditis hincinde propositis quod canonicum fuerit
               auctoritate nostra appellacione remota decernas faciens quod decreueris per censuram
               ecclesiasticam firmiter obseruari et nichilominus si per euentum litis huiusmodi tibi
               constiterit neutri eorundem Iohannis et Marquardi in dicta ecclesia uel ad eam ius
               competere ipsam ecclesiam cuius fructus redditus et prouentus quinque marcharum
               argenti puri secundum communem extimacionem ualorem annuum ut ipse Iohannes asserit
               non excedunt si ut premittitur uacat eciam si tanto tempore uacauerit quod eius
               collatio iuxta Lateranensis statuta concilii ad sedem predictam legitime deuoluta uel
               ecclesia ipsa disposicioni apostolice generaliter uel specialiter reseruata existat
               dummodo ipse Iohannes alias in dicta ecclesia intrusus non fuerit et tempore date
               presencium non sit in ea alicui specialiter ius quesitum cum omnibus iuribus et
               pertinenciis suis prefato Iohanni auctoritate nostra conferas et assignes inducens
               per te uel alium seu alios eundem Iohannem uel procuratorem suum eius nomine in
               corporalem possessionem ecclesie iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem
               auctoritate et defendens inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac faciens
               sibi de ipsius ecclesie fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus
               uniuersis integre responderi contradictores auctoritate nostra (appellacione
               postposita compescendo) non obstantibus tam felicis recordacionis Bonifatii pape VIII
               predecessoris nostri ac de una et de duabus dietis in concilio generali quam aliis
               constitucionibus apostolicis contrariis quibuscumque seu si aliqui super
               prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in
               illis partibus speciales uel generales dicte sedis uel legatorum eius litteras
               impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias
               quomodolibet sit processum quibus omnibus prefatum Iohannem in assecucione ecclesie
               predicte uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem beneficiorum
               aliorum preiudicium generari/ aut si episcopo Sleswicensi pro tempore existenti uel
               quibusuis aliis communiter uel diuisim a dicta sit sede indultum quod ad recepcionem
               uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli aut quod interdici
               suspendi uel excommunicari non possint quodque de huiusmodi uel aliis beneficiis
               ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu quanuis aliam
               disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
               litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
               indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel
               speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel totaliter
               non insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat quomodolibet uel differri et
               de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis ♦ Nos
               enim exnunc irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis
               auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari ♦ Datum Uiterbii quarto
               nonas ianuarii anno secundo/ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn provsten i sankt Jørgens
               kloster i Stade, der plejer at blive styret af en provst, Bremen stift, hilsen og
               apostolisk velsignelse. Det sædelige liv, den vandel og den rosværdige retskaffenheds
               øvrige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Johan Stralsund, præst i
               Bremen stift, anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at
               vise ham nådig gavmildhed. En ansøgning, der jo for nylig blev forelagt os på denne
               Johans vegne, indeholdt, at da fordum sognekirken, kaldet Vor Frue Kapel i Witswort i
               Slesvig stift, som afdøde Herman v. Yborg, denne kirkes sidste sognepræst, besad,
               mens han levede, var ledig ved samme Hermans død, han, som afgik ved døden uden for
               den romerske kurie, præsenterede vore elskede sønner hele byen Witswort i nævnte
               Slesvig stift, der forsikrede, at de var denne kirkes rette patronatsejere, og at de
               var i ukæret eller faktisk besiddelse af retten til at præsentere en egnet person til
               samme kirke, så ofte den måtte være ledig, fornævnte Johan til denne således ledige
               kirke over for vor ærværdige broder biskop Hans af Slesvig inden det lovformelige
               tidspunkt, og samme biskop indsatte med stiftsbiskoppelig myndighed samme Johan som
               sognepræst ved fornævnte kirke, og derefter da vor elskede søn Markvard Flotow, præst
               i nævnte Bremen stift, forhindrede, at fornævnte Johan kunne opnå samme kirke, og i
               længere tid havde bemægtiget sig denne kirke, støttet af lægfolkets magt, og samme
               Johan, der benyttede sig af en gunstig lejlighed, idet han troede, at det var tilladt
               ham, havde sat sig i besiddelse af samme kirke og havde besiddet den temmelig længe,
               således som han for tiden besidder den, befalede fornævnte biskop på nævnte Markvards
               indtrængende opfordring ved sit brev af en bestemt ordlyd<!--1)-->, at samme Johan skulle
               påmindes, og sørgede for, at han inden en da udtrykt bestemt peremptorisk termin frit
               skulle afstå besiddelsen af nævnte kirke til fornævnte Markvard, ellers fældede han
               bandlysningsdom mod denne Johan, fra hvilket brev, hvilken påmindelse og befaling
               samme Johan appellerede til det apostoliske sæde, og nævnte biskop viste ærbødigt
               agtelse for hans appel. Men da, som samme ansøgning tilføjede, samme Johan ikke håber
               på, at han kan opnå rettens oprejsning desangående i staden eller nævnte Slesvig
               stift, og det ligeledes forsikres af nogle, at ingen af fornævnte Johan og Markvard
               har ret angående samme kirke, har man ydmygt rettet en bøn til os på denne Johans
               vegne om, at vi af apostolisk velvilje skulle værdiges at overlade en eller anden
               retskaffen at høre og bringe sagen om denne appel og hovedanliggendet til tilbørlig
               afslutning i de egne, dog uden for fornævnte Slesvig stad og stift. Da vi derfor
               ønsker at vise samme Johan særlig nåde i betragtning af hans fornævnte fortjenester,
               bøjer vi os for disse bønner og pålægger Dig, gode søn, ved apostolisk brev, at Du,
               efter fornævnte Markvard og andre, som bør hidstævnes, er blevet stævnet, og efter at
               have hørt, hvad der er fremført fra begge sider, afgør med vor myndighed under
               udelukkelse af appel, hvad der er kanonisk, idet Du sørger for, at hvad Du afgør,
               urokkeligt skal overholdes under trusel om kirkens straf, og lige så vel, hvis det
               ved udfaldet af denne strid står Dig klart, at der ikke tilkommer nogen af samme
               Johan og Markvard ret angående nævnte kirke eller den, med vor myndighed med al ret
               og tilhør overdrager og anviser fornævnte Johan denne kirke, hvis frugter, indtægter
               og indkomster ifølge den almindelige indtægtsangivelse<!--2)-->, som denne Johan forsikrer,
               ikke overstiger fem mark lødigt sølv i årlig værdi, hvis den som fornævnt er ledig,
               selv om den har været ledig så lang tid, at dens overdragelse ifølge
               Laterankonciliets bestemmelser<!--3)--> på lovformelig vis er hjemfaldet til fornævnte sæde
               eller denne kirke almindeligt eller særligt er reserveret for apostolisk rådighed,
               når blot denne Johan iøvrigt ikke har trængt sig ind i nævnte kirke, og der på
               tidspunktet for dette brevs givelse ikke særligt er søgt ret for nogen angående den.
               Du skal personligt eller ved en eller flere andre indføre samme Johan eller hans
               befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte kirke og dens omtalte
               ret og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver ulovlig besidder er
               fjernet derfra, og sørge for, at der fuldt ud svares ham af samtlige frugter,
               indtægter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af denne kirke, idet Du med vor
               myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel, uanset
               såvel vor forgænger - salig ihukommelse - pave Bonifacius 8.s bestemmelser og
               bestemmelserne om een og to dagsrejser på generalkonciliet<!--4)--> som alle andre
               apostoliske bestemmelser, der strider herimod, eller uanset om nogen af nævnte sæde
               eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision på dette,
               eller almindeligt brev om provision på kirkelige beneficier i de egne, selv om man
               derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på nogen
               som helst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Johan frem for alle disse
               skal have fortrinsret til at opnå fornævnte kirke, men at der ikke derved må gøres
               nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre beneficier; (Din overdragelse skal
               endvidere gælde), uanset om den til enhver tid værende biskop af Slesvig eller hvilke
               som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at
               de ikke skal være forpligtet til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke
               skal kunne rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at dette eller andre
               kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig har ret til
               overdragelse, provision, præsentation eller al anden rådighed af enhver art, ikke
               skal kunne tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt,
               tydeligt og fra ord til andet omtaler den bevilling; fremdeles uanset en hvilken som
               helst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvorved
               virkningen af denne nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller blot
               opsættes, hvis nævnte begunstigelse ikke tydeligt omtales eller i fuld udstrækning
               optages i dette brev, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde
               særlig omtale sted. Thi vi erklærer det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen
               med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at handle
               anderledes i denne sag. Givet i Viterbo den 2. januar i vort (pontifikats) andet år.
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
