<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14061005001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-178</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">517</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">178</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2107</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Sjælland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>28.0</width><height>37.0 (plica: 2.2)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q> H<ex>er</ex> Folm<ex>er</ex>s b<ex>re</ex>ff at han
                                    beth<ex>e</ex>r Iens Gørstynge landsdomer i Siela<ex>n</ex>d
                                 skøde drotny<ex>n</ex>g Margr<ex>ete</ex> vpa sine weynæ Høystorp
                                 vpa landzthingit</q>, og med anden hånd: <q>Høystrøp</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Folmer Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1043</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Biskop Jakobs segl af ufarvet voks i perg.rem, norsk</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Jens Andersens segl (Brok) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 674</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1082</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Herman Flemmings segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 894</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1119</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Klaus Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F lvii 42</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Folkmar v. Molens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. E viii
                                 7</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>segslsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 2107. Perg. 28 ×
                  37 (plica 2,2). 1: Folmer Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1043. 2: Biskop Jakobs segl af ufarvet voks i perg.rem, norsk. 3: Jens Andersens
                  segl (Brok) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 674. 4: Johan Skarpenbergs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1082. 5: Herman Flemmings segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 894. 6: Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1119. 7: Klaus Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F lvii 42. 8: Folkmar
                  v. Molens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. E viii 7. 9: Seglsnit. På bagsiden
                  Her Folmers breff at han bether Iens Gørstynge landsdomere i Sieland skøde
                  drotnyng Margretæ vpa sine weynæ Høystorp vpa landzthingit og med anden hånd
                  Høystrøp. Molbech og Petersen 297 nr. 190; Gammeldanske Diplomer III 131-5 - Reg.
                  Dan. nr. *4041; Rep. nr. 4849. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 297 nr. 190; Gammeldanske Diplomer III 131-5 -
                              Reg. Dan. nr. *4041; Rep. nr. 4849</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-10-05" notAfter="1406-10-05"> 1406. 5. oktober</date>
        <placeName cert="high">Kalundborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Folmer Jakobsen bekræfter salget af gården Højstrup i Stevns
                           herred med alt tilliggende opregnet gods, som han tidligere havde pantsat
                           til dronning Margrete. Han stadfæster det skøde, han har udstedt på
                           retterting i Ålborg, og da han ikke selv kan være til stede, beder han
                           landsdommeren Jens Gyrstinge om på landstinget at skøde Højstrup til
                           dronning Margrete eller hendes repræsentant.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:09.574+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:09.574+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iæk Folmar Iacopss<ex>øn</ex> riddere kungør oc kænnes foræ alle the th<ex>et</ex>tæ
               breff se æller høræ at æfter th<ex>et</ex> at iæk høyboren førstynne myn nadhighe
               frue drotni<ex>n</ex>g Margaretæ oc hænnes arfuynge oc æfterkomere æll<ex>e</ex>r
               hwem hwn vnnæ æll<ex>e</ex>r lade wil. saalt. skøt oc affhænt hauer/ fran mik. oc
               minæ arfuynge til ewerdeleghe æye æfter mine brøthres/ weners oc samfrænders radh.
               then gardh Høghxstorp .i. Stæfuenshæreth .i. Sieland liggende m<ex>eth</ex> byen
               Høghxstorp. oc møllen oc m<ex>eth</ex> all theres goths oc tilliggelsse som.
                  h<ex>er</ex> æftes næfnes/ swo som ær en gardh .i. Lund .i. for<hi rend="sup">de</hi> Stæfuensh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> .i. huilken He<ex>m</ex>myng boor oc
               gifuer halfft annet pu<ex>n</ex>d korn vm aret til landgilde. it<ex>em</ex> en gardh
               .i. then sa<ex>m</ex>me stadh .i. huilken Bothild boor. oc gifuer thry pu<ex>n</ex>d
               korn. vm aret til landgilde. it<ex>em</ex> en gardh. wt .i. then sa<ex>m</ex>me by.
               .i. huilken Nisse Ionss<ex>øn</ex> boor oc gifuer en skilling grot vm aret til
               landgilde it<ex>em</ex> en gardh .i. then sa<ex>m</ex>me by som Kirstine Andersse wt
               .i. boor oc gifuer sywtten grote vm aret til landgilde/ it<ex>em</ex> en gardh .i.
               then sa<ex>m</ex>me by. Lu<ex>n</ex>d. i. huilken Bay boor oc <app><lem>gifue&lt;r&gt;</lem><rdg><q>gifue</q> A</rdg></app> en skilling grot vm aret til landgilde it<ex>em</ex> en gardh wt .i. then
                  sa<ex>m</ex>me by Lu<ex>n</ex>d. som Niels Ingwarss<ex>øn</ex> boor wt .i. oc
                  gifu<ex>e</ex>r een tu<ex>n</ex>ne sild vm aret til landgilde it<ex>em</ex> en
               gardh .i. then sa<ex>m</ex>me by Lund .i. huilken Pæth<ex>e</ex>r Brwn boor oc gifuer
               tw pu<ex>n</ex>d korn vm aret til landgilde it<ex>em</ex> .i. then fornempde by Lund
               en gardh .i. huilken Pawel Nielss<ex>øn</ex> boor oc gifuer tw pu<ex>n</ex>nd korn vm
               aret til landgilde it<ex>em</ex> i. then sa<ex>m</ex>me by Lund en gardh som Iacop
                  Ottess<ex>øn</ex> wt i boor oc gifuer thry pu<ex>n</ex>d korn vm aret til
               landgilde it<ex>em</ex> i then sa<ex>m</ex>me by Lund en gardh som Pæther Kløff wt
               .i. boor oc gifuer tw pu<ex>n</ex>d korn vm aret til landgilde it<ex>em</ex> en gardh
               .i. Gefnowe som Ascer wt i. boor oc gifuer een øræ korn vm aret til landgilde/
                  it<ex>em</ex> i then sa<ex>m</ex>me by Gefnowe en gardh. som Pæth<ex>e</ex>r
               Frøydh wt i. boor. oc gifuer en. øræ korn vm aret til landgilde. it<ex>em</ex> i then
                  sa<ex>m</ex>me by en gardh som Iæppe Dyækn boor wt i oc gifuer en skilling grot vm
               aret til landgilde. it<ex>em</ex> i the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>me by en gardh som
               Oleff Jenss<ex>øn</ex> wt. i. boor. oc gifuer tw pu<ex>n</ex>d korn vm aret til
               landgilde it<ex>em</ex>. i then sa<ex>m</ex>me by two ødhe fiærthunge som plæghe
               atgiue firæ pu<ex>n</ex>d korn vm aret til landgilde. it<ex>em</ex> i. then
                  sa<ex>m</ex>me by en gardh so<ex>m</ex> Iens Nielss<ex>øn</ex> wt i boor oc gifuer
               siæxten grote vm aret til landgilde. it<ex>em</ex> i then sa<ex>m</ex>me by Iens
                  He<ex>m</ex>mingss<ex>øn</ex> wt i en gardh oc gifuer siexten grote vm aret til
               landgilde it<ex>em</ex>.i. then sa<ex>m</ex>me by Olæff Nielss<ex>øn</ex> i. en gardh
               oc gifuer siexten greto vm aret til landgilde. it<ex>em</ex> i then sa<ex>m</ex>me by
               Throwels .i. en gardh som gifuer oc siexten grote vm aret til landgilde
               it<ex>em</ex>. i then sa<ex>m</ex>me by en ødhe gardh som skylder en øre korn vm aret
               til landgilde it<ex>em</ex> .i. then sa<ex>m</ex>me by Pæth<ex>e</ex>r Giruessøn .i.
               en gardh. og gifu<ex>e</ex>r siexten grote vm aret til landgilde it<ex>em</ex> .i
                  the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>me by Anders .i. en gardh. oc gifuer en skilling grot vm
               aret til landgilde it<ex>em</ex> .i. Lithersløff Æskil wt i en gardh oc gifuer tw
                  pu<ex>n</ex>d korn vm aret til landgilde. it<ex>em</ex> .i. Legistoftæ.
                  Pæth<ex>e</ex>r Nielss<ex>øn</ex> wt i en gardh som gifuer een halff
               tu<ex>n</ex>næ smør vm aret til landgilde/ it<ex>em</ex> .i. then sa<ex>m</ex>me by
               lille Olæff wt i en gardh oc giuer een halff tu<ex>n</ex>ne smør vm aret til
               landgilde it<ex>em</ex> .i. Maghleby en gardh som Ioha<ex>n</ex>ne Schows bothe wt
               .i. oc gaff tw pu<ex>n</ex>nd. korn vm aret til landgilde. it<ex>em</ex> .i. Røthinge
               two gardhe. som gifue siex pu<ex>n</ex>d korn vm aret til landgilde. it<ex>em</ex>
               .i. Lille Hædinge en gardh som gifuer tw pu<ex>n</ex>d korn vm aret til landgilde
                  it<ex>em</ex> then gardh som Pauel i. Lu<ex>n</ex>d boor wt i. huilken som gifuer
               tw pu<ex>n</ex>d korn vm aret til landgilde huilken gardh iæk for<hi rend="sup">de</hi> Folmer Iæcopss<ex>øn</ex> fik aff myn broth<ex>e</ex>r h<ex>er</ex>
               Anders Iacopss<ex>øn</ex> it<ex>em</ex> then halfue gardh i Hafneløfue som iæk fik
               aff Anders Nielss<ex>øn</ex> aff Asedale/ m<ex>eth</ex> all oc hwor besunderlich
                  the<ex>n</ex>ne for<hi rend="sup">de</hi> gardhs Høghxstorp oc gotzes tilliggelsse
               aghre ænge schowe fiskewatn fægange møller møllestadhe wat oc thywrt ødhe oc bygdt
               rørende oc wrørende ænkte vndentaghit. e. hwat th<ex>et</ex> hælst heder
                  ell<ex>e</ex>r ær// ♦ Huilken forscrefne gardh Høghxstorp. m<ex>eth</ex> byen oc
               mølle. oc goths m<ex>eth</ex> all. there tilliggelsse som fore ær screuit/ iæk/
                  for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> frue d<ex>ro</ex>tni<ex>n</ex>g Margretæ
               til foræ<ex>n</ex> pantsæt hafthe/ oc hæ<ex>n</ex>ne nw salt skøt oc affhænt
                  hau<ex>e</ex>r til euerdhelighe æye. i alle made so<ex>m</ex> foresc<ex>re</ex>uit
               star/ ♦ Oc th<ex>et</ex> panteb<ex>re</ex>ff lot for<hi rend="sup">de</hi>
                  my<ex>n</ex> frue mik nw .h<ex>er</ex>. i Calu<ex>n</ex>dburgh see oc høræ som .i.
               gar war swo at the<ex>n</ex>ne forscrefnæ gardh Høghxstorp. m<ex>eth</ex> byen. oc
               mølle oc gotz. oc all there tilliggelsse som fore er sacht er th<ex>et</ex>
                  sa<ex>m</ex>me gardh oc gotz. by oc mølle so<ex>m</ex> iæk hænne nw pa
                  my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>re kony<ex>n</ex>gens ræterething i Aleburgh salde skøte
               oc affhænde. til ewerdeleghe æye .i. alle made som forescreuit star/ huilkit skøde
               sælghen. oc affhændilsse iæk stadh fæster m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ nærwærende
               mit opne b<ex>re</ex>ff.♦ Foræ the<ex>n</ex>ne forsc<ex>re</ex>fne gardh Høghxstorp
               oc by oc mølle oc goths. oc all there tilliggelsse so<ex>m</ex> fore er sacht hauer
                  for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> frue drotny<ex>n</ex>g Margretæ mik swo
               fult oc alt æfter my<ex>n</ex> wilghe foræ giort. at mik fulleleghe oc wel at nøyer/
               ♦ Oc kæ<ex>n</ex>nes. iæk mik oc mine arfwinge ængen ræticheet ell<ex>e</ex>r
               tiltalen til then for<hi rend="sup">de</hi> gardh Høghxstorp. ell<ex>e</ex>r gotz.
                  ell<ex>e</ex>r til nogh<ex>e</ex>r there tilliggelsse. athaue. ell<ex>e</ex>r haue
               scule i. noghræ made/ ♦ Oc tilbinder iac mik oc mine arfuynge atfrii oc hemblæ
                  the<ex>n</ex>ne for<hi rend="sup">de</hi> gardh oc allt th<ex>et</ex>tæ
               forscrefnæ. for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> frue d<ex>ro</ex>tny<ex>n</ex>g
               Margretæ. oc hæ<ex>n</ex>nes arfuy<ex>n</ex>ge oc æfterkome<ex>re</ex> ell<ex>e</ex>r
               hwem hwn th<ex>et</ex> vnnæ ell<ex>e</ex>r lade wil/ fran hwor ma<ex>n</ex>s
                  tiltale<ex>n</ex> til ewerdelich æyghe ♦ Ther foræ beth<ex>e</ex>r iæk thic Iønes
               Gørstinge landzdomere i Syeland/ mæthen iæk sælff th<ex>e</ex>r ey nw hoos wære kan
               at thu pa mine weynæ ligher wiis oc i alle made som iæk sælff nærwærende ware skøder
                  for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> nadhighe frue æller hæ<ex>n</ex>nes wisse
               budh pa hæ<ex>n</ex>nes weynæ som hwn th<ex>e</ex>r vm til landzthinget til thic
               sænder the<ex>n</ex>ne for<hi rend="sup">de</hi> gardh Høghxstorp m<ex>eth</ex> by oc
               mølle oc gotz oc all there tilliggelsse. til ewerdelich æye .i. alle made
                  so<ex>m</ex> forescreuit star til landz thingx witnæ ♦ Oc til mere bewaring oc
               wissæn alle thisse forsc<ex>re</ex>fne styckes. at the alle oc hwort there with sich
               stadige faste og wbrødeleghe bliue oc haldes scule ewinneleghe .i. alle made
                  so<ex>m</ex> foresc<ex>re</ex>uit star wten alt archt oc hielperæthe tha
                  hau<ex>e</ex>r iæk forne<ex>m</ex>de Folmar Iacopss<ex>øn</ex> riddere mit incigle
                  m<ex>eth</ex> wiilghe oc witscap ladet hængis foræ th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Oc til
               witnesbyrdh biscop Iacops incigle aff Berghen. h<ex>er</ex> Iønes Anderss<ex>øn</ex>s
               aff Æsendorp. h<ex>er</ex> Iohan Scarpenb<ex>er</ex>gx. Herman Flæmy<ex>n</ex>gs
               Iønes Swenss<ex>øn</ex>s Bryms Clawes Skinkels/ Molekes Henrik Preps incigle ♦ Datum <app><lem>Calungeburgis</lem><rdg> = <q>Calundeburgis</q>
                  </rdg></app> anno domini millesimoquadringentesimosexto feria tercia proxima post festum
               beati Michaelis archangeli\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Folmer Jakobsen, ridder, kundgør og bekender for alle, der ser eller hører dette
               brev, at jeg til den højbårne fyrstinde min nådige frue, dronning Margrete, hendes
               arvinger og efterkommere eller hvem hun vil tilstå det eller overlade det til, med
               mine brødres, venners og frænders råd har solgt, skødet og afhændet til evig
               besiddelse fra mig og mine arvinger gården Højstrup i Stevns herred på Sjælland med
               byen Højstrup og møllen og alt deres tilliggende gods og øvrige tilligender, som
               herefter er opregnet: en gård i Lund i nævnte Stevns herred, hvori Hemming bor, og
               som giver halvandet pund korn; en gård i samme landsby, hvor Niels Jonsen bor, den
               giver en skilling grot; en gård i samme landsby, hvor Kristine Anders' bor, den giver
               17 grot; en gård i samme landsby Lund, hvor Bay bor, den giver en skilling grot; en
               gård i samme landsby Lund, hvor Niels Ingvarsen bor, den giver en tønde sild; en gård
               i samme landsby Lund, hvor Peder Brun bor, den giver to pund korn; en gård i
               fornævnte landsby Lund, hvor Povl Nielsen bor, den giver to pund korn; en gård i
               samme landsby Lund, hvor Jakob Ottesen bor, den giver tre pund korn; en gård i samme
               landsby Lund, hvor Peder Kløv bor, den giver to pund korn; en gård i Gevnø, som Asser
               bor i, den giver en øre korn; en gård i samme landsby Gevnø, hvor Peder Frodesen bor,
               den giver en øre korn; en gård i samme landsby, hvor Jakob Degn bor, den giver en
               skilling grot; en gård i samme landsby, som Oluf Jensen bor i, den giver to pund
               korn; to øde fjerdinger i samme landsby, som plejer at give fire pund korn; en gård i
               samme landsby, som Jens Nielsen bor i, den giver 16 grot; i samme landsby bor Troels
               i en gård, der ligeledes giver 16 grot; en ødegård i samme landsby, som betaler en
               øre korn; i samme landsby bor Peder Giriessøn i en gård, der giver en skilling grot;
               en gård i Lyderslev, hvor Eskil bor, den giver to pund korn; en gård i Lejestofte,
               hvor Peder Nielsen bor, den giver en halv tønde smør; en gård i Magleby, hvor Johanne
               Skov boede, den gav to pund korn; to gårde i Renge, som giver seks pund korn; en gård
               i Lille Heddinge, som giver to pund korn, altsammen i årligt landgilde; fremdeles den
               gård i Lund, hvor Povl bor, som giver to pund korn om året i landgilde, hvilken gård
               jeg fornævnte Folmer Jakobsen fik af min broder, hr. Anders Jakobsen; og den halve
               gård i Havnelev som jeg fik af Anders Nielsen af Asdal; tillige med denne gård
               Højstrup og dette gods' tilliggender hver især af agre, enge, skove, fiskevande,
               græsgange, møller, møllesteder, vådt og tørt, øde og bebygget, rørligt og urørligt
               uden undtagelse, hvordan det end benævnes eller hvad det end er. Denne fornævnte gård
               Højstrup med by og mølle og gods tillige med alle tilliggender, som foran står
               skrevet, havde jeg tidligere pantsat til min fornævnte frue, dronning Margrete, og
               har nu solgt, skødet og afhændet hende til evig besiddelse i alle henseender, sådan
               som foran står skrevet. Og dette pantebrev lod min frue mig nu her i Kalundborg se og
               høre, således som det skete i går, så at denne nævnte gård Højstrup med byen samt
               mølle og gods og alle dets tilliggender, som før er nævnte, er samme gård og gods, by
               og mølle, som jeg nu solgte, skødede og afhændede til hende til evig besiddelse i
               alle henseender, sådan som foran står skrevet, på min herre kongens retterting i
               Ålborg, hvilken skødning, hvilket salg og afhændelse jeg stadfæster med dette mit
               åbne brev. For denne nævnte gård Højstrup med by, mølle og gods og alle deres
               tilliggender som før nævnt har min fornævnte frue, dronning Margrete, fuldt og helt
               fyldestgjort mig efter min vilje, så at jeg er fuldkomment og vel tilfreds. Jeg
               anerkender, at jeg og mine arvinger har ingen ret til og ingen krav på nævnte gård
               Højstrup eller godset eller noget af deres tilliggender og på ingen måde vil kunne få
               det. Jeg forpligter mig og mine arvinger til at fri og hjemle min nævnte frue,
               dronning Margrete, hendes arvinger og efterkommere eller hvem hun vil tilstå det
               eller overlade det til, denne nævnte gård og alt dette foran skrevne til evig
               besiddelse mod tiltale fra hvemsomhelst. Derfor beder jeg dig Jens Gyrstinge,
               landsdommer på Sjælland, eftersom jeg ikke selv kan være til stede der, at du på mine
               vegne fuldstændig og i alle henseender som om jeg selv var til stede, skøder min
               nådige frue eller hendes sikre bud, som hun på sine vegne i denne anledning sender
               til dig på landstinget, denne nævnte gård Højstrup med by, mølle og gods og alle
               tilliggender til evig besiddelse i alle henseender, som foran står skrevet, til
               landstingsvidne. Til bekræftelse af og større sikkerhed for at alle disse punkter
               hver især skal forblive bestandige, faste og ubrydelige og evindeligt skal overholdes
               i alle henseender som foran skrevet uden al svig eller list, har jeg fornævnte Folmer
               Jakobsen, ridder, med min vilje og mit vidende ladet mit segl hænge under dette brev.
               Til vidnesbyrd har biskop Jakob af Bergen, hr. Jens Andersen af Estrup, hr. Johan
               Skarpenberg, Herman Flemming, Jens Svendsen Brims, Klaus Skinkel, Mølleke og Henrik
               Prip hængt deres segl under. Givet i Kalundborg i det Herrens år 1406 tirsdag efter
               ærkeenglen sankt Mikaels dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
