<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060118001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-004</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">264</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">4</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Berlin</settlement><repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. 3 f. 111v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Hertzoge Iohan von Mekilburg</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Königsbergarkivet (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv, Hauptabt.
                  XX). Ordensfol. 3 f. 111v med overskrift Hertzoge Iohan von Mekilburg. Svenskt
                  Dipl. I 529 nr. 692 - Napiersky, Index 147 nr. 589; Reg. Dan. nr. *3982; Hanserec.
                  V 206 nr. 286. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 529 nr. 692 - Napiersky, Index 147 nr. 589; Reg.
                              Dan. nr. *3982; Hanserec. V 206 nr. 286</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-01-18" notAfter="1406-01-18"> 1406. 18. januar</date>
        <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Højmesteren for den tyske orden giver Johan af Mecklenburg en
                           redegørelse for ordenens stilling til aftalen mellem dronning Margrete og
                           kong Albrecht om Gotland</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:06.357+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:06.357+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p> Irluchter fforste vnd grosmechtiger lieb<ex>er</ex> besundir h<ex>er</ex>re ♦ Ewir
                  herlichk<ex>eit</ex>
               <cit><quote> briff</quote><bibl>kendes ikke</bibl></cit> vns leczt gesant haben wir wol vornomen in deme euwir durchluchtik<ex>eit</ex>
               vndir and<ex>er</ex>n vil worten berat wie euch von worhaftigen gesagt ist das wir
               czwene vns<ex>er</ex>s ord<ex>e</ex>ns bruder<ex>e</ex> sold<ex>e</ex>n gehabt
                  hab<ex>e</ex>n by der allerdurchluchsten frow<ex>e</ex>n konygynnen czu
               Dennemarken in dem lande czu Holczsten vnd wie der grosmechtige h<ex>er</ex>re konig
               Albrecht eyne vorgattunge solde haben getan mit der frow<ex>e</ex>n
               koni<ex>n</ex>gynne vorbenumpt von dez landes wegen Gotland vnd vns dorynne
               groslichin vormanet an vns<ex>er</ex> ere vnd gel{oe}bde gedenkende des briefes der
               vorsaczunge ober dasselbe land vns gegeb<ex>e</ex>n manende das wir vns kegen euwir
                  grosmechtik<ex>eit</ex> bewaren yn der sache etcetera ♦ Besundir here<ex>n</ex>
               geruchet zuwissen das wir vnser<ex>e</ex> boten bynnen kurcz nicht haben gehat by der
                  frow<ex>e</ex>n konigynne obengeschr<ex>eben</ex> im lande Holczsten als ir
               schreibet sundir vormals offte gehabt hab<ex>e</ex>n by ir yn irem lande czu
               Denemarken trachtende uff eyne<ex>n</ex> mynnesamen volczog vnd teydinge vnd von vil
               ioren wartende seyn gewest ab der vorgenan<ex>te</ex> h<ex>er</ex>re konyg Albrecht
               mit alle den die dorczu gehoren vns welde ffreyh<ex>e</ex>n dasselbe land noch des <cit><quote>briefes </quote><bibl>1405 25. november, cf. nr. 203</bibl></cit>l{ue}te dorobir gegeb<ex>e</ex>n das vns noch n{ye} mochte geschen vnd als
               euwir hochwirdik<ex>eit</ex> vns dyrmanet an vns<ex>er</ex>e ere vnd gelobde dy
               czubewaren kegen euch etcetera mit lobe ewir grosmechtik<ex>eit</ex> zo vordunket vns
               das ir vns czu kurcz thut an szemlich<ex>er</ex> manu<ex>n</ex>ge der wir moglichen
               euch nicht pflichtig syn wend der egenan<ex>te</ex> he<ex>r</ex>re koni<ex>n</ex>g
               Albrecht mit den ienen dy dorczu gehoren sich vns vnd vns<ex>er</ex>m ord<ex>e</ex>n
               hat vorschreb<ex>e</ex>n dasselbe land von aller ansproche vortret<ex>e</ex>n vnd
               czufreyn vnd ouch ab dasselbe land von yemands obirweldiget wurde das her in eygener
                  p<ex>er</ex>sone myt syner manschaft vnd derselb<ex>e</ex>n dy dorczu gehoren
               entweldigen welde vnd retten ♦ Nu hab<ex>e</ex>n wir den vilgenan<ex>ten</ex>
                  h<ex>er</ex>ren koni<ex>n</ex>g Albrecht mitsampt den die dorczu gehoren iczunt
               vor vil ioren dyrmanen czu der freyunge desselb<ex>e</ex>n landes kegen der frowen
                  koni<ex>n</ex>gynne vorgedacht vnd ouch yn kriges not hulffe von im
                  geford<ex>er</ex>t vnd den and<ex>er</ex>n die dorczu gehoren vns mochte wedir
               freihunge noch hulffe ny wedirfaren hyrvmb dunket vns vnmoglichin das ir vns manet an
               vnser ere synt doch ny volczogen noch volfuret ist von dem vorbenumpt<ex>e</ex>n
                  h<ex>er</ex>ren koni<ex>n</ex>ge Albrecht vnd den and<ex>er</ex>n die dorczu
               gehoren das vns vnd vns<ex>er</ex>m ord<ex>e</ex>n vorschreb<ex>e</ex>n ist vnd
                  geloub<ex>e</ex>t wir hab<ex>e</ex>n vnser vnd vns<ex>er</ex>s ord<ex>e</ex>ns ere
               vnd gelobde alle wege bewaret kegen dem offtgenan<ex>ten</ex> h<ex>er</ex>ren
                  koni<ex>n</ex>g Albrecht vnd den ienen dy dorczu gehoren das wol
                  wissentlich<ex>e</ex>n ist h<ex>er</ex>ren land<ex>e</ex>n vnd l{ue}then vnd
               mochte vns nach eyne vnuorczageliche desselb<ex>e</ex>n landes vortretunge vnd
               freihunge kegen der frow<ex>e</ex>n konigynne adir von imselb<ex>e</ex>n eyne
               wedirlosunge gescheen wir weren hutes tages doran genugk ♦ Vortme als ir
                  schreib<ex>e</ex>t wy der offtgenan<ex>te</ex> h<ex>er</ex>re koni<ex>n</ex>g
               Albrecht sich vorgleicht solde haben mit der frow<ex>e</ex>n konigynne von
                  Denemark<ex>e</ex>n als von des lands Gotlandes weg<ex>e</ex>n etcetera
                  v<ex>m</ex>me eyne nemlich su<ex>m</ex>ma geldis das ist vns nicht wissentlich wol
               haben wir flyende rede gehort das czwissch<ex>e</ex>n den beyden teilen teydinge
               dorumme solden gescheen syn abir welcherley die synt douon wissen wir eyne gancze
               worheit nicht noch eyne enthafftige entwert czugeb<ex>e</ex>n noch czuschreiben
               etcetera ♦ Wend wir adir die vns<ex>er</ex>n in iren teydingen nicht gewest syn die
               sie vnd<ex>er</ex> einandern gefurt vnd gehabt haben sundir in welcherwise die
               geschen syn das moget ir an dem vilgenan<ex>ten</ex> h<ex>er</ex>ren konig Albrecht
                  euw<ex>er</ex>m vetter wol dirfaren vnd mit im vsreden was schelunge ir doran
               dirkennen moget wir haben nicht for<hi rend="sup">di</hi> r do mit czuschaffen denne
               das wir wartende syn eyner vnuorczoglich<ex>e</ex>n freyunge odir eyner wedirlosunge
                  desselb<ex>e</ex>n landes mag vns die nicht wedirfaren so mussen wir gedenken wy
               die sache noch gerechtik<ex>eit</ex> vns<ex>er</ex>s ordens gefleg<ex>e</ex>n vnd
               geendit werde ♦ Gegeb<ex>e</ex>n off vns<ex>er</ex>m husze Marie<ex>n</ex>burg am
               tage sante Prisce der heilig<ex>e</ex>n iungfrow<ex>e</ex>n im xiiiic vnd sechsten
               iore. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Ophøjede fyrste og stormægtige kære særlige herre. Eders herligheds brev, sendt til
               os for nylig, har vi visselig forstået, hvori Eders højhed blandt mange andre ord
               meddeler, hvordan det i sandhed er blevet sagt Eder, at vi skulle have haft to af
               vore ordensbrødre hos den allerhøjeste frue dronningen af Danmark i landet Holsten,
               og hvordan den stormægtige herre kong Albrecht skulle have arrangeret et møde med den
               førnævnte fru dronning vedrørende landet Gotland og der heftigt formanet os med
               hensyn til vor ære og vort løfte ihukommende pantsætningsbrevet over det samme land,
               der var givet os, og rykket for, at vi skulle forsvare vores ære mod Eders
               stormægtighed i sagen etc. Særlige herre, behag at vide, at vi i den sidste tid ikke
               har haft vore bude hos den ovenfor nævnte fru dronningen i landet Holsten, således
               som I skriver, men tidligere ofte har haft dem hos hende i hendes land Danmark i
               stræben efter en afgørelse og et forlig i mindelighed, og vi har i mange år ventet
               på, om den førnævnte herre kong Albrecht med alle dem, der hører dertil, ville befri
               det samme land for retskrav efter ordlyden i det brev, der er givet derpå, hvilket
               endnu ikke kunne ske for os, og da Eders højværdighed formaner os med hensyn til at
               bevare vor ære og vort løfte over for Eder etc. med ed, så, Eders stormægtighed,
               mishager det os, at I sårer os ved en sådan rykning, idet vi ikke med rimelighed er
               forpligtiget over for Eder, når den førnævnte herre kong Albrecht med dem, der hører
               dertil, har forpligtet sig skriftligt over for os og vores orden til at hæfte for og
               befri det samme land for alle krav, og også hvis det samme land blev overmandet af
               nogen, at han så i egen person med sin hær, og dem der hører dertil, ville bruge magt
               og redde det. Nu har vi for mange år siden tænkt på at rykke den ofte nævnte herre
               kong Albrecht med samt dem, der hører dertil, til befrielsen af det samme land over
               for fru dronningen og også forlangt hjælp af ham og dem, der hører dertil, i
               krigsnød. Vi fik hverken befrielse eller hjælp, derfor synes det os upassende, at I
               formaner os om vor ære, siden det, som er lovet os og vores orden skriftligt, dog
               hverken er fuldbyrdet eller fuldendt af den førnævnte kong Albrecht, og de andre, som
               hører dertil. Vi har altid hævdet vores og vores ordens ære og løfter alle vegne over
               for den ofte nævnte herre kong Albrecht og dem, der hører dertil, hvilket visselig er
               bekendt for herrer, lande og folk, og kunne der ske en ufortøvet hæftelse for og
               befrielse af det samme land over for fru dronningen eller en genindløsning fra hans
               side, så ville vi i dag være tilfredse. Fremdeles skriver I, at den ofte nævnte herre
               kong Albrecht skulle have forligt sig med fru dronningen af Danmark angående landet
               Gotland etc. for en bestemt sum penge. Det er os ikke bekendt, ganske vist har vi
               hørt rygter om, at der skulle have været forhandlinger derom mellem de to parter, men
               af hvilken art de er, derom ved vi intet sandt og kan heller ikke give eller skrive
               et endeligt svar. Thi hverken vi eller vore har været med ved deres forhandlinger,
               som de har ført og haft indbyrdes, så på hvilken måde de er sket, det kan I visselig
               erfare hos den ofte nævnte kong Albrecht, Eders slægtning, og afklare med ham, hvilke
               uoverensstemmelser I kan erkende deri. Vi har ikke mere at gøre dermed, undtagen at
               vi afventer en ufortøvet fritagelse for retskrav eller en genindløsning af det samme
               land. Kan vi ikke opnå det, så må vi overveje, hvordan sagen kan varetages og
               afsluttes retfærdigt for vor orden. Givet på vort slot Marienburg på den hellige
               jomfru Prisces dag i det 1406 år.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
