<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060612002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-092</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">379</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">92</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Berlin</settlement><repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Hauptabteilung XX. Schieblade XXXI, 76a</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Samtidig afskrift</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Schieblade XXXI, 76a. Samtidig afskrift. Svenskt Dipl. I 564 nr.
                  739 - Reg. Dan. nr. *4005; Hanserec. V 247 nr. 331; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ
                  Theuton. I 50 nr. 867. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 564 nr. 739 - Reg. Dan. nr. *4005; Hanserec. V 247
                              nr. 331; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton. I 50 nr. 867</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Svenskt Dipl. l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-06-12" notAfter="1406-06-12"> 1406. 12. juni</date>
        <placeName cert="high">Randers</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Dronning Margrete anmoder højmesteren for den tyske orden om at
                           tilkendegive, om han er villig til at flytte de forhandlinger, der skulle
                           finde sted i Kalmar, til Øresund, da man nu venter kongen af Englands
                           datter hver dag.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:04.364+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:04.364+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Iw erwerdighe gheistliche herre h<ex>er</ex> homeyster do wy Margareta
                  koni<ex>n</ex>g Woldemars dochter to Denemarken witlich als vm<ex>m</ex>e den dach
               des gheramet is to Kalmarn to holdende von euwir herlicheyt vnde vns<ex>er</ex>s
               sones koni<ex>n</ex>g Erikes weghene dat wi dar vm<ex>m</ex>e myt den euweren de nu
               hyr by vns weren spreken vnde hadden gherne gheseen dat de sulue dach hadde gheholden
               wurden by dem Oressunde beyde vme ghemakes vnd meer anderer zake wyllen des sich de
               euwern nicht vnderwinden wolden noch muchten als wie van en vornemen se en hadden myt
               euwir herlicheyt dar ersten vm<ex>m</ex>e ghesproken ouch wyllet weten dat de
               iuncvrouwe des kony<ex>n</ex>ges dochter van Engelande alle daghe vormodende sy
                  h<ex>er</ex>wart to kome<ex>n</ex>de ♦ Erlicher h<ex>er</ex>re werit moghelich dat
               ghy denne suluen dar by komen wolden dar bede vnse sone vnd wie iu gherne
                  vm<ex>m</ex>e mach ower dat nenewiis ghescheen so bidde wie dat ghy de euwirn dar
               io by senden wyllen beyde vmme desser vorghescreuen zache willen vnde dat vnse sone
               vnde wie iu vnde de iuwen dar gherne seghen vnde weren vns willekomen ouch dat se myt
               vuller macht dar quemen to sprekende vnd to endende de zulfuen zache als wie hopeden
               dat gy menen de euwirn scholden to Calmarn bringen dar wy iuer h<ex>er</ex>licheyt
               och wol eer vm<ex>m</ex>e schreuen vnd ghebeden hebben als wy noch gerne don wente de
               vrede vnd vorword muchten allikewol staen als de staet ♦ Wi hebben och den wendischen
               steden vnd iuwen by desseme suluen synne ghescreuen vnde see bidden laten dat se de
               eren dar och to senden willen vppe den dach vnde stede dar de iuwen vormodende sint
               to komende als vorescreuen steyt ♦ Erlicher h<ex>er</ex>re betrachtet vnses sones
               vnse vnde desser rike beste in dessen vorghescr<ex>euen</ex> zaken vnde alle andern
               als he vnde wi iuwer herlicheyt wol to louen vnde latit it vnsen sone vnde vns deste
               vurdere keyn iw vn<ex>de</ex> de iuwen vorschulden vnde welk erer gy nu leuest wyllen
               dat man des vorescr<ex>euen</ex> daghes to Calmarn edder by dem Oressunde waren
               schole als vorescr<ex>euen</ex> steyt des scriuet vns iuwen wyllen vnde enkit
               antvorde widder by desseme boden ♦ Item erlicher h<ex>er</ex>re hadde vnse sone nu
               also na ghewest he en hadde desse vorgescr<ex>euen</ex> stucken suluen gherne
               schreuen iuwir herlicheyt de gode vnseme here<ex>n</ex> bevolen sy to langen tiden ♦
                  Sc<ex>ri</ex>pt<ex>um</ex> in uilla n<ex>os</ex>tra Randerhus an<ex>n</ex>o
                  d<ex>omi</ex>ni mcd sexto sab<ex>ba</ex>to inf<ex>r</ex>a octauas
               corp<ex>or</ex>is Chr<ex>is</ex>ti. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> For Eder, ærværdige gejstlige herre, hr. højmester, gør vi Margrete, kong Valdemar
               af Danmarks datter, vitterligt angående det møde, som det er aftalt at holde i
               Kalmar, på Eders herligheds og vor søns kong Eriks vegne, at vi taler derom med
               Eders, som nu var her hos os, og vi havde gerne set, at samme møde var blevet holdt
               ved Øresund både for bekvemmelighedens og flere andre sagers skyld, som Eders ikke
               ville eller kunne tage sig af, ligesom vi erfarer af dem, at de ikke først havde talt
               med Eders herlighed derom, og I skal vide, at jomfruen, kongen af Englands datter,
               hver dag kan formodes at komme hertil. Ærede herre, var det muligt, at I da selv
               ville komme til stede, derom beder vor søn og vi Eder indtrængende, men kan det ikke
               ske på nogen måde, så beder vi om, at I vil sende Eders dertil både på grund af denne
               førnævnte sag og fordi vor søn og vi gerne ville se Eder og Eders der, og I ville
               være os velkomne, og vi beder om, at de kommer dertil med fuldmagt for at tale om og
               afslutte den samme sag, som vi håbede, at I påtænker, at Eders skulle bringe til
               Kalmar, hvorom vi visselig også tidligere har skrevet og bedt, hvilket vi endnu gerne
               vil gøre, fordi freden og aftalen alligevel består som den er. Vi har også skrevet
               til de vendiske stæder og Eders i samme hensigt og ladet dem bede om, at de også
               ville sende deres dertil på den dag og det sted, hvor Eders forventes at komme, som
               står skrevet ovenfor. Ærede herre, tænk på vor søns, vores og vore rigers bedste i
               disse førnævnte sager og alle andre, som han og vi visselig tiltror Eders herlighed
               og lad vor søn og os desto mere godtgøre det over for Eder og Eders, og om det nu er
               Eder kærest, at man skulle holde det føromtalte møde i Kalmar eller ved Øresund, som
               står skrevet ovenfor, skriv Eders vilje og et definitivt svar tilbage til os ved
               dette bud. Fremdeles ærede herre havde vor søn nu været her i nærheden, havde han
               selv gerne skrevet disse punkter til Eders herlighed, som skal være befalet i Guds
               vold i lange tider. Skrevet i vor by Randers i det Herrens år 1406 lørdag inden
               ottendedagen for Kristi legemsfest.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
