<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060205004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-013-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">281</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">13,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 364/38 3-4 Henry IV</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin: <q>cancellario Henrico. Recta denariorum ad cameram regis
                                 perhibita in rota vadiorum expensorum</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office. E 364/38 3-4 Henry IV. I
                  marg.cancellario Henrico. Recta denariorum ad cameram regis perhibita in rota
                  vadiorum expensorum. Henry 4.s 7. regeringsår begyndte 1405 30. september. Dipl.
                  Norv. XIX 860 nr. 668 - Public Record Office Lists and Indexes XI 79 (med datum
                  3-4 Henry IV dvs. 1401-03); J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver
                  17. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Dipl. Norv. XIX 860 nr. 668 - Public Record Office Lists and
                              Indexes XI 79 (med datum 3-4 Henry IV dvs. 1401-03); J. Engberg,
                              Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 17</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1406-02-05" notAfter="1406-02-05"> [1406.] 5. februar<note>Henry 4.s 7. regeringsår begyndte 1405 30. september</note></date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Richard Derham aflægger regnskab i henhold til kongeligt brev af
                           1404 16. april for sin rejse til Sverige, Danmark og Norge som deltager i
                           forhandlingerne med Margrete og Erik 7. af Pommern.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:07.107+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:07.107+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Compotus magistri Ricardi Derham clerici comensoris theologie de receptis uadiis et
               expensis suis missi in quo uiagio in seruicio regis proficiendo in nuncio regis ad
               partes Swecie Danmarch<ex>ie</ex> et Norweye anno iiii<hi rend="sup">to</hi> regis
               huius per breue regis de priuato sigillo suo datum xvi die aprilis anno quinto
               thesaurario baronibus et camerariis huius scaccarii directum irrotulatum in
               memorandis de termino pasche eodem anno rotulo iiii<hi rend="sup">to</hi> per quod
               breue rex mandauit prefatis thesaurario et baronibus quod debite computent cum
               prefato magistro Ricardo per sacramentum suum de predicto uiagio quod idem Ricardus
               nuper fecit in seruicio regis eundo in nuncio regis ad partes predictas ad tractandum
               ibidem ex parte domini regis prout ambassiator regis uirtute litterarum regis
               patentium eidem magistro Ricardo et aliis inde factarum sub magno sigillo regis de
               quodam maritagio faciendo inter carissimum filium regis principem et sororem regis de
                  Danmarch<ex>ia</ex> et eciam inter eundem regem et predilectam Philippam filiam
               regis. faciendo dicto magistro Ricardo debitam allocacionem pro toto dicto uiagio a
               die quo recessit de ciuitate regis London<ex>ie</ex> causa predicta usque suum redire
               ibidem de talibus uadiis per diem qualia aliis ambassiatoribus regis eiusdem status
               in consimili nuncio ad partes predictas ante hec tempora euntibus allocata existunt
               una cum custubus racionabilibus pro passagio et repassagio suis maris. et de eo. quod
               per compotum illum per regem prefato magistro Ricardo deberi contigerit ultra .l.
               libras per ipsum magistrum Ricardum receptas ad recaptam scaccarii de prestito super
               uadiis suis prout dictum est prefati thesaurarius et camerarii eidem Ricardo
               solucionem de thesauro fieri faciant uidelicet de huius receptis uadiis et expensis
               ut infra</p>
        <p> Idem reddit compotum de .l. libris receptis de thesaurario et camerariis ix° die
               decembris termino Michaelis anno iiii<hi rend="sup">to</hi> tam super uadiis suis
               missi in ambassiata regis uersus regna Swecie. Dacie et Norweye una cum aliis ad
               tractandum de maritagio inter Henricum principem Walie et filiam regine regnorum
               predictorum ac inter filium ipsius regine seniorem et Philippam filiam domini regis
               fiendo quam super passagio et repassagio suis maris eundo et redeundo in ambassiata
               predicta sicut continetur in pelle memorandorum ad eandem receptam de eisdem termino
               et anno et eciam in quadam cedula de particulis hic in thesauro liberata Summa
               recepte l. libre </p>
        <p>Idem computat in uadiis suis proficiendo in seruicio regis in uiagio predicto ad
               dictas partes Swecie Dacie et Norweie ad tractandum ibidem ex parte domini regis de
               maritagio supradicto uidelicet a xxviii° die iunii anno tercio quo de recessit de
               ciuitate regis London<ex>ie</ex> uersus partes predictas causa predcite usque
                  xiiii<hi rend="sup">m</hi> diem ianuarii presequentem quo die rediit ibidem
               scilicet eundo morando et redeundo in certo seruicio regis per c iiii<hi rend="sup">xx</hi> xix dies neutro die computato cxxxii. libris .xiii solidis iiii denariis
               per predictum breue regis de priuato sigillo suo supra in titulo huius compoti
               annotatum sicut continetur in dicta cedula de particulis et sicut huiusmodi uadia
               allocantur magistro Iohanni Kyngtou<ex>n</ex> clerico magistro cancellarie regis
               eunti in consimili uiagio domini regis uersus partes Geldrie et Holandie secundo
               rotulo compotorum Et in quadam naui conducta pro passagio predicti magistri Ricardi
               cum seruientibus suis ac hernesiis suis usque Dordraglerit uersus partes predictas
               causa uiagii predicti vi libris xiii solidis iiii denariis per idem breue regis sicut
               continetur ibidem Et in repassagio suo maris hominum et vi equorum suorum cum
               hernesiis suis de Cales<ex>is</ex> usque Douorr<ex>iam</ex> lxvi solidis viii
               denariis per idem breue regis sicut continetur ibidem Summa expensarum cxlii. libre.
               xiii solidi iiii denarii Et habet superplusagium iiiixx xii librarum. xiii solidorum.
               iiii denariorum. De quibus habiturus est solucionem uel satisfaccionem aliunde
               pretextu breuis regis de priuato sigillo annotati supra in titulo huius compoti. Quod
               quidem breue .v<hi rend="sup">to</hi>. die februarii anno septimo liberatur prefatis
               thesaurario et camerariis ad receptam scaccarii. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Magister, commensor i teologi og klerk Richard Derhams regnskab om sine modtagne
               penge, lønninger og udgifter, idet han var udsendt på en vis rejse at drage afsted i
               kongens tjeneste som kongens udsending til Sveriges, Danmarks og Norges egne i denne
               konges fjerde år, ved kongens brev forsynet med privatseglet givet 16. dag i april i
               det femte år, rettet til til skatkammerets skatmester, baroner og kammerherrer,
               indrulleret i dokumenterne for påsketerminen for det samme år i den fjerde rulle, ved
               hvilket brev kongen pålagde førnævnte skatmester og baroner, at de pligtskyldigt
               afholdt regnskab med førnævnte magister Richard over hans ed angående førnævnte
               rejse, som samme Richard foretog for nylig i kongens tjeneste som udsending for
               kongen til førnævnte egne for her på hr. kongens vegne at forhandle i egenskab af
               kongens ambassadør og i kraft af kongens åbne breve stilet til samme magister Richard
               og derpå andre under kongens store segl om at afholde et vist bryllup imellem kongens
               kæreste søn prinsen og kongen af Danmarks søster og ligeledes imellem samme konge og
               kongens særdeles elskede datter Filippa ved at gøre forskyldt tildeling til nævnter
               magister Richard for hele nævnte rejse, fra den dag han tog afsted fra kongens by
               London af førnævnte årsag lige til hans hjemkomst angående sådanne daglønninger som
               sammen med rimelige udgifter plejer at blive tildelt andre af kongens ambassadører på
               lignende sendefærd dragende til førnævnte egne før denne tid af samme rang for hans
               af- og tilbagerejse over havet. Og af det som ved dette regnskab hænder at skyldes af
               kongen til fønævnte magister Richard ud over de 50 pund, som Richard selv har
               modtaget ved Lower Exchequer fra uddeling af hans løn, således som førnævnt, skal
               førnævnte skatmester og kammerherrer sørge for bliver udbetalt af skatbeholdningen
               til samme Richard, nemlig i overensstemmelse med dennes modtagne penge, løn og
               udgifter som nedenfor. Samme aflagde regnskab om de fra skatmesteren og
               kammerherrerne modtagne 50 pund på den 9. dag i december i sankt Michaelis' termin i
               det fjerde år såvel til sine lønninger som udsendt i kongens legation til Sveriges,
               Danmarks og Norges riger sammen med andre for at forhandle om at indgå ægteskab
               imellem prins Henrik af Wales og dronningens datter i de nævnte riger og imellem
               samme dronnings ældre søn og hr. kongens datter Filippa som til sin rejse og
               tilbagerejse ved at rejse frem og tilbage over havet i førnævnte legation, således
               som det omtales i en pergamentskrivelse i The Exchequer Memoranda Rolls af samme
               termin og år og ligeledes i en papirskrivelse angående enkelthederne indleveret her i
               skatkammeret. Det modtagnes sum: 50 pund.Samme aflagde regnskab med hensyn til sin
               løn for at drage ud på rejse i kongens tjeneste til nævnte Sveriges, Danmarks og
               Norges egne for at fohandle dér på vegne af hr. kongen om ovennævnte ægteskab, nemlig
               fra 28. dag i juni i det tredje år, på hvilken han drog afsted mod nævnte egne af
               førnævnte årsag lige til den 14. dag i januar næstfølgende, på hvilken dag han vendte
               hjem sammesteds, nemlig for at drage afrejsen, opholdet og tilbagerejsen i kongens
               særlige anliggende for 199 dage, idet ingen af dagene medregnes, for 132 pund, 13
               shilling og 4 denarer ved kongens førnævnte brev forsynet med privatseglet, noteret i
               indledningen ovenfor i nærværende regnskab, således som det omtales i nævnte
               papirskrivelse angående enkelthederne og i lighed med sådan en løn, som tildeles
               magister John Kingston, klerk og magister i kancelliet, dragende afsted på en
               lignende mission for hr. kongen til Gelderland og Holland således som i regnskabernes
               anden rulle. Og i til et vist lejet skib til førnævnte magister Richards overfart med
               sine tjenere og sin udrustning til Dordrecht mod førnævnte egne på grund af førnævnte
               mission (brugte han for) 6 pund, 13 denarer og 4 skilling ifølge kongens brev,
               således som det nævnes i samme. Og til tilbagefarten for sig selv og folkene, 6 heste
               og sin udrustning fra Calais lige til Dover (brugte han for) 66 skilling og 7 denarer
               ifølge samme kongens brev, således som det nævnes sammesteds. Udgifternes sum er i
               alt 142 pund, 13 solidi og 4 denarer. Han har (haft ekstraudgifter for) 92 pund, 13
               skilling og 4 denarer, hvilken han skal have betaling eller anden kompensation
               formedelst kongens med privatseglet forsynede brev, tilføjet i dette regnskabs
               indledning, hvilket brev overleveredes førnævnte skatmeste og kammerherrer ved Lower
               Exchequer 5. dag i februar i det 7. år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
