<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060731002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-121</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">443</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">121</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1443 17. juni af Flensborg by</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>A Aa</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Referat af Povl Cypræus efter <ref>A</ref> eller <ref>Aa</ref> i Gl.
                           kgl. Saml. fol. 1047 f. 156v med urigtig datering 1395 1. august, trykt
                           J. A. Cypræus, Annales 346</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1443 17. juni af Flensborg by - Referat af Povl Cypræus
                  efter A eller Aa i Gl. kgl. Saml. fol. 1047 f. 156v med urigtig datering 1395 1.
                  august, trykt J. A. Cypræus, Annales 346. Nye Danske Mag. V 10 (i udtog på dansk
                  uden datering); Dipl. Flensborg. I 508 nr. 124 - Reg. Dan. nr. *4017; Rep. nr.
                  4802. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Nye Danske Mag. V 10 (i udtog på dansk uden datering); Dipl.
                              Flensborg. I 508 nr. 124 - Reg. Dan. nr. *4017; Rep. nr. 4802</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-07-31" notAfter="1406-07-31"> 1406. 31. juli</date>
        <placeName cert="high">Ribe</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Folmer Jakobsen, Erik Krummedige, drost i Sønderjylland, Niels
                           Iversen, Peder Nielsen til Ågård, Johan Skarpenberg og Erik Nielsen,
                           riddere, erklærer som medlovere, at dronning Margrete og biskop Johan af
                           Slesvig har sluttet overenskomst, hvorved biskoppen overlader dronningen
                           Svavsted i 6 år mod en årlig afgift på 300 mark lybsk.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:09.936+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:09.936+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Wii Volmar Iacopssone Eric Krumemdike droste to Sůnder Iůtland Nicles
               Iuerssone Peter Niclessone van Agard Iohan Scharpenberch vnde Eric Niclessone riddere
               bekennen vnde betůghen openbare an desseme breue vor all den ghennen de ene seen
               edder høren lesen dat tůsschen der hoghebornen vorstynnen vnser leuen gnedigen
               vrowen kønynghynnen Margareten vnde deme erwerdigen hern biscop Iohanne to Sleswick
               gedegedinget vnde endit is in aller mate alse hir navolget vnde screuen steit ♦ In
               dem ersten alse vmme dat slot vnde veste Swawestede dat schal de biscop vorbenømede
               vnser vrowen der kønyngynnen edder weme se wil van erer wegene nu antworden vrii vnde
               vnbeworen myd der stad vnde kerspele Swawestede myt aller rechticheit teyghende hure
               schůlde beden denst ackern gheyst vnde mersch myt k{oe}rn vnde høye wisschen
               visscharie høltynge valkeleye watermøle wyntmøle hogh vnde ziid nat vnde drøghe
               nichtes {ve}tgenomen als et in synen steden belegen is item dat dørpp to Rademezee
               vnde des stichtes lansten to Rantem Aldersbec vnde Zwesent och myt aller rechticheyt
               vnde drůdehalff last rogghen dar sůlues to Rade mezee an hure vnde an teyghende
               dat dar licht in dem kerspel to Myldestede item de møle to Soldorpe vnde des stychtes
               lansten to der Treya och myt allen rechte hogh vnde ziid vnde vifte half last
               k{oe}rnes to dem Stapelholm♦ Vnde weret sake dat an dessen vorscreuen ghůlde
               renthe korne gůde ychtes breke dar schal de here biscop vørben<ex>omet</ex> vnser
               vrowen vul v{oe}r doen vnde entfryen ♦ All dyt vorscreuen<ex>e</ex> myt aller
               tobehøringe vnde rechticheit alse vorscr<ex>eu</ex>en steyt nichtes vtgenomen schal
               de vorben<ex>omede</ex> vnse vrowe de konyngynne hebben beholden vnde vryleken na
               ereme willen bruken van desseme daghe an wente to sunte Merten nu negest komende vnde
               v{oe}rt ouer susse vul iaren negest dar na volgenden ♦ Vor dyt v{oe}rscreuen schal
               vnse vrowe v{øe}rben<ex>omet</ex> nu to sunte Merten negest komende vnde dar na alle
               i{ae}r to sunte Mertens daghe de wyle s{ee} dyt v{oe}rscreuen<ex>e</ex> hefft betalen
               vnde gheuen deme v{oe}rscr<ex>eu</ex>en biscop Iohanne drehundert Lůbesk mark
               bynnen Lůbek in syneme houe in alsodanen penningen vnde můnte alse dar ghenge
               vnde gheeff is ♦ Vnde wan de v{øe}rscr<ex>eu</ex>en i{ae}r vulle vmme komen sint
               wann{ee}r de vørben<ex>omede</ex> biscop dyt vorscr<ex>eu</ex>en slot ghůlde vnde
               rente denne wedder hebben wil so schal he yt der v{øe}rscr<ex>eu</ex>en vnser vrowen
               eyn iar tovoren seggen vp sunte Mertens daghe edder myt synem openen besegelden breue
               kůndighen laten vnde wan se yt na den v{øe}rscr<ex>eu</ex>en iaren och nicht lenk
               hebben wyl so schal se yt em des ghelikes eyn i{ae}r touoren seggen edder
               kůndighen laten alse v{øe}rscr<ex>eu</ex>en steyt vnde denne schal men dyt
                  v{øe}rscr<ex>eu</ex>en slot ghůlde vnde rente deme v{øe}rscr<ex>eu</ex>en
               biscop Iohanne edder dem ghennen van syner weghene de synen openen beseghelden breff
               myt synem willen vnde witschopp dar vmme bringet also vrii vnde vnbeworen als se yt
               nu anamen lat wedder antworden sunder iennigherleye arghelist hůlperede vnde
               lengere tøgerenge ♦ Were ouer dat vorben<ex>omede</ex> vnse vrowe bynnen dessen
                  vorscr<ex>eu</ex>en iaren affghinge vnde vørstorue dat ghot vorbede so schal men
               dyt vørscr<ex>eu</ex>en slot ghůlde vnde ghut deme vørben<ex>omeden</ex> biscop
               Iohanne wedder antworden alse vrii vnde vnbeworen alse vørscr<ex>eu</ex>en steyt van
               staden an wan he vt denne sůluen esket edder och deme ghennen de synen openen
               beseghelden breff van syner wegene dar vp bringet myt synem wyllen vnde witschopp
               sunder argh vnde lengere tøgheringe ♦ Gheyt och de vørben<ex>omede</ex> biscop aff
               vnde steruet bynnen dessen vørscr<ex>eu</ex>en iaren so schall vnse vrowe de
               kønynghynne vorben<ex>omet</ex> dyt vorscr<ex>eu</ex>en slot ghůlde vnde ghut
               hebben bruken vnde beholden desse i{ae}rscharen vul wt alsz vorscr<ex>eu</ex>en steyt
               vnde gheuen alle iar to sunte Mertens daghe iiic Lůbisch mark wt alse
                  vorscr<ex>eu</ex>en steyt vnde denne dar na schall men dyt vorben<ex>omede</ex>
               slot myt rente vnde ghůlde v{oe}rscr<ex>eu</ex>en antworden also vrii vnde
               vnbeworen alsz vorscr<ex>eu</ex>en steyt den ghennen de myt des pauesses van Rome
               wyllen vnde vulb{oe}rde biscop to Sleswich wert wan he it denne esket vnde hebben wyl
               sunder argh vnde lengere tøgheringe♦ Item wan desse vorscr<ex>eu</ex>en i{ae}rscharen
               vulle vmme komen synt vnde dyt vorscr<ex>eu</ex>en slot vnde rente vnde ghut also
               denne wedder gheantwordet ys biscop Iohanne vorscr<ex>eu</ex>en edder w{ee} synen
               openen breff bringet offt he leuet edder dem ghennen de denne biscop to Sleswich na
               em wert alse vorscr<ex>eu</ex>en steyt so schal vnse vrowe de kønyngynne och nicht
               lenk plichtich wesen de vorscr<ex>eu</ex>en iiic Lub<ex>esche</ex> mark {we}t
               togheuende ♦ Item wat van brøke velt in dessen vorscr<ex>eu</ex>en kerspele vnde
               ghude bynnen dessen v{øe}rscr<ex>eu</ex>en iarscharen dat man krighen møghe myt
               gheystlikem edder myt werlikem rechte dar schal vnse vrowe vorben<ex>omet</ex> de twe
               dele van hebben vnde de biscop vorben<ex>omet</ex> dat drůdde d{ee}l ♦ Item vmme
               dat soltwerk des hebbe vnse vrowe v{oe}rben<ex>omet</ex> den køør offt se de helffte
               dar van hebben vnde beholden wyl desse i{ae}rscharen vmme vnde wyl se de beholden
               alsz vørscr<ex>eu</ex>en ys so st{ae} se an der helffte beyde køste vnde vrome myt
               deme biscope wyl se auer nicht so beholde de biscop suluen dat soltwerk tomale vnde
               st{ae} sůluen beyde koste vnde vrome dar ane ♦ Item wan de biscop dyt
                  vorscr<ex>eu</ex>en slot vnde rente na dessen vørscr<ex>eu</ex>en iaren wedder
               hebben schall des iares schal vørben<ex>omede</ex> vnse vrowe de b{ee}de vpbøren
               laten♦ Item schal nu de vørben<ex>omede</ex> biscop Iohan vnser vrowen
                  vorben<ex>omet</ex> vppe deme slote vorben<ex>omet</ex> antworden spise vnde were
               vor hu<ex>n</ex>dert marcken vnde de c mark schal he hebben myt den anderen iiic
               marken nu to sunte Merten neghest komende vnde dar na schall he men iiic marcken
               hebben alle i{ae}r de vørscr<ex>eu</ex>en i{ae}rscharen vmme in aller mate alse
                  vorscr<ex>eu</ex>en steyt vnde waan men em dat slot wedder antwordet wyl he denne
               spyse vnde were van er dar vppe hebben vor c marcken des hebbe he den køør wyl he
               ouer nicht so mach vnse vrowe vorben<ex>omet</ex> ere spise vnde were denne affvøren
               laten ♦ Alle desse v{oe}rscreuen<ex>en</ex> stucke vnde articule vnde islich by sich
               loue wii vorben<ex>omeden</ex> Volmar Iacopssone Eric Krummedike droste to Sunder
               Iůtland Nicles Iuerssone Peter Nicelssøne van Agard Iohan Scarpenbergh vnde Eric
               Niclessone riddere myt vnsen eruen myt ener sameden hand in guden trůwen deme
                  vorben<ex>omeden</ex> biscopp Iohanne vnde deme ghennen de biscop to Sleswich na
               em wert alse v{øe}rscr<ex>eu</ex>en steyt stede vast vnde vntobroken toholdende in
               aller mate alse her vørscr<ex>eu</ex>en is sunder ienigerleye argelist hůlperede
               edder lengere tøgherynge vnde des tø merer bewaringe vnde høgerer bekantnisse so
               hebbe wii vnse ingesegele myt wyllen vnde witscop an dessen breff gehengen laten ♦
               Datum in castro Ripen anno domini millesimo quadringentesimo sexto in profesto beati
               Petri apostoli ad uincula </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Folmer Jakobsen, Erik Krummedige, drost til Sønderjylland Niels Iversen, Peder
               Nielsen fra Ågard, Johan Skarpenberg og Erik Nielsen, riddere, erkender og bevidner
               åbenbart i dette brev for alle dem, der ser det eller hører det læse, at det mellem
               den højbårne fyrstinde vor kære nådige frue dronning Margrete og den ærværdige herre
               hr. biskop Johan til Slesvig er forhandlet og afgjort på alle måder, som det følger
               herefter og står skrevet. For det første angående slottet og fæstningen Svavsted, det
               skal den førnævnte biskop nu overdrage vor frue dronningen eller hvem hun vil på
               hendes vegne frit og uden forpligtelser med staden og sognet Svavsted med alle
               rettigheder tiende, forpagtningsafgift, gæld, afgifter, ydelser, marker, gest og
               marsk med korn og hø, enge, fiskeri, tømmer, falkonergård, vandmølle, vindmølle, høj
               og sid, våd og tør, intet undtaget, som det ligger på sine steder. Fremdeles
               landsbyen Rödemis og stiftets undergivne i Rantum, Oldersbek og Schwesing og med alle
               rettigheder og 3 1/2 læster rug i forpagtningsafgift og i tiende der i Rödemis, som
               ligger i sognet Mildstedt. Fremdeles møllen i Sollerup og stiftets undergivne i Treia
               og med alle rettigheder høj og sid og 5 1/2 læster korn til Stapelholm. Og skulle det
               ske, at der manglede noget i disse førnævnte indtægter, afgifter, korn, gods, derfor
               skal den førnævnte herre biskop gøre vor frue fyldest og frigøre hende. Alt dette
               førnævnte med alt tilbehør og rettigheder, som står skrevet ovenfor, intet undtaget
               skal vor førnævnte frue dronningen have, beholde og bruge frit for retskrav efter sin
               vilje fra denne dag af til næstfølgende sankt Morten og fremover de næstfølgende seks
               fulde år. For dette førnævnte skal vor førnævnte frue nu næstfølgende sankt Morten og
               derefter hvert år til sankt Mortens dag, så længe hun har dette førnævnte, betale og
               give den førnævnte biskop Johan 300 lybske mark inden for Lübeck i hans gård i
               sådanne penge og mønter, som er gangbare der. Og når de førnævnte år er helt omme,
               når som helst den førnævnte biskop vil have dette førnævnte slot indtægter og
               afgifter tilbage, så skal han sige det til den førnævnte vor frue et år i forvejen på
               sankt Mortens dag eller lade det kundgøre med sit åbne beseglede brev og når hun vil
               have det efter de førnævnte år og ikke længere, så skal hun ligeledes sige ham det et
               år i forvejen eller lade det kundgøre, som står skrevet ovenfor, så skal man igen
               uden svig, udflugter og længere udsættelse overdrage det førnævnte slot, indtægter og
               afgifter til den førnævnte biskop Johan eller den, der på hans vegne bringer hans
               åbne beseglede brev derom med hans vilje og vidende lige så frit og uden
               forpligtelser, som hun nu lader det ordne. Skulle det ske, at førnævnte vor frue gik
               bort eller døde inden for disse omtalte år, hvilket Gud forbyde, så skal man igen
               overdrage det førnævnte slot indtægter og gods til den førnævnte biskop Johan så frit
               og uden forpligtelser, som står skrevet ovenfor, straks på stedet uden svig og
               længere tøven, når han kræver samme udleveret, eller til den, der på hans vegne
               bringer hans åbne beseglede brev derpå med hans vilje og vidende. Men går den
               førnævnte biskop bort eller dør inden for disse førnævnte år, så skal vor frue
               førnævnte dronning have bruge og beholde det førnævnte slot, indtægter og gods denne
               årrække fuldt ud, som står skrevet ovenfor og hvert år til sankt Mortens dag give 300
               lybske mark, som skrevet står, og derefter skal man uden svig og længere udsættelse
               overdrage dette førnævnte slot med førnævnte afgifter og indtægter så frit og uden
               forpligtelser, som står skrevet ovenfor til den, som med paven i Roms vilje og
               samtykke bliver biskop af Slesvig, hvis han kræver det og vil have det. Fremdeles når
               disse førnævnte åremål er fuldt omme, og dette førnævnte slot og afgifter og gods
               således igen er overdraget til førnævnte biskop Johan eller til den, der bringer hans
               åbne brev, hvis han lever, eller til den, der bliver biskop af Slesvig efter ham, som
               står skrevet ovenfor, så skal vor frue dronningen heller ikke længere være pligtig at
               udbetale de førnævnte 300 lybske mark. Fremdeles hvad der falder af bøder i førnævnte
               sogn og gods inden for dette førnævnte åremål, som man kunne få ved gejstlig eller
               verdslig ret, deraf skal vor førnævnte frue have de to dele og den førnævnte biskop
               den tredje del. Fremdeles angående saltværket, da har vor førnævnte frue valget, om
               hun vil have og beholde halvdelen deraf dette åremål ud, og vil hun beholde det, som
               står skrevet ovenfor, så står hun for halvdelen både omkostninger og udbytte sammen
               med biskoppen, men vil hun ikke, så beholder biskoppen selv saltværket helt og
               holdent og står selv for både omkostninger og udbytte deraf. Fremdeles når biskoppen
               efter disse førnævnte år igen skal have det førnævnte slot og indtægter, det år skal
               vor førnævnte frue lade afgifterne oppebære. Fremdeles skal nu den førnævnte biskop
               Johan overdrage vor førnævnte frue på det førnævnte slot proviant og udrustning for
               100 mark, og de 100 mark skal han have sammen med de andre 300 mark nu til næste
               sankt Martin, og derefter skal han kun have 300 mark hvert år det førnævnte åremål på
               alle måder, som står skrevet ovenfor, og hvis han, når man igen overdrager ham
               slottet, da vil have proviant og udrustning fra hende deraf for 100 mark, så har han
               valget dertil, men vil han ikke, så kan vor førnævnte frue da lade sin proviant og
               udrustning føre derfra. Alle disse førnævnte stykker og artikler og hver af dem for
               sig lover vi, førnævnte Folmer Jakobsøn Erik Krummedige, drost til Sønderjylland,
               Niels Iversen, Peder Nielsen til Ågård, Johan Skarpenberg og Erik Nielsen, riddere
               med vore arvinger med en samlet hånd i troskab den førnævnte biskop Johan og den, som
               bliver biskop af Slesvig efter ham, som det står skrevet ovenfor at holde stadig og
               fast på alle måder, som her er skrevet ovenfor, uden nogen svig udflugter eller
               længere udsættelse, og til yderligere bekræftelse og yderligere vidnesbyrd så har vi
               med vilje og vidende ladet vore segl hænge på dette brev. Givet på borgen Ribe i det
               Herrens år 1406 dagen før sankt Peter apostlen i lænkers dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
