<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060602001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-087</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">374</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">87</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift af Lisbet Bryske</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Afskrift af Lisbet Bryske, tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa1"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Det Kongelige Bibliotek</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>NKS 1185 4° f. 7r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift af Brandt († 1780)</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med påtegningen: <q>Iligemaade Udskreven efter en copi eller
                                 afskrift, som fru Lisbeth Bryske hafde skreven</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Ny kgl. Saml. 1185 4o f. 7r. Afskrift af Brandt († 1780) med
                  påtegningen Iligemaade, der viser tilbage til det foregående dokuments påtegning
                  Udskreven efter en copi eller afskrift, som fru Lisbeth Bryske hafde skreven
                  --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa2"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift af Lucoppidan</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- Afskrift af Lucoppidan, tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa2a"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Langebeks Diplomatarium</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med påtegning: <q>P. Lucopp</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Langebeks Diplomatarium. Afskrift med påtegning P. Lucopp.
                  --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa2b"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Det Kongelige Bibliotek</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>GKS 2482 4°</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift fra 18. århundrede</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Gl. kgl. Saml. 2482 4o. Afskrift fra 18. årh. Danske Mag. IV 363
                  (i udtog); Rep. nr. 4786 (i udtog) - Reg. Dan. nr. *4002. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Danske Mag. IV 363 (i udtog); Rep. nr. 4786 (i udtog) - Reg. Dan.
                              nr. *4002</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa1</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-06-02" notAfter="1406-06-02"> 1406. 2. juni</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Jens Andersen af Estrup indstifter et kapel for jomfru Maria og
                           sankt Katerine i Roskilde domkirke</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="xda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:55.84+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:55.84+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xda">
        <p> Ieg Hans <app><lem>Andersen</lem><rdg><q>Andersen Lunge</q> Aa1, Aa2a, Aa2b</rdg></app>* ttill <app><lem>Isendrup</lem><rdg><q>Iszendrup</q> Aa2a, <q>Issendrup</q> Aa2b</rdg></app> hellser alle de dedte breff leser naade oc fred i heren. ♦ Efterdi dett
               ttimelige liffs wilkor idelig oc alltid stunder til enden oc inte bliuer menisken
               till ouer aff dett timelig gode foruden det gudfrøictige menisken legger wind paa att
               skicke ttill endelighd oc gud behagelig brug huilcke ieg fornte Hans Andersen aff en
               god act oc mening betencker oc ouerweyer i midt sind begierendes effters<ex>om</ex>
               gud giffuer mig naade ttill at <app><lem>skiffte</lem><rdg><q>omskifte</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app> oc foruandle <app><lem>det</lem><rdg><q>det det</q> Aa1</rdg></app> legemlige gode for det euige paa dett ieg dis ttrygger kan foruente den
               hundrede <app><lem>fold</lem><rdg>Aa2b, mgl. Aa1, Aa2a</rdg></app> fruct som throe cristne menisker er louitt aff heren. ♦ Derfor gud
               allermegtigste den erefull iomfru Maria oc St. Catrine iomfru oc <app><lem>martyr</lem><rdg>Aa2a-b, marcus Aa1 - &lt;til&gt;] mgl. Aa1, Aa2a, Aa2b</rdg></app> &lt;til&gt; heder <app><lem>oc</lem><rdg>Aa2a, mgl. Aa1, Aa2b</rdg></app> loff hauer ieg ttill mine foreldre oc aruingers sels salighed sat mig for at
               opbygge oc fundere itt capell i Roskill domkircke at skulle tillegis iomfru Maria oc
               St. Catrine udi huilket ieg udveller mitt leyersted ttill hvilcket ieg giffuer oc <app><lem>ieg giffuer oc euig</lem><rdg>Aa1, Aa2a, <q>ieg og giffuer til euig</q> Aa2b</rdg></app> eyendom tillegger alt dette mit gods gaard og <app><lem>tillegger alt <ex>indtil</ex> eiendom</lem><rdg>Aa2a, Aa2b, mgl. Aa1</rdg></app> Først giuer ieg min gaard oc gods p<ex>aa</ex>
               <app><lem>Odden</lem><rdg><q>Odder</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app> som skiyller x pund korn aarlig langilt, en gaard i Ø<app><lem>Øruigh</lem><rdg><q>Ørvige</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app> son skiyller xii pund korn, i <app><lem>Orerrup</lem><rdg><q>Oerup</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app> skyller 6 pund xvi skiepper korn, i Siuff ii pund <app><lem>korn</lem><rdg>Aa2a, Aa2b, mgl. Aa1</rdg></app>, i Ørstede skiyller iiii pund korn oc en ø<app><lem>ørte</lem><rdg><q>ørtug</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app>, i Wem<ex>m</ex>eløff viii pund korn, i <app><lem>Gryderup</lem><rdg><q>Gyderup</q> Aa2b</rdg></app> et pund korn, i <app><lem>Klackstrup</lem><rdg><q>Klogstrup</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app> 1 s<ex>killing</ex> grot, <app><lem>Nybylle</lem><rdg>Aa1, <q>Nybølug</q> Aa2a, <q>Nybolig</q> Aa2b</rdg></app> ii pund korn, i <app><lem>Ugerslev</lem><rdg>Aa1, <q>Ugersløv</q> Aa2a, <q>Ugersløw</q> Aa2b</rdg></app> ii pund korn med alle forneffnte godses rette tilligelse, <app><lem>som</lem><rdg>Aa1, Aa2b, <q>som er</q> Aa2a</rdg></app> agre, eng, skou, fiskevand, voet oc thyrrt, rorrendes og urørendes inte
               undertagen huad naffn det neffnis kan med obne beseylede breffue paa sam<ex>m</ex>e
               godses adtkom med all den rettighed mig kan udi fornte gaarde tillfalde huillcke
               fornte capell <app><lem>ttilligelse lagt</lem><rdg><q>ieg tillegger</q> Aa2b</rdg></app> till it prebend i Roskill domkircke kallet prebende <app><lem>Ro&lt;ta&gt;</lem><rdg><q>Ron</q> (<q>Rom</q>) Aa1, <q>Rom</q> rettet fra <q>Ron</q> Aa2a,
                        <q>Rom</q> Aa2b</rdg></app> som her <app><lem>Lauues Nilson</lem><rdg><q>Lauritz Nielsen</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app> canick i Roskill nu i werre hauer med* Quandløse kircke ttill huilken mig
               ttill all rette tillhører ius <app><lem>patronatus</lem><rdg>Aa2a, Aa2b, <q>patternatus</q> Aa1</rdg></app> met all samme kirckes rettighed og ttillegelse af virdige fader bisp Peder af
               hans hederlige capitels i Roskill raad og samtykke ieg giver og afhender al den
               rettighed mig derudi ttillfalle kan i saa maader att allt dette skallt
                  tillsa<ex>m</ex>men vere itt prebend oc canikedom, som en prest skal med forlenis
               med saadan vilkaar att ieg i min liffstid skal haue full mact oc frit were at
               presentere till fornte canikedom nar det vacerer en beqwem person hvilken ieg nu
               presenterer fornte her Lauues Nilson men nar ieg affdøer skall den eldste aff min
               slegt som fører mit skiold og vaben med lige da<ex>n</ex>nelse og fadcoen som ieg nu
               bruger illigemaade haffue fuldmagt at presentere ttill sa<ex>m</ex>me canickedom en
               beqvem person saa tidt og offte det vacerer. Idtem skal altid den som bliver forlenet
               med sa<ex>m</ex>me canickedom were forpligt euindelig at holde en wor frue mesze
               siungen om løuerdagen paa den time som pleyer at holle misze fore sacristie alter og
               de andre dage om ugen holle en lese mesze i fornte capel for min mine foreldres og
               aruingers selle skall oc eyermanden til sa<ex>m</ex>me canickedom holle aarlig en
               artid med meszer og vigiliis udi Roskill domkirke choer paa den dag ieg affdød er for
               en mark søll ud af huilken marck søll canicker som er ttillstede i meszen oc vigiliis
               skall haue en <app><lem>halv</lem><rdg>Aa2a, Aa2b, mgl. Aa1</rdg></app> marck sølf perpetui uicarii 1 skilling grot <app><lem>&lt;.....&gt;</lem><rdg>her mgl. redegørelsen for de sidste 1½ skilling grot</rdg></app> ♦ Nar gud kaller mig aff denne verden da skulle canikerne perpetui uicarii oc
               uicarii i Roskill domkirke udgaa mod mitt lig oc dett indfølge med gudelighed
                  hørso<ex>m</ex>melighed efter sedvane oc neruerende begaa min begraffuelse ♦ Ttil
               hvis ydermere vindisbyrd oc stadfestning er mit insegell med fornte verdige fader
               bisp Peder bisp i Roskill hederlig capitelles der sa<ex>m</ex>mesteds her Anders
               Iacobsen Lunge <app><lem>Gydestaff Laassøn</lem><rdg><q>Gystav Lauritsen</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app> Laassøn rideris <app><lem>Godeslo</lem><rdg><q>Gotslou</q> Aa2a, <q>Godske</q> Aa2b</rdg></app> Ulff Oluff Ollsen Lunge, Esbern Bille og Peder <app><lem>Beigers</lem><rdg><q>Boyers</q> Aa2a, Aa2b</rdg></app> aff vaabenn hengde her neden for giuitt itt tthusind fire hundrede paa dett
               sette fierde pinsdag. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Jens Andersen til Estrup hilser alle dem, der læser dette brev, med nåde og fred
               med Gud. Eftersom det timelige livs vilkår idelig og altid stunder til ende, og intet
               bliver menneskene til overs af det timelige gods undtagen det, gudfrygtige mennesker
               lægger vind på at give til endeligt og gudvelbehageligt brug, hvilket jeg fornævnte
               Jens Andersen i en god hensigt og mening betænker og overvejer i mit sind, idet jeg
               ønsker, eftersom Gud giver mig nåde dertil, at ombytte og forvandle det legemlige
               gods med det evige, for at jeg des tryggere kan forvente den hundredfold frugt, som
               Herren har lovet troende kristne mennesker. Derfor har jeg til hæder og ære for den
               almægtige Gud, den ærefulde jomfru Maria og jomfruen og martyren sankt Katrine
               foresat mig til mine forældre og arvingers sjæles frelse at opføre og indstifte et
               kapel i Roskilde domkirke, som skal tillægges jomfru Maria og sankt Katrine, i
               hvilket jeg vælger min begravelse, til hvilket jeg giver og til evig ejendom
               henlægger alt dette mit gods, gårde og ejendom. Først giver jeg min gård og mit gods
               på Odden, som skylder ti pund korn i årlig afgift, en gård i Ørninge, som skylder
               tolv pund korn, i Urup, skylder seks pund seksten skæpper korn, i Syv, to pund korn,
               i Ørsted, skylder fire pund korn og en ørtug, i Vemmelev, otte pund korn, i Gryderup,
               eet pund korn, i Slagstrup, 1 skilling grot, Neble, to pund korn, i Ugerløse, to pund
               korn, med alt det fornævnte gods' rette tilliggende, som er agre, eng, skov,
               fiskevand, vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget, med hvilket navn det
               end kan benævnes, med åbne beseglede breve på samme gods' adkomst, med al den
               rettighed, der kan tilfalde mig i fornævnte gårde, hvilket fornævnte kapels
               tilliggende lagt til en præbende i Roskilde domkirke, kaldet præbenden Rota, som hr.
               Lars Nielsen, kannik i Roskilde, nu sidder inde med tillige med Kvanløse kirke, til
               hvilken patronatsretten tilhører mig med al ret, med hele samme kirkes rettighed og
               tilliggende giver jeg med råd og samtykke af den ærværdige fader biskop Peder og hans
               hæderværdige kapitel i Roskilde og afhænder al den rettighed, som kan tilfalde mig
               dertil på samme måde, at alt dette tilsammen skal være en præbende og kanonikat, som
               skal overdrages til en præst på sådant vilkår, at jeg i min levetid skal have
               fuldmagt og fri rådighed til at præsentere en passende person til fornævnte
               kanonikat, når det er ledigt, til hvilket jeg nu præsenterer fornævnte Lars Nielsen;
               men når jeg afgår ved døden, skal den ældste af min slægt, som fører mit skjold og
               våben med samme opbygning og form, som jeg nu bruger, på samme måde have fuldmagt til
               at præsentere en passende person til samme kanonikat, så tit og ofte det er ledigt.
               Fremdeles skal den, som får samme kanonikat overdraget, altid være forpligtet
               evindeligt til at holde en sungen messe for Vor Frue om lørdagen på det tidspunkt, da
               man plejer at holde messe for sakristialtret, og de andre dage i ugen til at holde en
               læsemesse i fornævnte kapitel for min, mine forældre og arvingers sjæle. Indehaveren
               af samme kanonikat i Roskilde domkirkes kor på den dag, jeg er afgået ved døden, for
               en mark sølv, ud af hvilken mark sølv de kanniker, som overværer messen og
               vigilierne, skal have en halv mark sølv, de evige vikarer een skilling grot [.....]1)
               Når Gud kalder mig bort fra denne verden, da skal kannikerne, de evige vikarer og
               vikarerne i Roskilde domkirke gå mit lig i møde og følge det ind med fromhed og
               sømmelighed efter sædvane, og forrette min begravelse i deres tilstedeværelse. Til
               yderligere vidnesbyrd og stadfæstelse herpå er mit segl tillige med fornævnte
               ærværdige fader biskop Peder, biskop i Roskildes, hæderværdige kapitels sammesteds,
               hr. Anders Jakobsen Lunges, Gustav Leekssons, riddere, Gøzlaf Ulfs, Oluf Olufsen
               Lunges, Esbern Billes og Peder Bægers, væbnere, hængt herunder. Givet 1406 fjerde
               pinsedag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
