<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060425001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">327</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">46</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2037</idno><msName> tidl. Kbh</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>19.0</width><height>14.3 (plica: 2.1)</height></dimensions></extent><condition><ab> Perg.remmene skåret ud af et udkast til brev af 1406 8. maj, jf.
                                       <ref target="14060508001">14060508001</ref> (tidl. nr. 340):
                                    (rem 4's inderside:) <q>Uniuersis presentes litteras uisuris seu
                                       audituris. Nicolaus Bosøn proconsul ceterique conconsules
                                    </q> [seglet] (rem 3:) <q>ciuitatis eiusdem salutem in eo qui
                                       salubriter disponit uniuersa. Tenore presencium notum
                                       facimus</q> [seglet] (rem 5:) <q>presentibus et futuris quod
                                       nostre notum est noticie Iacobum van der Heydhe. legittimo
                                       thoro esse</q> (rem 2:) <q>procreatum et genitum et in fama
                                       pacifica conuersacione et uita laudabili hic nobiscum fuisse
                                       conuersatum</q> [seglet]</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Anders Larsens segl af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, AS. H xxxiii 1 </ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Oluf Tulesens bomærke af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem med omskrift S' ..... TVLESON </ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Niels Bosens bomærke i skjold af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem med omskrift S' NIGELS BOSON</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Jens Jakobsens bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem med
                                 omskrift S' IONES IAKVPSEN</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Lars Vinners segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, AS. F xxix 1
                                 (S' LAVRENCII [NIC]OLAI)</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Henrik van Bergens segl af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk
                                 i perg.rem, AS. L v 7</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Jon Vads bomærke af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem med omskrift S IONE IOHANNIS</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Kbh. = ny kronol. rk. 2037. Perg. 19 × 14,3 (plica 2,1). 1:
                  Anders Larsens segl af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, AS. H
                  xxxiii 1. 2: Oluf Tulesens bomærke af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem
                  med omskrift S' ..... TVLESON 3: Niels Bosens bomærke i skjold af ufarvet voks med
                  brunt overtræk i perg.rem med omskrift S' NIGELS BOSON. 4: Jens Jakobsens bomærke
                  af grønt i ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' IONES IAKVPSEN. 5: Lars Vinners
                  segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, AS. F xxix 1 (S' LAVRENCII [NIC]OLAI). 6:
                  Henrik van Bergens segl af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, AS.
                  L v 7. 7: Jon Vads bomærke af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem
                  med omskrift S IONE IOHANNIS. Perg.remmene skåret ud af et udkast til 1406 8. maj
                  (nr. 340): (rem 4's inderside:) Uniuersis presentes litteras uisuris seu
                  audituris. Nicolaus Bosøn proconsul ceterique conconsules [seglet] (rem 3:)
                  ciuitatis eiusdem salutem in eo qui salubriter disponit uniuersa. Tenore
                  presencium notum facimus [seglet] (rem 5:) presentibus et futuris quod nostre
                  notum est noticie Iacobum van der Heydhe. legittimo thoro esse (rem 2:) procreatum
                  et genitum et in fama pacifica conuersacione et uita laudabili hic nobiscum fuisse
                  conuersatum [seglet]. Danske Mag. IV 362; Kbh.s Dipl. I 133 nr. 95 - Reg. Dan. nr.
                  3183*; Rep. nr. 4756; Danske Domme VIII 453 nr. 918. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Danske Mag. IV 362; Kbh.s Dipl. I 133 nr. 95 - Reg. Dan. nr.
                              3183*; Rep. nr. 4756; Danske Domme VIII 453 nr. 918</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-04-25" notAfter="1406-04-25"> 1406. 25. april</date>
        <placeName cert="high">København</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Tingsvidne af Københavns byting om, at Anders Larsen, høvedsmand
                           på borgen København, i biskop Peder af Roskildes navn har skødet en gård
                           i Tyskmannegade til Thomas Tagesen, borger i København</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:52.339+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:52.339+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Uniuersis quorum interest seu interesse poterit in futurum presens scriptum. Olawus
               Tulonis aduocatus ciuilis Hafnensis. Nicolaus Boecii proconsul Iohannes Iacobi .
               Laurencius Wynnæræ Henrik van B<ex>er</ex>ghen consules Hafnenses et Ionas Wat ciuis
               ibidem salutem in domino ♦ Constare uolumus presentibus et futuris quod sub anno
               domini mocdosexto ipso die Marci ewangeliste constitutus in placito nostro ciuili
               Hafnis prouidus uir Andreas Laurencii capitaneus castri Hafnis. nobis presentibus et
               aliis pluribus fidedignis uiro discreto Thome Thaghæs<ex>un</ex>. ciui Hafnensi unam
               curiam Hafnis in platea wlgariter dicta Thydheskema<ex>n</ex>nagadæ contigue sitam.
               iuxta curiam cuiusdam dicti Mønek Swdæræ. a parte occidentali cum pertinenciis
               ceteris eiusdem curie. nomine et mandato uenerabilis in Christo patris. ac domini.
               domini Petri diuina permissione episcopi Roskildensis. domini nostri et eiusdem
               Andree/ graciosi. scotauit. et ad manus eius assignauit iure perpetuo libere
               possidendam. quam curiam dictus Thomas habuit in pignore de quadam Berta relicta
               Henniki. que Berta suggestione dyabolica se suspendit/ et sic post mortem dicte
               Berte. sic misere se strangulantis. ex consuetudine legis patrie. dicta curia
               reuerendo domino nostro memorato est aduoluta. ♦ Obligauit insuper se idem Andreas
               Laurencii. nomine. mandato/ et beneuolencia. domini sui et nostri. antedicti. dictam
               curiam cum omnibus suis pertinenciis ipsi Thome prenotato et suis ueris heredibus ad
               apropriandum et disbrigandum. ab impeticione et reclamacione. dicti domini et suorum
               successorum et aliorum quorumcumque. quod coram omnibus quorum interfuerit. <app><lem>prout</lem><rdg>tilf. o. l. A. </rdg></app> gestum est ueraciter protestamur ♦ In huius scotacionis ratitudinem sigilla
               nostra una cum sigillo Andree Laurencii predicti duximus appendenda. ♦ Datum Hafnis.
               anno die et loco suprascriptis/ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Oluf Tulesen, byfoged i København, Niels Bosen, borgmester, Jens Jakobsen, Lars
               Vinder, Henrik von Berge, rådmænd i København, og Jon Vad, borger sammesteds, til
               alle, hvem dette brev vedkommer eller vil kunne vedkomme i fremtiden, hilsen med Gud.
               Vi vil, at det skal stå fast for nulevende og tilkommende, at i det Herrens år 1406
               på selve evangelisten Marcus' dag fremstod på vort byting i Københavns slot den
               glimrende mand Anders Larsen, høvedsmand på Københavns slot, som i vor og mange andre
               pålidelige mænds nærværelse ædelmodigt tilskødede den gode mand Thomas Tagesen,
               borger i København, en gård i København i den gade, der på folkemålet kaldes
               Tyskemannegade, mod øst stødende op til en gård, tilhørende en vis person, kaldet
               Mønneke Suder, med samme gårds øvrige tilliggender, et hverv overdraget ham af den
               ærværdige fader i Kristus og herre, hr. Peder, af Guds nåde biskop i Roskilde, vor og
               samme Anders' herre, og afstod den til ham frit at besidde med evig ret, hvilken gård
               nævnte Thomas havde i pant af en vis Berta, Hennekes enke, som ved djævelens
               tilskyndelse hængte sig og således tilfaldt nævnte gård efter nævnte Bertas død, der
               så ynkeligt kvalte sig, ifølge landets retspraksis vor nævnte ærværdige herre.
               Yderligere forpligtede samme Anders Larsen sig på sin og vor fornævnte herres vegne
               til at hjemle og frigøre den fornævnte Thomas nævnte gård med alle dens tilliggender
               fra krav og fordring fra nævnte herre og hans efterfølgere og hvilke som helst andre,
               hvilket vi bevidner med sandfærdige ord over for alle dem, hvem det vedkommer, at det
               således er sket. Til bekræftelse af denne skødning har vi ladet vore segl tillige med
               fornævnte Anders Larsens segl hænge under dette brev. Givet i København ovennævnte
               år, dag og sted. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
