<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060814003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-130</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">462</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">130</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2075</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.7</width><height>10.5 (plica: 1.4)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Littera regia placiti iusticiarii quod dominus Petrus
                                 Hoddy et domdinus Trugillus cantor ecclesie Ripensis scotauerunt
                                 domine regine Margrete agros prata terras et fundos in et prope
                                 castrum Nørreholm</q>, og forneden: <q>Translatum est</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 25</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods. Nørrejylland = ny kronol. rk. 2075. Perg.
                  26,7 × 10,5 (plica 1,4). Kong Eriks rettertingssegl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DKS. 63. På bagsiden Littera regia placiti iusticiarii quod dominus Petrus Hoddy
                  et domdinus Trugillus cantor ecclesie Ripensis scotauerunt domine regine Margrete
                  agros prata terras et fundos in et prope castrum Nørreholm og forneden med anden
                  hånd Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 25 --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Rep.
                  nr. 4809 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4809 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-08-14" notAfter="1406-08-14"> 1406. 14. august</date>
        <placeName cert="high">Lundenæs</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at hr. Peder af Hodde, og hr.
                           Troels, kannik og kantor i Ribe, på rettertinget henholdsvis har solgt
                           grundstykker og enge ved Nørholm, Udmarksenge, i Oderstorp, i Hoddevig og
                           gården Kviksbæk til dronning Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:16.827+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:16.827+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie <app><lem>Slauorum</lem><rdg><q>Sclauorum</q> Aa </rdg></app> Gothorumque rex et dux Pomeranensis omnibus presens scriptum cernentibus
               salutem in domino ♦ Noueritis quod sub anno domini mcd sexto uigilia assumpcionis
               beate uirginis Lundenæs in placito nostro iusticiario coram. nobilibus uiris et
               discretis dominis Eskillo Ripensi episcopo Petro Nicolai de Agarth Iohanne Nicolai de
                  Awendzb<ex>er</ex>gh Erico Nicolai Iacobo. Kalff. Iohanne Skraam militibus. Esgero
               Thome Nicolao. Thome. Nicolao Eyss<ex>un</ex> Iohanne Lawess<ex>un</ex> de. Staby
               lange. Kragh Trendekop et aliis pluribus fidedignis in multitudine copiosa. ipsi
               placito presidentibus constituti. infrascripti dominus Petrus. de Hoddy. sacerdos.
               cum uoluntate et consensu. episcopi Ripensis. prepositi et tocius capituli ibidem
               fundos. et prata duorum plaustrorum feni et in uallo et suburbio Nørholm sita item
               prata Vtmarkes. æng. xiiii<hi rend="sup">cim</hi> plaustrorum item. agros. x. solidos
               terrarum in campo. Oderstorp ex parte ecclesie Hoddy. item prata. sex plaustrorum
               feni dicta Hoddewik eciam ex parte ecclesie item omne ius. quod ecclesia Tistorp et
               Hoddy si quod. in premissis habuerunt. item omne ius si quod idem dominus Petrus
               personaliter. habuit. item dominus Trugillus canonicus et cantor Ripensis secundum
               consensum. et uoluntatem domini Eskilli Ripensis episcopi. et tocius sui capituli.
               bona infrascripta uidelicet curiam Quiksbek de xii oris terrarum in semine item. xxx
               plaustrorum feni prata inter Kifuæ et Nørreholm item. dam et damsband. molendini
               Nørreholm cum pratis. x. plaustrorum feni ibidem circumquaque. sitis cum omni
               plenitudine. iuris capituli predicti si quod. in premissis habuit ex parte tocius
               capituli et consensu cum omnibus et singulis dictorum bonorum adiacenciis. nullis
               demptis quocumque censeantur. nomine illustrissime domine. domine Margarete regine.
               Dacie Suecie et Noruegie domine. et matri nostre carissime pro pleno precio et
               sufficienti recompensa ad uoluntatem. eorum actu. iam habitis et perceptis nil. inde
               restanti scotauerunt ingremiauerunt et ad manus tradiderunt iure perpetuo possidenda.
               nil. sibi successoribus uel heredibus suis iuris ecclesiastici uel ciuilis in
               premissis quomodolibet reseruato obligantes se successores et heredes. suos. ipsi
               domine regine Margarete heredibus et successoribus suis dicta bona uniuersa et
               singula cum uniuersis suis adiacenciis apropriare. et disbrigare ab impeticione
               quorumqumque ♦ Datum anno. die et loco supradictis nostro ad causas sub sigillo teste
               Iohanne Sue<ex>n</ex>ss<ex>un</ex> Bryms iusticiario nostro\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters og
               hertug af Pommern, til alle, som ser dette brev, hilsen i Herren. I skal vide, at i
               det Herrens år 1406 på dagen før den hellige jomfrus himmelfart har på vort
               retterting i Lundenæs i nærværelse af de velbyrdige mænd og gode herrer Eskil, biskop
               af Ribe, Peder Nielsen til Ågård, Jens Nielsen til Aunsbjerg, Erik Nielsen, Jakob
               Kalf, Jens Skram, riddere Esger Thomsen, Niels Thomsen, Niels Eisen, Jens Lavesen til
               Staby, Lange Krag, Trendekop og flere andre troværdige mænd i talrig mængde, som
               førte forsædet på tinget, nedenfor anførte mænd hr. Peder til Hodde, præst, med
               billigelse og samtykke af bispen i Ribe og provsten og hele kapitlet sammesteds
               skødet, tilskødet og overdraget til evig og retmæssig besiddelse den højbårne frue,
               fru Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norge, vor kæreste frue og moder,
               grundstykker og enge til to læs hø, beliggende på voldterrænet og ved bebyggelsen
               foran Nørholm, fremdeles engene Udmarkseng på 14 læs, fremdeles marker på 10 ørtugs
               land i Oderstorp<!--1)--> bymark på kirken i Hoddes vegne, fremdeles enge til 6 læs hø,
               kaldet Hoddevig<!--2)-->, ligeledes på kirkens vegne, fremdeles alle de rettigheder, som
               kirken i Tistrup og Hodde havde, dersom den havde nogen i foran anførte, fremdeles
               alle rettigheder, dersom samme hr. Peder personligt havde nogen, og fremdeles har hr.
               Troels, kannik og kantor i Ribe, efter samtykke og billigelse af hr. Eskil, biskop i
               Ribe til den højbårne frue, fru Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norge, vor
               kæreste frue og moder, skødet, tilskødet og overdraget til evig og retmæssig
               besiddelse nedennævnte gods, nemlig gården Kviksbæk<!--3)--> på 12 øre jord i udsæd,
               fremdeles enge til 30 læs hø mellem Kvie og Nørholm, fremdeles dam og damsband til
               Nørholm mølle med enge til 10 læs hø, beliggende rundt omkring sammesteds med
               førnævnte kapitels fulde rettigheder, dersom de har haft nogle i foran anførte, på
               hele kapitlets vegne og med dets billigelse tillige med alle og ethvert af nævnte
               godsers tilliggender uden nogen undtagelse, med hvilket navn de end kan nævnes. (Og
               de har overdraget godserne) for fuld pris fyldestgørende erstatning, som de allerede
               virkeligt har fået og modtaget i overensstemmelse med deres ønske, uden at der er
               noget til rest. De har ikke forbeholdt sig selv, deres efterfølgere og arvinger nogen
               som helst kirkelige eller borgerlige rettigheder i foran anførte, idet de forpligter
               sig selv, deres efterfølgere og arvinger til over for fru dronning Margrete, hendes
               arvinger og efterfølgere at hjemle og fritage nævnte godser, hvert og et, tilligemed
               alle deres tilliggender fra påkrav fra hvem som helst. Givet ovennævnte år, dag og
               sted under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims, vor justitiar, som vidne.
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
