<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060726005</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-117</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">436</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">117</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2066</idno><msName> tidl. Ribe kapitel</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>22.2</width><height>10.8 (plica: 1.5)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Hennick Lymbeck beplictelsze paa gots i
                                    Skasth<ex>e</ex>rr<ex>et</ex>
                              </q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt Rep. udat. nr. 393 og ÆA. V
                           388</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 2066. Perg. 22,2 × 10,8 (plica
                  1,5). Kong Eriks rettertingssegl af ufarvet voks i perg.rem, restaureret, DKS. 63.
                  På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 Hennick Lymbeck beplictelsze paa gots i
                  Skastherret. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt Rep. udat. nr. 393 og ÆA. V
                  388. Rep. nr. 4799 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVIII 266 nr. 239. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4799 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVIII 266 nr. 239</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-07-26" notAfter="1406-07-26"> 1406. 26. juli</date>
        <placeName cert="high">Ribe</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at otte mænd har aflagt
                           vidnesbyrd om, at de på Skast herredsting har hørt, at Henneke Limbek
                           havde forpligtet sig til at erstatte det gods, som han havde overdraget
                           til det af ham indstiftede alter i Ribe domkirke, men som nu var tildømt
                           kongen, med jævngodt gods i Sønderjylland.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:53.132+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:53.132+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomeranensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino. ♦ Noueritis quod
               sub anno domini m° cd° vi° crastino sancti Iacobi Ripis in placito nostro iusticiario
               coram nobilibus uiris dominis episcopo Ripensi Petro Nicolai de Agard. Iohanne
               Nicolai de Auensbergh Hartwico Lembek/ Iona Lillæ Cristierne Skram Iwaro Thome
               militibus. Splid Eys<ex>on</ex>. Holk Porsæ Cristierno Frellefs<ex>on</ex> ac aliis
               pluribus fidedignis in multitudine copiosa placito nostro publico presidentibus
               constituti uiri discreti infrascripti uidelicet Tosty Swens<ex>on</ex>. Iacobus
               Petri. Ketillus Thyrys<ex>on</ex>. Nicolaus Goths<ex>on</ex> Astradus
                  Ebbys<ex>on</ex> Lagho Ienss<ex>on</ex>. Petrus Ess<ex>on</ex> et Esgherus Eskilli
               propter hoc specialiter nominati unanimiter testificabantur se in placito
                  Sckasth<ex>e</ex>r<ex>et</ex> dudum presentes fuisse et audiuisse
               He<ex>n</ex>nikinum Lembek ibidem uenerabili capitulo Ripensi tunc temporis
               promisisse et se firmiter obligasse quod si bona que altari suo in medio pauimenti
               ecclesie Ripensis constructo pro cotidiana missa ibidem celebranda contulerat in
               parte uel in toto aliqualiter deuicta fuerint sibi plenam recompensam et
               satisfactionem in equiualentibus bonis in Synderiucia sitis immediate post huiusmodi
               euictionem sine dilacione efficaciter redditurum que bona in predcito her<ex>et</ex>
               sita per predictos presidentes placito nostro nobis adiudicata et predictis capitulo
               et altari fuerunt legaliter abiudicata ♦ Datum anno domini m° cd° vi crastino sancti
               Iacobi nostro ad causas sub sigillo teste Iohanne Swenonis Bryms dicto iusticiario
               nostre. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde Danmarks, Norges og Sveriges, de Venders og Goters konge og
               hertug af Pommern, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. I skal vide, at i
               det Herrens år 1406 dagen efter sankt Jakobs dag mødte på vort retterting i Ribe for
               de velbyrdige mænd de herrer biskoppen af Ribe, Peder Nielsen af Ågård, Jens Nielsen
               af Aunsbjerg, Hartvig Limbek, Jon Lille, Kristian Skram, Ivar Thomsen, riddere, Splid
               *Eyson, Holk, Pors, Kristian Frillesen og mange andre troværdige mænd, der i talrig
               mængde førte præsidiet på vort retterting, de nedennævnte gode mænd, nemlig Toste
               Svendsen, Jakob Pedersen, Kjeld Thyrasen, Niels Gothsen, Åstred Ebbesen, Lave Jensen,
               Peder Essen og Esger Eskildsen der var særligt udnævnte hertil og bevidnede, at de i
               sin tid havde været nærværende og hørt, at Henneke Limbek sammesteds havde lovet det
               daværende ærværdige kapitel i Ribe og fast forpligtet sig til, hvis det gods, som han
               havde overdraget sit midt på gulvet i Ribe kirke byggede alter til der at holde en
               daglig messe, på en eller anden måde, helt eller delvis, fravandtes dem det, da
               straks efter sådan fravinden uden opsættelse virkningsfuldt at yde det fuld
               erstatning og fyldest med jævngodt gods i Sønderjylland. Dette gods i fornævnte
               herred er af de fornævnte præsiderende på vort (retter)ting blevet tildømt os og
               fradømt fornævnte kapitel og alter på lovlig vis. Givet i det Herrens år 1406 dagen
               efter sankt Jakobs dag under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims, vor
               justitiar, som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
