<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070305001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-030</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">49</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">30</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Uppsala</settlement><repository>Uppsala universitetsbibliotek</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 16845</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>24.5</width><height>16.5 (plica: 1.9)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>thingxwitne aff landsthingit i Lund at Ascer Olefsøn
                                 Gunner Gunnerssøn oc Iacob Beyntssøn salde oc skøte ther til her
                                 Abrams hand all ræticheet i all gots i Schane som them er tilfallen
                                 æfter Gøtmer oc Beynt Abramssøner</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Uppsala Univ. Bibl. Perg. 24,5 × 16,5 (plica 1,9). 1: Seglsnit.
                  2-6: Perg.remme. 7. Seglsnit. På bagsiden ..... thingxwitne aff landsthingit i
                  Lund at Ascer Olefsøn Gunner Gunnerssøn oc Iacob Beyntssøn salde oc skøte ther til
                  her Abrams hand all ræticheet i all gots i Schane som them er tilfallen æfter
                  Gøtmer oc Beynt Abramssøner. Svenskt Dipl. I 620 nr. 814; Gammeldanske Diplomer
                  III 176 - Reg. Dan. nr. *4070; Rep. nr. 4886. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 620 nr. 814; Gammeldanske Diplomer III 176 - Reg.
                              Dan. nr. *4070; Rep. nr. 4886</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-03-05" notAfter="1407-03-05"> 1407. 5. marts</date>
        <placeName cert="high">Skånes landsting</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Landstingsvidne, at Asser Olufsen, Gunnar Gunnarsen og Jakob
                           Bentsen solgte og skødede alt det gods i Skåne, som de havde arvet efter
                           Gøtmar og Bent Abrahamsen, til Peter Nielsson af Piksborg på hr. Abraham
                           Brodersens vegne; samt at Jon Andersen, borgmester i Lund, til samme
                           afhændede og skødede en gård i Värmö i Rönnebergs herred</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:04.043+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:04.043+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Alla mæn thættæ breff høræ ell<ex>e</ex>r se. heelsæ wi NielsSc<ex>ri</ex>wæræ
                  lanssdo<ex>ma</ex>re i Scane Ion Anderssøn bwrghæmæstæræ i Lu<ex>n</ex>d Magnus
               Baad foghut i Lu<ex>n</ex>d Thryels Gøtss<ex>øn</ex>byman i Lu<ex>n</ex>d Swen Mwse
               oc Niels Iæcobs<ex>øn</ex> oc Swen Oderss<ex>øn </ex>wæpnæræ. ewinnærlegæ
                  m<ex>eth</ex> wor h<ex>er</ex>ræ ♦ Th<ex>et</ex> scal alla mæn vet<ex>er</ex>lict
               wara nærwærændæs oc co<ex>m</ex>masculændæs. at aret æft<ex>er</ex> gutz føthilsæ
               timæ thusanda ar firæhu<ex>n</ex>drath ar pa th<ex>et</ex> siwndæ ar pa mith fastæ
               liowordagh. waro skikkathe pa Scane lanssthi<ex>n</ex>g fore oss oc flere gothe mæn.
               Ascer Olafs<ex>øn</ex> Gu<ex>n</ex>nar Gu<ex>n</ex>narss<ex>øn</ex> o[c I]æ<app><lem>o[c I]æcob</lem><rdg>bogstaverne <q>c I</q> afslidte A</rdg></app> Bæints<ex>øn</ex> saalde scøtto oc i hænder befalathe til ewerdelig ævæ Pæthær
                  Niels<ex>øn</ex> af Piiksbwrgh awapn pa hærræ Abram Brothirsøns wægnæ riddæræ al
               rættikheed i al gotz e hwor the hæltz i Scane ligge sum thøm ær til fallin i arff
                  æft<ex>er</ex> Gøtmar Abramsøns døth oc Bæint Abramsøns døth. ♦ Oc withir kændis
               thøm th<ex>e</ex>r fore. folt wærth oc alt. at hawa opbarit æft<ex>er</ex> thorræ
               noyæ. ♦ Oc withir bwndo thøm oc thorra arwingæ. fornæfndæ h<ex>æ</ex>r Abram oc
                  ha<ex>n</ex>s arwingæ the for<hi rend="sup">dæ</hi> gotz at fri oc heemblæ fore
               hwors manns til tall oc fore alla th<ex>e</ex>r vppa ku<ex>n</ex>næ tala ♦ Framdelis
                  ku<ex>n</ex>gøræ wi/ at vppa thæn sa<ex>m</ex>ma dagh oc pa sa<ex>m</ex>ma
               lanssthing war skikkæthær fore oss oc flere gothe mæn Ion Anderss<ex>øn</ex>
               bwrghæmæstæræ i Lu<ex>n</ex>d. afhænde oc scøtte fornæfnde Pæther Niels<ex>øn</ex>.
               pa for<hi rend="sup">dæ</hi> h<ex>æ</ex>r Abram Brothirsøns wægnæ een garth i Wærmæ
               liggændæ i Rønæbæræh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> hwilkin han sathe. at førræ hafthe warit i
               thre gartha. oc nu æræ lagthæ til sa<ex>m</ex>man i een. m<ex>eth</ex> alla thæn
               gartz tilliggilse swa su<ex>m</ex> agær oc æng oc fægang. hws oc iorth waat oc
               thiwrt. rørande oc vrørande hwat th<ex>et</ex> kan hæltz næfnæs æncte vndan takit oc
               withirkændis sik th<ex>e</ex>r fore. folt wærth oc alt. at hawa opbarit
                  æft<ex>er</ex> sinæ nøyæ ♦ Oc bant sik til oc sinæ arwingæ. for<hi rend="sup">dæ</hi> h<ex>æ</ex>r Abram Brothirs<ex>øn</ex> oc ha<ex>n</ex>s arwi<ex>n</ex>gæ
               the fornæfndæ gotz. m<ex>eth</ex> alla thorræ tilligilse at fri oc <app><lem>at fri oc hemble</lem><rdg>tilf. o.l. med skriverens hånd A. </rdg></app> fore allæs illælse æll<ex>e</ex>r til tall. ♦ Til witnisbyrth hængæ wi waar
               inssigle fore thættæ breff. sum giwit ær/ aar oc dagh oc stath sum fore ær sakt. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Niels Skriver, landsdommer i Skåne, Jon Andersen, borgmester i Lund, Svend Muse,
               Niels Jakobsen og Svend Odersen, væbnere, hilser alle, der hører eller ser dette brev
               evindelig med vor Herre. Det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige,
               at år 1407 efter Guds fødsel på midfastelørdag fremstod Asser Olufsen, Gunnar
               Gunnarsen og Jakob Bentsen for os og flere gode mænd på Skånes landsting og solgte og
               skødede al rettighed i alt gods, hvor det end er beliggende i Skåne, der er tilfaldet
               dem som arv efter Gøtmar og Bent Abrahamssønners død, og gav Peter Nilsson af
               Piksborg, væbner, på hr. Abraham Brodersen, ridders vegne det i hænde til evig
               besiddelse. De erkendte at have oppebåret fuld og hel betaling derfor til deres
               tilfredshed. De forpligtede sig selv og deres arvinger til at fri og hjemle fornævnte
               hr. Abraham og hans arvinger det fornævnte gods for tiltale fra hvemsomhelst og for
               alle, der kunne rejse krav derpå. Fremdeles bekendtgør vi, at samme dag på samme
               landsting fremstod Jon Andersen, borgmester i Lund for os og flere gode mænd og
               afhændede og skødede til fornævnte Peter Nilsson på fornævnte hr. Abraham Brodersens
               vegne en gård i Värmö i Rönneberg herred som han sagde tidligere havde været tre
               gårde, men nu var lagt sammen til een, med al gårdens tilliggende, nemlig ager, eng
               og græsgang, vådt og tørt, rørligt og urørligt uden undtagelse, hvordan det så end
               benævnes. Han erkendte at have oppebåret fuld og hel betaling derfor til sin
               tilfredshed. Han forpligtede sig selv og sine arvinger til at fri og hjemle fornævnte
               hr. Abraham Brodersen og hans arvinger det fornævnte gods med alle dets tilliggender
               for klage og tiltale fra alle og enhver. Til vidnesbyrd hænger vi vore segl under
               dette brev, der er givet år, dag og sted som nævnt ovenfor. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
