<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070303002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-203-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">255</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">203,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 364/40 7 Henry IV D</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>London</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office. E 364/40 7 Henry IV D. I mrg. til
                  venstre Londonia. Hele højre rand beskadiget af ild. Det kongelige pålæg om
                  regnskabsaflæggelse er udstedt 5. januar i Henrik 4.s 8. regeringsår, dvs. 1407 5.
                  januar. Det er idag umuligt at læse navnet på måneden, i hvilken ordren blev
                  forevist i the Exchequer, men navnet synes at begynde med et i (og kan i så fald
                  tidligst være juni). Der kan dog også være tale om den første nedstreg i et m
                  eller n (i så fald kan det tidligst være marts). Dateringen bliver derfor [1407.
                  tidligst 3. marts], da dagens nummer er helt tydeligt. Public Record Office Lists
                  and Indexes XI 79; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver, 17.
                  --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Public Record Office Lists and Indexes XI 79; J. Engberg, Kilder
                              til dansk hist. i engelske arkiver, 17</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-01-01" notAfter="1407-12-31"> 1407 [3. marts] <note>Det kongelige
                  pålæg om regnskabsaflæggelse er udstedt 5. januar i Henrik 4.s 8. regeringsår,
                  dvs. 1407 5. januar. Det er idag umuligt at læse navnet på måneden, i hvilken
                  ordren blev forevist i the Exchequer, men navnet synes at begynde med et i (og kan
                  i så fald tidligst være juni). Der kan dog også være tale om den første nedstreg i
                  et m eller n (i så fald kan det tidligst være marts). Dateringen bliver derfor
                  [1407. tidligst 3. marts], da dagens nummer er helt tydeligt</note>
           </date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>På vegne af Henry, biskop af Bath og Wells, aflægger Roger, i
                           henhold til kongeligt brev af 1407 5. januar, regnskab for Henrys
                           udgifter i forbindelse med dronning Filippas rejse til Danmark</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="xda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:02.901+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:02.901+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xda">
        <p> Compotus Henrici episcopi Bathoniensis et Wellensis de receptis et uadiis suis missi
               in ambaciata regis in quodam uiagio ex ordinacione regis et concilii sui [uersus partes]<app><lem>[uersus partes]</lem><rdg>lakunen udfyldt med støtte i l. 11-12 ndf</rdg></app> de Denmark. anno viiio per breue regis de priuato sigillo. suo datum v<hi rend="sup">to</hi> die ianuarii anno viii° thesaurario baronibus et camerariis
               huius scaccarii directum irrotulatum in memorandis de termino [.....] inter breuia
               directa baronibus eodem anno rotulo quinto per quod breue rex mandauit prefatis
               thesaurario et baronibus quod debite computent cum predicto episcopo uel cum aliqua
               person[a .....] nomine suo per sacramentum alterius eorum de dicto uiagio per dictum
               episcopum facto nuper eundo ex ordinacione regis et consilii sui uersus partes
               predictas de conducendo filiam regis P[hilippam] reginam de Denmark et de denariis
               per dictum episcopum receptis per hanc causam per manus Willelmi Loveney scutiferi
               thesaurarii dicte filie regis pro uiagio supradicto per regem [.....] faciendo dicto
               episcopo debitam allocacionem in hac parte de talibus uadiis diurnis a die quo
               recessit de ciuitate regis London<ex>ia</ex> uersus partes predictas usque ad suu[m
               redire ad] ciuitatem predictam qualia aliis episcopis eiusdem status in casu
               consimili ante hec tempora euntibus allocata existunt ♦ Et de eo quod per compotum
               illum per [.....] deberi contigerit prefati thesaurarius et camerarii eidem episcopo
               solucionem uel sufficientem assignacionem haberi faciant Rogeri paternoster attornati
               predicti episcopi pro eo [.....] sicut continetur in memorandis predictis inter
               attornatos de termino predicto ex parte rememoratoris regis ut infra ♦ Idem reddit
               compotum de ccciii libris .vi. solidis viii denariis sterlingis receptis de predicto
               Willelmo Loveney thesaurario dicte domine Philippe regine de Denmark super uadiis
               suis eundo in uiagio p[redicto .....]anin per indenturam inde inter ipsum episcopum
               et prefatum Willelmum Loveney thesaurarium dicte domine filie regis factam xxvito die
               iulii anno regni regis huius viio super [.....] sicut continetur in quodam rotulo de
               particulis hic in thesauro liberatis Summa recepte ccc .iii. libre .vi. solidi .viii.
               denarii Idem computat in uadiis predicti episcopi proficiscendo in uiagio predicto
               uersus dictas partes de Danmark cum predicta filia regis regina de Danmark uide[licet
               .....] anno viio regis huius quo die dictus episcopus recessit de ciuitate regis
                  London<ex>ia</ex> causa predicta usque xxiiiim diem decembris proxime sequentem
               quo die rediit London<ex>iam</ex> de par[tibus .....] eundo morando et redeundo in
               uiagio predicto per clv. dies ultimo die computato et non primo dxvi libras .xiii.
               solidos iiii denarios capiente per diem lxvi solidos viii denarios per [breue regis]
               supra in titulo huius compoti annotatum et eciam in dicta cedula de particulis et
               sicut huius uadia allocantur magistro Waltero Skirlawe episcopo Dunelmensi eunti in
               con[simili uiagio] ad partes exteras rotulo primo rotulo compotorum Summa uadiorum
               dxvi libre xiii solidi iiii denarii Et habet superplusagium ccxiii librarum vi
               solidorum viii denariorum de quibus habitur[us est] solucionem uel assignacionem
               pretextu breuis regis de priuato sigillo annotati supra in titulo huius compoti ♦
               Quod quidem breue liberatur thesaurario et camerariis ad receptam scaccarii tercio
               die i[.....] anno viii°. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Regnskab aflagt af Henry, biskop af Bath og Wells, for sin løn og modtagne penge som
               udsending i kongens ambassade på en vis rejse efter kongens og hans råds dekret til
               Danmark i det 8. år ved kongens brev forsynet med det mindre rigssegl dateret til den
               5. januar i det 8. år stilet til dette skatkammers skatmester, baroner og klerke,
               indrulleret i dokumenterne for terminen ... imellem brevene stilet til baronerne i
               det samme år i den 5. rulle; i dette breve befaler kongen førnævnte skatmester og
               baroner på behørig vis at gøre regnskab med førnævnte biskop eller med en eller anden
               passende person i hans navn over en af deres ed om den nævnte rejse for nylig gjort
               at skulle påbegyndes på kongens og hans råds dekret til de føromtalte egne angående
               ledsagelsen af kongens datter ... dronningen af Danmark og om de af nævnte biskop
               modtagne denarer til dette formål ved William Loveneys hånd, kongens nævnte datters
               væbner og skatmester for ovennævnte rejse at gøres ved kongen ... : regnskabet skal
               opgøres for den til omtalte biskop forskyldte tildeling i denne sag om sådanne
               daglige udbetalinger fra dagen, hvor han drog afsted fra kongens by, London, lige til
               hans hjemkomst til førnævnte by, som har været gældende før denne tid at udbetale
               andre biskopper af samme rang dragende ud i lignende tilfælde. Og om det, som skyldes
               ved dette regnskab af kongen, skal førnævnte skatmester og klerke sørge for, at
               udbetaling eller tilfredsstillende anvisning haves af den samme biskop ved Roger, vor
               faders den førnævnte biskops udpegede for ... således som det omhandles i førnævnte
               dokumenter blandt de udpegede fra førnævnte termin på vegne af omhandlede konge som
               nedenfor. Den samme aflægger regnskab om 303 pund, 6 solidi og 7 denarer sterling
               modtaget af førnævnte William Loveney, skatmester for omtalte fru Filippa, dronning
               af Danmark, for hans lønninger til til at drage på rejse ... ved kontrakt herefter
               mellem biskoppen og førnævnte William Loveney, skatmester for nævnte fru kongens
               datter, indgået 26 dag i juli i denne konges 7. regeringsår angående ... således som
               det står i en vis rulle angående ankelthederne overdraget her i skatkammeret. Den
               modtagne sum udgør 303 pund, 6 solidi og 8 denarer. Den samme gør regnskab med hensyn
               til lønninger for førnævnte biskop til at rejse ud på førnævnte rejse til de omtalte
               egne af Danmark med førnævnte kongens datter, dronningen af Danmark, nemlig ... i
               denne konges 7. år, fra den dag nævnte biskop tog fra kongens by, London, af
               førnævnte årsag helt frem til næstfølgende 24. dag i december, på hvilken dag han
               vendte hjem til London for afrejsen, opholdet og tilbagekomsten i forbindelse med
               førnævnte rejse gennem 155 dage, idet den sidste, men ikke første dag er medregnet:
               516 pund, 13 solidi og 4 denarer omfattende 56 solidi og 8 denarer om dagen ved
               kongens brev noteret ovenfor i dette regnskabs overskrift og også i det nævnte
               dokument om enkelthederne og således som sådanne udbetalinger tildeltes magister
               Walter Skirlaugh, biskop af Durham, dragende ud på en lignende rejse til udenlandske
               egne ifølge den første rulle i regnskabernes rulle. Lønsummen: 516 pund, 13 solidi og
               4 denarer. Og han har et overskud på 213 pund, 6 solidi og 7 denarer, om hvilke han
               vil få betaling eller anvisning med dækning i kongens brev med det mindre rigssegl
               tilføjet ovenfor i dette regnskabs overskrift, når dette brev overdrages til
               skatmesteren og klerkene ved Skatkammermodtagelsen den 3. dag ... i det 8. år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
