<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">14070610002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4-supp">1407-06-10</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Göttingen</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Hanseatica vol. III. Original</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-4-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1407-06-10" notBefore="1407-06-10" notAfter="1407-06-10" cert="high">1407. 10. juni</date>
        <placeName>empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hansestæderne meddeler Göttingen deres beslutning om udrustning af
                        fredsskibe</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="empty"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="empty">
        <p>Gunstliken grot touor Leuen vrunde. Alse iuw de van Lubek l[atest] escheden to der
                  dachvard der vorramet was hir to lubeke vm vns her hemeluard vten negest vorleden
                  vm to sprekende an mengher[hande] grote dreplike sake den steden van der hense
                  vnde dem copmann meenliken da vnde noch anlighende als de bref iuw dar van
                  gh[sant] dat wol wtwisede vnde gi de iuwe hir dogh nicht ghehat hebben des vns
                  sere verwundert des wete gi wol dat [al]dus langhe de meene copman groten
                  vorderfliken schaden gheleden heft van den vitalien broden vt vreslande de suluen
                  sik alle daghe bereden wedder inde ze to lecgende den copman to beschedeghende Hir
                  vme sind wi des meenliken to rade worden dat wi willen vt maken vredeschepe mit
                  wapende volk tor ze wart en mit der hulpe godes tosturende dar vme hebbe wi vp vns
                  ghesettet suluen vnde vort vp eyne ieslike stad in de hense behorende beyde by der
                  zee vnde to lande ligende eyne tal wapeder lude na bornisse vnd legelicheit als
                  iuw vp v wepene edder vor ieweliken man v m lub. to elken mante vnde de were is
                  ghesettet to durende dre manet langh welk ghelt to sendende bi den raad to lub.
                  tuschen hir vnde sinte Jacobs daghe negest kom. vp duske were to donde vnde dat
                  vorlecgende mit ghelde als vorschr. is hebbe wi vns vordreghen pund gelt up to
                  nemende als van elkem punde vlamscher grote iiij pen. lub. Dat pund vlamsch vor vi
                  m. lub. to rekende vnde in den stede up to nemende eft vp toborende vnde eyne
                  iewelike stad de dar emphangt rekenschop dar van to donde In wedderlecginge eyner
                  ieweliker stad de sulk gelt utghelech edder sulke were daen heft als vorschr. is
                  Vurder hebbe we aldus meenliken eens gedreghen Eft ienigh stad in der hense de
                  aldus to desser were settet is dit ghelt tuschen dit vnde sunte Jacobs dagh
                  neghestekom nicht en gheue to lub. de scholde buten des copmanes rechte wesen dar
                  nicht wedder in to entphanghende id en schege bi den [steden] willen. Vn Wi
                  willent ok vorwaren laten bi dem copman to brucge In enghelant vnde allen andern
                  ieghenen dar de copman bevriet is ist ienigh ghebrek van ienigher stad hir ane
                  schege dat de copman dat mit der stad vnde eren copluden als holde als sik dat to
                  boret als vorschr. is Hir vme leuen vrunde beghere wi von iuw dat gi dit yo nicht
                  vorlecgen wente wes wi hir ane dan hebben dar hebbe wi dat meene beste ane koren.
                  Screuen vnder der stad lub. secr des wi sament to desser tid hir ane bruken In
                  deme auende barnabe des hilghen apostels. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Gunstig hilsen tilforn. Kære venner. De fra Lübeck indkaldte Eder for nylig til
                  mødet, der var fastsat her i Lübeck til omkring sidst forgangne vor herres
                  himmelfart for at tale om mange slags store alvorlige sager angående hansestæderne
                  og alle købmændene før og nu, således som brevet, der blev sendt til Eder derom,
                  visselig udviste, og I havde dog endnu ikke haft Eders her, hvilket undrer os
                  meget. I ved visselig, at hansekøbmanden meget længe har lidt stor ødelæggende
                  skade på grund af fetaljebrødrene fra Frisland. Disse lægger hele tiden råd om at
                  stikke i søen igen for at skade købmanden. Derfor er vi alle i fællesskab blevet
                  enige om, at vi vil udstyre fredsskibe med bevæbnede folk til sejlads og styre dem
                  med Guds hjælp. Derfor har vi fastsat for os selv og enhver stad, der hører til
                  hanseforbundet, både dem der ligger ved havet og inde i landet, et antal bevæbnede
                  folk efter som det passer sig og efter omstændighederne, nemlig 5 bevæbnede mænd
                  eller for hver mand 5 mark lybsk i hver måned, og forsvaret er sat til at vare i 3
                  måneder, og disse penge skal sendes til rådet i Lübeck mellem nu og næstfølgende
                  sankt Jacobs dag. For at lave dette forsvar og for at finansiere det med penge,
                  som det er skrevet ovenfor, har vi aftalt at indkræve pundtold, nemlig fra hvert
                  pund flamsk gros 4 penning lybsk, et pund flamsk at regne for 6 mark lybsk, at
                  indkræve eller oppebære i stæderne, og for enhver stad, der modtager, at aflægge
                  regnskab derfor idet vi giver enhver stad godtgørelse, som har udlagt sådanne
                  penge eller gjort sådan forsvar, som skrevet ovenfor. Fremdeles er vi således i
                  fællesskab blevet enige om, at hvis nogen hansestad, der således var sat til dette
                  forsvar, ikke gav disse penge til Lübeck mellem denne og næstfølgende sankt Jacobs
                  dag, så skulle den stå uden for købmandens rettigheder og ikke modtage noget
                  derfor, med mindre det skete med stædernes vilje. Og vi vil også lade det forkynde
                  hos købmanden i Brügge, i England og alle andre egne, hvor købmanden har
                  privilegier, at skulle der ske nogen skader på nogen stad, at købmanden så skulle
                  ordne det med staden og dens købmænd, som det sømmer sig, som det er skrevet
                  ovenfor. Derfor, kære venner, begærer vi af Eder, at I endelig ikke udskyder det,
                  thi hvad vi har gjort her, det har vi valgt for det almene bedste. Skrevet under
                  staden Lübecks sekret, som vi sammen bruger på denne tid. På aftenen for Barnabe
                  den hellige apostel.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
