<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070718001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-091</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">126</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">90</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Karlsruhe</settlement><repository>Generallandesarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Copialbuch 905 f</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Der durchluchtigisten furstynn fraw Margrethen von gots
                                 gnaden kunigynne zu Denmarcke, Sweden und Norwegen, unser lieben
                                 mumen.</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Karlsruhe Generallandesarchiv. Copialbuch 905 f. med
                  overskriften Der durchluchtigisten furstynn fraw Margrethen von gots gnaden
                  kunigynne zu Denmarcke, Sweden und Norwegen, unser lieben mumen. Martene et Durand
                  IV 139-40 (latinsk oversættelse); Svenskt Dipl. I 657-58 nr. 860 (efter Martene et
                  Durand); Janssen 796-97 nr. 1246 - Hvitfeld fol. 635 (med urigtig dato 1410 i
                  tilknytning til kvittering); Reg. Dan. 3216; Regesta Ruperti regis Roman. 144 nr.
                  2339; Deutsche Reichstagsakten VI 15 l. 13; Reg. d. Pfalzgrafen am Rhein II 361
                  nr. 4883. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Martene et Durand IV 139-40 (latinsk oversættelse); Svenskt Dipl. I
                              657-58 nr. 860 (efter Martene et Durand); Janssen 796-97 nr. 1246 -
                              Hvitfeld fol. 635 (med urigtig dato 1410 i tilknytning til
                              kvittering); Reg. Dan. 3216; Regesta Ruperti regis Roman. 144 nr.
                              2339; Deutsche Reichstagsakten VI 15 l. 13; Reg. d. Pfalzgrafen am
                              Rhein II 361 nr. 4883</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Janssen l.l.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-07-18" notAfter="1407-07-18"> 1407. 18. juli</date>
        <placeName cert="high">Heidelberg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Ruprecht meddeler dronning Margrete, at hans søn, Johan, med
                           det første vil rejse til Danmark</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:21.717+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:21.717+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p> Wir Ruprecht etc. enbieten der durchluchtigisten furstynnen frauwen Margrethen
               kunigynne zu Dennemarck Sweden und Norwegen unsern fruntlichen grusz mit steter liebe
               und ganczer fruntschafft allzyt zuvor ♦ Durchluchtigste furstynn und liebe mume ♦ Als
               der hochgeborne furste unser lieber sone herczog Hans yczund gein Dennemarckte faren
               sal by uwer dochter siner huszfrauwen byzuslaffen laszen wir uwer liebe wissen das
               wir denselben unsern sone mit solichen personen und in der masze alz dann unsere rete
               von uch gescheiden sint uszgevertiget haben und er wurdet mit der gotes hulffe off
               sant Peters tag ad vincula nehst kompt<note>dvs. 1. august</note> hie zu Heidelberg
               uszfaren und off den dornstag nehst darnach<note>dvs. 4. august</note> zu Colne sin
               also furbaz czu uch gein Denmarckt zu faren ♦ Und wir hatten etliche unsere diener
               czu dem hochgebornen unserm lieben vettern und fursten herczog Wilhelm von Hollant
               geschickte mit sinen und der sinen hulffe und vorderunge dem obgenannten unserm sone
               herczog Hansen und siner gesellschaffte schiffunge zu bestellen uber see gein Rypen
               czu czu faren nachdem dann unsere rete von uwer liebe gescheiden sin ♦ Dieselben
               unsere dienere sint widerkommen und hant uns gesagt wie daz dez vorgenanten unsers
               vettern herczog Wilhelms von Hollant marinierer und schifflute und auch andere
               kaufflute den die see in den landen bekant ist sagen daz mann die see gein Ryppen zu
               nit gefaren möge dann mit kleinen schiffen und habent dem vorgenannten unserm sone
               geraten gein Handborg czu und furbaz uber see gein Dennemarcke czu faren daz er auch
               also umbe merer sicherheit willen meynet czu dun ♦ Und wann mann nit eigentlich
               wisszen mag wo und an welichem ende der vorgenannte unser sone mit siner
               geselleschafft di fart hinuber in daz lant gein Dennemarcke kommen werde so bitten
               wir uwer liebe fruntlich mit ganczem ernste daz ir uwer kuntschafft und forschunge
               darnach haben und bestellen wollent und dem vorgenannten unserm sone und siner
               geselleschafft an daz ende da er dann daz lannt zu Dennemarckt treffen wirdet pferde
               und forunge zu schaffen damit sie dann furbaz zu uwer liebe geritten und kommen mogen
               als uwer liebe dieser geinwertige Eberlin unser diener eigentlicher erczelen wirdet ♦
               Datum Heidelberg anno domini mcccc septimo xviii die mensis iulii regni vero nostri
               anno septimo nostro sub secreto.</p>
        <p>Iohannes Winheim</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi Ruprecht etc. lader vores venlige hilsener med vedvarende kærlighed og fuldkomment
               venskab altid over bringe til den højvelbårne fyrstinde, fru Margrete, dronning af
               Danmark, Sverige og Norge tilforn. Højvelbårne fyrstinde og kære slægtning. Da den
               højbårne fyrste, vores kære søn hertug Johan, nu skal rejse mod Danmark for at ligge
               i ægteseng hos Eders datter, sin hustru, lader vi Eder kære vide, at vi har udstyret
               den samme vores søn med sådanne personer og på sådan måde, som vores råder bragte bud
               om fra jer, og med Guds hjælp vil han rejse ud her fra Heidelberg på næstkommende
               sankt Peter i lænker1 og på den første torsdag derefter være i Køln for således at
               kunne drage videre til Eder i Danmark. Og vi havde sendt nogle af vores tjenere til
               den højbårne vores kære fætter og fyrste, hertug Wilhelm af Holland, for med hans og
               hans folks hjælp og understøttelse at skaffe skibe til ovennævnte vores søn, hertug
               Johan, og hans folk til at rejse over havet til Ribe, efter at vores råder var
               skiltes fra Eders elskelighed. De samme vores tjenere er kommet tilbage og har
               fortalt os, hvordan den førnævnte vores fætters, hertug Wilhelm af Hollands, søfolk
               og skippere og også andre købmænd, for hvem havet ved landene er kendt, mener, at man
               ikke kan rejse over havet til Ribe undtagen i små skibe, og de har rådet vores
               førnævnte søn til at drage til Hamburg og derfra sejle videre over havet til Danmark,
               hvilket han også har tænkt sig at gøre for den større sikkerheds skyld. Og da man
               ikke præcist kan vide, hvor og hvilken vej den førnævnte vores søn og hans
               rejseselskab vil komme til Danmark, så beder vi Eders elskelighed venligt og med fuld
               oprigtighed om at I vil have og sørge for at få kundskab og efterretning om det og
               skaffe vores førnævnte søn heste og førere, der hvor han og hans selskab kommer til
               Danmark, for at de kan komme og ride videre til Eders elskelighed, sådan som Eders
               elskelighed vil meddele denne nærværende Eberling, vores tjener, mere præcist. Givet
               i Heidelberg i det Herrens år 1407 den 8. dag i juli måned og sandelig i vores
               syvende regeringsår.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
