<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070201001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-012-3</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">21</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">12,3</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 364/40 7 Henry IV</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>Venstre kant er stærkt medtaget, hvilket har afstedkommet et
                                    vist teksttab</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London, Public Record Office E 364/40 7 Henry IV. Venstre kant
                  er stærkt medtaget, hvilket har afstedkommet et vist teksttab. Regnskabet, der
                  savner datering, kan tidligst være aflagt 1407 1. februar, den dag den kongelige
                  ordre herom udfærdigedes. Dipl. Norv. XIX 883 nr. 703 - Public Record Office Lists
                  and Indexes XI 79 (m. dat. 3-4 Henry IV, dvs. 1401-03); J. Engberg, Kilder til
                  dansk hist. i engelske arkiver 17. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Dipl. Norv. XIX 883 nr. 703 - Public Record Office Lists and
                              Indexes XI 79 (m. dat. 3-4 Henry IV, dvs. 1401-03); J. Engberg, Kilder
                              til dansk hist. i engelske arkiver 17</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1407-02-01" notAfter="1407-02-01"> [1407. Tidligst 1.
               februar] <note>Regnskabet, der savner datering, kan tidligst være aflagt 1407 1.
                  februar, den dag den kongelige ordre herom udfærdigedes</note>
           </date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>William Bourchier aflægger regnskab i henhold til kongeligt brev af
                           1407 1. februar for sine udgifter vedrørende sin deltagelse i de
                           dansk-engelske ægteskabsforhandlinger</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:04.837+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:04.837+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Compotus Willelmi Bourghchier chiualer tam de receptis quam de uadiis suis
               proficiscendo in obsequio regis uersus partes Dacie ad [tr]actandum cum <app><lem>Isabella</lem><rdg> = <q>Margareta</q>
                  </rdg></app> regina Dacia pro maritagio inter dominum Henricum principem Wallie et filiam <app><lem>Philippe</lem><rdg> = <q>Margarete</q>
                  </rdg></app> regine Dacie anno tercio per breue regis de priuato sigillo suo thes [aurario
               et camerariis] huius scaccarii directi datum primo die februarii anno viiio
               irrotulatum in memorandis de termino Hillarii eodem anno ex parte rememoratoris regis
               per quod breue rex mandauit eisdem thesaurario et [camerariis quod] computent cum
               prefato Willelmo per sacramentum suum pro uiagio et de denariis per ipsum causa
               predicta receptis faciendo eidem Willelmo debitam allocacionem in eodem computo de
               talibus uadiis [a] die quo iter suum arripuit de ciuitate London<ex>ia</ex> usque ad
               suum redire ibidem qualia alia aliis de statu suo in consimili uiagio ante hec
               tempora extiterunt allocata una cum passagio [et repassagio suo] maris et de eo quod
               prefati thesaurarius et barones per computum illum eidem Willelmo deberi inuenerint
               iidem thesaurarius et barones consilio regis distincte et aperte certificari faciant
               uidelicet de [.....] uadiis ut infra [Idem reddit computum de] 1 libris receptis de
               thesaurario et camerariis ad receptam scaccarii xv° die iulii termino pasche anno
               tercio per manus Richardi Pecche scutiferi sui super uadiis ipsius Willelmi
               proficiscentis in obsequio [regis ad partes] predictas causa maritagii predicti sicut
               continetur in pelle memorandorum ad eandem receptam de eisdem termino et anno et
               eciam in quadam cedula de particulis hic in thesauro liberata [Idem computat] in
               uadiis suis proficiscendo in dicto obsequio regis uersus dictas partes Dacie et
               Norwegie a xxixo die iunii anno tercio quo die iter suum arripuit de ciuitate regis
                  London<ex>ia</ex> [.....] causa predicta usque xv diem ianuarii proximo sequentem
               quo die rediit London<ex>iam</ex> scilicet eundo morando et redeundo per cc. dies
               ultimo die computato et non primo cc. libris capiente [..... breue] regis annotatum
               supra in titulo huius computi sicut continetur in dicta cedula de particulis et sicut
               huius uadia allocantur Willelmo Sturmy militi in computo suo eunti in consimili
               uiagio rotulo viiio rotulo [.....] repassagio maris ipsius Willelmi hominum et
               hernesiorum suorum ix libris xiii. solidis iiii denariis per idem breue regis sicut
               continetur ibidem ♦ Summa expense c. ix. libre xiii. solidi .iiii. denarii ♦ Et habet
               superplusagium c. lix. librarum xiii solidorum iiii denariorum quod quidem
               superplusagium certificatur consilio [.....] anno viii° una cum breui predicto
               indorsatum cum superplusagio predicto. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>William Bourchiers, ridder, regnskab såvel om sine modtagne penge som om lønninger
               til på kongens bud at drage Danmark for at forhandle med dronning Margrete af Danmark
               angående brylluppet mellem Henrik, prins af Wales og Margretes, dronning af Danmarks,
               datter. (Dette fandt sted) i det tredje år. (Regnskabet aflægges) pr. kongelig ordre
               forsynet med det mindre rigssegl stilet til skatmesteren og dette skatkammers klerke
               med datoen 1. februar i det syvende år at indrullere i dokumenterne af Hilarius'
               termin i det samme år på vegne af kongens rememorator<!--1)-->. Heri beorderer kongen de
               samme skatmester og klerke at sammenregne den til førnævnte William forskyldte
               tildeling med samme William over hans ed for den foretagne rejse og de denarer, der
               blev modtaget af ham af førnævnte årsag, i det samme regnskab angående sådan løn fra
               dagen, hvor han påbegyndte sin rejse fra byen London lige til han kom tilbage
               sammesteds; (ligeledes) at sammenregne andet, der gjorde sig gældende før denne tid i
               forbindelse med hans udrustning, til andre formål på samme rejse, tildelt sammen med
               hans rejse og genkomst over havet. Og af det som førnævnte skatmester og baroner
               finder skyldes til den samme William ved dette regnskab, skal de samme skatmester og
               baroner gøre præcist og klart rede for kongens råd. Således om ... lønninger, sådan
               som den samme giver regnskab nedenfor: 50 pund modtaget ved skatkammermodtagelsen<!--2)-->
               på julis 15. dag i påsketerminen i det tredje år fra skatmesteren og klerkene af hans
               væbner Richard Pecches hånd over lønnen for selv samme William, der på kongens ordre
               skulle drage til førnævnte egne på grund af førnævnte ægteskab, således som det
               indeholdes i dokumenterne ved samme skatkammermodtagelse af same termin og år og
               ligeledes i et her i skatkammeret overdraget dokument om de enkelte dele. Den samme
               aflægger regnskab om sin løn for på kongens omtalte bud at drage til omtalte Danmark
               og Norge fra den 29. dag i juni i det 3. år, på hvilken dag han påbegyndte sin rejse
               fra kongens stad, London ... af nævnte årsag lige til den næstfølgende 15. dag i
               januar, på hvilken han kom tilbage til London, således for at drage bort, forblive (i
               Danmark og Norge) og vende tilbage gennem 200 dage med den sidste, men ikke den
               første iberegnet for 200 pund, omfattende ... kongens ovenfor anførte brev i dette
               regnskabs overskrift indeholdes således i omtalte dokument om enkelthederne, og
               således som denne løn tildeles til William Esturmy, ridder, i sit regnskab gående på
               den samme rejse i den 8. rulle i rulle ... for denne Williams folks tilbagerejse over
               havet og deres udstyr 9 pund, 13 solidi og 4 denarer ved kongens samme brev, således
               som det indeholdes sammesteds. I alt udgifter for 109 pund, 13 solidi og 4 denarer.
               Og tilgodehavendet tegner sig for 159 pund, 13 solidi og 4 denarer, hvilket
               tilgodehavende godkendes af rådet ... i det 8. år sammen med førnævnte brev påtegnet
               med førnævnte tilgodehavende. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
