<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070107001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-004</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">6</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">4</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>27.5</width><height>13.0 (plica: 1.8)</height></dimensions></extent><condition><ab>Pergament og segl restaureret</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Kiøbt paa biskop Pontoppidans auction</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Ærkebiskop Jakobs sekret, beskadiget, af grønt voks i perg.rem,
                                 DGS og Svenska medeltida biskopssigill I nr. 27</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Jens Lavesens segl af brunt voks i perg.rem, AS. L lxv 20</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Privatark. kronol. rk. Perg. 27,5 × 13 (plica 1,8). 1:
                  Ærkebiskop Jakobs sekret, beskadiget, af grønt voks i perg.rem, DGS. 23 og Svenska
                  medeltida biskopssigill I nr. 27. 2-4: Seglsnit. 5: Jens Lavesens segl af brunt
                  voks i perg.rem, AS. L lxv 20. 6-9: Seglsnit. På bagsiden med nyere hånd Kiøbt paa
                  biskop Pontoppidans auction. Perg. og segl restaureret Hübertz, Aktstykker til
                  Bornholms Hist. 14 nr. 11; Svenskt Dipl. I 610 nr. 800 - Reg. Dan. nr. *4059; Rep.
                  nr. 4873. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hübertz, Aktstykker til Bornholms Hist. 14 nr. 11; Svenskt Dipl. I
                              610 nr. 800 - Reg. Dan. nr. *4059; Rep. nr. 4873</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-01-07" notAfter="1407-01-07"> 1407. 7. januar</date>
        <placeName cert="high">Hammershus</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Jakob af Lund bevidner, at Maren Klausdatter, enke
                           efter Peder Hals, og Ødbern Pedersen Hals har skødet en gård i Øster
                           Marie sogn til Orm Herlugsen som medgift til dennes brud Katrine, datter
                           af Peder Hals.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:59.042+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:59.042+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Uniuersis et singulis presencia uisuris seu audituris Iacobus dei gracia
               archiepiscopus Lundensis Suecie primas et apostolice sedis legatus. dileccionem in
               domino cum salute. ♦ Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod sub anno
               domini millesimo quadringentesimo septimo crastino epyphanie. domini. in castro
               nostro Hammarensi Borendeholm<ex>is</ex>. presentibus discretis et honorabilibus
               uiris. dominis Iohanne Iacobi decano nostro Lundensi. et Hartwico Lang canonico
               nostro Lundensi et decano terre nostre Borendeholmis. Paulo Diægn et Iohanne
                  Lawess<ex>on</ex> aduocatis castri et terre nostre
               Bore<ex>n</ex>deholm<ex>is</ex>. Olauo Ienss<ex>on</ex>. Petro Iwl. Nicolao Petri
                  Neber<ex>e</ex> et Clawes Wilfang armigeris. aliisque quampluribus fidedignis. in
               presencia nostra. personaliter constituti. honesta matrona Marina. Clawesdotter
               relicta Petri Hals. et Øthbernus Petri dictus Hals. ostensori presencium Ormaro
                  Herlugss<ex>øn</ex> armigero familiari nostro dilecto/ curiam in qua dictus Petrus
               Hals bone memorie residebat una cum molendino aquatico in parrochia beate uirginis
               orientali sitam/ cum omnibus et singulis predictarum curie et molendini adiacenciis.
               nullis penitus exceptis quibuscumque nominibus censeantur una cum litteris apertis.
               dictas curiam et molendinum ex parte predicte Marine. tangentibus/ et omni iure
               hereditario predicto Øthberno Petri dicto Hals in predictis curia et molendino. tam
               ex parte patrimonii quam ex parte matrimonii. competenti racione dotis. Katherine
               filie predicti Petri Hals\ sponse Ormari supradicti. alienauerunt. scotauerunt et ad
               manus assignarunt iure perpetuo absque reclamacione possidendas. ♦ Quod audiuimus et
               uidimus hoc testamur. presentes litteras sigillo nostro. una cum sigillis dominorum
               Iohannis Iacobi. et Hartwici Lang. necnon Pauli Diægn. Iohannis Lawess<ex>on</ex>
               Olaui Ienss<ex>on</ex>. Petri Iwl. Nicolai Petri et Claus Wilfang supradictorum
               munientes. ♦ Datum anno. die. et loco supradictis\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes
               legat, til alle, der ser eller hører dette brev, vor kærlighed og hilsen med Herren.
               Vi vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens år
               1407 dagen efter Herrens fremstilling mødte personligt på vort slot Hammershus på
               Bornholm i nærværelse af de gode og hæderværdige mænd herrerne Jens Jakobsen, vor
               dekan i Lund, og Hartvig Lang, vor kannik i Lund, og dekanen for vort land Bornholm
               Povl Degn og Jens Lavesen foged på vort slot og vort land Bornholm, Oluf Jensen,
               Peder Jul, Niels Pedersen Neper og Klaus Vildfang, væbnere, og mange andre troværdige
               mænd for os den hæderlige frue Maren Klausdatter, enke efter Peder Hals, og Ødbern
               Pedersen, kaldet Hals, og afhændede, skødede og overdrog med evig besiddelsesret uden
               protest til nærværende brevviser Orm Herlugsen, væbner, vor kære mand, den gård, i
               hvilken nævnte Peder Hals - god ihukommelse - boede, tillige med en vandmølle i Vor
               Frues østre sogn med alle tilliggender til førnævnte gård og mølle, slet intet
               undtaget, med hvilke benævnelser de end kan opregnes, tillige med det åbne brev,
               angående nævnte gård og mølle på førnævnte Marens vegne, og med al arveret, som
               tilkommer førnævnte Ødbern Pedersen, kaldet Hals, til førnævnte gård og mølle, såvel
               med hensyn til hans fædrene som hans mødrene arv, som medgift for førnævnte Peder
               Hals' datter Katrine, ovennævnte Orms trolovede. Hvad vi har hørt og set, bevidner
               vi, idet vi bestyrker dette brev med vort segl tillige med seglene tilhørende
               ovennævnte herrer Jens Jakobsen og Hartvig Lang samt Povl Degn, Jens Lavesen, Oluf
               Jensen, Peder Jul, Niels Pedersen og Klaus Vildfang. Givet ovennævnte år, dag og
               sted. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
