<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070208001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-012-4</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">26</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">12,4</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 364/40 7 Henry IV C</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office E 364/40 7 Henry IV C. Henrik 4.s
                  8. regeringsår begyndte 1406 30. september. Dipl. Norv. XIX 885 nr. 704. - Public
                  Record Office Lists and Indexes XI 79; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i
                  engelske arkiver 17. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Dipl. Norv. XIX 885 nr. 704. - Public Record Office Lists and
                              Indexes XI 79; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver
                              17</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1407-02-08" notAfter="1407-02-08"> 1407. 8. februar
                  <note>Henrik 4.s 8. regeringsår begyndte 1406 30. september</note>
           </date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>På vegne af Henry, lord Scrope af Masham, aflægger Walter Slegyll,
                           i henhold til kongeligt brev af 1407 1. februar, regnskab for Henrys
                           deltagelse i dronning Filippas rejse til Danmark</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:07.027+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:07.027+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Compotus Henrici domini Lescrop de Masham de receptis et uadiis suis missi in quodam
               uiagio ex ordinacione consilii regis uersus partes Dacie in comitiua Philippe filie
               regis regine [Dacie] Norweye et Swecie anno viio per breue regis de priuato sigillo
               suo datum primo die februarii anno vii° thesaurario baronibus et camerariis huius
               scaccarii directum irrotulatum in memorandis de termino sancti Hilarii eodem anno
               inter breuia directa baronibus rotulo iiii<hi rend="sup">to</hi> per quod breue rex
               mandauit prefatis thesaurario et baronibus quod debite computent cum prefato Henrico
               uel aliqua alia persona idonea nomine suo per sacramentum alterius eorum de dicto
               uiagio per ipsum Henricum facto ad partes predictas in comitiua predicte regine filie
               regis et de denariis regis per ipsum ob hanc causam receptis de Willelmo Loueneye
               thesaurario dicte filie regis pro uiagio predicto assignatis faciendo dicto Henrico
               debitam allocacionem de talibus uadiis diurnalibus de tempore quo extitit apud mare
               ad transferandum uersus partes predictas usque ad suum applicatum infra regnum Anglie
               qualia aliis status sui in uiagio predicto uel consimili racionabiliter allocata
               existunt certificando consilio regis id quod per regem in hac parte prefato Henrico
               per compotum suum deberi inueniatur &lt;prefati thesaurius et camerarii Henrico
               solucionem habere faciant per manus&gt; Walteri Slegyll attornati predicti Henrici
               sicut continetur in memorandis de termino et anno supradictis inter attornatum ex
               parte rememoratoris regis pro eo de huius receptis et uadiis ut infra ♦ [Idem reddit]
               compotum de c iiiixx. ii libris receptis de predicto Willelmo Loueney thesaurario
               dicte domine regine super uadiis suis pro uno quarterio anni sicut continetur in
               quadam indentura inde inter predictum Henricum et prefatum [Willelmum] Loueney
               thesaurarium dicte Philippe regine filie regis facta xx die iulii anno viio regis
               huius super hunc compotum liberata et eciam in quadam cedula de particulis hic in
               thesauro liberata ♦ Summa recepte ciiiixx. ii libre ♦ [Idem] computat in uadiis
               predicti Henrici baneretti proficiscendo in uiagio predicto in comitiua predicte
               Philippe regine uersus partes predictas uidelicet a xxvto die iulii dicto anno vii<hi rend="sup">mo</hi> quo die dictus Henricus uenit paratus cum familia sua ad portum
               maris apud Lenn<ex>am</ex> ad transfretandum in uiagio predicto ex ordinacione regis
               supradicti usque iiiitum diem decembris [proximo] sequentem quo die arripuit de
               partibus predictis ad portum regis de Hull<ex>a</ex> scilicet eundo morando et
               redeundo per cxxxii dies ultimo die computato et non primo cclxiiii libras
               [re]cipientis per diem xl. solidos per predictum breue regis supra in titulo huius
               compoti annotatum sicut continetur in dicta cedula de particulis et sicut in huius
               uadiis allocantur Willelmo Heron<ex>e</ex> domino de Say [eunti] in consimili uiagio
               regis ad partes exteras rotulo tercio rotulo compotorum ♦ Summa uadiorum cclxiiii.
               libre et habet superplusagium iiiixxii. libras quod quidem superplusagium
               certificatur consilio regis viii° die februarii anno viiio una cum breui predicto
               indorsato cum superplusagio predicto. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Regnskab for Henry lord Scrope af Mashams modtagne beløb og lønning som udsending på
               en vis rejse på rådets og kongens befaling til Danmark i kongens datter Filippas,
               dronning af Danmark, følge i det 7. år ved kongens brev med det mindre rigssegl givet
               i februars første dag i det syvende år og rettet til dette skatkammers skatmester,
               bisiddere og klerke, indrulleret i dokumenterne fra sankt Hilarius' termin i det
               samme år blandt brevene rettet til baronerne i den 4. rulle. I dette brev befaler
               kongen førnævnte skatmester og baroner, at de på passende vis afholder regnskab med
               førnævnte Henry eller en eller anden anden passende person i hans navn ved deres
               begges ed. Regnskabet er angående den nævnte rejse, der blev foretaget af Henry selv
               til førnævnte land i førnævnte dronnings og kongens datters følge og ud fra kongens
               penge, som blev modtaget af ham på grund af denne sag fra William Loveney, skatmester
               for kongens nævnte datter, udpeget til at gøre forskyldt tildeling af sådanne daglig
               lønning til nævnte Henry fra den tid, han befandt sig ved havet til at sætte over til
               førnævnte land lige til hans landing (igen) i Englands rige; sådanne som
               regnskabsmæssigt er blevet tildelt andre af hans status på førnævnte eller lignende
               rejse, der skulle godkendes af kongens råd. Det, som måtte findes at skyldes til
               førnævnte Henry ved dennes regnskab af kongen, (skal førnævnte skatmester og klerke
               sørge for kommer til udbetaling til) førnævnte Henry i Walter Slegylls hænder,
               førnævnte Henrys stedfortræder, således som det står i dokumenterne fra ovennævnte
               termin og år blandt udpegelserne til stedfortrædelse på vegne af kongens remembrancer
               for dette.1) Om hans (Henrys) modtagne penge og lønninger, således som nedenfor,
               aflagde samme regnskab om 182 pund modtaget af førnævnte William Loveney, skatmester
               for den omtalte fru dronning angående hans lønninger for et kvartal, således som det
               står i en vis kopiskrivelse<!--2)--> herom imellem førnævnte Henry og førnævnte William
               Loveney, skatmester for nævnte dronning Filippa, kongens datter, udstedt i julis 20.
               dag i denne konges 7. år, udstedt angående dette regnskab, og i et vist dokument om
               enkelthederne udstedt her i skatkammeret. I alt: 182 pund. Den samme afholdt regnskab
               i forbindelse med førnævnte Henrys løn for at drage afsted på førnævnte rejse i
               førnævnte dronning Filippas følge mod førnævnte land, det vil sige fra julis 25. dag
               i det nævnte 7. år, på hvilken dag nævnte Henry stod klar med sit tjenerskab i havnen
               i Lynn til at sætte over på førnævnte rejse på ovennævnte konges befaling lige indtil
               næstfølgende 4. dag i december, på hvilken dag han landede (efter at have rejst) fra
               førnævnte land i kongens havn i Hull, således til at drage afsted, at forblive og
               komme tilbage gennem 132 dage, idet den sidste tælles med, men ikke den første: idet
               han således modtager 264 pund, pr. dag 40 solidi ved kongens ovenfornævnte brev nævnt
               i dette regnskabs overskrift, og således som det nævnes i nævnte dokument om
               enkelthederne, og således som William Hero, lord af Say, der drog afsted på en
               lignende rejse for kongen til udlandet, blev tildelt i forbindelse med sådanne
               lønninger, indrulleret i regnskabernes 3. rulle. I alt lønninger for 264 pund. Og han
               har et tilgodehavende for 82 pund, hvilket tilgodehavende godkendes for kongens råd
               den 8. dag i februar i det 8. år sammen med førnævnte brev forsynet med førnævnte
               tilgodehavende. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
