<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080710002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-077</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">356</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">77</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2189</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Sjælland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.7</width><height>12.5 (plica: )</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Tessæ ær fru Eldelæ Barnu<ex>m</ex>s b<ex>re</ex>ff om
                                 Skarsholm oc Skarsholms fang etcetera mcdviii</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>perg.rem med bagsiden af segl af brunt voks</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 899, udslidt</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods. Sjælland = ny kronol. rk. 2189. Perg.,
                  hullet langs foldningen til venstre, 26,7 × 12,5 (plica 2,1). 1: Perg.rem med
                  bagsiden af segl af brunt voks. 2: Seglsnit. 3: Predbjørn Podebusks segl af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 899, udslidt. På bagsiden Tessæ
                  ære fru Eldelæ Barnums breff, derefter med hånd fra omkr. 1500 om Skarsholm oc
                  Skarsholms fang etcetera mcdviii --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Langebeks Diplomatarium</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Sigilla adsunt</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Langebeks Diplomatarium med bemærkningen Sigilla adsunt. Rep.
                  nr. 4987 (i udtog); Gammeldanske Diplomer IV 80. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4987 (i udtog); Gammeldanske Diplomer IV 80</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-07-10" notAfter="1408-07-10"> 1408. 10. juli</date>
        <placeName cert="high">Slagelse</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Hans Podebusk bekendtgør, at han har skødet og opladt sin arv
                           og del i Skarsholm til dronning Margrete.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:06.693+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:06.693+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iæch Ha<ex>n</ex>nus aff Po[dbusc ri]ddare kungøer oc ke<ex>n</ex>nes for alle the
               thette breeff see ell<ex>e</ex>r høræ. vm then arff oc deel. ræticheet oc gots. som
               mich æftyr min kære husfrowe Ioha<ex>n</ex>næ Barnyms dotter hues syel guth haue. til
               er fallen ell<ex>e</ex>r til fallæ ell<ex>e</ex>r pa ku<ex>n</ex>ne ko<ex>m</ex>me. e
               i hwat m[a]dæ thet helzst ku<ex>n</ex>ne wæræ. in mæth frv Edhlæ. fornefnde her
               Barnyms efterleue. min fornefnde husfruwes. modh<ex>e</ex>r i Sch[a]rsholm ok
               Scharsholms fang ell<ex>e</ex>r i nogen then arff gots oc ræticheet. e hwar thet
               helst ligg<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r ær som iæc æfter for<hi rend="sup">de</hi> min
               husfruwe erfde som fore er sacht swa oc vm then rætichet oc arff som iek fik aff frw
               Kyrstinæ her Thorbern Pæth<ex>e</ex>rssøns [e]fterleue oc aff he<ex>n</ex>nes
                  modh<ex>e</ex>r frv Gertrudh ♦ All the<ex>n</ex>ne forscryfne arff. oc del
               ræticheet oc gotz hau<ex>e</ex>r iech meth ia oc goth wilg[h]e radh oc samthycke. myt
               oc myne wenes. mektich førstinnæ min nathige fruwe drotning Margretæ ok
               he<ex>n</ex>nes arwingæ oc eff[ter]ko<ex>m</ex>mare. schøt vpladet oc affhænt fran
               mic oc myne arwinge. til eu<ex>er</ex>delich eyæ ♦ Ok kennes iek mik for alt
                  th<ex>et</ex>tæ forscr[ef]ne. aff fornefndæ min nathige fruwe drotning Margretæ.
               bothe pa he<ex>n</ex>nes eynæ weghne. oc swa pa for<hi rend="sup">de</hi> frw Edhles
               weghne swa fult oc alt eftir min wilghe. scheet. oc gyort at wære. sua at for alt
                  th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>ifne</ex> mic fullelicæ oc wel at nøyer ♦ Thy
                  lad<ex>e</ex>r iegh for mik oc mine arwingæ fornefnde min fruwæ. drotning Margretæ
               oc he<ex>n</ex>nes arwinge oc efterko<ex>m</ex>maræ. ok fornefndæ frw Ethlæ oc
                  he<ex>n</ex>nes arwinge. qwitæ ledhughe oc gantzæ orsaghæ meth th<ex>et</ex>tæ mit
               opne breff for alt th<ex>et</ex>tæ forscrifne. oc for all ydermeer til talen kraff oc
               maning. bothe for the geld som for<hi rend="sup">de</hi> fru Ethlæ ell<ex>e</ex>r oc
               fornefnde min fruwe pa he<ex>n</ex>nes weghne. schyldich war at geldæ meth mik efter
                  for<hi rend="sup">de</hi> min husfrwes døth. oc bathe for arff oc ræticheet oc for
               all stucke e huat thet hed<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r ær. ♦ Ok ke<ex>n</ex>nes iæc mic
                  ell<ex>e</ex>r myne arwingæ engen ræt ell<ex>e</ex>r til talen huerkin til forde
               min fruwe drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>retæ</ex> ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes arwinge
               oc eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>maræ. oc ey til for<hi rend="sup">de</hi> frw Ethlæ
                  ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes arwinge at haue ell<ex>e</ex>r hauæ sculæ vm noghet
               aff th<ex>et</ex>tæ forscrifne i nogræ madæ ♦ Ok til mere bewaring allæ thysse
                  forscr<ex>ifne</ex> stuckes tha hau<ex>e</ex>r iek for<hi rend="sup">de</hi>
                  Ha<ex>n</ex>nus aff Podbusc riddar<ex>e</ex> mit incigle meth wilghe oc witscap
               hengt for th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Oc til witnesbyrdh. her Folmar Iæcøpssøns. oc
                  h<ex>er</ex> Pritb<ex>er</ex>ns incigle aff Podbusch. ♦ Datum Sclaulosie anno
               domini millesimoquadringentesimo octauo. ipso die beati Kanuti regis et martiris\
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Hans Podebusk, ridder, bekendtgør og bekender for alle, der ser eller hører
               dette brev, angående den arv og part, den rettighed og det gods, der er tilfaldet mig
               efter min kære hustru Johanne Barnimsdatter - Gud have hendes sjæl - eller som sammen
               med fru Edel, nævnte hr. Barnims enke, min nævnte hustrus moder, kan tilfalde eller
               tilkomme mig, hvad gods det så end kan være, nemlig i Skarsholm og Skarsholm
               overdrev, eller i noget af den arv, det gods og den rettighed, hvor det end er
               beliggende eller findes, som jeg arvede efter min fornævnte hustru som før nævnt,
               desuden angående den arv og rettighed, som jeg fik af fru Kristine, hr. Torben
               Pedersens enke, og af hendes moder fru Gertrud. Al denne foranskrevne arv og part,
               denne rettighed og dette gods har jeg med mit jaord og min gode vilje og mit og mine
               venners råd og samtykke skødet, opladet og afhændet bort fra mig og mine arvinger til
               den mægtige fyrstinde, min nådige frue, dronning Margrete, og til hendes arvinger og
               efterkommere til evig besiddelse. Jeg bekender, at jeg er blevet fuldkommen
               fyldestgjort efter min vilje og har fået fuld betaling for alt dette foranskrevne af
               min fornævnte nådige frue, dronning Margrete - både på hendes egne vegne og på
               fornævnte fru Edels vegne - så at jeg var fuldt ud og vel tilfreds. Derfor lader jeg
               med dette mit åbne brev på mine egne og min fornævnte frue, dronning Margrete, samt
               hendes arvinger og efterkommere og fornævnte fru Edel og hendes arvinger være kvit og
               fri og ganske uden ansvar for alt dette foranskrevne og for al yderligere tiltale,
               krav og fordring såvel for de penge, som fornævnte fru Edel eller min fornævnte frue
               på hendes vegne var pligtig at betale mig efter min fornævnte hustrus død, såvel som
               for arv og rettighed og alt andet, hvad det end hedder eller er. Jeg bekender, at
               hverken jeg eller mine arvinger på nogen måde kan eller vil kunne påberåbe ret til
               eller gøre krav på noget af dette foranskrevne hverken over for min fornævnte frue,
               dronning Margrete, eller hendes arvinger og efterkommere eller over for fornævnte fru
               Edel eller hendes arvinger. Til yderligere bekræftelse på alle disse foranskrevne
               punkter har jeg fornævnte Hans Podebusk, ridder, med min vilje og mit vidende hængt
               mit segl under dette brev. Til vidnesbyrd er hr. Folmer Jakobsens og hr. Predbjørn
               Podebusks segl hængt herunder. Givet i Slagelse i det Herrens år 1408 på kongen og
               martyren sankt Knuds dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
