<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14081014001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-113</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">404</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">113</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2201</idno><msName> tidl. Sabel Kerkendorp</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.0</width><height>23.5 (plica: 3.8)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Halfft Kragorp Ieth pant breff aff Hartwick Brwsike paa
                                 halff Kraghorp</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="7" type="pendant"><ab/></seal><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Sabel Kerkendorp = ny kronol. rk. 2201. Perg. 26 × 23,5
                  (plica 3,8). 1-7: Seglsnit. På bagsiden Halfft Kragorp og med senere hånd Ieth
                  pant breff aff Hartwick Brwsike paa halff Kraghorp. Molbech og Petersen 396 nr.
                  238; Kolderup-Rosenvinge, Bemærkn. om Pant 9 = Juridisk Tidsskr. XXV 317 (med år
                  1458); Gammeldanske Diplomer IV 98 - Reg. Dan. nr. 4058 (med år 1458) og *4152;
                  Rep. nr. 5012. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 396 nr. 238; Kolderup-Rosenvinge, Bemærkn. om
                              Pant 9 = Juridisk Tidsskr. XXV 317 (med år 1458); Gammeldanske
                              Diplomer IV 98 - Reg. Dan. nr. 4058 (med år 1458) og *4152; Rep. nr.
                              5012</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-10-14" notAfter="1408-10-14"> 1408. 14. oktober</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Hartvig Bryske af Tersløse pantsætter sit gods i Løve herred
                           til hr. Sabel Kerkendorp for 400 lybske mark.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-09-01" who="#th">Oversættelse, "i værn" eller "i værge" rettet til "i retmæssig besiddelse"</change>
      <change when="2011-02-02T14:19:07.859+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:07.859+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Allæ mæn. th<ex>et</ex>tæ breeff høræ æll<ex>e</ex>r see heelsær iæk Hartwiigh
               Bryseke th<ex>e</ex>r ridd<ex>er</ex> ær boændis i Thærsløsæ ewinnæleghæ
                  m<ex>eth</ex> guth. ♦ Th<ex>et</ex> skal allæ mæn widærlight wæræ saa næruærendis
               som ko<ex>m</ex>mæskulændis ath iæk weth<ex>er</ex>kæ<ex>n</ex>n<ex>e</ex>r migh een
                  heth<ex>er</ex>leegh man ok ærligh h<ex>er</ex> Sabæll Kærkendorp aff Høørby
                  th<ex>e</ex>r ridd<ex>er</ex> ær skyldugh ath wæræ firæ hu<ex>n</ex>dreth lybiske
               mark i goth mynt som i Lybeke ær geeff ok gæng foræ hwilkæ iæk hanu<ex>m</ex> till
               pant sætt<ex>er</ex> aff mit gotz som ær halft Kraghorp liggændis i
                  Løuæh<ex>æ</ex>r<ex>et</ex> i Syæland. meth saa dant skyæll ath iæk skal syælff
               hafuæ gotzæt i minæ wæræ. ok skal hanu<ex>m</ex> hwært aar giuæ førætyuæ lybiskæ mark
               i theligh mynt som i Lybeke ær geeff ok gæng foræ th<ex>et</ex> landgildæ aff
                  th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ gotz fald<ex>er</ex>. ♦ Ok skal iæk hwært aar giuæ
                  hanu<ex>m</ex> the førætyuæ mark om s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Martens daw tiidh. ♦
               Ok hwikkæt aar iæk hanu<ex>m</ex> the førætyuæ mark æy giuær tha skal han <app><lem>th<ex>et</ex>
                  </lem><rdg>tilf. i marg. A. </rdg></app> sa<ex>m</ex>mæ gotz anamæ till fult pant foræ the sa<ex>m</ex>mæ førætyuæ mark
               ok firæhu<ex>n</ex>dreth. ok skal opbæræ landgildæ ok skyld aff th<ex>et</ex>
                  sa<ex>m</ex>mæ gotz. ok th<ex>et</ex> skal hanu<ex>m</ex> æyntæ reghnes i howæth
               gyælden. ♦ Ok skal th<ex>et</ex> forsaudhæ gotz standæ i ottæ aar før th<ex>et</ex>
               løsæs ♦ Ok hwilkæn tiidh iæk skal th<ex>et</ex> gotz løsæ tha skal iæk waræ
                  hanu<ex>m</ex> ath then thingdaw næst foræ s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ
                  Ioh<ex>ann</ex>is daw ær. paa Løuæh<ex>æ</ex>r<ex>ets</ex> thing. ♦ Ok skal
                  th<ex>et</ex> gotz løsæs then thing daw næst foræ s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Martins
               daw ær. ♦ Ok om th<ex>et</ex> saa ær ath iæk aff gaar h<ex>e</ex>r foor innæn. tha
               skulæ minæ arwingæ løsæ th<ex>et</ex> gotz aff h<ex>e</ex>r Sabæll æll<ex>e</ex>r
               hans aruingæ om han aff gang<ex>er</ex>. ♦ Fræmdeles skal iæk hanu<ex>m</ex> æyntæ
               giuæ foræ th<ex>et</ex> landgildæ aff th<ex>et</ex> gotz fald<ex>er</ex> før æn firæ
                  vgh<ex>e</ex>r ok eet aar æft<ex>er</ex> ath brewæt war screwæt ♦
               Yd<ex>er</ex>meræ tillbind<ex>er</ex> iæk migh ok minæ arwingæ. hanu<ex>m</ex> ok
               hans arwingæ th<ex>et</ex> gotz ath frii ok frælsæ foor vden hwærmanz hind<ex>er</ex>
               i till then tiidh th<ex>et</ex> forsaudhæ gotz skal løsæs/ ♦ Till hwas things witnæ
               byrth mit indseghlæ ær foræhengt th<ex>et</ex>tæ breff m<ex>eth</ex> andræ ærleghæ
               mæntz indseghlæ som æræ h<ex>e</ex>r Bertold<ex>us</ex> wand<ex>er</ex> Oost
                  redd<ex>er</ex>. h<ex>e</ex>r Pæth<ex>e</ex>r aff Haghæstædhæ præst ær Møleke.
               Erik Holk. C<ex>ri</ex>stiern Holk. Iens Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> aff Bakkændorp
               ♦ Giuæt vnd<ex>er</ex> wars h<ex>er</ex>ræ aar thusænd firæhu<ex>n</ex>dreth paa
                  th<ex>et</ex> ottændæ paa s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Kalixt<ex>us</ex> daw </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Hartvig Bryske i Tersløse, ridder, hilser alle, der hører eller ser dette brev,
               evindeligt med Gud. Det skal være vitterligt for alle, såvel nulevende som
               fremtidige, at jeg erkender at være den hæderlige og ærlige mand, hr. Sabel
               Kerkendorp af Hørby, ridder, skyldig 400 lybske mark i god mønt, som er gyldig og
               gængs i Lübeck; for hvilke jeg af mit gods pantsætter ham halvdelen af Kragerup i
               Løve herred på Sjælland på det vilkår, at jeg selv skal have godset i min retmæssige besiddelse og
               hvert år skal give ham 40 lybske mark i sådan mønt, som er gyldig og gængs i Lübeck,
               for den landgilde, som samme gods afkaster; og jeg skal hvert år betale ham de 40
               mark til sankt Mortensdag. Og hvis jeg noget år ikke betaler ham de 40 mark, så skal
               han overtage dette gods som fuldstændig pant for disse 40 mark og for de 400, og han
               skal så oppebære landgilden og afgiften af det samme gods uden at det skal afregnes i
               gældens hovedstol. Og det føromtalte gods skal stå i pant i otte år, før det
               indløses; og til den tid da jeg skal indløse godset, skal jeg advare ham på tingdagen
               inden sankt Hansdag på Løve herredsting; og så skal godset indløses tingdagen før
               sankt Mortensdag. Og hvis det sker, at jeg afgår ved døden forinden, så skal mine
               arvinger indløse godset af hr. Zabel, eller hvis han dør, af hans arvinger. Fremdeles
               skal jeg intet betale ham for den landgilde, som godset afkaster, førend et år og
               fire uger efter at brevet er skrevet. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger
               til at fri og frigøre ham og hans arvinger dette gods uden hindring fra
               nogensomhelst, indtil det tidspunkt, da det føromtalte gods skal indløses. Til
               vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende andre
               ærlige mænd, nemlig hr. Bertold van der Oost, ridder, hr. Peder af Hagested, som er
               præst, Moltke, Erik Holck, Kristian Holck og Jens Pedersen af Bakkendrup. Givet i det
               Herrens år 1408 på sankt Kalixtus' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
