<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080212001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-012</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">274</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">12</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2167</idno><msName> tidl. C 5 len Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.8</width><height>16.7 (plica: 2.3)</height></dimensions></extent><condition><ab>Perg.remmene 2, 5 og 6 er skåret ud af et brev med samme tekst
                                    som nærværende brev</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q> H<ex>er</ex> Niels St<ex>ra</ex>ngess<ex>øn</ex>s
                                    b<ex>re</ex>ff vm Hillersløff oc Ørwm at ha<ex>n</ex>
                                    hau<ex>e</ex>r them i tro aff konu<ex>n</ex>g Erik oc
                                    drotny<ex>n</ex>g Margar<ex>ete</ex> til thes the bothe
                                    ell<ex>e</ex>r a<ex>n</ex>n<ex>e</ex>r ther the<ex>m</ex> i
                                    ge<ex>n</ex> k<supplied>r</supplied>æfue oc haue wele i
                                    ge<ex>n</ex>
                              </q>. Forneden med anden hånd: <q>Per se</q> og
                              derunder: <q>Translatum est</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 iv 4</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Peder Høgs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C lvii 3</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Esger Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, S ESBERI NICOLAI
                                 om bogstavet E</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 17</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 5 len. Nørrejylland = ny kronol. rk. 2167. Perg. 25,8 ×
                  16,7 (plica 2,3). 1: Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                  L iv 4. 2-3: Perg.remme. 4: Peder Høgs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C lvii
                  3. 5: Esger Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, S ESBERI NICOLAI om
                  bogstavet E. 6: Perg.rem. På bagsiden Her Niels Strangessøns breff vm Hillersløff
                  oc Ørwm at han hauer them i tro aff konung Erik oc drotnyng Margarete til thes the
                  bothe eller anner there them i gen k&lt;r&gt;æfue oc haue wele i gen. Forneden med
                  anden hånd Per se og derunder Translatum est. Registreret Kalundborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 17 - Perg.remmene 2, 5 og 6 er skåret ud af et brev med samme
                  tekst som nærværende brev --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Kofod
                  Ancher, Dansk Lehns Ret 165; Kofod Ancher, Lovhist. II 436; Gammeldanske Diplomer
                  IV 17 - Reg. Dan. nr. *4126; Rep. nr. 4950. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Kofod Ancher, Dansk Lehns Ret 165; Kofod Ancher, Lovhist. II 436;
                              Gammeldanske Diplomer IV 17 - Reg. Dan. nr. *4126; Rep. nr. 4950</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-02-12" notAfter="1408-02-12"> 1408. 12. februar</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Niels Strangesens genbrev til dronning Margrete og kong Erik
                           om de vilkår, hvorpå han har modtaget slottene Ørum og Hillerslev i Thy i
                           forlening</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:00.196+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:00.196+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iek Niels Strangess<ex>øn</ex>. ridder<ex>e</ex> kæ<ex>n</ex>nes th<ex>et</ex>
                  m<ex>eth</ex>. thætte mit opne breff at iæk i ræt tro. oc i alle made. som her
               æfter følgh<ex>e</ex>r. oc æy annerlethis aff høyghboren. førstynne myn nadhighe frwe
               drotnyng Margrete. the slot oc fæste. Ørwm oc Hillersløff i Thywdh liggende. i Nørre
               Iutland m<ex>eth</ex> the læn som th<ex>e</ex>r nu tilligge. som i dagh ær anamet oc
               wndfonget. hauer vpa myn nadhighe h<ex>er</ex>r<ex>es</ex> konnyng Eriks. oc
               fornefnde myn nadhighe. frues drotnyng Margretes weyne. swo at nar myn.
                  forne<ex>m</ex>pde nadhighe. h<ex>er</ex>re eller frue annen. there ell<ex>e</ex>r
               bothe. the forscrefne slot oc fæste Ørwm oc Hillersløff oc læn kræue. oc i gen hawe
               wele. tha skule. the thøm bothe. eller annen there. hwilken there. thøm først kræuer.
               genist antwordes frii oc wbeworen wden all geensachn. eller lenger<ex>e</ex> tøfring
               ♦ Wore th<ex>et</ex> oc swo at annen ther<ex>e</ex> aff ginge huilket gudh forbyudhe
               før æn the thisse forscrefne slot oc fæste oc læn krafthe oc i geen. finge. tha skule
               the antwordes th<ex>e</ex>n som i gen leuer aff thøm genist tha then thøm kræuer ♦
               Døthe the oc bothe her for innen huilket gudh forbywudhe tha wil iæk oc skal swo i
               alle made gøre vm thisse forscrefne slot oc fæste oc læn with forne<ex>m</ex>pde myn
                  herr<ex>es</ex> oc frwes konyng Eriks oc drotni<ex>n</ex>g Margr[e]tes arfuynghe
               oc æfterko<ex>m</ex>me<ex>re</ex> oc with righet i Danmark som iæk wil andsware fore
               gudh. oc som forne<ex>m</ex>pde myn h<ex>er</ex>r<ex>e</ex> oc frue mik til tro ♦
                  It<ex>em</ex> all th<ex>e</ex>n stund. forne<ex>m</ex>pde min h<ex>e</ex>rre oc
               frwe mik til thisse forscrefne slot oc fæste tro. tha wil iæk oc skal alle thøm som i
               the læn th<ex>e</ex>r tilligge bygge oc bo. holde oc lade with friidh lagh oc ræt oc
               the forscrefne slot oc fæste Ørwm oc Hillersløff bygge oc bæthre æfter myn bæste
               macht ♦ Oc all th<ex>e</ex>n stwnd som forne<ex>m</ex>pde myn h<ex>er</ex>re oc frue
                  kony<ex>n</ex>g Erik oc drotning Margrete leue tha scule the all tidh fulmechtighe
               wære the forscrefne slot oc fæste. Ørwm oc Hillersløff m<ex>eth</ex> the forscrefne
               læn at haue fonge oc antworde. hwem thøm bothe æller annen there thykker nar the
               bothe eller annen there thøm kræue oc haue wele ♦ Alle thisse forscrefne stycke oc
               artikle oc. hwort ther<ex>e</ex> with sich louer. iæk forne<ex>m</ex>pde Niels
                  Str<ex>a</ex>ngess<ex>øn</ex> oc wi Iohan Skarpenbergh Eleff Eleffss<ex>øn</ex> oc
                  Pæth<ex>e</ex>r Høgh ridde<ex>re</ex> Esge Nielss<ex>øn</ex> oc Iens Skytte
                  m<ex>eth</ex> wore arfwinge. alle m<ex>eth</ex> een sampneedh hand.
                  forne<ex>m</ex>pde wor nadhighe h<ex>er</ex>re oc frue. kony<ex>n</ex>g Erik oc
               drotning Margrete. oc there arfuynge. oc æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> oc righet i
               Danmark stadhighe. faste oc wbrødeleghe athalde i allæ made som forescreuit star.
               with wor gothe tro oc sa<ex>n</ex>nende wten alle argheliste. æller hielperæthe oc
               wten all længre tøfring. ♦ Oc til mere bewaring. alle thisse. forscrefne stykke. tha
               haue wi wore incigle. m<ex>eth</ex> wylghe oc witscap ladet hengis fore thætte breff.
               ♦ Datum. anno domini millesimo quadringentesimo octauo. dominica proxima. post festum
               beate Scolastice. uirginis gloriose\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Niels Strangesen, ridder, bekender med dette mit åbne brev, at jeg i dag på tro
               og love i enhver henseende, således som det står skrevet i det efterfølgende og på
               ingen anden måde har modtaget de to slotte og faste borge, Ørum og Hillerslev i Thy,
               af den højbårne fyrstinde, min nådige frue dronning Margrete, og fået dem overdraget
               på min nådige herre, kong Eriks, og min fornævnte nådige frue, dronning Margretes
               vegne, således at når enten min fornævnte nådige herre eller frue eller begge to
               kræver de føromtalte slotte og faste borge, Ørum og Hillerslev, og de dertil hørende
               len og ønsker at få dem tilbage, så skal de straks frit og upåklaget uden
               nogensomhelst indsigelse overgives dem begge eller den af dem, der først har krævet
               dem tilbage, uden nogensomhelst forhaling. Skulle det ske - hvad Gud forbyde - at en
               af dem døde, inden de havde krævet og fået disse føromtalte slotte og faste borge med
               tilhørende len tilbage, så skal disse straks gives tilbage til den overlevende, når
               vedkommende kræver det. Men hvis de begge dør herforinden - hvad Gud forbyde - så
               skal jeg i alle henseender, hvad angår disse føromtalte slotte og faste borge samt
               len, handle således over for min fornævnte herres og frues kong Eriks og dronning
               Margretes arvinger og efterkommere samt Danmarks rige, sådan som jeg vil stå til
               ansvar over for Gud, og således som min fornævnte herre og frue har tillid til mig.
               Så længe som min fornævnte herre og frue betror mig de føromtalte slotte og faste
               borge, skal jeg tilsikre alle dem, der bygger bor i de tilhørende len, fred samt
               overholdelse af lov og ret, og jeg skal efter bedste evne bebygge og forbedre de
               føromtalte slotte og faste borge, Ørum og Hillerslev. Så længe som min fornævnte
               herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, lever, skal de til enhver tid være
               bemyndigede til at overlade og overdrage de føromtalte slotte og faste borge, Ørum og
               Hillerslev med tilhørende len til hvem, de begge eller den ene af dem synes, når de
               enten begge to eller den ene af dem kræver dem af mig og vil have dem tilbage. For
               alle disse foranskrevne artikler hver for sig lover jeg fornævnte Niels Strangesen og
               vi Johan Skarpenberg, Elav Elavsen og Peder Høg, riddere, Esger Nielsen og Jens
               Skytte sammen med vore arvinger, alle med hinanden i hånden i alle henseender at
               overholde bestandigt, fast og ubrydeligt over for vor fornævnte nådige herre og frue,
               kong Erik og dronning Margrete, og deres arvinger og efterkommere samt Danmarks rige
               på vor gode tro og sandhed uden nogen form for svig eller list og uden nogen
               forhaling. Til større bekræftelse på alle de foranskrevne punkter har vi med vor
               vilje og vort vidende ladet vore segl blive hængt under dette brev. Givet i det
               Herrens år 1408 søndagen efter den glorværdige jomfru sankt Scolasticas dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
