<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080508001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-042</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">309</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">42</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2178</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>29.6</width><height>20.0 (plica: 1.9)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Jakob Nielsens segl (Splitaf) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 ii 15</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Jon Nielsens segl (Splitaf) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L ii
                                 16</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Jakob Heggedals segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C xxi 17</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Perg.remme</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 G xvi 8</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Peder Mortensens segl (Galskyt) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 xlix 2</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="10" type="pendant"><ab>Jens Nielsens segl (Munk med vinranke) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS. 959</ab></seal><seal n="11" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="12" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476) med datering 1365 20. april, trykt
                           ÆA. I 3</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2178. Perg.
                  29,6 × 20 (plica 1,9). 1: Jakob Nielsens segl (Splitaf) af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. L ii 15. 2: Jon Nielsens segl (Splitaf) af ufarvet voks i perg.rem,
                  AS. L ii 16. 3: Jakob Heggedals segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C xxi 17.
                  4-5: Perg.remme. 6: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem,
                  AS. G xvi 8. 7: Perg.rem. 8: Peder Mortensens segl (Galskyt) af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. L xlix 2. 9: Perg.rem. 10: Jens Nielsens segl (Munk med vinranke) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 959. 11-12: Perg.remme. Registreret Kalundborgske
                  reg. (1476) med datering 1365 20. april, trykt ÆA. I 3. Molbech og Petersen 374
                  nr. 225; Gammeldanske Diplomer IV 54 - Reg. Dan. nr. *4136; Rep. nr. 4967. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 374 nr. 225; Gammeldanske Diplomer IV 54 -
                              Reg. Dan. nr. *4136; Rep. nr. 4967</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-05-08" notAfter="1408-05-08"> 1408. 8. maj</date>
        <placeName cert="high">Randers</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Jakob Nielsen, Jon Nielsen, Jakob Hegedal og lille Åge oplader til
                           dronning Margrete de breve på gods i Hindsted, Gislum og Års herreder,
                           som de eller deres hustruer havde arvet efter hr. Gunnar Jakobsen, og som
                           var udstedt af hr. Peder Larsen, hans bror og sønner</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:08.383+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:08.383+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wy Iæyp Nielssøn. Ion Nielss<ex>øn</ex> Iæyp Heggedall. oc Litle Aghe som
                  brøth<ex>e</ex>r æræ ke<ex>n</ex>næs meth th<ex>et</ex>te wort opne breff at the
               breff so<ex>m</ex> wy æll<ex>e</ex>r wor<ex>e</ex> husfrwer ell<ex>e</ex>r
                  wor<ex>e</ex> børn hafue ærft æft<ex>er</ex> her Gu<ex>n</ex>nar Iæypssøn riddera.
               hwat held<ex>e</ex>r the røre ell<ex>e</ex>r ludæ vpa goths i Iutland. suo
                  so<ex>m</ex> ær Rold i Hedhenstæthæh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> ♦ It<ex>em</ex>
               Medhelby i Broth<ex>e</ex>rsthorp. sogn ♦ It<ex>em</ex> two garthæ i Hwansthorp i
                  Gisemh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> i Faarsøø sogn ♦ It<ex>em</ex> en gardh i Stothorp.
               ♦ It<ex>em</ex> en gardh i Arendorp i Arsh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> oc andræ
                  b<ex>re</ex>ff vpa gæld/ huilke b<ex>re</ex>ff her Pæth<ex>e</ex>r
                  Laurenss<ex>øn</ex> ridde<ex>re</ex> Iens Laurenss<ex>øn</ex> Anders
                  Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> oc Laurens Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>
                  forne<ex>m</ex>fde her Pæth<ex>e</ex>r Laurenss<ex>øn</ex>s søner haue wtgifuet.
               huilke forscr<ex>efne</ex> b<ex>re</ex>ff wy haue antwordhet oc vpladet oc vplade
               meth th<ex>et</ex>te b<ex>re</ex>ff. meth all ræt oc ræticheet fran oss oc
                  wor<ex>e</ex> børn oc wor<ex>e</ex> arfwinghe. wor nadhighe frwæ
               drotny<ex>n</ex>gh Margretæ oc he<ex>n</ex>nes arfwinghe oc
                  æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mær<ex>e</ex>. ♦ War<ex>e</ex> th<ex>et</ex> oc suo at
               nogræ fler<ex>e</ex> b<ex>re</ex>ff fu<ex>n</ex>nes the so<ex>m</ex>
               forne<ex>m</ex>fde her Pæth<ex>e</ex>r Laurenss<ex>øn</ex> ridde<ex>re</ex> Iens
                  Lauenss<ex>øn</ex> Anders Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> Iens
                  Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> oc Laurens Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>
                  forne<ex>m</ex>fde her Pæth<ex>e</ex>r Laurenss<ex>øn</ex>s søner haue wtgifuet
               the so<ex>m</ex> forne<ex>m</ex>fde her Gu<ex>n</ex>ner Iæypss<ex>øn</ex>
                  ridde<ex>re</ex> ær <app><lem>vpa</lem><rdg><q>v</q> rettet fra <q>p</q> A. </rdg></app> rørende ell<ex>e</ex>r oss ell<ex>e</ex>r wor<ex>e</ex> børn ell<ex>e</ex>r
                  wor<ex>e</ex> arfwinghe. the b<ex>re</ex>ff scule forne<ex>m</ex>fde war
                  nad<ex>ighe</ex> frwæ drotni<ex>n</ex>gh Margretæ oc he<ex>n</ex>nes arfwinghe och
                  æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mær<ex>e</ex> antwordhes. oc til gaghn oc til gothe
                  ko<ex>m</ex>mæ. oc ængen stath til scadhe ell<ex>e</ex>r hinder i nogre mode ♦ Oc
                  ke<ex>n</ex>nes wy forne<ex>m</ex>fde firæ Iæyp Niellss<ex>øn</ex> Ion
                  Nielss<ex>øn</ex> Iæyp Heggedall oc Litle Aghe at fornef<ex>n</ex>de wor nadhighe
               frwæ drotny<ex>n</ex>g Margretæ hau<ex>e</ex>r oss oc war<ex>e</ex> børn oc
                  wor<ex>e</ex> arfwinghe for<ex>e</ex> alt th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>re</ex>fne suo
               fullelige fult oc alt giort. suo at oss oc wor<ex>e</ex> børn oc wor<ex>e</ex>
               arfwinghe fullelighe oc wel at nøgh<ex>e</ex>r. ♦ Oc binde wy oss firæ
                  forne<ex>m</ex>fde suo so<ex>m</ex> ær Iæyp Nielss<ex>øn</ex> Ion
                  Nielss<ex>øn</ex> Iæyp Heggedall oc Litle Aghe oc wor<ex>e</ex> børn oc
                  wor<ex>e</ex> arfwi<ex>n</ex>ghe meth th<ex>et</ex>te b<ex>re</ex>ff til. at fry
               oc hemble forne<ex>m</ex>fde wor nadhighe frwæ drotni<ex>n</ex>gh Margretæ oc
                  he<ex>n</ex>nes arfwi<ex>n</ex>ghe oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex>
               thisse forsc<ex>r</ex>efne b<ex>re</ex>ff for<ex>e</ex> oss oc wore børn oc
                  war<ex>e</ex> arfwinghe. oc for<ex>e</ex> alle her Gu<ex>n</ex>nær
                  Iæypss<ex>øn</ex>s ridderes arfwinghe. vde<ex>n</ex> alt hind<ex>e</ex>r oc
               hyelperæthe oc vde<ex>n</ex> alt arght. ♦ Och til mer<ex>e</ex> bewaring at alle
               thisse forsc<ex>re</ex>fne stycke scule statheghe faste oc vbrødelighe bliue oc
               holdes i alle mode so<ex>m</ex> h<ex>er</ex> for<ex>e</ex>sc<ex>r</ex>euet star. tha
               haue wy firæ forne<ex>m</ex>fde suo so<ex>m</ex> ær Iæyp Nielss<ex>øn</ex> Ion
                  Nielss<ex>øn</ex> Iæyp Heggedall oc Litle Aghe wore incighle m<ex>eth</ex> wilghe
               oc witscap hænght for<ex>e</ex> th<ex>et</ex>te b<ex>re</ex>ff. ♦ Oc til witnisbyrdh
               her Iæyp Thrwelss<ex>øn</ex>s her Eric Nielss<ex>øn</ex>s her Magn<ex>us</ex>
                  Laghess<ex>øn</ex>s her Pæth<ex>e</ex>r Mardenss<ex>øn</ex>s her Cristiern
                  Nielss<ex>øn</ex>s ridderæs. Iens Nielss<ex>øn</ex>s aff Wesborch Hans Krøpelins
               oc Iens Swenss<ex>øn</ex>s Bryms awapns incighle ♦ Datum Randrusie anno domini
               m°cd°viii° tercia feria proxima post festum beati Iohannis ante portam latinam. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Jakob Nielsen, Jon Nielsen, Jakob Hegedal og lille Åge, der er brødre, erkender
               med dette vort åbne brev, at de breve, som vi eller vore hustruer eller vore børn har
               arvet efter hr. Gunnar Jakobsen, ridder, hvad enten de angår eller lyder på gods i
               Jylland, nemlig Rold i Hindsted herred, Melby i Brorstrop sogn, to gårde i Hvanstrup
               i Farsø sogn i Gislum herred, en gård i Støttrup, en gård i Ørndrup i Års herred,
               eller de er breve på gæld, hvilke breve hr. Peder Larsen, ridder, Jens Larsen, Anders
               Pedersen og Lars Pedersen, fornævnte hr. Peder Larsens sønner, har udstedt, dem har
               vi overdraget og opladt bort fra os, vore børn og vore arvinger samt oplader med
               dette brev med al ret og rettighed til vor nådige frue, dronning Margrete, hendes
               arvinger og efterkommere. Skulle det ske, at der fandtes nogle flere breve, som
               fornævnte hr. Peder Larsen, ridder, Jens Larsen Anders Pedersen, Jens Pedersen og
               Lars Pedersen, fornævnte hr. Peder Larsens sønner, har udstedt, og som vedkommer
               fornævnte hr. Gunnar Jakobsen, ridder, eller os, vore børn og vore arvinger, så skal
               de breve overdrages til vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, samt hendes
               arvinger og efterkommere, og komme dem til gavn og til gode og ingenlunde til skade
               eller hindring på nogen måde. Vi fornævnte fire, Jakob Nielsen, Jon Nielsen, Jakob
               Hegedal og lille Åge, erkender, at vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, har
               fuldt ud fyldestgjort og helt betalt os vore børn og vore arvinger, for alt dette
               føromtalte, så at vi, vore børn og vore arvinger er fuldt ud og vel tilfredse. Vi
               fire fornævnte, som er Jakob Nielsen, Jon Nielsen, Jakob Hegedal, og lille Åge,
               forpligter med dette brev os, vore børn og vore arvinger til at fri og hjemle vor
               fornævnte nådige frue, dronning Margrete, hendes arvinger og efterkommere disse
               føromtalte breve over for os, vore børn og vore arvinger og over for alle hr. Gunnar
               Jakobsens, ridders, arvinger uden enhver hindring eller skade og uden nogetsomhelst
               svig. Til yderligere bekræftelse på, at alle disse foranskrevne punkter skal forblive
               bestandige, faste og ubrydelige og overholdes i alle henseender, således som står
               skrevet ovenfor har vi fire fornævnte, nemlig Jakob Nielsen, Jon Nielsen, Jakob
               Hegedal og lille Åge med vor vilje og vort vidende hængt vore segl under dette brev.
               Og til vidnesbyrd er hr. Jakob Troelsens, hr. Erik Nielsens, hr. Mogens Lavesens, hr.
               Peder Mortensens, hr. Kristian Nielsens, ridderes, Jens Nielsen af Visborgs, Hans
               Krøpelins og Jens Svendsen Brims' segl hængt herunder. Givet i Randers i det Herrens
               år 1408 tirsdag inden sankt Johannes dag foran den latinske port. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
