<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080619001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-061</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">339</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">61</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Århusbogen f. 75</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>Kanten beskadiget</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Littera Clawes Knuthsøn uendentis domino Iacobo
                                 Thruwelsøn militi curiam suam sitam in Litlæ Rind quam idem dominus
                                 Iacobus dedit cannonicis pro anniuersario suo</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Århusbogen f. 75, kanten beskadiget, med overskrift Littera
                  Clawes Knuthsøn uendentis domino Iacobo Thruwelsøn militi curiam suam sitam in
                  Litlæ Rind quam idem dominus Iacobus dedit cannonicis pro anniuersario suo. SRD.
                  VI 475; Gammeldanske Diplomer IV 65 - Reg. Dan. nr. 3230. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> SRD. VI 475; Gammeldanske Diplomer IV 65 - Reg. Dan. nr. 3230</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-06-19" notAfter="1408-06-19"> 1408. 19. juni</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Klaus Knudsen af Kastrup afhænder sit gods i Lille Rind i Framlev
                           sogn til hr. Jakob Troelsen af Stensballe.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:05.926+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:05.926+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iak Claws Knutzs<ex>øn</ex> aff Karstorp helser allæ mæn so<ex>m</ex> thættæ breff
               høræ æll<ex>e</ex>r se ewi<ex>n</ex>nelik qwedhi m<ex>eth</ex> guth ♦ Th<ex>et</ex>
               scal allæ mæn wit<ex>er</ex>likt wæræ so wæl the æft<ex>er</ex> sculæ komæ
                  so<ex>m</ex> the nw hoss æræ ath iak widh<ex>e</ex>rkæ<ex>n</ex>næs mik
                  m<ex>eth</ex> thettæ mit oben breff athhafwæ skøt ok sald ok affhend fra mik ok
               minæ arffwingæ en hedh<ex>e</ex>rlik man ok wælborn h<ex>er</ex> Iæip
                  Thruwels<ex>øn</ex> aff Stenzbalugh ridd<ex>er</ex> ok ha<ex>n</ex>s arfwingæ mit
               gotz Fra<ex>m</ex>leffh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> ligge<ex>n</ex>dæ i
               Fra<ex>m</ex>løfsokn so<ex>m</ex> ær min gard i Litlæ Rind i hwilk en gard som Henrik
               nw wthi boor ok eet ødhæ bool i th<ex>et</ex> samæ steth til ewinnelik æghæ
                  m<ex>eth</ex> allæ thessæ forsc<ex>re</ex>pnæ gotze ok bols tilleggilsæ ok
               tilhørilsæ so<ex>m</ex> ær m<ex>eth</ex> ag<ex>er</ex> ok ængh fægang skogh ok
               fiskwatn wat thyrt rørendæ ok vrørende bygd ok vbygd ænktæ vnden tagh<ex>et</ex> ♦
                  It<ex>em</ex> widh<ex>e</ex>rkæ<ex>n</ex>nes iak mik Claws Knuthzs<ex>øn</ex> fæ
               ok fwlt werd hafwe wpborith aff the<ex>n</ex> forskrefwen h<ex>er</ex> Iæip
                  Thruwels<ex>øn</ex> aff Stenzbalugh ridd<ex>er</ex> for then fordæ gard ok
               ødhæbool til min nøghæ wæl betaleth ♦ It<ex>em</ex> tilbinder iak mik Claws
                  Knuthzs<ex>øn</ex> ok minæ arfwingæ then forskrefwe<ex>n</ex> h<ex>er</ex> Iæ[ip]
                  Thruwels<ex>øn</ex> aff Stensbalugh ok hans arfwinge then forsc<ex>re</ex>fwen
               g[a]rd ok ødhebol m<ex>eth</ex> allæ theræ tillegilsæ athfri ok frelsæ for hwers manz
               tiltalæ ♦ Til ydermeræ forwarilse ok stathfestilse hafw<ex>er</ex> iak Claws Knuthsøn
               aff Karstorp m<ex>eth</ex> ia ok godhæ wiliæ hengeth mit incigel for thettæ bref
                  m<ex>eth</ex> and<ex>er</ex> beskedhen mens inciglæ so<ex>m</ex> Iæss
                  Knutzs<ex>øn</ex> min brodh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r klerc ær Knuth Slæt Ebbi
                  He<ex>n</ex>niks<ex>øn</ex> Iæss Niels<ex>øn</ex> ok Iæss Pauls<ex>øn</ex> til
               winnesbyrd ♦ Datum anno domini mcdviii feria tercia infra octauam corporis Christi.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Klaus Knudsen af Kastrup hilser alle, som hører eller ser dette brev, evindelig
               med Gud. Det skal være vitterligt for alle, såvel dem, som skal komme efter som de
               nulevende, at jeg erkender, at jeg med dette mit åbne brev for mig og mine arvinger
               har skødet, solgt og afhændet mit gods i Framlev sogn i Framlev herred til hæderlig
               mand og velbårne herre Jakob Troelsen af Stensballe, ridder, og hans arvinger,
               hvilket er min gård i Lille Rind, hvilken gård Henrik nu bor i, og et ødebol
               sammesteds med alt det fornævnte gods tilliggende og hvad der hører dertil af ager,
               eng, græsgang, skov og fiskevand, vådt og tørt, rørligt og urørligt, bebygget og øde
               uden undtagelse til evig eje. Endvidere erkender jeg Klaus Knudsen at have oppebåret
               gods og fuld værdi af fornævnte hr. Jakob Troelsen af Stensballe, ridder, for
               fornævnte gård og ødebol og at være blevet betalt til min tilfredsstillelse. Jeg
               Klaus Knudsen forpligter mig og mine arvinger til at fri og frigøre forskrevne hr.
               Jakob Troelsen af Stensballe og hans arvinger forskrevne gård og ødebol med alle
               deres tilliggender for tiltale fra alle og enhver. Til yderligere forsikring og
               stadfæstelse har jeg Klaus Knudsen af Kastrup med mit jaord og min gode vilje hængt
               mit segl under dette brev sammen med andre beskedne mænds segl som vidnesbyrd, nemlig
               min broder Jens Knudsen, som er klerk, Knud Slet, Ebbe Henneksen, Jens Nielsen og
               Jens Povlsen. Givet i det Herrens år 1408 tirsdag efter Kristi legemsfest. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
