<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080705001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-071</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">351</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">71</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2185</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Sjælland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>28.5</width><height>11.3 (plica: )</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Et konu<ex>n</ex>gx b<ex>re</ex>ff</q>, rettet fra
                                    <q>do<ex>m</ex>b<ex>re</ex>ff</q>; herefter tilf. o.l. med anden
                              hånd: <q>giuet vpa ræter<ex>e</ex>thinget</q>; derefter atter første
                              hånd: <q>vpa Scharssholm oc megit a<ex>n</ex>net gotz</q>. Herefter
                              slettet <q>oc thet gots etcetera</q>. Derefter med anden hånd: <q>at
                                 frue Ædhle h<ex>er</ex> Barnu<ex>m</ex>s æft<ex>er</ex>leue skøte
                                    drotni<ex>n</ex>g Margr<ex>ete</ex> th<ex>et</ex>
                                 th<ex>er</ex>
                              </q>. Og forneden med anden hånd: <q>Translatum
                                 est</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 2185. Perg. 28,5
                  × 11,3 (plica 1,1). Seglsnit. På bagsiden Et konungx breff (rettet fra dombreff;
                  herefter tilf. o.l. med anden hånd) giuet vpa ræterethinget (derefter 1. hånd) vpa
                  Scharssholm oc megit annet gotz (herefter slettet oc thet gots.) etcetera
                  (derefter med 2. hånd) at frue Ædhle her Barnums æfterleue skøte drotning Margrete
                  thet ther og forneden med anden hånd Translatum est --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.)
                  --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Ab"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Langebeks Diplomatarium</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Langebeks Diplomatarium. Rep. nr. 4983 (i udtog) - D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 182 nr. 665. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4983 (i udtog) - D. Kausche, Putbusser Regesten 182 nr.
                              665</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-07-05" notAfter="1408-07-05"> 1408. 5. juli</date>
        <placeName cert="high">Sorø</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at fru Edel, enke efter ridderen
                           hr. Barnim Eriksen, på rettertinget har skødet Skarsholm og alt det
                           øvrige gods på Sjælland, hun havde arvet efter sin mand og sin datter
                           Johanne, til dronning Margrete</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:03.422+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:03.422+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomarensis/ omnibus presens scriptum cernentibus/ salutem in domino/ ♦ Noueritis quod
               sub anno domini mcdviii quinta feria infra octauas uisitacionis beate Marie uirginis
               Soræ in placito nostro iusticiario constituta domina Ethlæ relicta domini
                  Barnu<ex>m</ex> militis bone memorie coram nobilibus uiris et discretis dominis
               Petro Roskildensis Iacobo Asloensis dei gracia ecclesiarum episcopis/ Nicolao
               Sorensi/ Laurencio <app><lem>Ryngstadensi</lem><rdg><q>Ringstadensi</q> Aa</rdg></app> abbatibus/ Laurencio decano. C<ex>ri</ex>stierno preposito Roskildensibus.
               Andrea Petz milite/ Thorstano Bassæ/ Nicolao Ienss<ex>on</ex>/ Nicolao Schinkel/
               Iohanne Krøpelin/ Laurencio Mws/ Henrico Prep Iohanne Ericss<ex>on</ex> armigeris ac
               aliis pluribus fidedignis in multitudine copiosa/ latrici presencium illustrissime
               principi et domine. domine Margarete dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie
               Sclauorum Gothorumque etcetera regine. domine et matri nostre carissime/ bona
               infrascripta. uidelicet. Scharsholm et totum Scharsholmsfang in
                  Tutzeh<ex>e</ex>re<ex>t</ex> Sielandie sita/ item Grydhemøllæ/ item Stockebergh et
               Stockebergsfang/ item Bierstweth/ item Østhorp/ item Flinthorp/ item Ørsløff/ item
               curiam quam Brandss<ex>on</ex> in pignore suo in Flinthorp habet/ item omne ius suum
               in Klaby sibi post mortem domini Barnu<ex>m</ex> Ericss<ex>on</ex> et filie sue
               Iohanne condam uxoris domini Iohannis de Pudbusch militis iure hereditario aduoluta/
               item omnem hereditatem et iusticiam sibi eciam cum dicto domino Iohanne de Pudbusch
               contigentes cum omnibus et singulis predictorum bonorum adiacenciis agris. pratis.
               pascuis. siluis. piscaturis. stagnis. molendinis. molendinorum locis. dam. et
               damsband humidis et siccis mobilibus et immobilibus nullis demptis quocumque nomine
               censeantur pro pleno et sufficienti precio et pecunia ad uoluntatem suam <app><lem>iam actu</lem><rdg><q>actu iam</q> Aa</rdg></app> perceptis nichil inde restanti. scotauit. ingremiauit. et ad manus tradidit
               iure perpetuo possidenda/ transferens in eandem dominam reginam Margaretam suos
               heredes et successores/ omnem proprietatem. possessionem. ius et dominium que sibi
               uel heredibus suis hactenus competerunt uel uncquam competere poterunt in premissis.
               asserens et affirmans quod si alique littere super predictis bonis tangentes
               aliquando reperte fuerint uel inuente in predicte domine nostre regine Margarete.
               suorum heredum et successorum commodum et utilitatem proueniant et profectum/ ♦
               Ceterum obligauit se predicta domina Ethlæ suosque heredes. dicte domine nostre
               regine Margarete. suis heredibus et successoribus dicta bona omnia et singula cum
               uniuersis suis attinenciis apropriare et disbrigare ab impeticionibus quorumcumque. ♦
               Datum anno die et loco quibus supra nostro ad causas sub sigillo/ teste Iohanne
                  Swenss<ex>on</ex> Bryms iusticiario nostro\</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges og Norges konge, de venders og goters og
               hertug af Pommern, til alle, som ser dette brev, hilsen i Herren. I skal vide, at i
               det Herrens år 1408, på fredagen i ugen efter den hellige jomfru Marias besøgelsesdag
               fremstod på vort retterting i Sorø fru Edel, enke efter hr. Barnim, ridder, salig
               ihukommelse, i nærværelse af de velbyrdige mænd og gode herrer Peder af Roskilde og
               Jakob af Oslo, af Guds nåde bisper, Niels af Sorø, Lars af Ringsted, abbeder, Lars,
               dekan, og Kristian, præst i Roskilde, Anders Petz, ridder, Torsten Basse, Niels
               Jensen, Niels Skinkel, Hans Krøpelin, Lars Mus, Henrik Prip, Jens Eriksen, væbnere,
               og flere andre troværdige i stor mængde, og skødede, tilskødede og overdrog til
               nærværende brevviserske, den højbårne fyrstinde og frue, fru Margrete, af Guds nåde
               dronning af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters o.s.v., vor kæreste frue
               og moder, nedenskrevne gods, nemlig Skarsholm og hele Skarsholm fang i Tuse herred på
               Sjælland, fremdeles Gryde mølle, Stokkebjerg og Stokkebjerg fang, Bjergsted, Østrup,
               Flinterup og Ørslev, fremdeles den gård, som Brandsen havde i pant i Flinterup,
               fremdeles af sin ret i Klovby, som var tilfaldet som arv efter hr. Barnim Eriksens og
               hans datter Johannes død, fordum hustru til hr. Hans Podebusk, ridder, fremdeles al
               arv og ret, som også tilkommer hende sammen med nævnte hr. Hans Podebusk, tillige med
               alle og enhver af førnævnte godsers tilliggender, marker, enge, skove, fiskevande,
               søer, møller, møllesteder, dam og damsband, våde og tørre, rørlige og urørlige, med
               hvilket navn de end kan nævnes, for fuld og tilfredsstillende pris og penge, som hun
               allerede har modtaget efter sin vilje, uden at der mangler noget, til evig og
               retmæssig besiddelse, idet hun til samme fru dronning Margrete, hendes arvinger og
               efterkommere overdrog al ejendomsret, besiddelse, ret og højhedsret, som hidtil er
               tilfaldet eller nogensinde vil kunne tilfalde hende eller hendes arvinger i det foran
               omtalte, idet hun forsikrer og bekræfter, at dersom der på nogen som helst måde
               skulle blive fundet eller fremdraget nogen breve, som vedrører fornævnte godser, da
               skal de komme vor førnævnte frue, dronning Margrete, hendes arvinger og efterfølgere
               til gavn, nytte og gode. Forøvrigt forpligtede førnævnte fru Edel sig og sine
               arvinger til at hjemle vor nævnte frue, dronning Margrete, hendes arvinger og
               efterfølgere nævnte godser, hvert og et, tillige med alle deres tilliggender og
               fritage dem for påkrav fra hvem som helst. Givet år, dag og sted som ovenfor under
               vort rettertingssegl og med Jens Svendsen Brims, vor justitiar, som vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
