<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080513002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-043-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">311</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">43</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt. Registreret i Thott fol. 750 af Søren Abildgaard (†1791) i
                           Optægnelser paa de gamle documenter som findes paa Thiele fra 1413 til
                           hen i 17<hi rend="sup">de</hi> seculo, med år 1413</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                <collection>Thott</collection>
                <idno>fol. 750</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>Afskrift af Søren Abildgaard</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Med bemærkning <q>Alle seglene vare borte, allene hendes Marine
                                 Povelsdatter var ved brevet, men aldeles beskadiget, saa det var
                                 ukiendbart</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl/>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-05-13" notAfter="1408-05-21"> 1408. 13. maj eller
		1413. 21. maj<note>Ifølge en registratur, der ligger ved afskrifterne, er året 
		1413; hvilket af årene, der er det rette, kan ikke afgøres med sikkerhed</note></date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Maren Povlsdatter, enke efter Mads Trillar, anerkender over for
                           Eskil Jakobsen, at hendes afdøde mand har skødet gods i Hammershøj,
                           Passthorp og Lindum til dennes fader Jakob Eskilsen</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="xda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:01.982+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:01.982+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xda">
        <p> Alle mæn th<ex>ette</ex> breff see horæ æll<ex>e</ex>r løsæ helsnæ iegh Marina
                  Povelsdat<ex>er</ex> Mats Trillars æfth<ex>e</ex>rleeffer ewy<ex>n</ex>neligh
                  m<ex>eth</ex> guth oc ku<ex>n</ex>dgyør ath ieg widh<ex>e</ex>rke<ex>n</ex>næ meg
                  m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex> nærwær<ex>ende</ex> opy<ex>n</ex>n breff ath swo som
                  th<ex>e</ex>n for<hi rend="sup">dæ</hi> myn husbondæ Mats Trillar guth hans sieell
               hawæ hafthæ sald oc skyoth en heedh<ex>e</ex>rligh man Iepp Eskilss<ex>øn</ex>
                  th<ex>et</ex> gotz swo som en gardh y Ha<ex>m</ex>mersshøgh hwilken min
                  fadh<ex>e</ex>r Pawel Matss<ex>øn</ex> til foræn hafthæ item en gardh y Passthorp
               y th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ soghn liggændæs item en gardh y Lindum m<ex>eth</ex>
               two deell aff en feringh iordh wilch han fik m<ex>eth</ex> ræth skøtthe aff Woghn
                  Keylss<ex>øn</ex> oc ke<ex>n</ex>nes ieg m<ex>eth</ex> th<ex>ette</ex>
                  næwar<ex>ende</ex> ophn<ex>e</ex> breff ath th<ex>e</ex>n ford<hi rend="sup">e</hi> min husbondæ oc ieg hawæ fullt opboran æfth<ex>e</ex>r wor<ex>e</ex>
                  my<ex>n</ex>na oc æfth<ex>e</ex>r wor<ex>e</ex> fulko<ex>m</ex>mæn nøghæ aff
                  th<ex>e</ex>n før<hi rend="sup">dæ</hi> Ieyp Eskilss<ex>øn</ex>
                  forscr<ex>evne</ex> gotz oc stadfæstar ieg oc fulbordæ th<ex>et</ex>
               sa<ex>m</ex>mæ skøthæ oc æfth<ex>e</ex>r thi ath th<ex>et</ex> for<hi rend="sup">dæ</hi> gotz th<ex>e</ex>n Iepp Eskilss<ex>øn</ex> for<hi rend="sup">dæ</hi> til
               foræn skøth war oc aff hendath m<ex>eth</ex> ophn<ex>e</ex> breff thy skøtar ieg nu
                  th<ex>et</ex> forscr<ex>evne</ex> gotz m<ex>eth</ex> allæ sinæ til lydælsæ intæ
                  vndh<ex>e</ex>ntagh<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> th<ex>ette</ex> nærwær<ex>ende</ex>
                  brefwisær<ex>e</ex> Eskil Ieypss<ex>øn</ex> th<ex>e</ex>n forscr<ex>efne</ex> Iep
                  Eskilss<ex>øn</ex>s søn m<ex>eth</ex> th<ex>ette</ex> ophn<ex>e</ex> breff
                  th<ex>e</ex>r pa lydær oc kenæs meg all<ex>e</ex>r mynæ arwing ingh<ex>e</ex>n
               ræth ath hawæ y th<ex>et</ex> gotz før thi ath th<ex>e</ex>r fulle for opboran ♦ Til
               withnæsbord mith inciglæ hengh<ex>et</ex> for th<ex>ette</ex> breff m<ex>eth</ex>
               andræ godhæ mæns inciglæ so som Iess Iwl Lass Piik Peth<ex>e</ex>r Hasæ ♦ Datum anno
               domini mcdviii dominica cantate. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Maren Povlsdatter, enke efter Mads Trillar, hilser alle mænd, der ser, hører
               eller læser dette brev, evindelig med Gud og gør vitterligt, at jeg vedkender mig med
               dette nærværende åbne brev, at eftersom den fornævnte min husbond Mads Trillar - Gud
               have hans sjæl - havde solgt og skødet en hæderlig mand Jakob Eskilsen det gods,
               nemlig en gård i Hammershøj, som min fader Povl Madsen fordum havde, fremdeles en
               gård i Passthorp i det samme sogn, fremdeles en gård i Lindum med to dele af en
               fjerding jord, som han fik af Vagn Keldsen med ret skøde, og jeg erkender med dette
               nærværende åbne brev, at den fornævnte min husbond og jeg har oppebåret fuldt ud
               efter vort minde og til vor fuldkomne tilfredshed fornævnte gods af den fornævnte
               Jakob Eskilsen, og jeg stadfæster og fuldbyrder det samme skøde, og efter at det
               fornævnte gods tidligere var skødet og afhændet til den fornævnte Jakob Eskilsen med
               åbent brev, da skøder jeg nu det fornævnte gods med alle sine tilliggender, intet
               undtaget, til denne nærværende brevviser Eskil Jakobsen, den fornævnte Jakob
               Eskilsens søn, med dette åbne brev, som lyder derpå, og erkender, at jeg eller mine
               arvinger ingen ret har i det gods, fordi der er oppebåret fuldt ud derfor. Til
               vidnesbyrd er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende andre gode
               mænd, nemlig Jens Jul, Lars Pig, Peder Hase. Givet i det Herrens år 1408 Cantate søndag</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
