<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080311001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-019</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">283</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">19</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 131 f. 134v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Efter teksten registrators egenhændige bemærkning: <q>A. XXXX
                                 Acherontinus</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 131 f. 134v. Efter teksten registrators egenhændige
                  bemærkning A. XXXX Acherontinus. APD II 190 nr. 1116. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 190 nr. 1116</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-03-11" notAfter="1408-03-11"> 1408. 11. marts</date>
        <placeName cert="high">Lucca</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Gregor 12. giver efter ansøgning af dronning Margrete hendes
                           udsending Herman Rynkeby, sognepræst ved Vor Frue kirke i Helsingborg,
                           dispensation til at modtage og i fem år at beholde kantordømmet ved
                           kirken i København sammen med sin sognekirke.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:11.914+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:11.914+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Gregorius (episcopus seruus seruorum dei)</lem><rdg><q>Gregorius etcetera</q> Aa</rdg></app> dilecto filio Hermanno Rynkeby rectori parrochialis ecclesie beate Marie
               uirginis in Helsingborgh Lundensis diocesis <app><lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem><rdg><q>salutem etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
               super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut te fauoribus
               et graciis apostolicis prosequamur ♦ Uolentes itaque te qui presbiter es premissorum
               meritorum tuorum intuitu/ necnon consideracione carissime in Christo filie nostre
               Margarete regine Dacie illustris pro te dilecto nuncio suo in quibusdam ipsius regine
               negociis ad nos destinato super hoc nobis humiliter supplicantis fauoribus prosequi
               graciosis eiusdem regine/ ac tuis in hac parte supplicacionibus inclinati/ tecum qui
               ut asseritur unam in Malmoghe et aliam in Calmarn ecclesiis perpetuas uicarias sine
               cura quarum duodecim et parrochialem ecclesiam beate Marie uirginis in Helsinborgh
               obtines et cui nuper cantoria ecclesie Hafnensis Lundensis Lincopensis et
               Roschildensis diocesium nouiter canonice fundata/ et cuius necnon dicte parrochialis
               ecclesie sedecim marcharum argenti fructus redditus et prouentus secundum communem
               extimacionem ualorem annuum non excedunt auctoritate ordinaria collata extitit/ ut
               eandem cantoriam que dignitas seu officium incompatibile ab aliquibus reputatur et
               cuius possessionem nondum habes si eam te canonice assequi contingat recipere et una
               cum dicta parrochiali ecclesia usque ad quinquennium retinere libere et licite
               ualeas/ generalis concilii et quibuscunque aliis constitucionibus apostolicis necnon
               statutis et consuetudinibus dicte ecclesie Hafnensis iuramento confirmacione
               apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis et aliis contrariis nequaquam
               obstantibus auctoritate apostolica tenore presencium de speciali gracia dispensamus ♦
               Uolumus autem quod interim eandem parrochialem ecclesiam quam ut prefertur obtines et
               quam extunc uacare decernimus omnino dimittere tenearis/ prouiso quod parrochialis
               ecclesia ac cantoria predicte debitis interim non fraudentur obsequiis et animarum
               cura in eis nullatenus negligatur ♦ <app><lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre dispensacionis et
                     uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario contraire) ♦ Si quis autem (hoc
                     attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et
                     Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem><rdg><q>Nulli ergo etcetera nostre dispensacionis et uoluntatis infringere etcetera
                        Si quis autem etcetera</q> Aa. </rdg></app> ♦ Datum Luce quinto idus marcii anno secundo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Herman Rynkeby, sognepræst
               ved Vor Frue kirke i Helsingborg, Lunds stift, hilsen og apostolisk velsignelse. Dit
               sædelige liv, Din vandel og Din retskaffenheds øvrige prisværdige fortjenester og
               dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til
               at omfatte Dig med apostoliske gunst- og nådesbevisninger. Idet vi derfor ønsker at
               omfatte Dig - Du, som er præst, - med nådig gunst i betragtning af Dine fornævnte
               fortjenester samt under hensyntagen til vor kære datter i Kristus Margrete, Danmarks
               berømmelige dronning, der ydmygt har rettet en bøn herom til os på Dine vegne, hendes
               elskede udsending, der er sendt til os angående visse af denne dronnings sager, og
               idet vi bøjer os for samme dronnings og Dine bønner i denne henseende, giver vi Dig,
               der, som det forsikres, besidder eet evigt vikardømme ved kirken i Malmø og et andet
               ved kirken i Kalmar uden sjælesorg, hvis frugter, indtægter og indkomster ifølge den
               almindelige indtægtsangivelse<!--1)--> ikke overstiger 12 mark sølv i årlig værdi, og
               sognekirken Vor Frue i Helsingborg, og hvem kantordømmet ved kirken i København, der
               på kanonisk vis af nyt er blevet indstiftet, for nylig med stiftsbiskoppelig
               myndighed er blevet overdraget, og hvis frugter, indtægter og indkomster sammen med
               nævnte sognekirke ikke overstiger en årlig værdi af 16 mark sølv ifølge den
               almindelige indtægtsangivelse<!--1)--> - Lunds, Linköping og Roskilde stifter - med
               apostolisk myndighed ved dette brevs ordlyd af særlig nåde dispensation til, at Du
               frit og uhindret kan modtage samme kantordømme, som af nogle regnes for en uforenelig
               dignitet eller officium, og som Du endnu ikke er i besiddelse af, hvis Du måtte opnå
               det på kanonisk vis, og i indtil fem år beholde det sammen med nævnte sognekirke,
               uanset det almindelige konciliums<!--2)--> og alle andre apostoliske bestemmelser samt
               nævnte kirke i Københavns bestemmelser og sædvaner og andre, der strider herimod,
               selv om de er bekræftet ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden
               bekræftelse. Men det er vor vilje, at Du i mellemtiden overhovedet skal afstå samme
               sognekirke, som Du som fornævnt besidder, og som vi fra da af erklærer er ledig,
               forudsat at fornævnte sognekirke og kantordømme ikke i mellemtiden bedrages for
               tilbørlig tjeneste, og sjælesorgen ved dem på ingen måde forsømmes. Intet menneske må
               bryde dette vort dispensations og viljesbrev eller dumdristigt handle derimod. Hvis
               nogen drister sig til at forsøge dette, må han vide, at han derved vil pådrage sig
               Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Lucca
               den 11. marts i vort (pontifikats) andet år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
