<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14081213001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-131</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">426</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">131</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Uppsala</settlement><repository>Uppsala universitetsbibliotek</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 17120, Eka-arkivet</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>23.0</width><height>17.4 (plica: 1.9)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Eth h<ex>er</ex> Ambiørn Espingx kiørke pr<ex>e</ex>st i
                                 Thøle oc fler<ex>e</ex> dandhe mæ<ex>n</ex>s b<ex>re</ex>ff aff
                                    Koni<ex>n</ex>gxbagka <ex>et</ex>c<ex>etera</ex> ath the
                                    var<ex>e</ex> pa Fiær<ex>e</ex>h<ex>e</ex>r<ex>et</ex> tingh tha
                                 Swen Pæd<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> som kalladh<ex>e</ex>r Kroc hans
                                 gotz skøthis h<ex>er</ex> Abram</q>. Oven for folden vendt modsat:
                                    <q>Br<ex>e</ex>ff pa Fiærah<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
                              </q>. Længere
                              nede: <q>Ambiørn Asping</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>Gunne Siggesons segl af ufarvet voks i perg.rem, svensk</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Anders Skyttes segl af ufarvet voks i perg.rem. S' AND..... om
                                 utydeligt skjold</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Mogens Hakes segl af ufarvet voks i perg.rem. Skjold med sparre
                                 over blad, omskrift utydelig</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Eivind Buks bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift [S']
                                 EWIND....</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Orm Buks bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift S'
                                 ORM.....</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Uppsala Univ. Bibl. Eka-arkivet. Perg. 23 × 17,4 (plica 1,9). 1:
                  Seglsnit. 2: Gunne Siggesons segl af ufarvet voks i perg.rem, svensk. 3: Seglsnit.
                  4: Anders Skyttes segl af ufarvet voks i perg.rem. S' AND..... om utydeligt
                  skjold. 5: Mogens Hakes segl af ufarvet voks i perg.rem. Skjold med sparre over
                  blad, omskrift utydelig. 6: Eivind Buks bomærke af ufarvet voks i perg.rem med
                  omskrift [S'] EWIND..... 7: Orm Buks bomærke af ufarvet voks i perg.rem med
                  omskrift S' ORM..... På bagsiden Eth her Ambiørn Espingx kiørke prest i Thøle oc
                  flere dandhe mæns breff aff Koningxbagka etcetera ath the vare pa Fiæreheret tingh
                  tha Swen Pæderssøn som kalladher Kroc hans gotz skøthis her Abram. Oven for folden
                  vendt modsat Breff pa Fiæraheret. Længere nede Ambiørn Asping. Svenskt Dipl. II 75
                  nr. 1022; Gammeldanske Diplomer IV 103 - Rep. nr. 5020. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. II 75 nr. 1022; Gammeldanske Diplomer IV 103 - Rep.
                              nr. 5020</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-12-13" notAfter="1408-12-13"> 1408. 13. december</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Tingsvidne af Fjäre herredsting om, at Hågen Simonsen, Alvar,
                           Oluf, Tolv og Torsten Isaksønner er de rette arvinger efter Svend
                           Pedersen Krog, og at de har overladt denne deres arv til hr. Abraham
                           Brodersen</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:00.347+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:00.347+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="fda">
        <p> Allom th<ex>e</ex>m so<ex>m</ex> th<ex>et</ex>ta breff høra ællæs se helso<ex>m</ex>
               wi Anbiø<app><lem>Anbiørn</lem><rdg>med 2. <q>n</q> tilf. o.l. A. </rdg></app> Esping kirkiop<ex>re</ex>st ii Thøle Gu<ex>n</ex>ne Siggas<ex>øn</ex>
                  Swe<ex>n</ex> Thoros<ex>øn</ex> Andr<ex>es</ex> Skytta Magn<ex>us</ex> Hacha
               wæpnara Ewind Bwk Orm Bwk byme<ex>n</ex> ii Konu<ex>n</ex>gxbakka kærlycha
                  m<ex>eth</ex> gud ♦ Th<ex>et</ex> skal allom with<ex>e</ex>rlict wara sw
                  ept<ex>er</ex> koma<ex>n</ex>dis so<ex>m</ex> nw nærwara<ex>n</ex>dis ath wi
               kænnops m<ex>eth</ex> thetta wart nærwara<ex>n</ex>dis opna breff at wi hawa wthletat
               hørt oc sport at ænge æra næmer ærwingia æpth<ex>e</ex>r Swe<ex>n</ex>
                  Pædh<ex>e</ex>rs<ex>øn</ex> som kalladis Krok gud hans siæl hawe and<ex>r</ex>e æn
               thesse beskedhnæ dande me<ex>n</ex> som hær æpt<ex>er</ex> næmpnas swa so<ex>m</ex>
               ær Haco<ex>n</ex> Syme<ex>n</ex>s<ex>øn</ex> Alwe Ysacs<ex>øn</ex> Olaff
                  Ysacs<ex>øn</ex> Tholff Ysacs<ex>øn</ex> Thorste<ex>n</ex> Ysacs<ex>øn</ex>
                  so<ex>m</ex> neste arwa æra epth<ex>e</ex>r forsc<ex>re</ex>fna Swe<ex>n</ex>
                  Pædh<ex>e</ex>rs<ex>øn</ex> so<ex>m</ex> kalladis Krok at the skøtto oc vplotho al
               than ræth oc rættoghheth so<ex>m</ex> the til than arwin hafdho æpt<ex>er</ex> forda
                  Swe<ex>n</ex> Pædh<ex>e</ex>rs<ex>øn</ex> som kalladis Krok hedh<ex>e</ex>rlik
                  ma<ex>n</ex> oc ærlyk h<ex>er</ex>ra Abra<ex>m</ex> Brodh<ex>e</ex>rs<ex>øn</ex>
               riddar gard oc goz hws oc iordh røra<ex>n</ex>de pæni<ex>n</ex>ga oc
               ørøra<ex>n</ex>de liwa<ex>n</ex>de oc døth hwat thet hælzt kan wara æncte vndan
               thaghit fra th<ex>e</ex>m oc thera arwa vndir forda h<ex>er</ex>ra Abra<ex>m</ex> oc
               hans arwa til ewinnelycha ægho/ ♦ Oc kænnops wi forde Haco<ex>n</ex>
                  Symo<ex>n</ex>s<ex>øn</ex> Alwe Ysacs<ex>øn</ex> Olaff Ysacs<ex>øn</ex>. Tholff
                  Ysacs<ex>øn</ex> Thorste<ex>n</ex> Ysacs<ex>øn</ex> os skøth hawa vppa Fiæroharæz
               thing. m<ex>eth</ex> wilia oc ia oc beradhith modh ♦ Oc kænnops wi th<ex>et</ex>
                  m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>ta wart opna breff at wi hawa aff hedh<ex>e</ex>rlych
                  ma<ex>n</ex> oc ærlych forda h<ex>er</ex>ra Abra<ex>m</ex> for than arff fult
                  vpbor<ex>et</ex> swa ath os wæl ath nøgh<ex>e</ex>r/ ♦ Framdelis mer
               th<ex>e</ex>nna fors<ex>cr</ex>efno ordh oc artic<ex>u</ex>la kænnops wi
                  forsc<ex>re</ex>fne A<ex>n</ex>biørn Esping kirkiop<ex>re</ex>st ii Thøle
                  Gu<ex>n</ex>ne Siggas<ex>øn</ex> Swe<ex>n</ex> Thoros<ex>øn</ex> Andr<ex>es</ex>
               Skytta Magn<ex>us</ex> Hacha wæpnara Ewind Bwk Orm Bwk byme<ex>n</ex> ii
                  Konu<ex>n</ex>gxbakk<ex>a</ex> at wi th<ex>er</ex> ow<ex>er</ex> waro vppa
               Fiarohæraz thing vppa s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>a Lucie dagh for iwl at th<ex>et</ex>ta
               war stadfest oc giort ii wara nærwaro oc ahørade oc ma<ex>n</ex>ga dande me<ex>n</ex>
                  fler<ex>e</ex> ♦ Til mer<ex>e</ex> wisso oc withnisbyrth hængio<ex>m</ex> wi war
               insighle for th<ex>et</ex>ta breff ♦ Scriptum anno domini mo cdo octauo ipso die
               sancte Lucie uirginis. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Anbjørn Esping, sognepræst i Tölö, Gunde Siggesen, Sven Tordsen, Anders Skytte,
               Mogens Hak, væbnere, Eivind Buk og Orm Buk, bymænd i Kungsbacka, hilser alle, der
               hører eller ser dette brev kærligt med Gud. Det skal være vitterligt for alle, såvel
               fremtidige som nulevende, at vi med dette vort åbne brev bekender, at vi har
               undersøgt, hørt og spurgt, at der ingen nærmere arvinger er efter Svend Pedersen, der
               blev kaldt Krog - Gud have hans sjæl - end disse beskedne dannemænd, der er nævnt i
               det følgende, nemlig Hågen Simonsen, Alvar Isaksen, Oluf Isaksen, Tolv Isaksen og
               Torsten Isaksen, som er de nærmeste arvinger efter fornævnte Svend Pedersen kaldet
               Krog, samt at de skødede og oplod al den ret og rettighed, som de havde til arven
               efter nævnte Svend Pedersen kaldet Krog til den hæderlige mand og ærlige herre
               Abraham Brodersen, ridder, nemlig gård og gods, jord og hus, rørlige penge og
               urørlige, levende og dødt, hvad det så end kan være uden undtagelse, bort fra dem
               selv og deres arvinger til fornævnte hr. Abraham og hans arvinger til evindelig
               besiddelse. Vi fornævnte Hågen Simonsen, Alvar, Oluf, Tolv og Torsten Isaksen
               bekender, at vi på Fjäre herredsting med vor vilje og vort jaord samt med
               velovervejet sind har foretaget denne skødning. Og vi bekender med dette vort åbne
               brev, at vi af den hæderlige og ærlige mand, fornævnte hr. Abraham har oppebåret fuld
               betaling, så at vi er fuldt ud tilfredse. Fremdeles bekender vi fornævnte Anbjørn
               Esping, sognepræst i Tölö, Gunde Siggesson, Svend Thorsen, Anders Skytte, Mogens
               Hake, væbnere, Ejvind Buk og Orm Buk, bymænd i Kungsbacka, angående disse
               foranskrevne ord og artikler, at vi var til stede på Fjäre herredsting på sankt
               Lucias dag inden jul og påhørte, at dette blev bekræftet og afsluttet i vores og
               adskillige flere dannemænds nærværelse. Til større sikkerhed og vidnesbyrd hænger vi
               vore segl under dette brev. Skrevet i det Herrens år 1408 på jomfruen sankt Lucias
               dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
