<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080214001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-013</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">275</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">13</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2168</idno><msName> tidl. C 5 len. Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>45.0</width><height>19.4 (plica: 3.6)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden <q>H<ex>er</ex> Niels St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex>s oc
                                    ha<ex>n</ex>s husfrues frue Mættes b<ex>re</ex>ff vm
                                    th<ex>et</ex> gots vpa Morsæ oc i Thywdh th<ex>e</ex>r the haue
                                 affhænt oc skøt konu<ex>n</ex>g Erik oc drotnyng Margar<ex>ete</ex>
                                 at the kæ<ex>n</ex>nes at the haue th<ex>et</ex> vpa nadhes væyne
                                 til lans fore troscap kerlich oc got ther the scule gøre
                                    konu<ex>n</ex>ge<ex>n</ex> ther fore/ oc at for<hi rend="sup">de</hi> h<ex>er</ex> Niels St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex>s
                                 behaldet alt i sine dae i swomade so<ex>m</ex> fore er sacht oc
                                 husfruen en deels th<ex>e</ex>r aff vm hwn lefuir
                                 læng<ex>e</ex>r</q>. Forneden med anden hånd: <q>Per se</q> og
                                 <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 4. Herefter et ubenyttet seglsnit neden for rækkens øvrige
                                 snit</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>Mette Pedersdatters segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. D xxiv
                                 2</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Vestervig provsts segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 634</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Provst Niels' segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 642</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Valdemar Albertsens segl (Eberstein) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS. 1146</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Peder Mogensens segl (Due) af ufarvet voks i perg.rem, AS. D xvii
                                 4</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Peder Høgs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C lxvii 3</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Jens Lykkes segl af ufarvet voks i perg.rem. S' IOHANNIS LVKKI
                                 MILITIS om skjold med møllehjul</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Palle Kirts segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 82 (S HER
                                 PALGE NEGLIS)</ab></seal><seal n="10" type="pendant"><ab>Herman v. Fitzens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C li
                                 22</ab></seal><seal n="11" type="pendant"><ab>Jens Svendsen Brims' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1119</ab></seal><seal n="12" type="pendant"><ab>Klaus Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F lvii 42</ab></seal><seal n="13" type="pendant"><ab>Hans Krøpelins segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxiii
                                 1</ab></seal><seal n="14" type="pendant"><ab>Jens Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxii 49</ab></seal><seal n="15" type="pendant"><ab>Niels Jensen Skadelands segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v
                                 106</ab></seal><seal n="16" type="pendant"><ab>Mogens Villadssens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L li
                                 1</ab></seal><seal n="17" type="pendant"><ab>Peder Kids segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C vii 6</ab></seal><seal n="18" type="pendant"><ab>Lars Maltesens segl (Krag) af ufarvet voks i perg.rem, AS. D vii
                                 2</ab></seal><seal n="19" type="pendant"><ab>Palle Krabbes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xii 1</ab></seal><seal n="20" type="pendant"><ab>Peder Langs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L i 16</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Molbech
                  og Petersen 352 nr. 218; Gammeldanske Diplomer IV 20 - Reg. Dan. nr. *4128; Rep.
                  nr. 4951. --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Molbech
                  og Petersen 352 nr. 218; Gammeldanske Diplomer IV 20 - Reg. Dan. nr. *4128; Rep.
                  nr. 4951. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 352 nr. 218; Gammeldanske Diplomer IV 20 -
                              Reg. Dan. nr. *4128; Rep. nr. 4951</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-02-14" notAfter="1408-02-14"> 1408. 14. februar</date>
        <placeName cert="high">Hillerslev</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Niels Strangesen og hans hustru Mette Pedersdatter bekender,
                           at de har fået det gods på Mors og på Thyholm, som de havde skødet til
                           kronen, som len på livstid af dronning Margrete og med al kongelig ret;
                           men hvis fru Mette overlever sin mand skal hun kun beholde godset på
                           Thyholm, til gengæld skal kong Erik og dronning Margrete ikke befatte sig
                           med fru Mettes faders, hr. Peder Nielsens, øvrige gods i Thy.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-09-01" who="#th">Oversættelse, "i værn" eller "i værge" rettet til "i retmæssig besiddelse"</change>
      <change when="2011-02-02T14:19:05.799+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:05.799+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iek. Niels St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex> riddere oc Mætte. Pæthersdotter fornefnde
               her Niels St<ex>ra</ex>ngesons. husfrue kæ<ex>n</ex>nes. m<ex>eth</ex>
               th<ex>et</ex>te. wort opneb<ex>re</ex>ff att aff thy at wi haue høyghboren førstinne
               wor nadhighe frue drotni<ex>n</ex>g Margrete oc høyghboren første wor nadhighe
                  h<ex>er</ex>re koni<ex>n</ex>g Erik oc krune<ex>n</ex> oc koni<ex>n</ex>gedømit i
               Danmark m<ex>eth</ex> kærlicheet. oc gothwilie vpladet. affhænt oc skøt. til
               ewerdelich æye. fran oss. oc. wore arfui<ex>n</ex>ge. oc til fornefnde wor nadhighe.
                  h<ex>er</ex>re oc frue koni<ex>n</ex>g Erik oc drotning Margrete oc ther<ex>e</ex>
                  arfui<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>komere oc til krune<ex>n</ex> oc
               koni<ex>n</ex>gedømit i Danmark alt th<ex>et</ex>te æft<ex>er</ex>screfne goths
               swosom ær. først i Morse. i Nørrehæreth. i Scaldorp først en gardh i huilken
                  Pæth<ex>e</ex>r Ienss<ex>on</ex> boor. oc giuer fæm pu<ex>n</ex>d korn til
               landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i
                  huilke<ex>n</ex> Mattes Sa<ex>n</ex>nyndeman boor. oc giuer thry pu<ex>n</ex>d
               korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> .i. Sundby en gardh. i huilken Iesse
                  Mikelss<ex>on</ex> boor. oc giuer thry pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦
                  It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh. i huilken nu boor
               Amdi Færiekarll. oc giuer eet pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦
                  It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh. i huilken Iesse
                  Thorkilss<ex>on</ex> boor. oc giuer eet pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦
                  It<ex>em</ex> .i. Biærby en gardh. i huilken Wiisti boor. oc giuer .ti.
                  pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n
                  sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilken Mikel Pæth<ex>e</ex>rss<ex>on</ex> boor.
               oc giuer siex pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ Item i th<ex>e</ex>n
                  sa<ex>m</ex>me stadh. en gardh i huilken Ebbe Palness<ex>on</ex> boor. oc giuer
               fire pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n
                  sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilken Niels Ionss<ex>on</ex> boor oc giuer fire
                  pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n
                  sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilken. Pæth<ex>e</ex>r Mikelss<ex>on</ex> boor
               oc giuer eet pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i
               th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh. en gardh i huilken Kragh. boor oc giuer thry
                  pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i Thøfuing i
               Galthorpsochn en gardh i huilken Pæth<ex>e</ex>r Nielss<ex>on</ex> boor. oc giuer
               thry pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n
                  sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilke<ex>n</ex> Salman boor. oc giuer thry
                  pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n
                  sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilke<ex>n</ex> Iesse Thorkilss<ex>on</ex> boor
               oc giuer thry pund korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n same
               stadh en gardh. i huilke<ex>n</ex> Bothulff boor. oc giuer atte pu<ex>n</ex>d korn
               til landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh.
               i huilke<ex>n</ex> Iesse Iull boor. oc giuer thry pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm
               aret. ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilken Thorkil
                  Ienss<ex>on</ex> boor. oc giuer thry pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦
                  It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh. en gardh i huilken Pawel.
                  Nielss<ex>on</ex> boor oc giuer thry pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦
                  It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilke<ex>n</ex>
               Iesse Wormerss<ex>on</ex> boor. oc giuer thry pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm
               aret. ♦ It<ex>em</ex> i Fladhwith en gardh i huilke<ex>n</ex> Iesse Nielss<ex>on</ex>
               boor. oc giuer fire pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i
                  th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilke<ex>n</ex> Anders
                  Karlss<ex>on</ex> boor. oc giuer fire pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦
                  It<ex>em</ex> i Thywdh i Thywrholm i Ræfshæreth .i. Huitberghsochn først Smithorpe
               gardh .i. huilken Iesse Ebbiss<ex>on</ex> boor. oc giuer en mark korn til landgilde
               vm aret ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>et</ex>te forscrefne Smithorp. en gardh i huilken
                  Pæth<ex>e</ex>r Mattess<ex>on</ex> boor. oc giuer thry pu<ex>n</ex>d korn til
               landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i
                  huilke<ex>n</ex> Pæth<ex>e</ex>r Kaat boor. oc giuer. eet pu<ex>n</ex>d korn til
               landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i Kaldorp en gardh .i. huilken Iesse Morsing boor
               oc giuer siex pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i
               th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me by en gardh i huilke<ex>n</ex> Mattes
                  Laure<ex>n</ex>ss<ex>on</ex> boor. oc giuer siex pu<ex>n</ex>d korn til. landgilde
               vm aret ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilken Asede
               boor. oc giuer fæm pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i
               Badersløff en gardh i huilken Bothu&lt;l&gt;<app><lem>Bothu&lt;l&gt;ff</lem><rdg> Bothuff A. </rdg></app> boor. oc giuer eet pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i
               Oddeby en gardh. i huilke<ex>n</ex> Symon boor. oc giuer thry pund korn til landgilde
               vm aret. ♦ It<ex>em</ex> en annen gardh i huilken Iesse Pæth<ex>e</ex>rss<ex>on</ex>
               boor. oc giuer siex pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i Sææm
               en gardh i huilke<ex>n</ex> Niels Ienss<ex>on</ex> Goseyæier<ex>e</ex> boor. oc giuer
               fæm pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n
                  sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilke<ex>n</ex> Niels Lang boor. oc giuer fire
                  pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i Huitbærgh en gardh i
               huilken Pawel boor oc giuer siex pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦
                  It<ex>em</ex> i Floweløfuæ en gardh i huilke<ex>n</ex> Iens Nielss<ex>on</ex>
               boor. oc giuer thry pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i
                  th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh. en gardh i huilke<ex>n</ex> Lasse
                  Thomess<ex>on</ex> boor. oc giuer eet pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret
                  m<ex>eth</ex> all oc hwor besynderlich thisse forscrefne gardhes oc gothsses
               tilliggelse oc tilhørelse ænkte wndentaghit e hwat th<ex>et</ex> hælst heder
                  æll<ex>e</ex>r ær ♦ Efter th<ex>et</ex> at wi fornefnde Niels
                  St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex> oc fornefnde hans husfrue Mætte
                  Pæthersdott<ex>er</ex> haue skøt fornefnde wor nadhighe h<ex>er</ex>re oc frue
                  koni<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margrete oc ther<ex>e</ex>
                  arfui<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>komer<ex>e</ex> oc krune<ex>n</ex> oc
                  koni<ex>n</ex>gedømit i Danmark alt th<ex>et</ex>te forscrefne gardhe oc goths i
               alle made som forscreuit star th<ex>e</ex>r fore at krun<ex>en</ex> oc
               koni<ex>n</ex>gedømit i Danmark. hauer haft en deell aff th<ex>et</ex>te forscrefne
               goths i wær<ex>e</ex> oc hauer haft oc hauer th<ex>e</ex>r ræt til swo oc fore
                  th<ex>e</ex>n affgift som wi haue wpborit oc fore th<ex>et</ex> gagn oc nutte som
               wi haue haft aff th<ex>et</ex>te sa<ex>m</ex>me goths. som krune<ex>n</ex> oc
                  koni<ex>n</ex>gedømit hau<ex>e</ex>r i wær<ex>e</ex> haft som fore ær sacht. ♦ Tha
               fore kærlich troscapp oc gott som fornef<ex>n</ex>de wor nadhighe frue. h<ex>er</ex>
               til aff oss befu<ex>n</ex>net hauer oc fornefnde wor nadhighe h<ex>er</ex>re oc frue.
                  koni<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margrete oc ther<ex>e</ex>
                  arfui<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>komer<ex>e</ex> oc krune<ex>n</ex> oc
                  koni<ex>n</ex>gedømit i Danmark æn h<ex>er</ex> æft<ex>er</ex> troleghe aff oss
               befinne scule swo længe som wi bothe æll<ex>e</ex>r annen wor<ex>e</ex> leue tha
                  hau<ex>e</ex>r fornefnde wor nadhighe frue drotni<ex>n</ex>g Margrete aff siin
               synderlich nathe. kærlich oc gothwilie vnt oc lænt oss th<ex>et</ex>te forscrefne
               goths m<ex>eth</ex> all konu<ex>n</ex>gelich ræt swo længe som wi leue i alle made.
               som h<ex>er</ex> æft<ex>er</ex> star screuit swo at nar iak fornefnde Niels
                  St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex> ridder<ex>e</ex> døør. tha scal alt th<ex>et</ex>te
               forscrefne goths som vpa Morse ligg<ex>e</ex>r genist æft<ex>er</ex> min dødh
                  ko<ex>m</ex>me. til min nadhighe h<ex>er</ex>re oc frue koni<ex>n</ex>g Erik. oc
                  drotni<ex>n</ex>g Margrete. oc ther<ex>e</ex> arfui<ex>n</ex>ge oc
                  æft<ex>er</ex>komer<ex>e</ex> oc til krune<ex>n</ex> oc koni<ex>n</ex>gedømit i
               Danmark friit oc wbeworet fore hwor mans tiltalen oc wden alt hinder æll<ex>e</ex>r
               længre tøfring ♦ Oc vm iæk fornefnde Mætte Pæth<ex>e</ex>rsdott<ex>er</ex> forscrefne
                  h<ex>er</ex> Niels St<ex>ra</ex>ngessøns husfrue leuer læng<ex>er</ex> æn
               forscrefne h<ex>er</ex> Niels St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex> tha scal iæk haue oc
               beholde. th<ex>et</ex>te forscrefne Smithorp m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex> andre
               forscrefne goths som vpæ Thywrholme<ex>n</ex> ligg<ex>e</ex>r swo længe iæk leuer ♦
               Oc leuer iak fornefnde Niels St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex> lenger æn fornefnde miin
               husfrue Mætte Pæth<ex>e</ex>rsdott<ex>er</ex> som iæk nu hauer tha scal iek haue oc
               beholde alt th<ex>et</ex>te forscrefne goths som vpa Morse oc vppa
                  Thywrholme<ex>n</ex> ligg<ex>e</ex>r swosom ær th<ex>et</ex> forscrefne Smithorp.
                  m<ex>eth</ex> alt th<ex>et</ex> andre forscrefne goths swo længe iæk leuer. som
               fore ær sacht. ♦ Oc hwat annet h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Nielssons som forthom
               bothe i Smithorp min fornefnde Mættes fath<ex>e</ex>rs goths i Thywd
               ligge<ex>n</ex>de æn som forescreuit star som hauer wærit i krune<ex>n</ex>s
                  æll<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>gedøme<ex>n</ex>s wær<ex>e</ex> m<ex>eth</ex>
                  th<ex>et</ex> andre goths som forescreuit star at fornefnde wor nadhighe
                  h<ex>er</ex>re æll<ex>e</ex>r frue koni<ex>n</ex>g Erik æll<ex>e</ex>r
                  drotni<ex>n</ex>g Margrete. æll<ex>e</ex>r ther<ex>e</ex> arfui<ex>n</ex>ge oc
                  æft<ex>er</ex>komer<ex>e</ex> sich ænkte th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex>
                  bewar<ex>e</ex> æll<ex>e</ex>r hindre i noghre made fore noghre stycke som til
                  th<ex>e</ex>nne dagh wærit haue. wden m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>te forscrefne
               goths aff thy som forescreuit star oc at th<ex>et</ex> wær<ex>e</ex> oc bliue vm alt.
                  th<ex>et</ex>te forscrefne goths. bothe swo længe som wi forde Niels
                  St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex> ridder<ex>e</ex> oc Mætte Pæthersdott<ex>er</ex>
               bothe æll<ex>e</ex>r annen wore leue. ♦ Oc at alt th<ex>et</ex>te forscrefne goths
                  ko<ex>m</ex>me oc bliue genist æft<ex>er</ex> annen wores. æll<ex>e</ex>r begges
               wore dødh friit oc wbeworit til. forscrefne wor nadhighe h<ex>er</ex>re oc frue
                  koni<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margrete oc ther<ex>e</ex>
                  arfui<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>komer<ex>e</ex> oc til krune<ex>n</ex> oc
                  koni<ex>n</ex>gedømit i Danmark. til ewerdelich æye i alle made som forescrefuit
               star wden alt hinder æll<ex>e</ex>r længre tøfring ♦ Oc til mer<ex>e</ex> bewaring
               stadhfæstelse oc wissen vm alle thisse forscrefne stycke oc article oc hwort
                  ther<ex>e</ex> with sich scule stadughe faste oc wbrødeleghe bliue oc holdes i
               alle made som forescreuit star tha haue wi fornefnde Niels
                  Stra<ex>n</ex>gess<ex>on</ex> ridder<ex>e</ex> oc Mette Pæth<ex>e</ex>rs
                  dott<ex>er</ex> hans forescrefne husfrue ladet woræ incigle m<ex>eth</ex> wilghe
               oc witscapp hængis fore th<ex>et</ex>te breff ♦ Oc til witnesbyrdh haue wælborne mæn
               swosom ær prouest Anders. aff Wæst<ex>er</ex>wik prouest Niels aff Thywd h<ex>er</ex>
               Woldemar Albrichtss<ex>on</ex> h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Magnuss<ex>on</ex>
                  h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Høgh. h<ex>er</ex> Iens Løckæ h<ex>er</ex> Palne
               Kiirt ridder<ex>e</ex> H<ex>er</ex>man van Vitzen Ies Swe<ex>n</ex>ss<ex>on</ex>
               Brims. Claus Skinkel. Hans Krøppeliin Iens Nielss<ex>on</ex>. Niels Ienss<ex>on</ex>
               Scatheland Magnus Willatss<ex>on</ex> Pæth<ex>e</ex>r Kiith. Lasse Maltess<ex>øn</ex>
               Palne Krabbe Pæth<ex>e</ex>r Lang affwapn ladet ther<ex>e</ex>s incigle. hængis fore
                  th<ex>et</ex>te breff ♦ Datum in castro Hillersløff anno domini millesimo
               quadringentesimo octauo ipso die beati Valentini martiris\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Niels Strangesen, ridder, og Mette Pedersdatter, fornævnte Niels Strangesens
               hustru, bekender med dette vort åbne brev, at vi til den højbårne fyrstinde, vor
               nådige frue dronning Margrete, og den højbårne fyrste, vor nådige herre kong Erik
               samt kronen og kongedømmet i Danmark med kærlighed og vor gode vilje har opladt,
               afhændet og skødet bort fra os og vore arvinger til evig besiddelse for dem, deres
               arvinger og efterkommere alt dette efterfølgende gods, nemlig: For det første på
               Mors, i Nørre herred, en gård i Skallerup, hvori Peder Jensen bor og giver fem pund
               korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Mads Sandemand bor og giver tre
               pund korn i landgilde om året; fremdeles en gård i Sundby, hvori Jens Mikkelsen bor
               og giver tre pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Amdi Færgekarl
               nu bor og giver et pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Jens
               Torkilsen bor og giver et pund korn i landgilde om året; fremdeles en gård i Bjergby,
               hvori Visti bor og giver ti pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori
               Mikkel Pedersen bor og giver seks pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds,
               hvori Ebbe Pallesen bor og giver fire pund korn i landgilde om året; en gård
               sammesteds, hvori Niels Jonsen bor og giver fire pund korn i landgilde om året; en
               gård sammesteds, hvori Peder Mikkelsen bor og giver et pund korn i landgilde om året;
               en gård sammesteds, hvori Krag bor og giver tre pund korn i landgilde om året;
               fremdeles en gård i Galtrup sogn, hvori Peder Nielsen bor og giver tre pund korn i
               landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Salomon bor og giver tre pund korn i
               landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Jens Torkilsen bor og giver tre pund
               korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Bodulf bor og giver et pund korn
               i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Jens Jul bor og giver tre pund korn i
               landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Torkil Jensen bor og giver tre pund korn
               i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Povl Nielsen bor og giver tre pund
               korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Jens bor og giver tre pund korn i
               landgilde om året; fremdeles en gård i Flade, hvori Jens Nielsen bor og giver fire
               pund korn i landgilde om året; dernæst i Thy, i Revs herred i Thyholm for det første
               Smerupgård i Hvidbjerg sogn, hvori Jens Ebbesen bor og giver en mark korn i landgilde
               om året; fremdeles en gård i fornævnte Smerup, hvori Peder Madsen bor og giver tre
               pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Peder Kåd bor og giver et
               pund korn i landgilde om året; fremdeles en gård i Kallerup, hvori Jens Morsing bor
               og giver seks pund korn i landgilde om året; en gård i samme by, hvori Mads Larsen
               bor og giver seks pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Asser bor
               og giver fem pund korn i landgilde om året; fremdeles en gård i Barslev, hvori Bodulf
               bor og giver et pund korn i landgilde om året; fremdeles en gård i Odby, hvori Simon
               bor og giver tre pund korn i landgilde om året; ligeledes en anden gård, hvori Jens
               Pedersen bor og giver seks pund korn i landgilde om året; fremdeles en gård i Sem,
               hvori Niels Jensen Gåsejæger bor og giver fem pund korn i landgilde om året;
               fremdeles en gård sammesteds, hvori Niels Lang bor og giver fire pund korn i
               landgilde om året; fremdeles en gård i Hvidbjerg, hvori Povl bor og giver seks pund
               korn i landgilde om året; fremdeles en gård i Flovlev, hvori Jens Nielsen bor og
               giver tre pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori Lars Thomsen bor
               og giver et pund korn i landgilde om året; tillige med disse foranskrevne gårdes og
               dette gods' samtlige tilliggender og alt hvad der hører dertil uden undtagelse, hvad
               det så end hedder eller er. Vi fornævnte Niels Strangesen og hans fornævnte hustru
               Mette Pedersdatter har skødet vor fornævnte nådige herre og frue, kong Erik og
               dronning Margrete, og deres arvinger og efterkommere samt kronen og kongedømmet i
               Danmark alt dette foranskrevne, nemlig gårde og gods, i alle henseender således som
               står skrevet ovenfor, fordi kronen og kongedømmet i Danmark har haft en del af dette
               foranskrevne gods i sin retmæssige besiddelse og desuden har haft og endnu har ret dertil, men også på
               grund af den afgift, som vi har oppebåret, og ligeledes på grund af det gavn og den
               nytte, som vi har haft af dette samme gods, som kronen og kongedømmet som før nævnt
               har haft i sin retmæssige besiddelse. På grund af den kærlige trofasthed og det gode, som vor
               fornævnte nådige frue hidtil har mærkes hos os, og vor fornævnte nådige herre og
               frue, kong Erik og dronning Margrete, og deres arvinger og efterkommere samt kronen
               og kongedømmet i Danmark ud i fremtiden fremdeles trofast skal mærke hos os så længe
               vi begge eller en af os lever, så har vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete,
               af sin specielle nåde, kærlighed og gode vilje indrømmet og forlenet os alt dette
               foranskrevne gods med al kongelig ret, så længe vi lever, i alle henseender således
               som det står skrevet i det efterfølgende: når jeg fornævnte Niels Strangesen, ridder,
               dør, så skal alt dette foranskrevne gods på Mors straks efter min død komme frit og
               upåklaget til min nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, og deres
               arvinger og efterkommere samt kronen og kongedømmet i Danmark, uden tiltale fra
               hvemsomhelst og uden nogen hindring eller længere forhaling. Hvis jeg fornævnte Mette
               Pedersdatter, foranskrevne hr. Niels Strangesens hustru, lever længere end hr. Niels
               Strangesen, da skal jeg have og beholde dette foranskrevne Smerup tillige med det
               andet foranskrevne gods, som ligger i Thyholm, så længe jeg lever. Hvis jeg fornævnte
               Niels Strangesen lever længere end min fornævnte hustru, Mette Pedersdatter, som jeg
               nu har til ægte, så skal jeg have og beholde alt dette foranskrevne gods på Mors og i
               Thyholm, nemlig fornævnte Smerup med alt det andet gods - som før nævnt - så længe
               jeg lever. Hvad andet gods beliggende i Thy, der har tilhørt hr. Peder Nielsen, min
               fornævnte Mettes fader, der fordum boede i Smerup, udover det foranskrevne, som har
               været i kronens eller kongedømmets retmæssige besiddelse tillige med det andet foranskrevne gods, det
               skal vi fornævnte nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, eller deres
               arvinger og efterkommere ikke befatte sig med på nogen måde eller hindre på grund af
               forhold, som kan have eksisteret indtil denne dag, men kun med dette foranskrevne
               gods, således som står skrevet ovenfor, og at de med hensyn til dette skal være og
               forblive ved det nuværende så længe som vi fornævnte Niels Strangesen, ridder, og
               Mette Pedersdatter begge lever eller en af os lever. Og alt dette foranskrevne gods
               skal straks efter den ens eller efter begges død frit og upåklaget komme til vor
               foranskrevne nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, og deres arvinger
               og efterkommere samt kronen og kongedømmet i Danmark til evig besiddelse i alle
               henseender som skrevet ovenfor uden enhver hindring eller længere forhaling. Til
               yderligere bekræftelse, stadfæstelse på og sikkerhed for alle disse foranskrevne
               punkter og artikler at de hver for sig skal forblive bestandige sikre og ubrydelige
               og overholdes i alle henseender som foran skrevet har vi fornævnte Niels Strangesen,
               ridder, og Mette Pedersdatter, hans fornævnte hustru, med vor vilje og vort vidende
               ladet vore segl blive hængt under dette brev. Til vidnesbyrd har de velbyrdige mænd,
               provst Anders af Vestervig, provst Niels af Thy, hr. Valdemar Albertsen, hr. Peder
               Mogensen, hr. Peder Høg, hr. Jens Lykke, hr. Palle Kirt, riddere, Herman von Vitzen,
               Jens Svendsen Brims, Klaus Skinkel, Hans Krøpelin, Jens Nielsen, Niels Jensen
               Skadeland, Mogens Villadsen, Peder Kid, Lars Maltesen, Palle Krabbe og Peder Lang,
               væbnere, ladet deres segl blive hængt under dette brev. Givet på borgen Hillerslev i
               det Herrens år 1408 på martyren sankt Valentins dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
