<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080617002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-059</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">338</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">59</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2181</idno><msName> tidl. C 7. Gældsbreve og kvitteringer</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>31.7</width><height>17.1 (plica: 5.5)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Littera quittatoria ciuitatum Wysmarie et Rostok domine
                                 regine Margarete et domino regi Erico data super bonis in naui
                                 schipper Scherues prope Schaghen existit periclitate/ in eciam
                                 quittantur ciues Aleburgenses pro eisdem litteris</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 7 Gældsbreve og kvitteringer = ny kronol. rk. 2181. Perg.
                  31,7 × 17,1 (plica 5,5). 1-2: Seglsnit. På bagsiden Littera quittatoria ciuitatum
                  Wysmarie et Rostok domine regine Margarete et domino regi Erico data super bonis
                  in naui schipper Scherues prope Schaghen existit periclitate/ in eciam quittantur
                  ciues Aleburgenses pro eisdem litteris. Rep. nr. 4974 (i udtog) - Hanserec. V 410
                  nr. 509; Hans. UB. V 434 nr. 837. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4974 (i udtog) - Hanserec. V 410 nr. 509; Hans. UB. V 434
                              nr. 837</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-06-17" notAfter="1408-06-17"> 1408. 17. juni</date>
        <placeName cert="high">Wismar</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgmestre og rådmænd i stæderne Rostock og Wismar kvitterer kong
                           Erik 7. af Pommern og dronning Margrete samt borgmestre og rådmænd i
                           Ålborg for det gods, der er bjerget ved Skagen fra skipper Scherves
                           skib.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:11.111+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:11.111+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Wy borgermestere vnde ratma<ex>n</ex>ne der stede Rozstok vnde Wismer
                  bekenne<ex>n</ex> vnde betugen openbare vor vns vnde vnse nakomelinghe in den
                  sulue<ex>n</ex> raden. vor allen luden de dessen breff zeen efte hore<ex>n</ex>
               lesen dat wy den dorluchtige<ex>n</ex> fursten vnde here<ex>n</ex>. hern Erik to
               Denemarken Sweden Norwegen vnde der Goten koni<ex>n</ex>gh etc. vnde de
                  hochgeborne<ex>n</ex> fursti<ex>n</ex>nen vrouwe<ex>n</ex> Margarete<ex>n</ex> der
               suluen rike koni<ex>n</ex>ghi<ex>n</ex>nen. ere eruen vnde nakomelinge. vnde de rike
               Denemarken Sweden vnde Norwegen. vn<ex>de</ex> de borgermestere vnde
               ratma<ex>n</ex>ne to Aleborch vnde ere eruen quit leddich vn<ex>de</ex> los laten.
               van alle des gudes wegen<ex>e</ex>. geberget vnde vngeberget vte deme schepe schipper
               Scherues vorgan in deme wyntere negest geleden vppe deme Schagen. vnde
                  sunderge<ex>n</ex> van alle deme gude dat der vrouwe<ex>n</ex>
                  koni<ex>n</ex>ghi<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> ergen<ex>anten</ex> dar van deme
                  vorscreu<ex>en</ex> gude wart. also dat wy eren gnade<ex>n</ex> van alle des gudes
               wegene hochliken danken. vnde wy vnde vnse nakomeli<ex>n</ex>ghe loue<ex>n</ex> de
                  sulue<ex>n</ex>. here<ex>n</ex> koni<ex>n</ex>gh vn<ex>de</ex> vrouwe<ex>n</ex>
                  koni<ex>n</ex>ghi<ex>n</ex>nen vorgescreu<ex>en</ex>. ere erue<ex>en</ex>
                  vn<ex>de</ex> nakomelinge de rike vorscreue<ex>n</ex> vnde de van Aleborch. van
               alle des vorscreue<ex>n</ex> gudes wegen<ex>e</ex> vte deme schepe schipper Scherues
               vorgan vn<ex>de</ex> geberget ergen<ex>anten</ex> van aller ansprake vn<ex>de</ex>
               namaninghe leddich vn<ex>de</ex> los toholdende to ewige<ex>n</ex> tokomende tiden. ♦
               Des to merer bewaringe vn<ex>de</ex> sekercheit alle desser vorscreu<ex>en</ex>
               stucke hebbe wy vnser stede ingezegele mit willen vn<ex>de</ex> witscop to samende
               henget vor dessen breff ♦ Geue<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> screue<ex>n</ex> to der Wysmer
               des sondages in den achtedagen der hochtiit des hilgen lichames int iar vnses heren
               dusent verhundert in deme achten. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi borgmestre og rådmænd i stæderne Rostock og Wismar erkender og bevidner åbenbart
               for os og vore efterkommere i de samme råd for alle folk, der ser dette brev eller
               hører det læse, at vi erklærer den højbårne fyrste og herre hr. Erik af Danmark,
               Sverige, Norge og goternes konge og den højbårne fyrstinde fru Margrete, dronning af
               de samme riger, deres arvinger og efter­kommere og rigerne Danmark, Sverige og Norge
               og borgmestrene og rådmændene i Ålborg og deres arvinger kvit, ledige og fri med
               hensyn til alt gods, bjerget og ikke bjerget, fra skipper Scherves skib, der gik ned
               sidste vinter ved Skagen, og i særdeleshed med hensyn til alt det af det førnævnte
               gods, som tilhørte den førnævnte fru dronning, således at vi kvitterer Eders nåde
               højligen med hensyn til alt det gods, og vi og vore efterkommere lover at holde den
               samme førnævnte herre konge og fru dronning, deres arvinger og efterkommere, de
               førnævnte riger og dem fra Ålborg ledig og fri fra alle krav og rykning til evige
               kommende tider med hensyn til alt det førnævnte gods fra skipper Scherves førnævnte
               skib, der var gået ned og bjerget. Til yderligere bekræftelse og sikkerhed for alle
               disse førnævnte punkter har vi med vidende og vilje sammen hængt vore stæders segl på
               dette brev. Givet og skrevet i Wismar søndag den ottende dag efter den hellige
               legemsfest i det Herrens år 1408. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
