<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080716002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-083</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">363</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">83</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt. --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Landstingsvidne 1408 18. juli</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- landstingsvidne 1408 18. juli, tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa1"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA)
                  Molbech og Petersen 388 nr. 233; Gammeldanske Diplomer IV 85 - Reg. Dan. nr.
                  *4145; Rep. nr. 4993; D. Kausche, Putbusser Regesten 184 nr. 671. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 388 nr. 233; Gammeldanske Diplomer IV 85 -
                              Reg. Dan. nr. *4145; Rep. nr. 4993; D. Kausche, Putbusser Regesten 184
                              nr. 671</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-07-16" notAfter="1408-07-16"> 1408. 16. juli</date>
        <placeName cert="high">Sæby</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Peder Grubbe og hans stedfar hr. Erik Bydelsbak oplader og
                           afhænder alle deres arvede rettigheder i en del strøgods i Tuse
                           herred.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:01.412+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:01.412+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iæk Pæth<ex>e</ex>r Grubbæ aff wapn ke<ex>n</ex>nes m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ
               mit opnæ b<ex>re</ex>ff at iæc mæth gothe<ex>n</ex> berad wilghæ i minæ frenders oc
               weners nærwærilsæ oc æft<ex>er</ex> th<ex>e</ex>ræs rath hau<ex>e</ex>r gifuet skøøt
               vpladit oc affhænt my<ex>n</ex> nathughæ fruæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ
                  m<ex>eth</ex> guths nathæ Waldemars Danæ konu<ex>n</ex>gs dotter all thæn rætichet
               arff oc eghendom som my<ex>n</ex> fath<ex>e</ex>r for mich atæ æll<ex>e</ex>r fek oc
               iæk æft<ex>er</ex> hano<ex>m</ex> i nokræ matæ arfthæ oc fek æft<ex>er</ex> fru
                  G<ex>er</ex>trudh æll<ex>e</ex>r æft<ex>er</ex> hwem som wi hælst th<ex>et</ex>
               ærft ell<ex>e</ex>r fongit hauæ i th<ex>et</ex>tæ gots. som h<ex>er</ex>
                  æft<ex>er</ex> screuit stander ♦ Sua som ær een halff mark iorth scyld i Kundby
                  it<ex>em</ex> thry pund korn scyld i Be<ex>n</ex>nebothæ it<ex>em</ex> firæ garthæ
               i <app><lem>Smethorp</lem><rdg> lokaliteten må identificeres med Snuderup, cf. nr. 360</rdg></app> it<ex>em</ex> firæ garthæ i Iudorp oc Syøgarth m<ex>eth</ex> thes tilliggelsæ
               i Heembek i Tutzeh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> allæ thissæ forde gotzes
               tilliggelsæ sua so<ex>m</ex> ær agher æng skowgh wat oc thywrt høgt oc lacht engtæ
               vnden taghet e hwat th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r ær som til th<ex>et</ex>
                  for<hi rend="sup">de</hi> gots hører fra<ex>n</ex> mich oc minæ arfui<ex>n</ex>ge
               til for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> nathughe fruæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ
                  my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ konu<ex>n</ex>g Erik th<ex>e</ex>ræs arfui<ex>n</ex>gæ
               oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ oc til konu<ex>n</ex>gedømit i
                  Da<ex>n</ex>m<ex>a</ex>rc til ewerdelicæ æyæ ♦ Oc ke<ex>n</ex>nes iæc
                  m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ mit opnæ b<ex>re</ex>ff at for<hi rend="sup">de</hi>
                  my<ex>n</ex> nathughæ fruæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ hau<ex>e</ex>r mich allæ
               rethæ foræ alt th<ex>et</ex>tæ for<hi rend="sup">de</hi> gots oc foræ hwart with sich
               sua fwlt oc alt giort æft<ex>er</ex> my<ex>n</ex> wilghæ oc nøghæ at mich i allæ matæ
                  fulko<ex>m</ex>melicæ wæl at nøgh<ex>e</ex>r ♦ Oc ke<ex>n</ex>nes iæc forde
                  Pæth<ex>e</ex>r Grubbæ at iæc ell<ex>e</ex>r minæ arfui<ex>n</ex>gæ h<ex>er</ex>
                  æft<ex>er</ex> engtæ til tall ell<ex>e</ex>r rætichet hauæ ell<ex>e</ex>r hauæ
               sculæ i alt ell<ex>e</ex>r nokot th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>re</ex>ffnæ e hwat som
                  th<ex>et</ex> helst ær ♦ Oc tilbinder iæc mich oc minæ arfui<ex>n</ex>gæ forde
                  my<ex>n</ex> fruæ drotni<ex>n</ex>g myn h<ex>er</ex>ræ konu<ex>n</ex>gen oc
                  th<ex>e</ex>ræs arfui<ex>n</ex>gæ oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> all
               thæn for<hi rend="sup">de</hi> ræthichet deel arff och eghendom i alt th<ex>et</ex>tæ
                  for<hi rend="sup">de</hi> gots oc thes tilliggelsæ som for<ex>e</ex> ær sacht at
               frii oc hemlæ for allæ som th<ex>e</ex>r ku<ex>n</ex>næ m<ex>eth</ex> rætæ vpa tala
                  æft<ex>er</ex> thy som landzlagh til sigh<ex>e</ex>r ♦ It<ex>em</ex> ær
                  th<ex>et</ex> sua at iæc nokræ b<ex>re</ex>ff ell<ex>e</ex>r bewisni<ex>n</ex>g
                  hau<ex>e</ex>r som pa th<ex>et</ex> for<hi rend="sup">de</hi> gots alt
                  ell<ex>e</ex>r nokot th<ex>e</ex>r aff lude tha scal iæc ell<ex>e</ex>r minæ
                  arfui<ex>n</ex>gæ thøm antworthæ my<ex>n</ex> nathughæ fruæ æll<ex>e</ex>r
                  my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ra konu<ex>n</ex>gin ell<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>ræs
                  arfui<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ ♦ Fy<ex>n</ex>nes oc nokræ
                  b<ex>re</ex>ff som arørendæ æræ pa th<ex>et</ex> for<hi rend="sup">de</hi> gots
               tha sculæ the ko<ex>m</ex>mæ for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> fruæ
                  drotni<ex>n</ex>gen my<ex>n</ex> h<ex>er</ex> konu<ex>n</ex>gin oc th<ex>e</ex>ræs
                  arfui<ex>n</ex>gæ oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>me<ex>re</ex> til gothæ oc til
               fromæ oc æy til hinder i nokræ matæ ♦ Oc iæc Eric Bydelsbagh ridder ke<ex>n</ex>nes
                  th<ex>et</ex> at sua megin arff oc ræthichet som iæc hau<ex>e</ex>r i alt
                  th<ex>et</ex>tæ for<hi rend="sup">de</hi> gots e hwat so<ex>m</ex> th<ex>et</ex>
               hælst ær enthic pa minæ eghnæ weghnæ ell<ex>e</ex>r iæc hau<ex>e</ex>r ærft
                  æft<ex>er</ex> my<ex>n</ex> husfruæ so<ex>m</ex> forde Pæth<ex>e</ex>r Grubbes
                  moth<ex>e</ex>r war ell<ex>e</ex>r æft<ex>er</ex> my<ex>n</ex> dott<ex>er</ex> som
                  ha<ex>n</ex>s søster war æll<ex>e</ex>r hwat som th<ex>et</ex> hælst ær enthic pa
               minæ eghnæ weghnæ ell<ex>e</ex>r e hwat th<ex>et</ex> waræ kan i alt th<ex>et</ex>tæ
                  forsc<ex>re</ex>fnæ gots ell<ex>e</ex>r nokot th<ex>e</ex>r aff ♦ Th<ex>et</ex>
               alt sa<ex>m</ex>men vplat<ex>er</ex> iac aff hænder scøder oc gifuer for<hi rend="sup">de</hi> my<ex>n</ex> nathughe fruæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ
                  fra<ex>n</ex> mich oc minæ arfui<ex>n</ex>gæ til forde my<ex>n</ex> nathughe fruæ
               oc h<ex>er</ex> konu<ex>n</ex>g oc th<ex>e</ex>ræs arfui<ex>n</ex>ge oc
                  æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>me<ex>re</ex> m<ex>eth</ex> allæ artikle m<ex>eth</ex>
               allæ grenæ oc i allæ matæ hwat som th<ex>et</ex> helst ær som for<ex>e</ex> ær sacht
               ♦ Oc wil iæc oc scal oc tilbinder mich oc minæ arfui<ex>n</ex>gæ vm th<ex>et</ex>tæ
                  for<hi rend="sup">de</hi> at frii oc vm b<ex>re</ex>ff oc vm all stucke atgøræ oc
               at holdæ i allæ matæ som for<ex>e</ex>sc<ex>re</ex>uit star ♦ Oc ke<ex>n</ex>nes iæc
               mich oc minæ arfui<ex>n</ex>gæ her æft<ex>er</ex> engin ræthichet ell<ex>e</ex>r til
               tall athauæ i alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ gots æll<ex>e</ex>r i nokot
               th<ex>e</ex>r aff for thy mich ær foræ alt th<ex>et</ex>tæ for<hi rend="sup">de</hi>
               allæ rethæ sua fwlt giort at mich wæl at nøgh<ex>e</ex>r æft<ex>er</ex> my<ex>n</ex>
               wilghæ oc minæ weners oc frænders atnøghæ oc i th<ex>e</ex>ræs nærwærilsæ ♦ Oc til
                  mer<ex>e</ex> wissen oc ydermeræ forwaring allæ thissæ forsc<ex>re</ex>ffnæ
                  stück<ex>es</ex> tha hauæ wi for<hi rend="sup">de</hi> Pæth<ex>e</ex>r Grubbe aff
               wapn oc Eric Bydelsbagh ridder waræ inciglæ meth wilgha oc witscap ladit
                  heng<ex>es</ex> foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Oc bethæ wi h<ex>er</ex>
                  Laur<ex>e</ex>ntz deghen i Roskilde frw C<ex>ri</ex>stine h<ex>er</ex> Gewerdz
                  æft<ex>er</ex>leue h<ex>er</ex> Hans oc h<ex>er</ex> Pritb<ex>er</ex>n van Podbusk
                  h<ex>er</ex> Ficke Smegh<ex>e</ex>r ridde<ex>re</ex> Iens Swenss<ex>øn</ex> Bryms
               Iens Gørstingæ Bæyænd Billæ Claus Skinkel Hans Krøpelin Ewert Møltik<ex>e</ex> aff
               Helsinge Marte<ex>n</ex> Ienss<ex>øn</ex> oc Niels Boss<ex>øn</ex> aff Slawelsæ at
               the ladæ th<ex>e</ex>ræs inciglæ for<ex>e</ex> hæng<ex>es</ex> til witnisbyrth ♦
               Datum Sæby anno domini mcd octauo feria secunda proxima ante festum beate Marie
               Magdalene. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Peder Grubbe, væbner, bekender med dette mit åbne brev, at jeg med god og
               velovervejet vilje i nærværelse af mine frænder og venner og med deres råd har givet,
               skødet, opladt og afhændet til min nådige frue, dronning Margrete, af Guds nåde
               Valdemar Danekonges datter, al rettighed, arv og ejendom, som min fader før mig ejede
               eller fik, og som jeg på nogen måde efter ham arvede og fik efter fru Gertrud eller
               efter hvemsomhelst, som vi kunne have arvet eller fået det i det her efternævnte
               gods, som er en halv mark skyldjord i Kundby, tre pund kornskyld i Bennebo, fire
               gårde i Snuderup, fire gårde i Jyderup og Søgård med dens tilliggende i Hjembæk i
               Tuse herred tillige med alt det fornævnte gods' tilliggender af ager, eng, skov, vådt
               og tørt, højt og lavt uden undtagelse, hvordan det end benævnes, eller hvad det end
               er, bort fra mig og mine arvinger til min fornævnte nådige frue, dronning Margrete,
               min herre, kong Erik, deres arvinger og efterkommere og til evig besiddelse for
               Danmarks krone. Og med dette mit åbne brev erkender jeg, at min fornævnte nådige
               frue, dronning Margrete, allerede har hel og fuldt fyldestgjort mig efter min vilje
               for alt dette fornævnte gods hver især og til min tilfredshed, så at jeg i alle
               henseender er fuldstændig og vel tilfreds. Og jeg fornævnte Peder Grubbe erkender, at
               hverken jeg eller mine arvinger herefter skal have eller kunne få noget krav på eller
               ret til alt dette eller noget af det foran skrevne, hvad det end er. Og jeg
               forpligter mig selv og mine arvinger til at fri og hjemle min frue dronningen, min
               herre kongen samt deres arvinger og efterkommere alle de fornævnte rettigheder dele,
               arv og ejendom i alt det nævnte gods og dets tilliggender som før nævnt over for
               alle, som med rette kunne rejse krav derpå, sådan som landskabsloven foreskriver.
               Skulle det være således, at jeg har nogle breve eller beviser på det nævnte gods, som
               lyder enten på det hele eller del deraf, så skal jeg eller mine arvinger overdrage
               dem til min nådige frue eller min herre kongen eller til deres arvinger og
               efterkommere. Skulle der endvidere findes nogle breve, som angår det nævnte gods, så
               skal de komme min fornævnte frue, dronningen, min herre kongen og deres arvinger og
               efterkommere til gavn og glæde og ikke på nogen måde til hinder. Og jeg Erik
               Bydelsbak, ridder, bekender, at al den arv og rettighed, jeg har i det nævnte gods,
               hvad det end er, enten på mine egne vegne eller som jeg har arvet efter min hustru,
               som var nævnte Peder Grubbes moder, eller efter min datter, som var hans søster, hvad
               det end er, eller på mine egne vegne, hvad det end kan være i alt dette nævnte gods
               eller noget deraf, alt dette oplader, afhænder, skøder og giver jeg min fornævnte
               nådige frue, dronning Margrete, bort fra mig og mine arvinger og til min nævnte
               nådige frue og hr. kongen og deres arvinger og efterkommere med alle artikler, alle
               bestemmelser og i alle henseender, sådan som foran er sagt. Jeg vil og skal og
               forpligter mig selv og mine arvinger til på enhver måde, sådan som foran står
               skrevet, at fuldbyrde og overholde alle punkter vedrørende frigørelsen og brevene.
               Jeg anerkender, at jeg og mine arvinger for fremtiden ikke har nogen ret til eller
               krav på alt det nævnte gods eller noget deraf, eftersom jeg for alt dette allerede er
               blevet fyldestgjort efter min vilje, så at jeg er vel tilfreds i nærværelse af mine
               venner og frænder og til deres tilfredshed. Til større sikkerhed for og yderligere
               bekræftelse på alt det foran skrevne har vi fornævnte Peder Grubbe, væbner, og Erik
               Bydelsbak, ridder, med vor vilje og vort vidende ladet vore segl hænge under dette
               brev. Og vi beder hr. Lars, dekan i Roskilde, fru Kristine, hr. Geverts enke, hr.
               Hans og hr. Predbjørn Podebusk, hr. Fikke Smeger, riddere, Jens Svendsen Brims, Jens
               Gyrstinge, Bent Bille, Klaus Skinkel, Hans Krøpelin, Evert Moltke af Helsinge, Morten
               Jensen og Niels Bosen, af Slagelse, om til vidnesbyrd at lade deres segl hænge
               herunder. Givet i Sæby i det Herrens år 1408 mandagen inden sankt Maria Magdalenes
               dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
