<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14099999039</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-122-1</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">652</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">122,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Hamburg</settlement><repository>Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Liber diuersorum generum et conditionum 1350-1533 f. 54a</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Hamburg Staatsarchiv. Liber diuersorum generum et conditionum
                  1350-1533 f. 54a. Datumsformlen er udeladt i afskriften, men det foregående brev
                  er dateret 1409 og det efterfølgende 1409 Lamberts dag, der falder den 17.
                  september. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter reg</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1409-01-01" notAfter="1409-12-31">[1409] <note>Datumsformlen er udeladt
                  i afskriften, men det foregående brev er dateret 1409 og det efterfølgende 1409
                  Lamberts dag, der falder den 17. september</note>
           </date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgmestre og rådmænd i Hamburg beder kong Karl 6. af Frankrig om
                           at foranledige, at hans embedsmænd overgiver det gods, der var indladet i
                           Skåne af fire borgere fra Hamburg og bestemt for Sluys, men som blev
                           bjerget efter skibets stranding ved Bergues, til deres befuldmægtigede
                           Henrik Widenepipe, borger i Lübeck.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:04.908+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:04.908+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Gloriosissimo et Christianissimo principi et domino domino Karolo serenissimo
               Francorum regi domino nostro fauorabili et promotori gracioso nos proconsules et
               consules opidi Hamburgensis humilis obsequii debitam recommendacionem Regie maiestati
               uestre exponimus publice protestando quod in nostra presencia constituti discreti
               uiri Bernardus Bishorst Hildemarus Pape Thidekinus Wnstorp et Wichmannus Grunewold
               opidani nostri dilecti ad nostram noticiam querulose detulerunt quod nuper circa
               festum sancti Michahelis archangeli proxime iam transactum quedam nauis wlgari nomine
               crayer appellata cuius gubernator et patronus erat quidam Hinricus de Herda ciuis
               Lubicensis onusta cum allecibus et aliis mercandisis in terra Scanie regni dacie quam
               quidem nauem dictus patronus ex diuersorum mercatorum ad quos dicta bona in dicta
               naue contenta spectabant commissione et conuencione uersus portum Sluez terre
               Flandrie et non alibi uelificare pretendebat nec debebat aliis portubus applicare
               nisi aliqua utilitate perpensa exceptis portubus regni Francie quos ex predictorum
               diuersorum mercatorum consencu licite poterat <app><lem>appete&lt;re&gt;</lem><rdg><q>appete</q>, Aa</rdg></app> et hiis se applicare sed grauium tempestatum ac contrariorum uentorum impulsu.
               proposito et commissione frustratus ad alias partes uias suas diuertere cogebatur
               uidelicet uersus plagas occidentales prope uillam Berh ubi miserabiliter cum suis
               nautis et pueris perisse refertur saluatis tamen quibusdam bonis mercatoriis ac
               instrumentis dicte nauis ibidem et in locis circumuicinis utpote in Abeuile et Tuch
               regni uestri districtibus sub bona custodia ab incolis earundem partium seruatis ut
               dicitur/ et quia predicti nostri opidani in predicta naue nonnulla bona se habuisse
               testantur prout corporalibus eorum iuramentis coram nobis ad sancta dei singuli
               probauerunt scilicet Bernardus Bishorst prefatus tres lastas allecum tali signo ..
               signatas Hildemarus Pape duas lastas allecum tali signo .. signatas Thidekinus
               Wnstorp iiii lastas et duas tunnas tali signo .. signatas/ et Wichmannus Gronewold
               tres lastas tali signo notatas ideo magnificis et egregiis uiris: senescallo de
               Pontieu et reddituum magistris ac iudicibus et uniuersis et ceteris regie maiestatis
               uestre officialibus in prefatis locis et districtibus constitutis litteras nostras
               supplicatorias direximus reuerenter sincerius ab ipsis affectantes et intencius
               supplicantes ut dei et iusticie intuitu dicta bona saluata que ad nostros opidanos
               prenotatos pertinere dinoscuntur restitui ordinent et ad huiusmodi restitucionem
               diligenciam graciosam non dedignentur exhibere ♦ Sed quia predicti nostri ciues
               huiusmodi repostulacioni et repeticioni bonorum personaliter interesse non possunt
               ideo ipsi prouidum uirum et discretum Hinricum Widenepipe ciuem Lubicensem ostensorem
               presencium in eorum et cuilibet eorum sufficientem procuratorem actorem et negociorum
               suorum gestorem ac nunctium specialem coram nobis constituerunt et solempniter
               ordinarunt. dantes ei plenam et omnimodam potestatem ad petendum et postulandum coram
               quibuscumque officialibus seu commissariis aut reddituum magistris siue iudicibus a
               regia uestra maiestate constitutis dictorum bonorum restitucionem et omnia et singula
               predicta eorundem opidanorum nostrorum bona acceptandum manutenendum et prout sibi
               uidebitur expedire. de eisdem ordinandum et regendum et a quibuscumque petendum et
               percipiendum ac de perceptis quitandum et hiis que dicta bona laboribus et industria
               suis saluauerunt debitum et racionabilem precium soluendum et generaliter omnia et
               singula faciendum que circa premissa et quodlibet premissorum neccessaria fuerint et
               oportuna que ipsi constituentes per se facere possent si personaliter interessent
               promittantes se gratum et ratum habituros. quitquid per dictum Hinricum actum siue
               gestum fuerit in premissis ♦ Quapropter regie uestre maiestati inclinatis ceruicibus
               humiliter accentisque precibus supplicamus quatenus diuini amoris ac iusticie zeli
               intuitu et nostre humilis supplicacionis ob respectum eadem regia uestra maiestas que
               ex innata clemencia oppressis et periclitantibus subuenire consueuit circa officiales
               iudices et reddituum magistros prefatos ita dignetur disponere et ordinare ut
               predicta bona nostris opidanis attinencia ut prefertur graciose et integraliter dicto
               procuratori restituantur et assignentur aut debito ualore soluentur ♦ Nos uero pro
               nobis et successoribus nostris regie uestre maiestati ac illustrissimis successoribus
               uestris omnibusque quos presens negocium contingere poterit bona et firma fide
               promittimus et promittendo firmiter astringimus quod quecumque bona ad nostros
               oppidanos spectantur. ut prefertur predicto Hinrico procuratori restituta assignata
               seu persoluta fuerint dicta maiestas uestra regia uel successores uestri gloriosi aut
               quisquam officialium seu iudicum aut hominum regni uestri ex parte predictorum
               bonorum nequaquam imposterum aliam monicionem seu impeticionem sustinebunt ♦ In cuius
               rei testimonium etcetera.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi borgmestre og rådmænd i byen Hamburg fremfører tilbørlig anbefaling af vor ydmyge
               tjenstvillighed over for den særdeles strålende og rettroende fyrste og herre hr.
               Karl, franskmændenes høje konge, vor gunstige herre og nådige velynder, idet vi
               offentligt erklærer over for Eders kongelige majestæt, at de gode mænd Bernhard
               Bishorst, Hildemar Pape, Tideke Wunstorp og Wikman Grünewald, vore elskede borgere,
               gav møde i vor nærværelse og under klage bragte til vor kundskab, at et skib for
               nylig omkring ærkeenglen sankt Michaels dag, nu sidst forbigangne, på folkesproget
               kaldt med navnet Crayer, hvis styrmand og ejer var en Henrik v. Herda, borger i
               Lübeck, blev ladet med sild og andre købmandsvarer i landet Skåne i Danmarks rige,
               hvilket skib nævnte ejer efter pålæg og aftale med forskellige købmænd, hvem nævnte
               gods i nævnte skib tilhørte, agtede at sejle til havnen Sluys i landet Flandern og
               ikke andetsteds og ikke skulle anløbe andre havne undtagen af en eller anden
               velovervejet fordel med undtagelse af havnene i riget Frankrig, som han ifølge
               samtykke af fornævnte forskellige købmænd uhindret kunne søge til og anløbe disse,
               men drevet af svært uvejr og modvind blev han skuffet i sit forehavende og pålæg og
               blev tvunget til at ændre sin kurs mod andre lande, nemlig mod de vestlige egne nær
               byen Bergues, hvor han siges ynkeligt at være omkommet med sine sømænd og tjenere,
               idet dog noget købmandsgods og instrumenterne fra nævnte skib, som det siges, blev
               bjerget og sammesteds og på nærliggende steder, nemlig i områderne Abbeville og Tuch
               i Eders rige under god varetægt af indbyggerne i samme lande, og eftersom vore
               fornævnte borgere bevidner, at de har noget gods i fornævnte skib, således som hver
               enkelt har bevist for os med deres korporlige ed på Guds hellige evangelier, nemlig
               Bernhard Bishorst tre læster sild, forsynet med dette tegn ..2), Hildemar Pape to
               læster sild, forsynet med dette tegn ..2), Tideke Wunstorp fire læster og to tønder,
               forsynet med dette tegn ..2) og Wikman Grünewald tre læster, betegnet med dette
               tegn<!--2)-->, har vi af den grund ærbødigt rettet vort bønfaldende brev til seneschallen i
               Ponthieu og til styrerne og forvalterne af indtægterne og alle og de øvrige af Eders
               kongelige majestæts officialer på fornævnte steder og i de fornævnte områder, idet vi
               oprigtigt stræber efter og indtrængende bønfalder dem om, at de af hensyn til Gud og
               retfærdigheden skal forordne, at nævnte reddede gods, som vides at tilhøre vore
               fornævnte borgere, skal tilbagegives, og at de ikke skal forsmå at vise nådig omhu
               ved denne tilbagegivelse. Men eftersom vore fornævnte borgere ikke personligt kan
               deltage i denne tilbagekrævning af og anmodning om godset, har de af den grund for os
               indsat og højtideligt forordnet den fremsynede og gode mand Henrik Widenepipe, borger
               i Lübeck, nærværende brevviser til fyldestgørende befuldmægtiget, forhandler og fører
               af deres sager og særlig udsending for dem og enhver af dem, idet de giver ham fuld
               og altomfattende myndighed til at bede og anmode om tilbagegivelse af nævnte gods
               over for alle officialer eller stedfortrædere eller styrere eller forvaltere af
               indtægterne, der er indsat af Eders kongelige majestæt og til at modtage, beholde alt
               det fornævnte gods tilhørende vore samme borgere og træffe bestemmelse om samme og
               bestyre det og bede om og oppebære det af alle og kvittere for det oppebårne og
               betale disse, som ved deres møje og flid har reddet nævnte gods en tilbørlig og
               fornuftig bjergeløn og i almindelighed foretage alt, hvad der måtte være nødvendigt
               og gavnligt angående det fornævnte og ethvert punkt af det fornævnte, som disse, der
               indsætter ham, ville kunne gøre selv, hvis de personligt deltog, idet de lover, at de
               vil anerkende og godkende alt, hvad der måtte blive forhandlet eller foretaget
               angående det fornævnte. Derfor bønfalder vi Eders kongelige majestæt ydmygt med
               bøjede nakker og forstærkede bønner om, at samme Eders kongelige majestæt, som af
               medfødt mildhed plejer at komme til undertrykte og hjemsøgte til hjælp af hensyn til
               Guds kærlighed og nidkærhed for retfærdigheden og med henblik på vor ydmyge
               bønfalden, skal værdiges at træffe bestemmelse og forordne således angående fornævnte
               officialer, forvaltere og styrere af indtægterne, at fornævnte gods, der tilhører
               vore borgere som fornævnt, nådigt og fuldstændigt skal tilbagegives og overgives
               nævnte befuldmægtigede eller betales med tilbørlig værdi. Men vi lover på vore og
               vore efterfølgeres vegne Eders kongelige majestæt og Eders berømmelige efterfølgere
               og alle, hvem denne sag vil kunne vedkomme, på vor urokkelige tro og forpligter os
               urokkeligt ved vort løfte, at angående alt det gods, der tilhører vore borgere, og
               som bliver tilbagegivet, overgivet eller betalt fornævnte befuldmægtigede Henrik som
               fornævnt, skal Eders nævnte kongelige majestæt eller Eders strålende efterfølgere
               eller nogen som helst af Eders riges officialer eller forvaltere eller mænd på ingen
               måde i fremtiden udsættes for en anden påmindelse eller påkrav som følge af fornævnte
               gods. Til vidnesbyrd herom o.s.v.1) </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
