<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14091125001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-069</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">599</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">69</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2246</idno><msName> tidl. C 6 adk. Landgods, Sjælland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>28.5</width><height>14.5 (plica: 2.6)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>It Eric Iæypss<ex>ø</ex>ns b<ex>re</ex>ff at
                                    ha<ex>n</ex> vpladh<ex>er</ex> my<ex>n</ex> frwæ all then
                                 rættichet ha<ex>n</ex> haw<ex>e</ex>r i A<ex>n</ex>nes i
                                    Syela<ex>n</ex>d</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 41</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. Landgods, Sjæll. = Ny kronol. rk. 2246. Perg. 28,5
                  × 14,5 (plica 2,6). 1-8: Seglsnit. På bagsiden It Eric Iæypssøns breff at han
                  vpladher myn frwæ all then rættichet han hawer i Annes i Syeland. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 41. Rep. nr. 5064 (i udtog); Gammeldanske
                  Diplomer IV 136. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 5064 (i udtog); Gammeldanske Diplomer IV 136</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-11-25" notAfter="1409-11-25">1409. 25. november</date>
        <placeName cert="high">Stockholm</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Erik Jakobsen oplader og overdrager sin mulige ret til Annisse på
                           Sjælland til dronning Margrete</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:09.863+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:09.863+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iæk Erik Iæypssøn awapn helsar allæ som thettæ b<ex>re</ex>ff høræ ell<ex>e</ex>r
               see ewynnelikæ meth gudh ♦ Oc kungør ith<ex>e</ex>r allæ at aff thy at iac oc myn
                  modh<ex>e</ex>r oc my<ex>n</ex> søtzkøne hafwæ før vpladet my<ex>n</ex> nadhighæ
               frwæ drotni<ex>n</ex>g Margreta oc he<ex>n</ex>nes arfwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mæræ
               vm waræ fædhræ ell<ex>e</ex>r forældræ ell<ex>e</ex>r wy nogon rættichet hafdhe i
               Annæs i Syæland liggende ell<ex>e</ex>r i the gotz th<ex>e</ex>r til ligger
                  ell<ex>e</ex>r aff older til lighat hafwer meth al theres tilliggelsæ swosom ær
               ager æng skogh fiscæwatn fægang møll<ex>e</ex>r møllæstædh<ex>e</ex>r wat oc thywrt
               ødhe oc bygt rørende oc vrørende engte vnden taget ee hwat thet helst heder
                  ell<ex>e</ex>r ær tha vplader iac oc nw oc antwordher meth thettæ myt opnæ
                  b<ex>re</ex>ff forne<ex>m</ex>pdæ ræt oc rættichet fran oss forscrifnæ oc waræ
               arfwingæ oc til forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> nadhighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g
               Margreta oc he<ex>n</ex>nes arfwingæ oc æfterko<ex>m</ex>meræ til ewerdhelich æyæ ♦
               Oc ke<ex>n</ex>nes oss forne<ex>m</ex>pdæ ell<ex>e</ex>r war<ex>e</ex> arfwingæ engen
               ræt ell<ex>e</ex>r rættichet til thet forne<ex>m</ex>pdæ A<ex>n</ex>nes
               ell<ex>e</ex>r thes tilliggelsæ so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r nw tilligger
               ell<ex>e</ex>r aff older tillighat hafwer som fore ær sacht nogon tiith her æfter at
               hafwæ ell<ex>e</ex>r hafwæ sculæ i nogræ madæ/ thy at oss forne<ex>m</ex>pdæ ær for
               alt thettæ forscrifnæ swo fullelicæ fult oc alt fore scheet oc giorth\ swo at oss oc
               waræ arfwingæ fullelicæ oc wæl at nøgh<ex>e</ex>r/ ♦ Oc fynnes nogræ b<ex>re</ex>ff
                  so<ex>m</ex> røræ ell<ex>e</ex>r ludæ vppa forne<ex>m</ex>pdæ Annæs ell<ex>e</ex>r
               thes tilliggelsæ so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r nw tilligg<ex>er</ex> oc aff older
               tillighat hafwer for fore ær sacht æntich the so<ex>m</ex> konu<ex>n</ex>g Waldemar
               hafwer wt giwet ell<ex>e</ex>r her Niels Aghessøn ell<ex>e</ex>r nogor a<ex>n</ex>nar
               ee huro the helst ludæ/ ♦ The b<ex>re</ex>ff sculæ antwordhes forne<ex>m</ex>pdæ
                  my<ex>n</ex> nadhighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margreta oc he<ex>n</ex>nes arfwingæ
               oc æfterko<ex>m</ex>meræ/ oc the sculæ ko<ex>m</ex>mæ he<ex>n</ex>ne oc
               he<ex>n</ex>nes arfwingæ oc æfterko<ex>m</ex>meræ til godho oc gagn oc fromæ oc engen
               stath til hinder ell<ex>e</ex>r scadhe i nogræ madæ ♦ Ok til mer<ex>e</ex> bewaring
               allæ thisse forscrifnæ styckes/ tha hafwer iac forne<ex>m</ex>pde Eric Iæypssøn awapn
               myt incigle meth wiliæ oc witscap hengt for th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ok til
               witnesbyrdh wælbornæ mænts swosom ær her Bo Dywræs ridderæs Anders Ingwarssøns
               Thorkel Bragahes Pawel Stighssøns Ion Nielsssøns Henrik Nielss<ex>ø</ex>ns/ oc Butzæs
               awapns incigle ♦ Datum Stocholm<ex>is</ex> anno domini millesimo cd°ix° secunda feria
               proxima ante dominicam aduentus\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Erik Jakobsen, væbner, hilser alle, der hører eller ser dette brev, evindeligt
               med Gud. Jeg bekendtgør for jer alle, at eftersom jeg, min moder og mine søskende
               tidligere har opladt min nådige frue, dronning Margrete, samt hendes arvinger og
               efterkommere den mulige rettighed, som vore forfædre, vore forældre eller vi selv
               havde til Annisse på Sjælland og det gods, der ligger dertil eller fra gammel tid har
               ligget dertil med alle deres tilliggender, nemlig ager, eng, skov, fiskevande og
               græsgange, møller og møllesteder, vådt og tørt, øde og bebygget, rørligt og urørligt
               uden undtagelse, hvad det end kaldes eller er, så oplader jeg ligeledes nu og
               overdrager med dette mit åbne brev fornævnte ret og rettighed bort fra os føromtalte
               og vore arvinger til min fornævnte nådige frue, dronning Margrete, samt hendes
               arvinger og efterkommere til evig besiddelse. Vi bekender, at hverken vi fornævnte
               eller vore arvinger har nogen ret til eller rettighed i det fornævnte Annisse eller
               de tilliggender, der nu hører dertil eller fra gammel tid har ligget dertil, således
               som før nævnt og ikke på nogen måde vil kunne få det på noget tidspunkt udi
               fremtiden, eftersom vi fornævnte er blevet fuldkomment og aldeles fyldestgjort, og vi
               har fået fuld betaling, således at vi og vore arvinger er fuldt ud og vel tilfredse.
               Hvis der findes nogle breve, der angår eller lyder på fornævnte Annisse eller dets
               tilliggender - de, der nu hører dertil eller fra gammel tid har ligget dertil - som
               før nævnt, som enten kong Valdemar har udstedt eller hr. Niels Ovesen eller nogen
               anden, de breve skal, hvordan de end lyder, overdrages min fornævnte nådige frue,
               dronning Margrete, samt hendes arvinger og efterkommere; og de skal komme hende,
               hendes arvinger og efterkommere til gode, gavn og glæde og ingenlunde til hindring
               eller skade på nogen måde. Til yderligere bekræftelse på alle disse foranskrevne
               punkter, har jeg fornævnte Erik Jakobsen, væbner, med min vilje og mit vidende hængt
               mit segl under dette brev, og til vidnesbyrd er segl tilhørende de velbyrdige mænd,
               nemlig hr. Bo Dyre, ridder, Anders Ingvarsen, Torkil Brahe, Povl Stigsen, Jon
               Nielsen, Henrik Nielsen og Busse, væbnere, hængt herunder. Givet i Stockholm i det
               Herrens år 1409 mandagen inden 1. søndag i advent. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
