<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14099999041</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-123</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">654</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">123</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Hamburg</settlement><repository>Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Liber diuersorum generum et conditionum 1350-1533 f. 55a</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Hamburg Staatsarchiv. Liber diuersorum generum et conditionum
                  1350-1533 f. 55a. Datumsformlen er udeladt i afskriften, men afskriften er indført
                  umiddelbart efter et brev af 1409 17. september. Efter nærværende brev følger et
                  andet uden år, og derefter er indført et brev med datering 1413 27. november.
                  --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter reg</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1409-01-01" notAfter="1412-12-31">[1409-1412]<note>Datumsformlen er
                  udeladt i afskriften, men afskriften er indført umiddelbart efter et brev af 1409
                  17. september. Efter nærværende brev følger et andet uden år, og derefter er
                  indført et brev med datering 1413 27. november</note></date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgmestre og rådmænd i Hamburg beder borgmestre og rådmænd i
                           Rostock om at udlevere det gods tilhørende Dietrich Simpsam, borger i
                           Hamburg, som dennes tjener Herman Johanson efter befaling havde ført til
                           Skåne, hvorfra han skulle have været rejst videre til Trave, men i stedet
                           kom til Warnow under et uvejr, hvorefter han blev syg og døde.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:02.643+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:02.643+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Ersa<ex>m</ex> men wisen manne<ex>n</ex> heren borgermeste<ex>re</ex>n vnde
                  r{ae}dma<ex>n</ex>n der stad Rostok vnsen leuen vrunden wii
                  borgermeste<ex>re</ex> vnd<ex>e</ex> raedma<ex>n</ex>n der stad Hamborgh doen to
               wetende vnd<ex>e</ex> openbar in dess<ex>em</ex> breue dat Tyderik Simpsam vnse
               borgher desse breff wiser heft vor vns nugatighen waerghemaket dat he vore nid iar in
               Engheland wezende beualen hadde Hermen Ioha<ex>n</ex>nsone sine<ex>n</ex> deenre twe
               terlinghe Enghelsches wandes in deme enen t<ex>er</ex>linghe weren xxiii halue
               lakene vnde xxxiii stukke smales Enghelsches vnde dre dossin thimmerter vate in deme
                  ande<ex>re</ex>n terlinghe weren ix halue lakene vnde xi stukke smales
               Enghelsches vortmer ene kiste dar was inne en stukke wandes en stukke tzayns vnde
                  ande<ex>re</ex> clenade vnde sin harnsch vnde clede<ex>re</ex> vnde dar to xv
               Enghelsche nobelen in gelde desse vorscr<ex>euen</ex> t<ex>er</ex>linghe wandes
               kisten tzayn vnde harnsch vnde nobelen scholde Herme<ex>n</ex> vorscr<ex>euen</ex>
               ghebracht hebben vppe Schone vnde vorr van dar in de Trauene ♦ Iodoch alze Hermen
                  irghen<ex>omet</ex> mid godes hulpe to Schone komen was vnde wolde mit deme
                  vorscr<ex>euen</ex> gude voert ou<ex>er</ex>seghelen mit ene<ex>m</ex>
                  ande<ex>re</ex>n schiphern in de trauene do ghevil dat van stormes weghen dat id
               schip mit deme gude qua<ex>m</ex> in iuwe hauene in de Warnowe dar de sulue Hermen
               krank was vnde na der tiid starff vnde de vorscreue<ex>n</ex> twe terlinghe wandes
               vnde kiste mit den ande<ex>re</ex>n vorscr<ex>euen</ex> guden quemen in iuwe beholt
               vnde vorwarnisse alze wii berichtet sind vnde alze wii ok uch iuwe<ex>n</ex> breue an
               vns latest ghesand vorstan hebben ♦ Leue<ex>n</ex> vru<ex>n</ex>de ♦ Iuwer
                  ersa<ex>m</ex>micheyt bidde wii mit gantzer andacht dat gii Tiderike Simpsam
                  vnse<ex>n</ex> borghe<ex>ren</ex> dessen breffwise<ex>re</ex> de
                  vorscr<ex>euen</ex> twe terlinghe wandes vnde de kiste mit den guden vnde den xv
               nobilen vorscr<ex>euen</ex> dar innewesende willen nugaftighen antwerden vnde volghen
               laten hebbende des gantzen loue<ex>n</ex> vnde vulkomen touorsicht to vns dat Tiderik
               vnse borgher desse breffwiser en recht houetman dar to is vnde dat
                  vorscr<ex>euen</ex> wand vnde gued em vnde anders nemande to behoert vnd
                  <ex>e</ex> dat gii oft iemande anders van des weghen dat Tiderik irghen van deme
                  vorscr<ex>euen</ex> gude antwerdet wert nene manighe meer lyden scullen in
               tokomene<ex>n</ex> tiiden ♦ Des to tughe hebbe wii vns<ex>er</ex> stad
                  secr<ex>et</ex> ghedrucket vppe dessen breff etcetera. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Hæderlige vise mænd de herrer borgmestre og rådmænd i staden Rostock vore kære
               venner, vi borgmestre og rådmænd i staden Hamburg lader Eder vide og åbenbarer i
               dette brev, at Dietrich Simpsam, vor borger, fremviser af dette brev, for os
               tilfredsstillende har bevist, at han for 9 år siden, da han var i England, havde
               overdraget sin tjener Herman Johanson to baller engelsk klæde, i den ene balle var 13
               halve lagen og 23 stykker smalt engelsk og tre dusin tømrede fade, i den anden balle
               var 9 halve lagen og 11 stykker smalt engelsk, fremdeles en kiste, hvori der var et
               stykke klæde, en ruse og andet udstyr og hans udrustning og klæder og dertil 15
               engelske nobler i penge; disse førnævnte baller klæde, kiste, ruse og udrustning og
               nobler skulle førnævnte Herman have bragt til Skåne og derfra til Trave. Men da
               førnævnte Herman med Guds hjælp var kommet til Skåne og ville sejle videre med det
               førnævnte gods over til Trave med en anden skipper, da skete det på grund af storm,
               at skibet med godset kom i Eders havn i Warnow, hvor samme Herman blev syg og
               derefter døde, og de førnævnte balle og kisten med det andet førnævnte gods kom i
               Eders varetægt og forvaring, som det er blevet os fortalt, og som vi også har
               forstået ud fra Eders breve, der sidst er sendt til os. Kære venner. Eders
               fortræffelighed beder vi inderligt, at I til Dietrich Simpsam, vores borger,
               fremviseren af dette brev, på tilfredsstillende måde vil overdrage og lade følge de
               førnævnte to baller klæde og kisten med det førnævnte gods og de 15 nobler, der er
               deri, idet vi beder Eder have fuld tro og tillid til os, at Dietrich, vor borger,
               fremviser af dette brev, er en retmæssig befuldmægtiget dertil, og at det førnævnte
               klæde og gods tilkommer ham og ingen anden, og at I eller nogen anden, på hvis vegne
               Dietrich får overdraget noget af det førnævnte gods ikke skal udsættes for nogen
               rykning mere i kommende tider. Til vidnesbyrd herom har vi trykt vor stads sekret på
               dette brev og så videre. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
