<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14090531001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-029</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">535</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">29</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Königsberg</settlement>
                <repository>Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                                    Hauptabt. XX)</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Schieblade XXXI, 118</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir. Lukket brev</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>29.0</width>
                        <height>21.4</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskriften <q>An deme ersamen heren bruder
                                            Vlrich homeyster des Dutschens ordens to Prutzen vnserm
                                            lieuen vrunde kome desser brieff</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>spor af segl af voks</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. II 105 nr. 1065 - Hans. UB. V 465 nr. 884;
                                        Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton. I 85 nr. 1442 (med
                                        datering 1408-10)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-05-31" notAfter="1409-05-31">[1409.] 31.
                        maj<note>Brevet, der mangler årstal, må henføres til 1409. Ulrich von
                        Jungingen var ordenshøjmester fra 26. juni 1407 til 15. juli 1410, og i de
                        nævnte år vides dronning Margrete at have været i Norge omkring pinse 1409,
                        cf. foregående nr</note></date>
        <placeName cert="high">Oslo</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Dronning Margrete svarer Ulrich v. Jungingen, højmester for
                                    den tyske orden, at hun allerede har gjort, hvad hun kunne
                                    vedrørende det skib, højmesteren har skrevet om, og at hun
                                    skriver til kapitlet i Lund og biskoppen af Roskilde om de andre
                                    anliggender.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:07.795+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:18:07.795+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p>Margareta dei gracia Woldemari Danorum regis filia.</p>
        <p>Wruntlike grute vnd wes wy ghudes vormoghen tovoren gescreuen ♦ Wetet leue vrunt
                    dat eer vns iwe breef quam wellich wy wol vornomen hebben so hadden wy tovoren
                    alrede ghedaen vmme dat schip dar gy vns vmme toscreuen alse wy best konden alse
                    iw Henrich desser breefwiser wol berichten moet vnde wy scriuen ok nw beyde deme
                    capittel van Lunden vnde dem biskop van Roskilde to vmme de twierleye sake dar
                    gy vns vmme to screuen alse wy best konden also gy begherende weren ♦ Got he
                    weyt yt wol dat wy gherne hebben gedaen wat iw vnde den iwen leeff hefft gewest
                    vnde doen dat nogh gherne wor wy konnen vnd moghen vnde is it ycht sunderghes
                    dat wy vmme iwer leue willen doen moghen dat gy vns dat to vntboden dar dede gy
                    vns leeff an dar mede beuele wy iw gode ♦ Scriptum in Anslo in regno Norwegie
                    die ueneris proxima post diem pentecostes nostro sub signeto.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Margrete, af Guds nåde danernes kong Valdemars datter.</p>
        <p>Venlig hilsen og hvad vi formår af godt forudskikket. Vid, kære venner, at før
                    Eders brev kom til os, hvilket vi har optaget vel, så havde vi tilform allerede
                    handlet med hensyn til det skib, som I havde skrevet til os om, så godt vi
                    kunne, som Henrik denne brevviser visselig kan berette for Eder, og vi skriver
                    også nu både til kapitlet i Lund og til biskoppen af Roskilde vedrørende de to
                    sager, som I skrev til os om, så godt vi kunne, således som I ønskede. Gud han
                    ved visselig, at vi gerne har gjort, hvad der var Eder og Eders folk kært og gør
                    det endnu gerne, hvor vi kan og må, og er der noget særligt, som vi kan gøre for
                    Eders skyld, hvis I lod os det vide, så ville det være os kært, dermed befaler
                    vi Eder i Guds vold. Skrevet i Oslo i Norges rige på fredagen nærmest efter
                    pinsedag under vor signet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
