<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14090517001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-025-3</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">530</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">25,3</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 403/599</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office. E 403/599. Dateringen fremgår af
                  en overskrift i Issue Rolls. Devon, Issues of the Exchequer 311 (udtog på engelsk)
                  - J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 18. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Devon, Issues of the Exchequer 311 (udtog på engelsk) - J.
                              Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 18</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A
            </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1409-05-17" notAfter="1409-05-17">[1409. 17.
                  maj]<note>Dateringen fremgår af en overskrift i Issue Rolls</note>
           </date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Udbetaling af £159 13s 4d til William Bourchier, ridder, for en
                           rejse til Danmark og Norge vedrørende de dansk-engelske
                           forhandlinger.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:04.294+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:04.294+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Willelmus Bourchier</p>
        <p>Willelmo Bourchier militi cui dominus rex nunc 1 marcas annuauit ad scaccarium ad
               totam uitam suam percipiendo ad terminos sancti Michaelis et pasche per equales
               porciones pro bono seruicio per ipsum eidem domino rege impenso et impendendo per
               litteras suas patentes continentes ♦ In denariis sibi liberatis per assignacionem
               factam isto die in persolucionem cxii librarum vi solidorum viii denariorum sibi
               liberandam de huius certo uidelicet pro termino pasche anno quinto terminis sancti
               Michaelis et pasche annis vii°. viii° et termino pasche anno ix° per breue suum de
               liberate inter mandata de hoc termino c libre Eidem Willelmo ♦ In denariis sibi
               liberatis per predictam assignacionem factam isto die in persolucionem xxv marcarum
               sibi liberandam de huius certo suo uidelicet pro termino pasche ultimo preterito
               deductis uero lxvi solidis viii denariis sibi liberatis de prestito super huius certo
               suo uidelicet ix° die octobris ultimo preterito per breue suum de liberate inter
               mandata de hoc termino xiii libre vi solidi viii denarii Eidem Willelmo ♦ In denariis
               sibi liberatis per assignacionem factam isto die per manus propriam in persolucionem
               clix librarum xiii solidorum iiii denariorum sibi debitam per compotum per ipsum
               redditum coram thesaurario et baronibus de scaccario uirtute litterarum domini regis
               de priuato sigillo dictis thesaurario et baronibus nuper directarum causa unius
               uiagii per dictum Willelmum facti eundo de mandato domini regis uersus partes de
                  Denmark<ex>e</ex> et Norway ad tractandum cum Isabella regina de Denmark<ex>e</ex>
               super facto maritagii inter dominum Henricum principem Wallie et filiam Philippe
               regine de Denmark<ex>e</ex> per breue de priuato sigillo inter mandata de termino
               Michaelis anno ixo lx. solidi Eidem Willelmo ♦ In denariis sibi liberatis per
               predictam assignacionem isto die in persolucionem .c. marcarum quas domino rege ad
               receptam scaccarii per restitucionem unius tallie eidem Willelmo assignate quinto die
               iulii anno ix° mutuo liberauit ut patet in rotulo recepte de eodem die lxvi libre.
               xiii solidi iiii denarii. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>William Bourchier</p>
        <p>Til William Bourchier, ridder, hvem hr. kongen nu har givet 50 mark i årlig ydelse,
               som i hele hans livstid skal modtages i the Exchequer i ligelige portioner til sankt
               Mikkels termin<!--1)--> og til påsketerminen, for den gode tjeneste han har ydet og skal yde
               samme hr. kongen, som det står i hans åbne brev, i penge udbetalt til ham ved en
               anvisning foretaget denne dag til fuld betaling af 113 pund 6 skilling og 8 denarer,
               som skulle betales ham af hans tilgodehavende, d.v.s. for påsketerminen i 5.
               regeringsår, sankt Mikkels termin og påsketerminen i 7. og 8. regeringsår og
               påsketerminen i 9. regeringsår ved hans befalingsbrev "de liberate"2), (som findes)
               blandt mandaterne fra denne termin: 100 pund. Til samme William i penge udbetalt til
               ham ved førnævnte anvisning foretaget denne dag til fuld betaling af 25 mark, som
               skulle betales ham af hans tilgodehavende, d.v.s for påsketerminen næstforleden, dog
               efter at der er fratrukket 66 skilling og 8 denarer udbetalt til ham som forskud på
               hans tilgodehavende, nemlig 9. oktober næstforleden, ved hans befalingsbrev "de
               liberate", (som findes) blandt mandaterne fra denne termin: 13 pund 6 skilling og 8
               denarer. Til samme William, i penge udbetalt til ham ved anvisning foretaget denne
               dag til egen hånd til fuld betaling af 159 pund 13 skilling og 4 denarer som skyldtes
               ham i følge et af ham afleveret regnskab i nærvær af the treasurer og the barons of
               the Exchequer<!--3)--> som følge af hr. kongens befalingsbrev under the Privy Seal<!--4)--> nylig
               stilet til nævnte treasurer og barons, på grund af en rejse gjort af nævnte William
               for på kongens befaling at rejse til Danmark og Norge for at forhandle med Isabella5
               dronning af Danmark angående indgåelse af ægteskab mellem hr. Henry, prins af Wales,
               og datteren af Filippa (!), dronning af Danmark, ved befalingsbrev under the Privy
               Seal, (som findes) blandt mandaterne fra sankt Mikkels termin i 9. regeringsår: 60
               skilling. Til samme William, i penge udbetalt til ham ved førnævnte anvisning fra
               denne dag til fuld betaling af 100 mark, som han gav som lån til hr. kongen i the
               Lower Exchequer<!--6)--> ved tilbagelevering af en karvestok<!--7)--> nyligt anvist samme William
               5. juli i 9. regeringsår, som det fremgår af the Receipt Rolls<!--7)--> under samme dato: 66
               pund 13 skilling og 4 denarer. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
