<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14099999002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-081</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">612</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">81</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Lübeck</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Suecia nr. 211</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Keld Pedersens bomærke med omskrift <q>kel. peder. son...</q></ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>Torsten Jepsens bomærke med omskrift <q>.tost... on</q></ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Okke Jensens bomærke med omskrift <q>s: ocke. iens. son</q></ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>bomærke, ulæsligt</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>bomærke, ulæsligt</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Lübeck Stadtarchiv, Suecia nr. 211. 1: Keld Pedersens bomærke
                  med omskrift kel. peder. son... 2: Torsten Jepsens bomærke med omskrift.tost...
                  on. 3: Okke Jensens bomærke med omskrift : s: ocke. iens. son. 4-5: bomærker,
                  ulæselige. UB. d. Stadt Lübeck V 323 nr. 292 - Reg. Dan. nr. *4176. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>UB. d. Stadt Lübeck V 323 nr. 292 - Reg. Dan. nr. *4176</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Arkivalske oplysninger og tekst efter UB. d. Stadt Lübeck l.l</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-01-01" notAfter="1409-12-31">1409</date>
        <placeName cert="high">Ystad</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Brev fra fogeden og rådet i Ystad om skipperen Lorenz Vents
                           strandede skib og Stig Olsens fremfærd ved strandingen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:03.281+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:03.281+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Alle gode lude de dessen breff sen edder horren lessen do uy uitlich Keel Petersson
               bormester to Vystede vnne Tosten Jebsson statvoget Okke Iensson radman Annorsson
               Ionsson vnne Iep Rask yn der suluen stede dat wor vnss skeket vass beskeden kent
               Cristern Yul van her Stigh Olsson vegen vnne vragde deme skypper Laurenss Vent vnne
               syne dre skypmanss offte se schulligden her Stigh Olsson offte syn husuroue edder syn
               voget syne kentte edder yenygh de em tohorde ♦ Do seden se vor vnss dat se her Stigh
               vnne alle synen dankeden ♦ Do vragde ecter Cristern Yul van her Stigss vegen offte en
               vass vorboden offte affdreuen myt ghevalt van her Stigs edder ienygh de em tohorde
               dat skyp edder got takel edder tow to bergen ♦ Do seden se nen dat yt skyp nych stund
               to bergen sunner man uollet affhowen vnne bernent ♦ Do vragde Cristern offte se
               vollen takel edder tou bergen ♦ Do seden se nen se vollen nych ♦ Do vragde Cristern
               Yul ecter vorbenomeden Laurenss Vent vnne syn dre skypmanss offte se schulligden her
               Stigh offte syn husuroue syn voget kentte edder yenigh de em tohorde ♦ Do seden se
               nen men danke en vnne vess vy bergeden edder bergen wolden dess leten se vnss myt
               goden wyllen folgen dess danke wy en vnne se deden wol tegen vnss beydde myt spek myt
               koflesk myt beer vnne brot vnne begaffden vns myt penningh ♦ Dat yt so togync yn de
               recte warde dat betugen wy myt vnsem yngesegel henggeden neden wor dessem breff ♦
               Geuen vnne screuen to Vystede na godess bord M° CD° etcetera nono. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Alle gode folk, som ser dette brev eller hører det læse, gør vi, Keld Pedersen,
               borgmester i Ystad og Torsten Jakobsen, stadsfoged, Okke Jensen, rådmand, Annorsson
               Jensen og Jakob Rask på same sted vitterligt, at til os blev den forstandige unge
               mand Kristian Jul sendt på hr. Stig Olsens vegne, og han spurgte skipperen Laurens
               Vent og hans tre matroser, om de havde anklager mod hr. Stig Olsen eller hans kone
               eller hans foged, hans børn, eller nogen der tilhørte ham. Da sagde de i vort nærvær,
               at de takkede hr. Stig og alle hans. Da spurgte Kristian Jul atter på hr. Stigs
               vegne, om de af hr. Stig eller nogen, der tilhørte ham, med magt var blevet jaget
               bort eller forhindret i at bjærge skib eller gods, takkelage eller tov. Da svarede de
               dem, at skibet ikke stod til at bjærge, men man ville hugge det op og brænde det. Da
               spurgte Kristian, om de ville bjærge takkelage eller tov. Da sagde de, at det ville
               de ikke. Da spurgte Kristian Jul atter førnævnte Laurens Vent og hans tre matroser,
               om de anklagede hr. Stig eller hans hustru, hans foged, børn, eller nogen, der
               tilhørte ham. Da sagde de nej, men takkede dem, og hvad vi bjærgede eller ville
               bjærge, det overlod de os med god vilje, det takker vi dem for, og de gjorde godt mod
               os både med spæk, med oksekød, med øl og brød og begavede os med penge. At det gik
               sådan til i sandhed, det bevidner vi med vort segl hængt forneden på dette brev.
               Givet og skrevet i Ystad efter Guds fødsel 1409. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
