<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100517001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-053</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">70</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">53</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 19495</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.5</width><height>15.2</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Super una curia in Tarstathæ</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Specifikation, Domkirken nr. 167 (med året 1420).</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 25,5 × 15,2 (plica 2). 1-6: perg.remme. På
                  bagsiden Super una curia in Tarstathæ. Registreret Specifikation, Domkirken nr.
                  167 (med året 1420). Svenskt Dipl. II 297 nr. 1297 - Rep. nr. 5095. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. II 297 nr. 1297 - Rep. nr. 5095</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-05-17" notAfter="1410-05-17">1410. 17. maj</date>
        <placeName cert="high">Lunde landsting</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Landstingsvidne, at fru Elene, Veste Olufsens enke, stadfæstede
                           hans gave af en gård i Tarstad i Tirup sogn, Rönneberg herred, til Sankt
                           Laurentii kirke i Lund</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:10.146+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:10.146+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> For allæ mæn thettæ breef høræ ellær see kennes ok widhnæ wi Magn<ex>us</ex> Booth
               lanzthings domæræ i Skonæ. <app><lem>Iecop</lem><rdg><q>p</q> rettet fra <q>b</q> A</rdg></app> abbath ath Hælnækirkæ hoos Lund. Ies Thruethss<ex>øn</ex> riddæræ. Hans Laxman
               kanik i Lund. Nis Iecopss<ex>øn</ex> aff Skarelthæ wepnæræ. ok Ion Andirss<ex>øn</ex>
               byman i Lund. ath efther gwthz byrdth thwsendæ aar firæhundrathæ po th<ex>et</ex>
               tiwndæ aar then liordak som war i pingis wghæ war skikkith for oos ok for fleræ gothæ
               mæn på Lundæ lanzthingh i Skonæ en hetherlik kwi<ex>n</ex>næ hosfruæ Elnæ Westræ
               Olssøn æftherleuæræ ok saghtæ ath efth<ex>e</ex>r thes ath hennæ gordh som ligger i
               Tharstathæ i Tytherpæ sognh i Rønæbiærgæh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> som Magn<ex>us</ex>
                  Ienss<ex>øn</ex> nw pa boor m<ex>eth</ex> hennæ gothæ wiliæ ok ja til sancta
               Laurenzs kirkæ i Lund gwth til hether ok bæggæs thørræ siælæ til nøtthæ/ tha gaff ok
               hwn then forne<ex>m</ex>dæ gordh i Tharstathæ til then forne<ex>m</ex>dæ sancta
               Laurenzs kirkæ ok frelsælighæ skøtthæ i her Peth<ex>e</ex>r Dwæs skøth kanik i Lund
               pa then forne<ex>m</ex>dæ kirkis wegnæ then forne<ex>m</ex>dæ gordh meth allæ sin til
               liggilsæ til ewinnæligh eghæ. ♦ Tha iek Magn<ex>us</ex> Both forne<ex>m</ex>dæ
               sporthæ then forne<ex>m</ex>dæ gothæ kwi<ex>n</ex>næ hosfruæ Elnæ om hwn war nødh til
               eller threngh til ath skøthæ th<ex>et</ex> goozs til sancta Laurenzs kirka/ tha
               swaræthæ hwn ok saghtæ at hwn war wnødh ok wthrengh ther til ok giorthæ theth meth
               gothen wiliæ ok off eth goth langth beroth til foren hafth ♦ For thy banth hwn sik
               til ok sinæ arui<ex>n</ex>gæ ath frii ok hemlæ then forne<ex>m</ex>dæ santta Laurenzs
               kirkæ then forne<ex>m</ex>dæ gordh meth allæ hans telliggilsæ for hwar manzs hindir
               ok tiltal ♦ Thetthæ soghæ wi ok hørthæ theth withnæ wi m<ex>eth</ex> wor insiglæ som
                  he<ex>n</ex>gthdæ æræ for thetthæ breeff ♦ Giweth aar ok dagh som til foren
               stonder skreweth. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Mogens Båd, landstingsdommer i Skåne, Jakob, abbed ved Helligåndskirken ved Lund,
               Jens Truedsen, ridder, Hans Laxmand, kannik i Lund, Niels Jakobsen af Skarhult,
               væbner, og Jon Andersen, bymand i Lund, bekender og vidner over for alle, der hører
               eller ser dette brev, at år 14101) efter Guds fødsel lørdag i pinseugen var den
               hæderlige kvinde fru Elene, Veste Olufsens enke, skikket for os og flere gode mænd på
               Lunds landsting i Skåne, og hun sagde, at eftersom hendes ægtemand, fornævnte Veste
               Olufsen, skænkede en gård tilhørende hende i Tarstad i Tirup sogn i Rönneberg herred,
               hvori Mogens Jensen nu bor, til sankt Laurentii kirke i Lund med hendes gode vilje og
               jaord til ære for Gud og til gavn for begges sjæle, så skænkede hun nu også den
               nævnte gård i Tarstad til nævnte sankt Laurentii kirke og skødede frit hr. Peder Due,
               kannik i Lund, som repræsentant for nævnte kirke den fornævnte gård med al dens
               tilliggende til evig besiddelse. Da jeg fornævnte Mogens Båd spurgte nævnte gode
               kvinde, fru Elene, om hun var nødet til eller tvunget til at skøde dette gods til
               sankt Laurentii kirke, svarede hun og sagde, at hun hverken var nødet eller tvunget
               dertil, og at hun gjorde det med sin gode vilje og efter lange overvejelser forinden.
               Derfor forpligtede hun sig og sine arvinger til at fri og hjemle nævnte sankt
               Laurentii kirke den nævnte gård med alle dens tilliggender over for hindringer og
               tiltale fra hvem som helst. Dette så og hørte vi, og vi bevidner det med vore segl,
               som er hængt under dette brev. Givet år og dag som ovenfor skrevet. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
