<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100204001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-008</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">13</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">8</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Viborg kapitels arkiv</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Beskadiget</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>Dansk oversættelse fra 16. årh.</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Dipl. Viberg. 21 nr. 30 - Rep. nr. 5070 (begge under 3. februar);
                              Vejledende arkivreg. XVIII 155 nr. 20</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Langebek</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-02-04" notAfter="1410-02-04">1410. 4. februar</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Fru Maren, hr. Jens Mikkelsens datter, skænker sin hovedgård
                           Lundegård og alt sit øvrige gods på Fur til Viborg domkapitel</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="da"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:14.439+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:14.439+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xda">
        <p> Iegh Maren her Iens Mickiilssøns (y fordwm tiid ridder på Fwuer) datt<ex>er</ex>
               helssener medt wor h<ex>er</ex>re alle thenom the<ex>n</ex>ne breff seer. ♦
               Effterthii att hederlig mend och herrer h<ex>er</ex> Iens Mord prouist vti Viborgh
               och ganske capittell sa<ex>m</ex>me stedz haffuer beplicht<ex>et</ex> seg och syn
                  effth<ex>e</ex>rko<ex>m</ex>mer (som effther tiidzens leyliighed vorder) vti gode
               troo med syn obne breff for myn oc myne foreldres seele saliighed att opretthe och
                  fu<ex>n</ex>dere en altar vti sancti Martini kierchy paa th<ex>e</ex>n øø Fuer och
               att lade holde en messe for sa<ex>m</ex>me althar huer dagh tiill euigh tiidt wdi
                  huilcke<ex>n</ex> dagh som sømeligt er att messe ma hold<ex>is</ex> saa som thii
               ville suare for gudt paa th<ex>e</ex>n yderste dagh och att lade miin trygnings dagh
               holdis høytiidliig och gudeligh medt xii presth<ex>e</ex>r vdy sa<ex>m</ex>me Fuer
               kiirckii medt messer vigiliis och egne kost ♦ Huar for ieg sa<ex>m</ex>me Maren
                  h<ex>er</ex> Iens Michiilssøns dott<ex>er</ex> begerend<ex>is</ex> att forsee myn
               och myne forelders seeles saligh<ex>et</ex> for var<ex>is</ex> synders forladelsses
               skyld skencker tiil seelgaff giffuer skøder tiill skicker vnder och vpp lader medt
                  th<ex>et</ex> mitt breff tiill euindelig eydom tiill Viborg capitell och canick
               bord myn hoffuidtzgaardt som kald<ex>is</ex> Lunde gordt medt myn andett goedz alt
               tiill hobe och huer y serd som ligger vthii Fuer sogen bygt och ødhe som meg er tiil
               falden aff rett arffue ell<ex>e</ex>r i huadt m[ode] titel medt alle och huer syn
               tiiligelsse v[oth och tørth] inth<ex>et</ex> [undertagendes] ♦ Och gier iegh och
               skiicker medt th<ex>ett</ex>e mytt obne breff sa<ex>m</ex>me [her Iens] Mord prouest
               vdy Viborig och canicker ibidem och ther<ex>is</ex> efft<ex>e</ex>r[kommere tiil]l
               loffliig och sand besyddend<ex>is</ex> h<ex>er</ex>rer och ther<ex>is</ex>
                  effth<ex>e</ex>r[kommere tiil]l loffliig och sand besyddend<ex>is</ex>
                  h<ex>er</ex>rer och eyer offuer alt forne [goetz ♦ O]ch bepliickter ieg meg och
                  my<ex>n</ex> arffuinge att hiemlie och aldel<ex>is</ex> att frii for huer mandts
               tiiltale forne her Iens Mord och kanicker vdi Wiboriig kiircke och ther<ex>is</ex>
                  effth<ex>e</ex>r ko<ex>m</ex>mer alle forne goedz ♦ Tiill yd<ex>er</ex>meer
               vitnesbyrdt haffuer ieg hengtt myn indsegle for th<ex>ett</ex>e mit obne breff medt
               welburdiige mendz oc h<ex>er</ex>rerss indzegler som er Iens Skarbenberg Iacob
               Laussøn aff Stattorp Niels Krabbe aff Nesum rydder<ex>e</ex> Terckiill Ienssøn aff
               Bliiestorp Lauris Pusel Bugi Nielssen Otthe Bossen vebner<ex>e</ex> ♦ Datum anno
               domini mcdx andhen dagh effther sancti Blasii martiris dagh. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Maren, datter af hr. Jens Mikkelsen, i fordum tid ridder på Fur, hilser alle
               dem, der ser dette brev, med vor Herre. Eftersom de hæderlige mænd og herrer, hr.
               Jens Mår, provst i Viborg, og hele kapitlet sammesteds, med deres åbne brev har
               forpligtet sig selv og dem, der med tidens fylde bliver deres efterkommere, i god tro
               at oprette og grundlægge et alter i sankt Mortens kirke på øen Fur til frelse for min
               og mine forældres sjæle og til evig tid at lade afholde en messe foran samme alter
               hver dag på alle de dage, da det sømmer sig at holde messe, således som de vil stå
               til ansvar over for Gud på den yderste dag, samt at lade min årtidsdag afholdes i
               samme Fur kirke på højtidelig og gudelig vis med 12 præster, messer, vigilier og
               kost, som det sømmer sig, så skænker jeg Maren, hr. Jens Mikkelsens datter, der
               ønsker at sørge for min og mine forældres sjæles frelse, til forladelse for vore
               synder og giver som sjælegave samt skøder, overdrager, indrømmer og oplader min
               hovedgård, som kaldes Lundegård, med dette mit brev til evig besiddelse for Viborg
               kapitel og kannikkebordet sammen med alt mit andet gods, hvert især, beliggende i Fur
               sogn, som er tilfaldet mig ved retmæssig arv, eller på hvad måde det end er sket, og
               hvad det end kaldes, bebygget og øde, med alle tilliggender hver især, vådt og tørt
               uden undtagelse. Med dette mit åbne brev bestemmer jeg og forordner samme hr. Jens
               Mår, provst i Viborg, og kannikkerne sammesteds samt deres efterkommere som lovlige
               og retmæssige herrer over og besiddere af alt det fornævnte gods. Jeg forpligter mig
               og mine arvinger til at hjemle fornævnte provst, hr. Jens Mår, og kannikkerne i
               Viborg kirke samt deres efterkommere alt det fornævnte gods og fuldstændigt at
               frigøre det for tiltale fra hvemsomhelst. Til yderligere vidnesbyrd herom har jeg
               hængt mit segl under dette mit åbne brev sammen med segl tilhørende de velbyrdige
               mænd og herrer, Johan Skarpenberg, Jakob Lavesen af Stårupgård, Niels Krabbe af
               Nissum, riddere, Torkil Jensen af Blistrup, Lars Pusel, Bugge Nielsen og Otto Bosen,
               væbnere. Givet i det Herrens år 1410 dagen efter martyren sankt Blasius' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
