<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100718001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-112</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">91</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">112</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Arnamagnæanske Samling</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>XLVI 4</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>22.0</width>
                        <height>11.5 (plica: 1.6)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Gennemskåret af et lodret snit</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Jes Lunges segl, beskadiget, AS. F xvii 13</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>Jens Gyrstings segl, DAS. 1065</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>Jakob Nielsens segl, DGS. 556</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab>Rütgers segl, DGS 386</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5103 (i udtog); Gammeldanske diplomer IV 173 - De
                              skriftlige kilder til Danmarks middelalderlige møntvæsen, 603</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-07-18" notAfter="1410-07-18">1410. 18. juli</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Niels Olufsen Lunge i Falkerslev skylder sin fætter hr. Folmer
                           Jakobsen Lunge ti lødige mark, hvormed dennes pant i Vester Såby forhøjes
                           fra 30 lødige mark til 40 lødige mark</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:04.164+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:04.164+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p>Allæ mæn th<ex>e</ex>ttæ b<ex>r</ex>eff hør<ex>e</ex> ællæ se helss<ex>er</ex> iæk
               Iess Olss<ex>øn</ex> Lwngæ wæpn<ex>er</ex> i Falkærsløff ewinnelighe m<ex>eth</ex>
               gwth ♦ Th<ex>et</ex> scal allæ mæn with<ex>er</ex>lict war<ex>e</ex>
                  nær<ex>uæren</ex>d<ex>es</ex> oc ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>d<ex>es</ex>
                  th<ex>et</ex> iæk weth<ex>er</ex>kænn<ex>er</ex> mek oc minæ ærwinge en ærlich man
               thænnæ nær<ex>uæren</ex>d<ex>es</ex> b<ex>r</ex>effør<ex>er</ex> hær Folm<ex>er</ex>
                  Iæcobss<ex>øn</ex> Lwngæ min kær<ex>e</ex> fædær<ex>e</ex> oc hanss arwinghæ
               sculdwgh at war<ex>e</ex> ty lødh<ex>ighe</ex> m<ex>a</ex>rc i sa dana paniæ
                  so<ex>m</ex> i Siælænd ær<ex>e</ex> giwæ oc gængæ/ ♦ for hwilkæ ty
                  lødh<ex>ighe</ex> m<ex>a</ex>rc iæk oc minæ arwingæ th<ex>e</ex>n for<hi rend="sup">de</hi> h<ex>ær</ex> Folm<ex>er</ex> oc hanss arwinge twa minæ garthæ i
               Wæstræ Sawæby i Walbursh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> i Siælænd ligænde i hwilkæ Iess
                  Niælss<ex>øn</ex> oc And<ex>er</ex>ss Ienss<ex>øn</ex> nw i bo/ oc hwilkæ thua
               garthæ for<hi rend="sup">de</hi> h<ex>ær</ex> Folm<ex>er</ex> nw før for thræthywæ
                  lødh<ex>ighe</ex> m<ex>a</ex>rc i pant haw<ex>er.</ex> sa mighit dyræ so<ex>m</ex>
               nw thesse ty lødh<ex>ighe</ex> m<ex>a</ex>rc til sigh<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> allæ
               thørræ til ligælssæ wat oc thiwrth ænctæ wnden taghit pant sæth<ex>e</ex>r
                  m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>ttæ mit opnæ b<ex>r</ex>eff m<ex>eth</ex> sa dant skæl
               at the førm<ex>er</ex> b<ex>r</ex>effwen th<ex>e</ex>r pa gifnæ sculæ <app><lem>æ<ex>n</ex>cta</lem><rdg>rettet i <q>t</q>, A. </rdg></app> war<ex>e</ex> at thy wærr<ex>e</ex> for th<ex>e</ex>ttæ b<ex>r</ex>effueth
               sculd. ♦ Oc scal th<ex>e</ex>n for<hi rend="sup">de</hi> h<ex>ær</ex> Folm<ex>er</ex>
               oc hanss arwinge bær<ex>e</ex> th<ex>e</ex>r op aff fruct oc landhgilde hwort ar sa
               længe the wløsde <app><lem>staa</lem><rdg><q>a</q> eller <q>o</q> over andet <q>a</q>, A. </rdg></app> oc ænctæ rekne<ex>n</ex>de i houeth pænie<ex>næ</ex> ♦ It<ex>em</ex> til
                  bindh<ex>e</ex>r iæk mek oc minæ ærwinghe th<ex>e</ex>n for<hi rend="sup">de</hi>
                  h<ex>ær</ex> Folm<ex>er</ex> oc hanss ærwingæ the for<hi rend="sup">de</hi> thua
               garthæ m<ex>eth</ex> all thørræ telligælssæ fri oc at hemlæ æft<ex>er</ex> lanz logh
               for eth pant sa længe thessæ ty lødh<ex>ighe</ex> m<ex>a</ex>rc worth<ex>e</ex>r
               gwlne ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum
               uidelicet Ioh<ex>ann</ex>is Gørstingh domini Iacobi presbiteri in Stodhaghræ domini
               Røthgær presbiteri in Rythy et Ioh<ex>ann</ex>is Olaui armigeri in Astorp presentibus
               est appensum ♦ Datum anno domini m°cd°decimo feria sexta proxima ante festum beate
               Margarete uirginis gloriose. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Niels Olufsen Lunge i Falkerslev, væbner, hilser alle, der hører eller ser dette
               brev, evindeligt med Gud. Det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige,
               at jeg anerkender, at jeg og mine arvinger skylder den ærlige mand, nærværende
               brevviser, min kære fætter hr. Folmer Jakobsen Lunge, og hans arvinger ti lødige mark
               i sådan mønt, som er gyldig og gængs på Sjælland. For disse ti lødige mark forhøjer
               jeg og mine arvinger med dette mit åbne brev over for fornævnte hr. Folmer og hans
               arvinger pantesummen for mine to gårde i Vester Såby i Volborg herred på Sjælland,
               hvor Jens Nielsen og Anders Jensen nu bor, med ti lødige mark. Disse to gårde har
               fornævnte hr. Folmer indtil nu haft i pant for 30 lødige mark med alle tilliggender
               af vådt og tørt uden undtagelse, og de tidligere breve, der er udstedt i denne sag,
               skal ikke forringes i værdi på grund af dette brev. Fornævnte hr. Folmer og hans
               arvinger skal oppebære afgrøden og landgilden deraf hvert år, så længe de ikke
               indløses, og det skal ikke afregnes i gældens hovedstol. Fremdeles forpligter jeg mig
               og mine arvinger til at fri og hjemle fornævnte hr. Folmer og hans arvinger de to
               nævnte gårde med alle deres tilliggender i overensstemmelse med landsdelens lov i
               form af pant, indtil disse to lødige mark bliver betalt. Til vidnesbyrd herom er mit
               segl hængt herunder sammen med segl tilhørende de gode mænd, Jens Gyrstinge, hr.
               Jakob, præst i Stadager, hr. Roger, præst i Rye, og Jens Olufsen i Åstrup, væbner.
               Givet i det Herrens år 1410 fredagen inden den glorværdige jomfru Sankt Margretes
               dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
