<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100501001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-045</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">61</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">45</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 17482</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>31.0</width><height>21.8 (plica: 4.2)</height></dimensions></extent><condition><ab>Beskadiget og restaureret. Segl og seglsnit tabt ved
                                    beskadigelserne</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Confirmacio priuilegiorum per dominum
                                 Petrum electum</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 135 og Sv. RA., B 29
                           Domkap. nr. 36</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg., beskadiget og restaureret, 31 × 21,8 (plica 4,2).
                  1-2: Segl og seglsnit tabt ved beskadigelserne. På bagsiden Confirmacio
                  priuilegiorum per dominum Petrum electum. Registreret Lunde kap. reg. (1425),
                  trykt ÆA. V 135 og Sv. RA., B 29 Domkap. nr. 36 --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>A 11, RA 0201</msName><msName>Lundebogen p. 44</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Overskrift: <q>Confirmacio priuilegiorum per dominum Petrum Kruse
                                 electum.</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Lundebogen p. 44 med overskrift Confirmacio priuilegiorum per
                  dominum Petrum Kruse electum. Svenskt Dipl. II 293 nr. 1292 - M. Matthiæ, Episc.
                  Lund. 175 = Hvitfeld, Bispekrøn. bl. xiii, fol. 82, cf. Hvitfeld IV 195, fol. 634;
                  Rep. nr. 5088. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. II 293 nr. 1292 - M. Matthiæ, Episc. Lund. 175 =
                              Hvitfeld, Bispekrøn. bl. xiii, fol. 82, cf. Hvitfeld IV 195, fol. 634;
                              Rep. nr. 5088</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-05-01" notAfter="1410-05-01">1410. 1. maj<note>Diplomforlæg er DD 1392. 18. jan., nr. 518</note></date>
        <placeName cert="high">Lund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Peder, udvalgt ærkebiskop af Lund, stadfæster domkapitlets
                           privilegier</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:09.434+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:09.434+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis uel audituris Petrus dei gracia. electus in
               archiepiscopum Lundensis ecclesie. eternam in domino salutem. ♦ Ex quo domini
               prepositus decanus totumque capitulum nostrum Lundense nobis in Christo dilectum
               nobis humiliter supplicarunt quatenus eorum priuilegia que a predecessoribus nostris
               hucusque habuisse dinoscuntur maxime in articulis infrascriptis graciose confirmare
               dignaremur. nos piis eorum precibus inclinati ac predecessorum nostrorum predictorum
               uestigiis inherere uolentes annuimus et consensu unanimi ipsius capituli nostri
               ordinamus perpetuis temporibus irrefragabiliter obseruandum. ♦ Primo quod cum aliquis
               prelatorum uel canonicorum de ipso capitulo diem clauserit extremum extunc ipsius
               exsecutor de capitulo exsistens una cum a&lt;li&gt;is exsecutoribus sui testamenti
               omnes et singulos fructus redditus et seruicia de suis dignitate <app><lem>et</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> prebenda. necnon de mensa. si residens exstitit prouenientes seu proueniencia
               per annum &lt;integrum a&gt; die mortis sue computandum pro suis exequiis
               honori&lt;fice faciendis et pro&gt; debitis ipsius defuncti fideliter soluendis
               percipiat et ordinacionem meram in bonis omnibus et singulis dictorum beneficiorum
               &lt;ten&gt;eat ad terminum prenotatum ♦ Et si aliquid reddituum seu <app><lem>prouentuum</lem><rdg>Aa: <q>prouentum</q> A</rdg></app> 
               predictorum ultra legatorum et debitorum huiusmodi solucionem superfuerit ueris
               heredibus <app><lem>ipsius</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> defuncti plenarie sine fraude qualibet assignetur saluis tamen exstimacionibus <app><lem>omnibus</lem><rdg><q>omnium</q> Aa</rdg></app> beneficiorum predictorum. ♦ Item quod domini prelati et canonici Lundenses qui
               nunc sunt aut qui pro tempore fuerint et eorum uicarii in <app><lem>ecclesiis eorum</lem><rdg><q>eorum ecclesiis</q> Aa</rdg></app> intitulatis seu prebendis aut dignitatibus suis annexis residentes a solucione
               cathedratici <app><lem>et</lem><rdg><q>ac</q> Aa</rdg></app> aliorum iurium et onerum archiepiscopalium omnium sint liberi exempti. ♦ Item.
               quod idem prelati et canonici Lundenses. iurisdicionem archiepiscopalem <app><lem>omnimodam</lem><rdg>herefter tilf. Aa <q>habeant</q>
                  </rdg></app> super uilicos. colonos <app><lem>et</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> inquilinos et familiam eorum in bonis ecclesiasticis siue mundanis ipsorum
               residentes habeant. ac decimam archiepiscopalem de annona alecibus et aliis quibusque
               per totam dyocesim libere leuent et integre percipiant ab eisdem. ♦ Item quod
               rebelles. contumaces et obstinatos ex ipsis familiis cum litteris ipsorum prelatorum
               et canonicorum propriis per censuram ecclesiasticam aggra<supplied>uacio</supplied>nis et diuorcii
               sentenciis ac aliis maioribus causis dumtaxat exceptis libere poterint cohercere ♦
               Item quod dicti prelati et canonici Lundenses emendam super causis quadraginta
               marcharum et inferiorum cum <app><lem>banslæt</lem><rdg><q>banslet</q> Aa</rdg></app> per totam dyocesim. et <app><lem>frithkøp</lem><rdg><q>frethkøp</q> Aa</rdg></app>. de familia sua libere. poterint subleuare. ♦ Item quod familia predictorum
               prelatorum et canonicorum. in placito archiepiscopali incausata coram dominis suis
               respondeant et satisfaciant pro delictis. ♦ Item quod bona dictorum prelatorum et
               canonicorum communia et specialia in consimili libertate cum bonis nostris propriis
               conseruabimus iuxta posse ♦ Item quod dicti prelati et canonici in conducendis
               exactionibus pro equali pensione. omnibus aliis preferantur ♦ Item quod priuilegia
               canonicorum hucusque habita non infringamus sed ea. sub sigillo quo nunc utimur. et
               post confirmacionem nostram maiori sigillo nostro beniuole confirmemus ♦ Item quod in
               castris aduocatos ponamus secundum consilium capituli uel sanioris partis et non
               aliter. ♦ Item. quod ponamus officiales in curia Lundensi secundum consilium
               capituli. clericos et nullomodo laycos. ♦ Non solum autem premissos articulos uerum
               eciam omnia et singula priuilegia et gracias que et quas a quibuscumque
               predecessoribus nostris hactenus habuerant. cum omnibus et singulis articulis
               testamenti uenerabilis patris domini Nicolai dudum archiepiscopi. Lundensis.
               predictos prelatos canonicos et fabricam. ecclesie Lundensis. concernentibus tenore
               presencium confirmamus et seruare promitti&lt;mus inco&gt;ncusse.♦ In cuis rei
               testimonium sigillum nostrum una cum sigillo curie nostre Lundensis presentibus est
               &lt;appensum ♦ Datum&gt; Lundis. anno domini <app><lem>m°cd°x°</lem><rdg><q>mcd decimo</q> Aa</rdg></app>. die ascencionis. domini nostri Ihesu Christi. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Peder, af Guds nåde udvalgt ærkebiskop af Lundekirke, til alle, der ser eller hører
               dette brev, hilsen evindelig med Gud. Eftersom herrerne provsten, dekanen og hele
               vort i Kristus elskede kapitel i Lund ydmygt har bønfaldt os om, at vi nådigt ville
               værdiges at stadfæste deres privilegier, som de vides hidtil at have fået af vore
               forgængere, bøjer vi os for deres fromme bønner og, i ønsket om at træde i vore
               førnævnte forgængeres spor, bevilger og forordner vi med samme vort kapitels
               enstemmige samtykke, at det til evige tider ubrydeligt skal overholdes. For det
               første, at når nogen af prælaterne eller kannikkerne af samme kapitel dør, da skal
               samme eksekutor af kapitlet tillige med de andre eksekutorer af hans testamente
               oppebære de af hans dignitet og præbende samt af hans bord, hvis han er residerende,
               flydende frugter, indkomster og tjenester, alle og hver enkelt, at regne fra hans
               dødsdag, til bestridelse af hans hæderlige begravelse og til samvittighedsfuldt at
               betale samme afdødes gæld, og han skal beholde den uindskrænkede rådighed til
               føromtalte termin over de nævnte kirkelige embeders ejendomme, alle og hver enkelt.
               Og hvad der måtte blive til overs af førnævnte indkomster eller afkastelser efter
               betalingen af disse legater og gældsposter skal fuldt uden nogen svig overgives til
               samme afdødes sande arvinger, dog med forbehold af førnævnte kirkelige embeders
               samtlige virninge. Fremdeles at herrerne prælaterne og kannikkerne i Lund, de
               nuværende eller de til enhver tid værende, og deres vikarer, residerende ved deres
               hovedkirker eller ved de dertil henlagte præbender eller digniteter, skal være fri og
               undtagne fra betalingen af cathedraticum og alle andre ærkebiskoppelige afgifter og
               byrder. Fremdeles at samme prælater og kannikker i Lund skal have den fuldstændige
               ærkebiskoppelige jurisdiktion over deres bryder, landboer og rådsæder og deres
               undergivne, som bor på deres gejstlige eller verdslige gods og frit skal oppebære og
               helt og fuldt nyde den ærkebiskoppelige tiende af korn, sild, og alt muligt andet
               over hele stiftet. Fremdeles at de frit skal kunne ave genstridige, trodsige og
               halsstarrige blandt deres undergivne med samme prælaters og kannikkers egne breve
               under trussel om kirkens straf, dog med undtagelse af beskyldnings- og
               skilsmissedomme og andre større retssager. Fremdeles at nævnte prælater og kannikker
               i Lund frit skal kunne oppebære bøder i fyrremarkssager og mindre sager tillige med
               banslet og fredkøb af deres undergivne over hele stifet. Fremdeles at førnævnte
               prælaters og kannikkers undergivne, hvis der rejses sag imod dem på det
               ærkebiskoppelige ting, skal svare til og yde fyldest for deres forseelser over for
               deres herrer. Fremdeles at vi efter evne vil bevare nævnte prælaters og kannikkers
               fælles og private gods i samme frihed som vort eget gods. Fremdeles at nævnte
               prælater og kannikker ved forpagtning af len for samme afgift skal gå forud for alle
               andre. Fremdeles at vi ikke skal bryde kannikkernes hidtil hafte privilegier, men
               velvilligt stadfæste dem med det segl, vi nu bruger, og efter vor stadfæstelse med
               vort store segl. Fremdeles at vi skal indsætte fogeder på slottene i samråd med vort
               kapitel eller den forstandigere del af det og ikke anderledes. Fremdeles at vi skal
               indsætte som officialer i Lundegård i samråd med vort kapitel klerke og på ingen måde
               læge. Vi stadfæster med dette brev og lover uomstødeligt at overholde ikke blot
               ovenstående artikler, men også de privilegier og nådesbevisninger, alle og hver
               enkelt, som de hidtil har haft af alle vore forgængere, tillige med de artikler, alle
               og hver enkelt, af den ærværdige fader hr. Niels, fordum ærkebiskop af Lunds,
               testamente, som vedrører førnævnte prælater, kannikker og Lundekirkes bygningsfond.
               Til vidnesbyrd herom er vort segl tillige med vor Lundegårds segl hængt under dette
               brev. Givet i Lund i det Herrens år 1410 på vor Herre Jesu Kristi himmelfartsdag.
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
