<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100728009</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-118</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">104</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">118</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Stockholm</settlement>
                <repository>Riksarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>SDHK-nr. 17528</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>48.5</width>
                        <height>32.5 (plica: 9.2)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>Fl. xii, g. v. Litera indulgenciarum ecclesie Lundensis.
                                 Soluit michi Francino</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. 322 nr. 1333 - Rep. 5105; APD II 209 nr.
                              1147</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Svenskt Dipl</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-07-28" notAfter="1410-07-28">1410. 28. juli</date>
        <placeName cert="high">Bologna</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Johannes 23. tilsiger aflad til dem, som på visse tider
                           besøger domkirken i Lund</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>aflad</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:17.525+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:17.525+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Iohannes episcopus, seruus seruorum Dei, uniuersis christifidelibus presentes
               litteras inspecturis salutem et apostolicam benediccionem. Licet is, de cuius munere
               uenit, ut sibi a suis fidelibus digne et laudabiliter seruiatur de abundantia sue
               pietatis, que merita supplicum excedit et uota bene seruientibus sibi multo maiora
               retribuat, quam ualeant promereri, nichilominus tamen desiderantes Domino populum
               reddere acceptabilem et bonorum operum sectatorem, fideles ipsos ad complacendum sibi
               quasi quibusdam allectiuis muneribus, indulgentiis scilicet et remissionibus,
               inuitamus, ut exinde reddantur diuine gratie aptiores. Cupientes igitur ut ecclesia
               Lundensis congruis honoribus frequentetur et ut christifidelses eo libentius causa
               deuotionis confluant ad eandem et ad conseruationem ipsius manus promptius porrigant
               adiutrices, quo ex hoc ibidem dono celestis gratie uberius conspexerint se refectos,
               de omnipotentis Dei misericordia et beatorum Petri et Pauli, apostolorum eius,
               auctoritate confisi, omnibus uere penitentibus et confessis, qui in natiuitatis,
               circumcisionis, epiphanie, resurrectionis, ascensionis et corporis domini Ihesu
               Christi, ac pentecostes et natiuitatis, annuntiationis, purificacionis et
               assumptionis, beate Marie uirginis, natiuitatis beati Johannis Baptiste ac Petri et
               Pauli apostolorum predictorum et sancti Laurencii martiris et dicte ecclesie
               dedicacionis festiuitatibus ac celebritate omnium sanctorum necnon predictorum
               natiuitatis et assumptionis beate Marie et natiuitatis beati Johannis et apostolorum
               predictorum festiuitatum octauis et per sex dies dictam festiuitatem pentecostes
               immediate sequentes eandem ecclesiam deuote uisitauerint et ad huiusmodi
               conseruationem adiutrices manus porrexerint ut prefertur, centum dies de iniunctis
               eis penitentiis misericorditer relaxamus. Uolumus autem quod si alias uisitantibus
               dictam ecclesiam uel ad eius conseruationem seu fabricam manus adiutrices
               porrigentibus aut alias inibi pias elemosinas erogantibus seu alias aliqua alia
               indulgentia imperpetuum uel ad certum tempus nondum elapsum duratura per nos concessa
               fuerit, presentes littere nullius existant roboris uel momenti, presentibus post
               decennium minime ualituris. Datum Bononie, v kalendas Augusti, pontificatus nostri
               anno primo.</p>
        <p>XXIIII Gerlacus.</p>
        <p>Pro P. Suermont. </p>
        <p>P. de Magio.</p>
        <p>H. de Piro.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener hilsen og apostolisk velsignelse til alle
               kristentroende, som vil se nærværende skrivelse. Selvom han, fra hvis gave det
               kommer, at han kan tjenes med overflods fromhed, som rækker hinsides de bedendes
               fortjenester og løfter, tildeler meget mere til dem, der tjener ham godt, end de
               fortjener, opfordrer vi ikke desto mindre - idet vi ønsker at gøre folket modtageligt
               for Herren og tilbøjelig til gode gerninger - de troende selv til at behage ham med
               så at sige tillokkende gaver, nemlig aflad og syndsforladelse, for at de hermed kan
               gøres mere tjenlige for guddommelig nåde. Idet vi således begærer, at Lundekirken
               besøges med passende ære, og at de troende i Kristus så meget des hellere af fromheds
               årsag begiver sig til samme, og at de des villigere skal række hjælpende hænder til
               bevarelsen af denne, og for at de så meget des mere kan se sig vederkvæget ved den
               himmelske nådes gave, løser vi, støttende os på den almægtige Guds barmhjertighed og
               hans apostles, Peter og Paulus' myndighed, alle oprigtigt angrende og bekendende fra
               100 dage af de dem pålagte straffe, dem som hengivent begiver sig til samme kirke og
               strækker hjælpende hænder frem, som nævnt, til dennes bevarelse på festerne for herre
               Jesu Kristi fødsel, omskærelse, tilsynekomst, genopstandelse, opstigelse og
               ligbegængelse; og for påsken; og for den hellige jomfru Marias fødsel, budbringelse,
               renselse og optagelse; for fødslen af den hellige Johannes Døber og førnævnte
               apostle, Peter og Paulus, og Sankt Laurentius, martyr, og for indvielsen af nævnte
               kirke; på fejringen af allehelgensdag og ottendedagene for festerne for nævnte jomfru
               Marias fødsel og optagelse og førnævnte Sankt Johannes og apostles fødsel og gennem 6
               dage umiddelbart påfølgende påskens nævnte fest. Men det er vor vilje, at, hvis en
               indulgensskrivelse, til at vare evigt eller at udløbe efter et vist stykke tid,
               skulle være tilstået af os til dem, der besøger nævnte kirke på et andet tidspunkt
               eller på et andet tidspunkt fremrækker hjælpende hænder til dennes bevarelse eller
               bygningsfond eller på et andet tidspunkt uddeler fromme almisser dér, eller gør et
               eller andet andet på et andet tidspunkt, skal nærværende skrivelse ikke være af nogen
               gyldighed eller fasthed, idet nærværende skrivelse ikke skal have gyldighed efter 10
               år. Givet i Bologna femte dag før kalendae i august i vort pontifikats første år. 24
               Gerlacus For P. Suermont. P. de Magio. H. de Piro. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
