<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100728010</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-119</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">105</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">119</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 147 fol. 110r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Stphs. XX. de Prato</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 147 fol. 110r. Med skrivers egenhændige bemærkning
                  forneden Stphs. XX. de Prato. APD II 209 nr. 1148 (i udtog). --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 209 nr. 1148 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-07-28" notAfter="1410-07-28">1410. 28. juli</date>
        <placeName cert="high">Bologna</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Paven giver aflad til dem, der på bestemte dage besøger Herrens
                           Legems alter i Lunds domkirke</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>aflad</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:15.22+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:15.22+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Iohannes (episcopus seruus seruorum dei)</lem><rdg><q>Iohannes etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Uniuersis christifidelibus presentes litteras inspecturis <app><lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem><rdg><q>salutem etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ Immensa diuine largitatis beneficia etcetera ♦ Cum itaque sicut accepimus ad
               altare corporis Christi situm in ecclesia Lundensi certis diebus anni ob reuerentiam
               et honorem sacratissimi corporis et sanguinis domini nostri Iesu Christi deuocionis
               causa maxima confluit populi multitudo/ cupientes igitur <app><lem>ut</lem><rdg>gennemstreget Aa</rdg></app> huiusmodi christifideles in eorum laudabili proposito confouere ut fideles
               ipsi in huiusmodi deuotione conseruentur quo exhoc ibidem dono celestis gratie
               uberius conspexerint se refectos de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri
               et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi omnibus uere penitentibus et confessis
               qui in natiuitatis <app><lem>circumscisionis</lem><rdg> = circumcisionis</rdg></app> epiphanie resurrectionis ascensionis et corporis domini nostri et penthecostes
               ac natiuitatis annunciationis purificationis et assumptionis beate Marie uirginis et
               natiuitatis beati Iohannis baptiste et apostolorum Petri et Pauli ac dedicacionis
               ipsius altaris festiuitatibus et celebritate omnium sanctorum necnon per ipsarum
               natiuitatis epiphanie resurrectionis ascensionis et corporis domini ac natiuitatis et
               assumpcionis beate Marie ac natiuitatis beati Iohannis et apostolorum predictorum
               festiuitatum octauas et per sex dies predictam festiuitatem penthecostes immediate
               sequentes altare ipsum deuote uisitauerint annuatim singulis uidelicet festiuitatum
               et celebritatis tres annos et totidem quadragenas/ octauarum uero et sex dierum
               predictorum diebus quibus altare ipsum uisitauerint ut prefertur centum dies de
               injunctis eis penitentiis relaxamus/ presentibus post decennium minime ualituris ♦
               Uolumus autem quod si alias uisitantibus dictum altare seu ad eius conseruacionem
               manus porrigentibus adiutrices seu alias aliqua alia indulgentia imperpetuum uel ad
               certum tempus nondum elapsum duratura per nos concessa fuerit huiusmodi presentes
               littere nullius existant roboris vel momenti ♦ Datum Bononie quinto kalendas augusti
               anno primo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener. Hilsen og apostolisk velsignelse til alle
               troende i Kristus, som vil se nærværende skrivelse. Guddommelig gavmildheds umådelige
               nådegaver og så videre. Da således en vældig menneskeskare er strømmet til Herrens
               legems alter i Lunds domkirke på særlige dage i året af ærbødighed og ærefrygt og for
               at tilbede vor Herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod, og idet vi således
               begærer, at sådanne kristne finder støtte i deres rosværdige forehavende, for at de
               selv kan bevares troende i hengivelsen og for at de sammesteds af den grund skal se
               sig så meget des rigeligere vederkvæget ved den himmelske nådes gave, løser vi, med
               støtte i den almægtige Guds barmhjertighed og hans apostles, Peter og Paulus'
               myndighed, alle sandt angrende og bekendende fra de dem pålagte kirkestraffe, når de
               årligt med sand anger og bekendelse besøger alteret på følgende festdage: nemlig for
               Herrens fødsel omskærelsesdag, tilsynekomst, genopstandelse, himmelfart, legem; i
               pinsen; den hellige jomfru Marias fødselsdag, budbringelse, renselse og himmelfart;
               og den hellige Johannes Døbers og apostlene Peter og Paulus' fødselsdag; og
               indvielsen af dette alter. Endvidere fejringen af allehelgensdag og på oktaverne for
               festerne: Herrens fødselsdag, tilsynekomst, genopstandelse, himmelfart og legem og
               den hellige jomfru Marias fødselsdag og himmelfart og førnævnte apostle Peter og
               Paulus' og Johannes Døbers fødselsdag, og i seksdagsperioden følgende umiddelbart
               efter pinse. Det skal være således, at de, der besøger alteret på hver enkelt festdag
               og på fejreingen af allehelgensdag, eftergives tre år og lige så mange kvadragener af
               deres straf, men de der besøger alteret på førnævnte oktaver og perioden på 6 dage
               efter pinse eftergives 100 dage. Nærværende brev skal ikke gælde efter 10 år. Men det
               er vor vilje, at, hvis en indulgensskrivelse er blevet tilstået af os, hvad enten den
               er evig eller med en endnu ikke udløbet tidsfrist til dem, der på et andet tidspunkt
               besøger nævnte alter, eller giver en hjælpende hånd til dets bevarelse, eller på et
               andet tidspunkt et eller andet andet, skal dette nærværende brev ikke have nogen
               kraft eller tyngde. Givet i Bologna den femte dag før kalendas i august i vort første
               år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
