<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100801001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-121</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">107</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">121</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Arnamagnæanske Samling</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>XXXVII 14</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>18.6</width><height>10.6 (0.9)</height></dimensions></extent><condition><ab>Langebek: <q>4 sigilla adsunt</q></ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>..... curia capituli</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Hedenrik Konradsens bomærke i perg.rem, Heraldisk Tidsskrift III
                                 p. 446, nr. 27</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>Peder Mortensens segl (Sparre) i perg.rem, DAS 1076</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- AM.XXXVII 14. Perg. 18,6 × 10,6 (plica 0,9). 1: Hedenrik
                  Konradsens bomærke i perg.rem, HerT III p. 446, nr. 27. 2: Peder Mortensens segl
                  (Sparre) i perg.rem, DAS 1076. 3: seglsnit. 4: perg.rem. [?] . På bagsiden .....
                  curia capituli. Rep. nr. 5106 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5106 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-08-01" notAfter="1410-08-01">1410. 1. august</date>
        <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hedenrik Konradsen, fordum borger i Roskilde, pantsætter en gård i
                           Allehelgens sogn i Roskilde til Jakob Pedersen, rådmand i Roskilde, for
                           seks mark sølv.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:08.613+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:08.613+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Hedenricus Conradi quondam ciuis Roskildensis
               salutem in domino perhennalem. ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me ex
               causa iusti et ueri mutui discreto uiro et honesto presencium exhibitori Iacobo Petri
               proconsuli Roskildensi in sex marchis argenti in bonis pecuniis legalibus et datiuis
               teneri et esse ueraciter obligatum pro quibus sibi curiam meam sitam Roskildis in
               parrochia omnium sanctorum in orientali parte ab ecclesia inter curiam domini Nicolai
               Henrici et curiam Nicolai Iacobi in quibus pronunc inhabitant cum uniuersis et
               singulis eiusdem curie pertinenciis mobilibus et inmobilibus nullis penitus
               &lt;exceptis&gt; impignero per presentes pro suis usibus ordinandam donec per me uel
               meos heredes ab ipso uel suis heredibus quocumque tempore infra festum sancti Olaui
               regis et martiris proxime iam futurum pro dictis sex marchis argenti legaliter
               redimatur quod pro termino redempcionis annuatim habeatur ♦ Ulterius quandocumque
               prefata curia redimatur extunc pensio eiusdem curie summam sequitur principalem in
               sortem principalis debiti minime computanda ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum
               una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Petri Martini armigeri in Wiby Inguari
               Andree proconsulis Roskildensis et Achonis Nicolai consulis ibidem presentibus est
               appensum ♦ Datum Roskildis anno domini m°cd° decimo in festo ad uincula sancti Petri.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Hedenrik Konradsen, fordum borger i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen
               evindelig med Gud. Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg som
               følge af lovligt og sandt lån i sandhed står i skyld og gæld til den gode og
               hæderlige mand indehaveren af dette brev Jakob Pedersen, rådmand i Roskilde, for seks
               mark sølv i gode, lovlige og gængse penge. For disse pantsætter jeg ham med dette
               brev min gård i Allehelgens sogn i Roskilde øst for kirken mellem Niels Henriksens og
               Niels Jakobsens gårde, i hvilke de nu bor, med samme gårds rørlige og urørlige
               tilliggender, alle og hvert enkelt, slet intet undtaget, til at råde over til eget
               brug, indtil den lovligt indløses for de nævnte seks mark sølv ved mig eller mine
               arvinger fra ham eller hans arvinger til et hvilket som helst tidspunkt inden nu næst
               forestående Olav konge og martyrs dag, som hvert år skal anses for indløsningstermin.
               Yderligere når som helst førnævnte gård indløses, da skal afgiften af samme gård
               følge hovedsummen og må ikke fradrages i gældens hovedstol. Til vidnesbyrd herom er
               mit segl tillige med seglene tilhørende de gode mænd, nemlig Peder Mortensen, væbner,
               i Viby, Ingvar Andersen, borgmester i Roskilde, og Ove Nielsen, rådmand sammesteds,
               hængt under dette brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 1410 på dagen for Sankt
               Peters lænker. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
