<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100605001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-061</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">78</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">61</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Vaticana 337 f. 162r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Facultas concessa quod easdem facultates habeat in
                                 regnis Bohemie etcetera ut in partes Almanie. .M. de Strata. De
                                 curia Henricus.</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Vat. 337 f. 162r, i marg. til venstre Facultas concessa
                  quod easdem facultates habeat in regnis Bohemie etcetera ut in partes Almanie.
                  Efter teksten til venstre .M. de Strata. og til højre De curia og derunder
                  Henricus. Samme dag udstedte pave Gregor 12. en lang række særlige bemyndigelser
                  til legaten, indført i Reg. Vat. 337 f. 159r-166v og registreret APD VII
                  211-18, nrr. 5627-5668, hvor legationsområdet betegnes <q>ad Almanie et nonnullas
                     alias partes.</q> At dette udtryk dækker det danske område, fremgår af
                  nærværende dokument. Johan bemyndigedes til inden for legationsområdet: at give 25
                  par dispensation til at indgå ægteskab, selv om de er beslægtede i fjerde
                  slægtskabs eller svogerskabs grad; at give 50 personer af begge køn absolution,
                  når de bekender deres synder, også i tilfælde forbeholdt pavestolen; at tildele
                  bispevelsignelse, hvor han kommer hen; at indvie kirker og kirkegårde ved præster,
                  han vælger dertil, dog således at de bandlystes lig flyttes; at give dem, der er
                  gået over til saracenerne eller andre vantro, absolution, når de beder derom; at
                  give præster dispensation for større forseelser, også hor, således at de kan gøre
                  tjeneste i de hellige grader; at tillade 30 prælater eller adelige at have
                  rejsealter; at give uægte fødte gejstlige absolution for uden foregående kanonisk
                  dispensation at have ladet sig præstevie; at tilstå 1000 personer af begge køn
                  syndsforladelse ved deres død, dog mod passende bod, som skal udredes af dem selv,
                  hvis de kommer sig, og ellers af deres arvinger; at give dem, der har voldtaget
                  nonner, absolution herfor; at tillade 25 prælater og øvrighedspersoner at overvære
                  gudstjeneste på steder under interdikt; at give dispensation for uægte fødsel; at
                  give absolution til dem, som har lagt voldelig hånd på præster; at dispensere 25
                  legemsbeskadigede personer; at udnævne 20 notarer; at absolvere 50 munke fra
                  aflagte eder; at høre og afgøre retssager; at afkorte de tilstedeværende, som
                  angrer og skrifter deres synder, et år af den dem pålagte bod, når han holder
                  bispemesse eller parlament; at holde messe før daggry, selv eller ved en dertil
                  egnet præst, når han finder det passende; at give aflad til dem, der yder hjælp
                  til kirkebygninger; at give sørøvere og tyve absolution; at lade personer, som har
                  aflagt løfter, ændre disse løfter til løfter om andre ting; at give bandlyste
                  munke, som holder gudstjeneste, absolution; at tillade 50 personer at lade holde
                  messe på steder under interdikt; at give gejstlige og verdslige af begge køn, som
                  er bandlyste, absolution; at give klerke, som har forsømt at læse deres kanoniske
                  tider, dispensation herfor; at give dispensation til personer, der har dræbt andre
                  i krig; at give absolution i lignende tilfælde, som underpønitentiarer har ret
                  til; at give dem, der før den lovlige alder har ladet sig indvie til de hellige
                  grader, dispensation; at holde messe på steder under interdikt; at give
                  dipensation til dem, der med eller uden våben har hjulpet mod skismatikerne; at
                  give syndsforladelse ved dødslejet; at give syndforladelse til 200 personer af
                  begge køn, som vil besøge den hellige grav og andre steder i det hellige land; at
                  give absolution til munke, som har forladt klostret og aflagt deres munkedragt; at
                  tvinge præsteskabet til at yde ham og hans udsendinge levnedsmidler; at give 50
                  par, som er beslægtede eller besvogrede i 4. grad, dispensation til at indgå
                  ægteskab; at straffe klerke, som ikke adlyder hans befalinger; at give absolution
                  til dem, der har fået gejstlige grader og beneficier ved Simoni; at absolvere
                  brandstiftere og folk, der har gjort indbrud i kirker; at administrere
                  domkirkernes beneficier. Dipl. Norv. VI 408 nr. 372, herefter Svenskt Dipl. II 305
                  nr. 1309; Acta Pont. Svec. I:2 680 nr. 1534 - APD II 207 nr. 1144 og VII
                  213 nr. 5639; Reg. Dan. nr. 4187. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Dipl. Norv. VI 408 nr. 372, herefter Svenskt Dipl. II 305 nr. 1309;
                              Acta Pont. Svec. I:2 680 nr. 1534 - APD II 207 nr. 1144 og VII
                              213 nr. 5639; Reg. Dan. nr. 4187</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-06-05" notAfter="1410-06-05">1410. 5. juni</date>
        <placeName cert="high">Gaeta</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Gregor 12., der har udsendt ærkebiskop Johan af Riga som
                           apostolisk legat til Tyskland og andre lande, udvider dennes
                           legationsområde til også at omfatte rigerne Bøhmen, Polen, Danmark,
                           Sverige og Norge samt kirkeprovinserne Prag, Gnesen, Lund og
                              Uppsala<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Samme dag udstedte pave Gregor 12. en lang række særlige
                              bemyndigelser til legaten, indført i Reg. Vat. 337 f. 159r-166v og
                              registreret APD VII 211-18, nrr. 5627-5668, hvor
                              legationsområdet betegnes <q>ad Almanie et nonnullas alias partes.</q>
                              At dette udtryk dækker det danske område, fremgår af nærværende
                              dokument. Johan bemyndigedes til inden for legationsområdet: at give
                              25 par dispensation til at indgå ægteskab, selv om de er beslægtede i
                              fjerde slægtskabs eller svogerskabs grad; at give 50 personer af begge
                              køn absolution, når de bekender deres synder, også i tilfælde
                              forbeholdt pavestolen; at tildele bispevelsignelse, hvor han kommer
                              hen; at indvie kirker og kirkegårde ved præster, han vælger dertil,
                              dog således at de bandlystes lig flyttes; at give dem, der er gået
                              over til saracenerne eller andre vantro, absolution, når de beder
                              derom; at give præster dispensation for større forseelser, også hor,
                              således at de kan gøre tjeneste i de hellige grader; at tillade 30
                              prælater eller adelige at have rejsealter; at give uægte fødte
                              gejstlige absolution for uden foregående kanonisk dispensation at have
                              ladet sig præstevie; at tilstå 1000 personer af begge køn
                              syndsforladelse ved deres død, dog mod passende bod, som skal udredes
                              af dem selv, hvis de kommer sig, og ellers af deres arvinger; at give
                              dem, der har voldtaget nonner, absolution herfor; at tillade 25
                              prælater og øvrighedspersoner at overvære gudstjeneste på steder under
                              interdikt; at give dispensation for uægte fødsel; at give absolution
                              til dem, som har lagt voldelig hånd på præster; at dispensere 25
                              legemsbeskadigede personer; at udnævne 20 notarer; at absolvere 50
                              munke fra aflagte eder; at høre og afgøre retssager; at afkorte de
                              tilstedeværende, som angrer og skrifter deres synder, et år af den dem
                              pålagte bod, når han holder bispemesse eller parlament; at holde messe
                              før daggry, selv eller ved en dertil egnet præst, når han finder det
                              passende; at give aflad til dem, der yder hjælp til kirkebygninger; at
                              give sørøvere og tyve absolution; at lade personer, som har aflagt
                              løfter, ændre disse løfter til løfter om andre ting; at give bandlyste
                              munke, som holder gudstjeneste, absolution; at tillade 50 personer at
                              lade holde messe på steder under interdikt; at give gejstlige og
                              verdslige af begge køn, som er bandlyste, absolution; at give klerke,
                              som har forsømt at læse deres kanoniske tider, dispensation herfor; at
                              give dispensation til personer, der har dræbt andre i krig; at give
                              absolution i lignende tilfælde, som underpønitentiarer har ret til; at
                              give dem, der før den lovlige alder har ladet sig indvie til de
                              hellige grader, dispensation; at holde messe på steder under
                              interdikt; at give dipensation til dem, der med eller uden våben har
                              hjulpet mod skismatikerne; at give syndsforladelse ved dødslejet; at
                              give syndforladelse til 200 personer af begge køn, som vil besøge den
                              hellige grav og andre steder i det hellige land; at give absolution
                              til munke, som har forladt klostret og aflagt deres munkedragt; at
                              tvinge præsteskabet til at yde ham og hans udsendinge levnedsmidler;
                              at give 50 par, som er beslægtede eller besvogrede i 4. grad,
                              dispensation til at indgå ægteskab; at straffe klerke, som ikke
                              adlyder hans befalinger; at give absolution til dem, der har fået
                              gejstlige grader og beneficier ved Simoni; at absolvere brandstiftere
                              og folk, der har gjort indbrud i kirker; at administrere domkirkernes
                              beneficier.</note></ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>kirkeret</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:11.461+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:11.461+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="nil">
        <p> Gregorius etcetera uenerabili fratri Iohanni archiepiscopo Rigensi <app><lem>etcetera</lem><rdg> = apostolice sedis legato</rdg></app> salutem etcetera ♦ Cum te ad regna Bohemie Polonie Dacie Suecie et Noruegie et
               nonnullas alias partes pro arduis sancte Romane ecclesie negotiis cum plene
               legacionis officio presencialiter duxerimus destinandum nos cupientes ut eo
               efficatius et utilius procedere ualeas quo maiori fueris auctoritate fulcitus
               fraternitati tue omnes et singulas facultates quas tibi concessimus et exercere
               ualeres in legacione tibi data in partibus Almannie exercendi/ ac eis utendi in
               regnis Bohemie Polonie Dacie Suecie et Noruegie ac prouinciis Pragensi Gneznensi
               Lundensi et Upsalensi/ ac in omnibus et singulis ciuitatibus et locis infra terminos
               in dictis regnis tibi datos/ ac partibus circumuicinis prout fuerit expediens et tibi
               uidebitur oportunum pro bono statu prefate ecclesie atque nostro/ plenam et liberam
               auctoritate apostolica tenore presencium ipso legacionis officio durante concedimus
               facultatem. ♦ Datum ut <app><lem>Datum ut supra</lem><rdg>dvs. Datum Gaiete nonas iunii pontificatus nostri anno quarto</rdg></app>. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Gregor og så videre til broder Johan, den ærværdige ærkebiskop af Riga og så videre
               hilsen og så videre. Da vi nylig har bestemt, at du skulle sendes til rigerne Böhmen,
               Polen, Danmark, Sverige og Norge og andre steder i den hellige romerkirkes vanskelige
               ærinder med den fulde gesandtskabs hverv, skænker vi dig, broder - idet vi ønsker at
               du des mere virkningsfuldt og gavnligt formår at skride frem, des større myndighed du
               støtter dig på - på apostolisk myndighed og med dette brevs ordlyd uindskrænket
               fuldmagt til at anvende og udøve hver og en af de fuldmagter, som vi skænkede dig, og
               som du havde magt til at bruge i forbindelse med gesandtskabet overdraget dig i
               Tyskland, i rigerne Böhmen, Polen, Danmark, Sverige og Norge og Prags, Gnezens, Lunds
               og Uppsalas provinser og hver og en by og sted inden for grænserne af nævnte riger,
               som er dig overdraget, og de tilstødende områder, for så vidt som det forekommer
               hensigtsmæsigt og synes dig gunstigt for førnævnte kirkes og vor stilling. Givet som
               ovenfor<!--1)-->. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
