<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100617002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-107</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">85</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">107</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2268</idno><msName> tidl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>5.0</width><height>15.0 (plica: 2.2)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Goz ege dom apa Mørkøwæ i Gladsaxse sokn</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Ny kronol. rk. 2268. Perg. 21, 5 × 15 (plica 2,2). 1-3:
                  perg.remme. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 Goz ege dom apa Mørkøwæ i
                  Gladsaxse sokn. Rep. nr. 5101 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5101 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-06-17" notAfter="1410-06-17">1410. 17. juni</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Niels Jensen, væbner i Herlev, pantsætter en gård for fem mark sølv
                           til Torsten Venstermand</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:16.839+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:16.839+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Iøniss<ex>un</ex> in Herløfæ armiger
               salutem in domino sempi ternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod
               recognosco me nobili uiro et honesto Thorstano Wensterman in Hauelse Maglæ armigero
               in quinque marchis argenti in denariis bonis et datiuis cum quibus mercator mercatori
               satisfacere potest teneri et eciam uerasciter obligatum pro quibus quidem quinque
               marchis argenti dicto Thorstano Wensterman et suis heredibus unam curiam in Mørkøwæ
               in parochia Glasaxæ in Støwens h<ex>eret</ex>
               <app><lem>sitam</lem><rdg><q>scitam</q> A</rdg></app> cum omnibus suis pertinenciis videlicet agris pratis pascuis humidis et siccis
               nullis deceptis in qua quidem curia pronunc residet quidam dictus Krogh et de curia
               dabitur annuatim unum pund annone cum vi modiis in pignero per presentes ita quod
               idem Thorstanus Vensterman vel heredes sui liberam habeat seu habeant dictam curiam
               libere pro usibus suis ordinand<supplied>i</supplied><app><lem>ordinand<supplied>i</supplied></lem><rdg> ordinanda A</rdg></app> fructus et redditus de ipsa curia subleuandi donec predicte quinque marche
               argenti monete prescripte festo sancti Martini qui pro termino solusionis annuatim
               sit habendus per me uel per meos heredes fuerint persolute in sortem principalis
               debiti minime erit computandum ♦ Item tempore quo dictam curiam redimi contigerit
               extunc <app><lem>dictus</lem><rdg><q>dictus dictus</q> A</rdg></app> Nicolaus Iøniss<ex>un</ex> dicto Thorstano uel heredibus suis in placito
               Støwens h<ex>eret</ex> ante festum sancti Iohannis baptiste precauatur uel
               precauantur ♦ Item obligo me et heredes meos ad apropriandum et disbrigandum dicto
               Thorstano Wensterman et heredibus suis dictam curiam secundum leges terre ab
               inpeticione quorumcunque ♦ Item si sepedictus Thorstanus Vensterma<ex>n</ex> et
               heredes sui pro sepedicta curia mee appropriacionis aliquem dampnum incurrerit uel
               incurrerint extunc indempnem et indempnes cupio penitus conseruare ipse ♦ Cuius in
               rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet [.....]
               Iacobi et domini Alberti Nicolai presbiteri presentibus scriptis appens&lt;um&gt;<app><lem>appens&lt;um&gt;</lem><rdg><q>appensa</q> A</rdg></app> ♦ Datum anno m°cd°x° die sancti Bothulfy confessoris. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Niels Jensen, væbner i Herlev, evig hilsen i Herren til alle, der ser nærværende
               skrivelse. Alle nuværende og kommende skal vide, at jeg anerkender at skylde og i
               sandhed være forpligtet for fem mark sølv i gode og gængse penge, med hvilke
               købmanden kan tilfredsstille købmanden, til Torsten Venstermand, væbner i
               Havelsemagle: for disse fem mark sølv pantsætter jeg ved nærværende brev til nævnte
               Torsten Venstermand og hans arvinger en gård placeret i Mørkhøj i Gladsakse sogn i
               Sokkelund herred med alle dens tilliggender, nemlig marker, enge, græsgange, vådt og
               tørt, uden undtagelse. I gården bor for tiden en vis mand kaldet Krog, og af gården
               gives årligt et pund og 6 skæpper korn. Torsten Venstermand eller hans arvinger skal
               have nævnte gård til at råde frit over til deres nytte og til at oppebære frugter og
               indtægter af selve gården, indtil førnævnte fem mark sølv i den fastsatte mønt vil
               være betalt som indløsning af mig eller mine arvinger på Sankt Mortens dag, der
               årligt skal betragtes som indløsningstermin; uden at dette på nogen måde skal
               fradrages i gældens hovedstol. Ligeledes på den tid, hvor den nævnte gård skal købes
               tilbage af Niels Jensen, da skal det varsles for nævnte Torsten eller hans arvinger
               på Sokkelund herredsting før Sankt Hans. Ligeledes forpligter jeg mig selv og mine
               arvinger til at hjemle og fri Torsten Venstermand og hans arvinger nævnte gård ifølge
               landets love fra nogensomhelsts krav. Ligeledes hvis oftnævnte Torsten Venstermand og
               hans arvinger pådrager sig nogen skade, hvad angår min afståelse af oftnævnte gård,
               ønsker jeg selv at holde dem skadesløse. Til vidnesbyrd om denne sag har jeg fæstnet
               mit segl sammen med seglene tilhørende de gode mænd [...] Jakobsen og hr. Albert
               Nielsen, presbyter, for nærværende skrivelse. Givet på sankt Budolfs dag i det
               1410nde år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
