<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100916002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-133</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">124</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">133</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2276</idno>
                <msName> tidl. Slesvig 30</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>hertugh H<ex>e</ex>nriks aff Brunswiik oc hertugh
                                    Ioha<ex>nne</ex>s aff Mecklenborch b<ex>re</ex>ff um
                                    dythy<ex>æ</ex>nge melle<ex>m</ex> myn h<ex>e</ex>rr<ex>e</ex>
                                    k<ex>o</ex>nung E<ex>rik</ex> oc ffrw Elizabeth su<ex>m</ex>
                                    s<ex>i</ex>k caller hertughynne af Sleswiik</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>hertug Henriks segl af brunt voks i perg.rem, tysk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>hertug Johans segl af rødt voks i perg.rem, tysk</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Sverges Traktater III 4; Dipl. Flensb. I 170-72 - Rep. nr.
                              5114</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-09-16" notAfter="1410-09-16">1410. 16.
               september</date>
        <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Forlig imellem kong Erik 7. af Pommern på den ene side og
                           hertuginde Elisabeth af Slesvig og grev Henrik af Holsten på den anden
                           side, hvorved afgørelsen af deres stridigheder udlægges til mægling i
                           Flensborg 14 dage efter Sankt Mikkelsdag</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:13.546+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:13.546+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p>In deme namen godes amen \ ♦ Aldus synt de degedinge begrepen twuschen deme
               allerdurchluchtigestem ffurste<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> here<ex>en</ex>. heren Erike
               van godes gnaden der rijke Den<ex>n</ex>em<ex>a</ex>rken. Sweden. Norwegen der Wende
                  vn<ex>de</ex> der Gothen köninge<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> hertoge<ex>n</ex> to
                  Pomere<ex>n</ex>. syne<ex>n</ex> riiken. landen vn<ex>de</ex> alle den
                  syne<ex>n</ex> upp de ene siiden vnd<ex>e</ex> der irluchtige<ex>n</ex>
                  furstynne<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> vrowe<ex>n</ex> Ilsen van den sulue<ex>n</ex>
               gnaden hertogynne<ex>n</ex> to Sleswig eren kynderen. deme eddelen h<ex>e</ex>rn
                  greue<ex>n</ex> Hinrike van Holsten vnd<ex>e</ex> alle den eren upp de andere
               siide. in desser wiise alse hir nascreue<ex>n</ex> steit. also dat de sulue here
                  kö<ex>n</ex>ning Erik vorscreue<ex>n</ex> heft gekoren to schedesluden de
               allerdurchluchtigeste ffurstynne vn<ex>de</ex> vrowe<ex>n</ex> vrowe<ex>n</ex>
               Margareten der riike Denem<ex>a</ex>rken Sweden vn<ex>de</ex> Norwege<ex>n</ex>
                  ko<ex>n</ex>ningynne<ex>n</ex>. den irluchtige<ex>n</ex> furste<ex>n</ex> hern
               Wartzlaue hertoge<ex>n</ex> to Stetyn etcetera vnd<ex>e</ex> den eddelen
                  here<ex>n</ex> Balthazar heren to Wenden upp syne siide. vnd<ex>e</ex> de
               hertogynne van Sleswig mit eren kynderen vnd<ex>e</ex> greue Hinrik van Holsten
               vorbenomet hebben gekore<ex>n</ex> to schedesluden. de irluchtigen ffursten
                  vn<ex>de</ex> heren here<ex>n</ex> Bernde vnd<ex>e</ex> hern Hinrike brodere
                  hertoge<ex>n</ex> to Brunswig vn<ex>de</ex> to Luneb<ex>or</ex>g vn<ex>de</ex> den
                  irluchtige<ex>n</ex> ffursten vn<ex>de</ex> here<ex>n</ex> here<ex>n</ex> Iohanne
                  hertoge<ex>n</ex> to Mekelenb<ex>ur</ex>g vnd<ex>e</ex> greue<ex>n</ex> to Zwerin
               etcetera hertoge<ex>n</ex> Magnussone. upp ere siiden alle schuldeginge vn<ex>de</ex>
               schelinge de twuschen en vnd<ex>e</ex> alle den eren an beident siiden gheweset synt
               went an dessen dagh mit ere vn<ex>de</ex> mit rechte to vorscheidende wes erer een
               deme andere<ex>n</ex> to toseggende heft van erer edder der eren wegene. ♦ Des is een
               dach genomen dar se an beident siiden kome<ex>n</ex> schölen vierteyn dage na sunte
               Micheles dagh negest komende to Fflenzeb<ex>ur</ex>g. vnd<ex>e</ex> wes dar de
               schedeslude vorben<ex>omet</ex> vor recht vinden dat scholen se van sik
                  segge<ex>n</ex> vnuortögert. ♦ Weret sake dat desse vorbenömden schedeslude nicht
               kunden een werden dat recht van sik toseggende so schölen se vulle macht hebben enen
               ouerman tokesende vnder en. ♦ Weret ok sake dat se des ouerma<ex>n</ex>nes nicht
                  eendrege<ex>n</ex> konden vnder sik. mit weme denne de meste partye van den
               schedesluden touellet de schal ouerman blyue<ex>n</ex>. vnd<ex>e</ex> mit weme de
               ouerman denne touellet, dar schal dat recht by blyue<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> dar mede
                  schole<ex>n</ex> se sik genögen laten an beident siiden alse uorscr<ex>euen</ex>
               is ♦ Weret ok dat iennich van dessen vorb<ex>e</ex>n<ex>omeden</ex> scheidesluden
               nicht konde komen to dessem vorscreuene<ex>n</ex> dage so schal de here deme de
               scheidesman gebrek wert enen anderen kesen in syne stede vn<ex>de</ex> de sal de
               sulue macht hebben alse de andere hadde in alle der mate alse hir uorscr<ex>euen</ex>
               steit. ♦ Vortm<ex>er</ex> so schal de vorben<ex>omede</ex> h<ex>e</ex>re
                  köni<ex>n</ex>g Erik van sik antwerden syne<ex>n</ex> vedderen hertoge<ex>n</ex>
                  Wartzlaue<ex>n</ex>. vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex> de lande Alssen vnd<ex>e</ex>
               Erre/ vnd<ex>e</ex> wat dar vppe gebuwet is. van syner wegen vn<ex>de</ex> de genne
               de eme gehuldiget hebben in den sulue<ex>n</ex> landen. de to beholdende in truwen
                  vnd<ex>e</ex> in louen wente to deme vorb<ex>e</ex>n<ex>omeden</ex> dage.
                  vnd<ex>e</ex> de hertogynne van Sleswig vnd<ex>e</ex> greue Hinrik van
                  Holste<ex>n</ex> vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex>. scholen van sik antwerden.
                  hertoge<ex>n</ex> Hinrike van Brunswig de slote Swauestede vnd<ex>e</ex> Stubbe in
               truwen vn<ex>de</ex> in louen de tobeholdende wente to deme uorscr<ex>euenen</ex>
               dage. in sulker mate weme desse vorbenömden schedeslude edder ouerman mit rechte to
               vinden desse vorben<ex>omede</ex> lande slote vnd<ex>e</ex> leen deme scholen se de
               antwerden vnuortögert \ ♦ Ok schalmen allen reisegere<ex>n</ex> de geuange<ex>n</ex>
               synt an beident siiden dach geue<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> borg<ex>er</ex>e
                  vn<ex>de</ex> buer to borge doen bet des negesten sondages na sunte Gallen
                  dag<ex>e</ex> erst komende. ♦ Ok so schal de h<ex>er</ex>e köning Erik
                  vn<ex>de</ex> de hertogynne mit eren kyndere<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> greue Hinrik
                  vorscreue<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> alle de eren uppe deme
                  vorb<ex>e</ex>n<ex>omeden</ex> dage erer een eme anderen vultheen vn<ex>de</ex>
               doen bynne<ex>n</ex> vierteyndage<ex>n</ex> dar negest uolgende wes de scheideslude
               edder de ouerman vor recht seggen. ♦ Were dat iennich van den eren rechtes vörsatigh
               worde so schal de h<ex>er</ex>e des vndersate de is rechtes ouer eme helpe<ex>n</ex>
                  vnd<ex>e</ex> de schedeslude schölen blyue<ex>n</ex> mit aller macht bi deme
               gennen de dat recht heft bet also lange dat dat recht vultogen wert. vn<ex>de</ex>
               vorbott is. na rechte. ♦ Vortmer so scholen alle de genne de desse
                  nascreuene<ex>n</ex> löuere veiligen willen to deme vorscreuene<ex>n</ex> dage to
                  Fflenzeb<ex>ur</ex>g geleidet vn<ex>de</ex> geueliget wesen to vn<ex>de</ex> aff
               sunder alle arch. \ ♦ Hir mede schal alle veide affgelecht wesen an beident siiden
                  vn<ex>de</ex> schal ene ewige sone wesen sunder alle arch. ♦ Dat alle desse
                  vorscr<ex>euenen</ex> stucke vn<ex>de</ex> artikele vn<ex>de</ex> een iewelik
               besundern stede vast vnd<ex>e</ex> vnuorbroken scholen geholden werden so loue wy
               hertoge Hinrik van Brunswig. etcetera vn<ex>de</ex> hertoge Iohan van
                  Mekelenb<ex>ur</ex>g van der irluchtige<ex>n</ex> ffurstynne<ex>n</ex>
                  vrowe<ex>n</ex> Ilsen hertogynne<ex>n</ex> to Sleswig erer kyndere vn<ex>de</ex>
                  greue<ex>n</ex> Hiinrikes wegen vorscreue<ex>n</ex>. in guden truwen sunder alle
               argelist. deme allerdurchluchtigesten ffursten heren Erike koninge to
               Denem<ex>a</ex>rken etcetera vnd<ex>e</ex> to syner truwen hant. hertogen Wartslaue.
                  vn<ex>de</ex> hern Balthazar h<ex>er</ex>en van Wenden. vnd<ex>e</ex> hebben des
               to tuchnisse vnse ingesegele mit witlicheit heten hengen an dessen breff de gegeuen
               is na godes bord vierteynhundert vnd<ex>e</ex> teyn iaar des dinxdages negest vor
               sunte Matheus dage des hilgen apostels vn<ex>de</ex> ewangelisten to Fflenzeburg\
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>I Guds navn amen. Hermed stadfæstes forliget mellem den ophøjede fyrste og herre hr.
               Erik, af Guds nåde Danmark, Sverige og Norge, de Venders og Goters konge og hertug
               udi Pommern, hans riger, lande og folk på den ene side og den ophøjede fyrstinde fru
               Elisabeth, af samme nåde hertuginde af Slesvig, hendes børn, den ædle herre grev
               Henrik af Holsten og alle deres folk på den anden side. Forliget lyder som følger:
               samme førnævnte herre kong Erik har udpeget til voldgiftsmænd den ophøjede fyrstinde
               og frue Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norge, den ophøjede fyrste hr.
               Vartislav, hertug af Stettin etc., og den ædle herre Balthasar af Wenden på sin ene
               side, og hertuginden af Slesvig, samt hendes børn og førnævnte grev Henrik af
               Holsten, har udpeget til voldgiftsmænd de ophøjede fyrster og herrer Bernhard og
               dennes bror Henrik, hertuger af Braunschweig og Lüneburg og den ophøjede fyrste og
               herre Johan, hertug af Mecklenburg og greve af Schwerin etc., hertug Magnus’ søn på
               deres side. Det er sket for med ære og ret at forlige alle de beskyldninger og
               stridigheder, der har bestået mellem begge sider til dags dato. De skal på egne eller
               deres folks vegne udtale, hvad parterne har at sige til hinanden. Derfor er der til
               fjorten dage efter næstkommende Sankt Mikkels dag fastsat en forsamling i Flensborg,
               hvor begge parter skal møde op. Hvad de førnævnte voldgiftsmænd her kender for ret,
               skal de ufortøvet afsige kendelse om. Hvis voldgiftsmændene ikke kan blive enige om
               en retskendelse, så skal de have fuldmagt til at udpege en af dem selv til overmand.
               Hvis de ikke kan blive enige om, hvem af dem der skal være overmand, så skal den, som
               flest voldgiftsmænd har givet deres stemme, være overmand, og den overmanden peger
               på, han får ret. Begge parter skal acceptere den førnævnte fremgangsmåde, som skrevet
               står. Hvis nogen af de førnævnte voldgiftsmænd ikke skulle kunne komme til den
               førnævnte forsamling, så skal den herre, der mangler en voldgiftsmand, udpege en ny i
               hans sted, som skal have den samme magt som den forrige havde i enhver henseende, som
               her står skrevet. Desuden skal førnævnte herre kong Erik på sine egne vegne og på
               vegne af alle dem, der har sværget ham huldskab i samme lande, overlade landene Als
               og Ærø og alt, hvad der bygget på dem, til sin fætter førnævnte hertug Vartislav på
               tro og love indtil den førnævnte forsamling. Hertuginden af Slesvig og førnævnte grev
               Henrik af Holsten skal overlade slottene Svavsted og Stubbe til hertug Henrik af
               Braunschweig at beholde på tro og love indtil førnævnte forsamling. Det skal ske på
               en sådan måde, at den, som retmæssigt får tilkendt disse lande, slotte og len af
               voldgiftsmændene eller af overmanden, skal have disse førnævnte lande, slotte og len
               overdraget ufortøvet. Man skal også sætte frist for alle tilfangetagne krigere på
               begge sider og stille borgere og bønder som garanti indtil første søndag efter
               næstkommende sankt Gallens dag. Så skal førnævnte kong Erik og hertuginden med hendes
               børn og førnævnte grev Henrik og alle deres folk på denne forsamling give hinanden
               oprejsning og inden for de efterfølgende fjorten dage gøre, hvad voldgiftsmændene
               eller overmanden har kendt for ret. Hvis nogen af deres undergivne ikke overholder
               retskendelsen, så skal herren til den undersåt, der har retten på sin side, yde
               vedkommende hjælp, og voldgiftsmændene skal med al magt forsvare den, der har ret, og
               det indtil retfærdigheden er sket fyldest og indtil der er blevet betalt retmæssig
               bod. Desuden skal alle, der vil beskytte disse nedenfor nævnte garanter, uden svig
               have ledsagelse og beskyttelse på vejen til førnævnte forsamling i Flensborg og
               ligeledes på vejen tilbage. Hermed skal al fejde være bilagt for begge parters
               vedkommende, og de skal være evigt forsonet, uden svig. For at hver og en af alle
               disse førnævnte bestemmelser og artikler, enhver for sig, bliver overholdt stedse,
               fast og urokkeligt, så aflægger vi, hertug Henrik af Braunschweig etc., og hertug
               Johan af Mecklenburg på vegne af den førnævnte ophøjede fyrstinde fru Elisabeth,
               hertuginde af Slesvig, hendes børn og grev Henrik på tro og love og uden svig løfte
               over for den ophøjede fyrste hr. Erik, konge af Danmark osv., og til hans tro hånd
               hertug Vartislav og hr. Balthasar herre af Wenden. Til vidnesbyrd herom har vi ved
               vor fornufts fulde brug hængt vore segl under dette brev, der er givet i Flensborg i
               år 1410 efter Guds fødsel på førstkommende tirsdag før Sankt Mathæus den hellige
               apostel og evangelists dag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
