<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">14100525004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4-supp">1410-05-25_1412</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Vatikanbiblioteket</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Cod. Vat. Lat. 3940 f. 112v (cf. Rep. Germ. II p. 17)</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>Formelbog fra 15. århundrede</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Med overskriften <q>committitur in partibus ud examinent testes super
                              canonizatione cuiusdam sancti</q>
                        </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-4-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1410-05-25" notBefore="1410-05-25" notAfter="1410-05-25" cert="low">[1410. 25. maj-1412. 28. oktober]<note>Johannes den 23. blev viet som pave 25.
                     maj 1410. Dronning Margrete døde 28. oktober 1412; heraf dateringen</note></date>
        <placeName>empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Johannes 23. pålægger biskopperne af Slesvig, Ribe og Viborg at
                        undersøge kong Erik Plovpennings levned og de beretninger om mirakler ved
                        hans grav, som dronning Margrete har underrettet ham om, med henblik på
                        optagelse af ham blandt kirkens helgener.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="empty"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="empty">
        <p>Iohannes etcetera uenerabilibus fratribus <app><lem>..</lem><rdg>= Johan Skondelev</rdg></app> Sleswicensi et <app><lem>..</lem><rdg>= Peder Lykke</rdg></app> Ripensi ac <app><lem>..</lem><rdg>= Lave Glob</rdg></app> Wibergensi episcopis salutem etcetera ♦</p>
        <p> Ut corda fidelium in sui amore rex celestis accendat et incredulos conuertat ad
                  fidem sanctos suos miraculis magnificauit gloriosis deuotiores enim fideles ipsi
                  redduntur altissimo / dum uident electos ipsius post exitum huius uite felicem
                  uirtutibus choruscare / ac reliqui eum sequi desiderant cum se sequentibus eterna
                  premia largiatur / ♦</p>
        <p> Sane dignas domino referimus gratias quod sicut carissima in Christo filia nostra
                  Margareta regina Dacie illustris nobis suis litteris intimauit olim clare memorie
                  Ericus rex Dacie de progenitoribus eiusdem regine erat uir fidei catholicus et ad
                  dei ecclesiam omni ueneratione deuotus / cuius saluti ille humani generis hostis
                  antiquus inuidens domino permittente adeo ut quondam Abel dux Sleswicensis eius
                  germanus regnandi ambitione obcetatus / scilicet ut eo perempto sibi in eodem
                  regno Datie succederet uite ipsius regis qualitercumque insidiabatur / quam ob rem
                  multis malis increbrescentibus / tandem rex ipse innocens manibus et mundo corde
                  eodem duce cum quibusdam suis complicibus in hac parte ministris scelerum dolose
                  ordinantibus anno domini millesimo ducentesimo quinquagesimo in uigilia sancti
                  Laurentii martiris eciam uitam martirio feliciter consumauit eiusque corpore ipsi
                  occisores ne unquam appareret postea ut credebant in quodam flumine in ipso regno
                  submerso / et subsequenter in illo quasi miraculoso reperto et cognito atque in
                  ecclesia domus fratrum <app><lem>predicatorum</lem><rdg><q>predicatores</q> Aa1</rdg></app> Sleswicensi sepulto postquam in eadem ecclesia per multa tempora quieuit
                  inualescentibus illis signis et miraculis ut pie creditur meritis dicti regis
                  cooperante altissimo / ad ecclesiam maiorem Sleswicensem reuerenter translatum
                  extitit et in utroque loco huiusmodi sepulture extunc eciam multa claruerunt et
                  clarent miracula nam illic cecus uisus surdis auditus / claudis gressus et aliis
                  languidis medela diuinitus reparantur / nec omittendum est quod nouissime quidam
                  puer uitafunctus / post uotum per eius parentes emissum / quod dictum puerum cum
                  ymagine cerea ad tumbam dicti regis in eadem ecclesia maiori ipsi parentes
                  adduceri uellent / illico spiritum uitalem resumpsit / et etiam quedam matrona
                  multis annis podagre pulsata molestia in pedibus ita quod per se transire non
                  posset / oratione fusa ibidem ad ipsum dominum exaudita est / nam repente corporis
                  integram susceperat sospitatem propter que et multa similia miracula que ibi fiunt
                  / ut frequentetur deuotio christifidelium in partibus illis ad uenerationem dicti
                  regis creuit et crescit cotidie assidue / credunt enim predicti fideles animam
                  beatam dicti regis largiente patre luminum sanctis perhenniter in celestibus
                  congaudere / ♦</p>
        <p> Cum igitur si super hiis ueritas fame concordet sanctorum deceat ipsum regem
                  ascribi cathalogo ut condignis laudibus extollatur in terris quem ut ex premissis
                  elicuit uirtus altissimi iam sublimauit in celis ♦</p>
        <p> Quocirca fraternitati uestre de fratrum nostrorum consilio per apostolica scripta
                  mandamus quatinus de uita et meritis memorati regis ac prefatis et aliis miraculis
                  que in ecclesiis ipsis fiunt sepius ut prefertur et eorum circumstantiis uniuersis
                  iuxta interrogatoria que uobis sub bulla nostra transmittimus interclusa
                  diligenter et solicite inquirentes / que inueneritis nobis per uestras litteras
                  harum seriem continentes de uerbo ad verbum intimare studeatis ita quod eis fides
                  possit plenaria merito adhiberi ♦</p>
        <p> Datum </p>
        <p> Forma examinandi testes ♦</p>
        <p> Testes legitimos quos super uita conuersacione et miraculis clare memorie Erici
                  regis Dacie / cuius corpus in ecclesia Sleswicensi requiescit / debetis recipere /
                  prius per ... prestito iuramento in forma consueta de dicenda per ipsos ueritate
                  super illis de quibus per uos in hac parte interrogati fuerint / parte pretio
                  amore odio uel timore se motis quo [que] diligenter examinare curetis / et de
                  omnibus que dixerint / interrogate ipsos quomodo ea sciunt / quo die / quibus
                  parentibus / ad cuius inuocationem quo loco et quibus uerbis interpositis / et de
                  nominibus illorum circa quos miracula fore facta dicuntur / et si eos cognoscebant
                  / et quot diebus ante uiderunt eos infirmos / et quanto tempore fuerunt infirmi /
                  et quanto tempore uisi sunt sani / et de quo loco sunt oriundi / et interrogentur
                  de omnibus circumstantiis diligenter / et circa singula capitula siue singulos
                  articulos fiant ut expedit premisse questiones / et series testimonii et uerba
                  testium fideliter redigantur in scriptis ita quod possit eis fides plenaria merito
                  adhiberi. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Johannes og så videre til sine ærværdige brødre bisperne (Johan) af Slesvig,
		(Peder) af Ribe og (Lave) af Viborg hilsen og så videre.</p>
        <p>For at den himmelske
                  konge kan opildne de troendes hjerter i kærligheden til sig og omvende de
                  ikke-troende til troen, har Han gjort sine helgener mere glorværdige ved hjælp af
                  strålende mirakler, thi de troende bringes så meget des mere hengivne tilbage til
                  Den Højeste selv, som de erfarer, at Hans udvalgte stråler med dyder efter en
                  lykkelig udgang på dette liv, og de øvrige ønsker at følge Ham, fordi Han fordeler
		  evig belønning til dem, der følger Ham.</p>
        <p>Sandelig er vi Herren taknemmelige, at,
                  således som vor allerkæreste datter i Kristus den strålende dronning Margrete af
                  Danmark har betroet os i sin skrivelse, der engang var en kong Erik af Danmark, af
                  strålende minde, én blandt samme dronnings forfædre: denne mand, ret i troen, var
                  helt og holdent hengiven til Guds kirke. Men da trådte hin menneskehedens gamle
                  fjende til, misundelig over hans frelse ved Herrens gunst, i den grad at Abel,
                  fordum hertug af Slesvig, hans broder, forblændet af ærgerrighed efter at regere,
                  gjorde anslag imod denne konges liv på enhver måde, nemlig for at han kunne
                  efterfølge ham i Danmarks rige, når han var blevet udslettet; på grund af dette,
                  under fremkomsten af utallige onder, døde kongen omsider, lykkeligt for martyriet,
                  uskyldig på hænderne og med rent hjerte, idet samme hertug med sine kumpaner i
                  denne gerning svigagtigt foranstaltede udåden, og det var på Sankt Laurentii
                  aften, også martyr, i Herrens 1250nde år. Efter hans lig var blevet smidt i en
                  flod i nævnte rige, for at det ikke nogensinde skulle dukke op efterfølgende,
                  sådan som drabsmændene troede, blev det efterfølgende som ved et mirakel fundet i
                  floden og genkendt og dernæst begravet i prædikebrødrenes klosterkirke i Slesvig.
                  Efter liget havde ligget her i lang tid, idet hine tegn og mirakler tog til i
                  styrke på grund af nævnte konges fortjenester under medvirken af Den Højeste, som
                  man fromt tror, blev det højtideligt overført som første skridt mod
                  helgenværdigheden til Slesvigs domkirke, og på begge gravsteder har mange
                  strålende mirakler fundet sted. Og dette finder fremdeles sted: thi sidstnævnte
                  sted bliver blinde gengivet synet, døve hørelsen, halte får deres gang igen, og
                  helbredelse findes for andre syge på guddommelig vis, for ikke at tale om den
                  nyligste hændelse: en dødssyg dreng fik pludselig livsånden igen, efter hans
                  forældre havde afgivet løfte på, at samme forældre ville se til, at han førtes til
                  nævnte konges grav i samme domkirke med et voksbillede. Ligeledes en kone, som
                  havde været plaget af podagra i fødderne igennem mange år, således hun ikke kunne
                  gå: efter en bøn var blevet fremført sammesteds til Herren, genvandt hun pludselig
                  kroppens fuldkomne helbred. På grund af disse og mange lignende mirakler som
                  finder sted der, så at Kristi troendes hengivelse fejres i disse egne til
                  tilbedelse af nævnte konge, er hengivelsen vokset og vokser fremdeles vedvarende
                  og dagligt, thi førnævnte troende tror på, at nævnte konges hellige sjæl glæder
                  sig evindelig med lysets gavmilde fader blandt himmelske helgener. Hvis således
                  sandheden stemmer overens med rygtet om disse ting, sømmer det sig, at denne konge
                  skrives op i helgenernes katalog, for at han kan fejres med passende tilbedelse på
                  jorden, han som, som det fremgår af det førnævnte, dyden nu har opløftet i Den
                  Højestes himmel. Følgelig befaler vi jer, vore brødre, efter vore brødre
                  kardinalers råd, at I i henhold til den undersøgelsesformular, som vi oversender
                  jer omsluttet under vor bulle, omhyggeligt og omsorgsfuldt undersøger nævnte
                  konges liv og fortjenester og førnævnte og andre mirakler, som finder ofte sted i
                  hine kirker, som nævnt, og alle omstændighederne forbundet hermed. Hvad I måtte
                  finde ud af, skal I se grundigt til at gøre os bekendt med ved jeres skrivelser
                  indeholdende en liste over disse ting fra ord til andet, således at fuld tiltro
                  til disse kan udvises efter fortjeneste.</p>
        <p> Givet. </p>
        <p> Hermed proceduren til at eksaminere vidnerne.</p>
        <p> I skal sørge for omhyggeligt at eksaminere hver og et af de legitime vidner
                  angående kong Erik af Danmarks, af strålende minde, liv, vandel og mirakler, hvis
                  krop hviler i Slesvig domkirke. I bør først modtage dem, efter de har aflagt ed i
                  den gængse form om at sige sandheden om de ting, de vil blive udspurgt om af jer i
                  denne sag, idet særstandpunkter, penge, kærlighed, had eller frygt er bragt af
                  vejen. Spørg dem om alt, hvad de siger: hvordan de ved det, om hvilken dag, hvilke
                  forældre, til anråbelse af hvem, på hvilket sted, ved hvilke ords mellemkomst og
                  hines navne, omkring hvem miraklerne siges at have fundet sted; og hvis de kendte
                  dem, og for hvor mange dage siden, de har set dem syge, hvor lang tid de var syge,
                  hvor lang tid de har syntes raske, og om deres hjemstavn. Og de skal omhyggeligt
                  udspørges om alle omstændigheder. Og førnævnte spørgsmål skal stilles angående
                  hvert enkelt kapitel eller hvert enkelt punkt, i overensstemmelse med det
                  hensigtsmæssige, og listerne med vidnesbyrd og vidnernes ord skal nedskrives
                  omhyggeligt, således at fuld tiltro kan udvises til disse skrivelser efter
                  fortjeneste. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
