<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14111208003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-101</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">336</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">101</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2322</idno><msName> tidl. A2 Dronning Margrete</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>28.0 (plica: 4.3)</height><width>44.0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Abbot Salemo<ex>n</ex>s aff Esrom oc abbot
                                 Niclesse b<ex>re</ex>ff aff Soræ at the kæ<ex>n</ex>nis sik vp haue
                                 boret MM lub<ex>ische</ex> m<ex>arc</ex> atholde peleg<ex>ri</ex>ms
                                    færth<ex>e</ex>r fore/ oc meth/ vpa drotny<ex>n</ex>g Margretes
                                 weynæ</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>abbed Salomons segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 484</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>abbed Niels' segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 494</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Esrom klostersamfunds segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Sorø klostersamfunds segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 490</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>biskop Peders segl (Lodehat) af ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 474</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>abbed Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 4</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Roskildedekanens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 194</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>provst Kristians segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 254</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476) med året 1412, trykt ÆA. I 40</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. A2 Dronning Margrete. = ny kronol. rk. 2322. Perg. 44 × 28
                  (plica 4,3). 1: abbed Salomons segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 484. 2: abbed
                  Niels' segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 494. 3: Esrom klostersamfunds segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 483. 4: Sorø klostersamfunds segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. 490. 5: biskop Peders segl (Lodehat) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DGS. 474. 6: abbed Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 474. 7:
                  Roskildedekanens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 194. 8: provst Kristians
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 254. På bagsiden: . Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476) med året 1412, trykt ÆA. I 40. Kirkehist. Saml. 3. rk.
                  III 377; Gammeldanske Diplomer 2. rk. I 22-26 - Rep. nr. 5177. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Kirkehist. Saml. 3. rk. III 377; Gammeldanske Diplomer 2. rk. I
                              22-26 - Rep. nr. 5177</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-12-08" notAfter="1411-12-08">1411. 8. december</date>
        <placeName cert="high">Kalundborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Abbed Salomon af Esrom og abbed Niels af Sorø kvitterer dronning
                           Margrete for modtagelsen af 2000 lybske mark, som skal uddeles til
                           pilgrimsrejser</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:33:18.651+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:33:18.651+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> In nomine dei amen ♦ Wi abbot Salomon i Esrom oc abbot Nicles i Sora ok badhe
               conuent i the samme stadh<ex>e</ex>r kænnis mæth th<ex>et</ex>ta wort opne breeff at
               wi haue nw her i Kalundeborgh i gen antwordet høyghboren førstinne war nadheghe frwe
                  droni<ex>n</ex>g Margareta the m nobele som wi aff henne hafdhe i tro ok
               retheleghe anamet vpboret ok th<ex>e</ex>r for<ex>e</ex> i gen aff henne fangit tw
               thusænde lubysche mark i rethe talde pe<ex>n</ex>ninge godhe gefue/ ok gænge æptir
               war wilghe ok noye i alla made swo aff thisse forscriffnæ twthusænde lubysche
                  m<ex>a</ex>rk oc foræ thøm at gøræ som her æpt<ex>e</ex>r star screuit ♦ Først at
               wi wele ok skule nw genist beginnæ i for<hi rend="sup">dæ</hi> war nadhoghe frwes
                  droni<ex>n</ex>g Margaret<ex>es</ex> leuende liiff at skifte the forschriffnæ tw
               thusænde lubysche m<ex>a</ex>rk til pælegrims færth<ex>e</ex>r ok at the
               sa<ex>m</ex>me pælegrims færth<ex>e</ex>r warthe alle fulkompnæthe oc ændethe for
               innen tw aar h<ex>e</ex>r næst æpt<ex>e</ex>r til sa<ex>m</ex>men følghende/ ee hwat
                  held<ex>e</ex>r hwn leu<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r døør ♦ Swa som ær først siex men
               til Ier<ex>usa</ex>l<ex>e</ex>m oc til Bethleem ok til the hælghe stædh<ex>e</ex>r
                  th<ex>e</ex>r vm kring liggæ/ ok til s<ex>anc</ex>tæ Katherinæ It<ex>em</ex> syw
               men til Roma at gaa vm kring the kirk<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r æræ ok søghe the
               hælghe mænz grawir th<ex>e</ex>r liggæ badhe appostol<ex>e</ex>rs ok andræ/
                  It<ex>e</ex>m ny mæn til War Frwæ i Aken It<ex>em</ex> thre mæn til sanctæ Iacob/
                  It<ex>em</ex> thre men til sanctæ Lodewik i Franckærighe/ It<ex>em</ex> thre men
               til sanctæ Thomas aff Cantelbergh i Engeland It<ex>e</ex>m een man til sanctæ Magnus
               i Orknø It<ex>e</ex>m thre men til the hælghe thre konu<ex>n</ex>ghe i Kolnæ
                  It<ex>e</ex>m thre men til sanctæ Iwold i Dannen i Thyest land ok thre men til
                  s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>m Franciscu<ex>m</ex> i Assiis It<ex>em</ex> een man thiit
               som sanctæ Laurentz ligg<ex>e</ex>r It<ex>e</ex>m een man thiit som sancta Niclawes
                  ligg<ex>e</ex>r i Baar It<ex>e</ex>m een man thiit som sanctæ Iurghen
                  ligg<ex>e</ex>r It<ex>e</ex>m een man thiit som s<ex>anc</ex>tæ
               Cristoff<ex>e</ex>r ligg<ex>e</ex>r/ Item een man thiit som s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>s
                  Ioh<ex>anne</ex>s bap<ex>tis</ex>ta ligg<ex>e</ex>r/ ok een man thiit som
                  s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>s Ioh<ex>anne</ex>s ewan<ex>gelis</ex>ta ligg<ex>e</ex>r
                  It<ex>e</ex>m thre mæn til sanctæ Mathies It<ex>e</ex>m een man thiit som sanctæ
                  Pædh<ex>e</ex>r ligg<ex>e</ex>r ok een man thiit som sanctæ Pawl ligg<ex>e</ex>r
               ok een man thiit som s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>s Andreas ligg<ex>e</ex>r ok een man
               thiit som s<ex>anc</ex>ta Maria Magdale<ex>na</ex> ligg<ex>e</ex>r ok een man thiit
               som s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>s Eskillus ligg<ex>e</ex>r ok een man thiit som
                  s<ex>anc</ex>ta Dorothea ligg<ex>e</ex>r/ ok een man thiit som s<ex>anc</ex>ta
               Barbara ligg<ex>e</ex>r ok een man thiit som s<ex>anc</ex>ta Margareta
               ligg<ex>e</ex>r ♦ It<ex>e</ex>m fæm mæn til th<ex>et</ex> hælgheblodh i Wilsnak
                  It<ex>e</ex>m een man til s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>m <app><lem>Vincenciu<ex>m</ex>
                  </lem><rdg><q>V</q> rettet fra <q>B</q> A</rdg></app> ok een man til s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>m Antoniu<ex>m</ex> ok een man til
                  s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>m Fabianu<ex>m</ex> ok Sebastianu<ex>m</ex> It<ex>e</ex>m
               een man til s<ex>anc</ex>tæ Gertrwd/ ok een til s<ex>anc</ex>tæ Seuerin i Kolne/ ok
               een man til s<ex>anc</ex>tæ Byrgitta<ex>m</ex>/ oc een man til sanctæ Olæff/ een man
               til s<ex>anc</ex>t<ex>u</ex>m Ericu<ex>m</ex>/ oc een man til s<ex>anc</ex>te Knwt/ ♦
                  It<ex>e</ex>m til syw war frwæ k<ex>i</ex>rk<ex>e</ex>r i thesse thry rykæ/
               Danmark/ Swerighe ok Norghe/ th<ex>e</ex>r som mæst høghtiitdh pleyær atwar<ex>e</ex>
               aff wor frwæ/ til hwar th<ex>e</ex>r/ scule gaa syw pælegrime oc haldes syw sungnæ
                  mæss<ex>e</ex>r oc syw p<ex>ro</ex>cessiones ♦ It<ex>e</ex>m en man til
                  s<ex>anc</ex>te <app><lem>Micles</lem><rdg><q>M</q> vist rettet fra <q>N</q> A</rdg></app> bergh hoos Twnsbergh ♦ It<ex>e</ex>m fæm stadhæ til th<ex>et</ex> hælghæ koors
               i thessæ righe swosom ær til th<ex>et</ex> hælghæ koors i Solnæ widh Stokholm tiil
                  th<ex>et</ex> hælgæ koors i Borræ hoos Twnsb<ex>er</ex>gh/ tiil th<ex>et</ex>
               hælgæ koors i Hattil i Finland/ tiil th<ex>et</ex> hælgæ koors i Randrus/ ok til
                  th<ex>et</ex> hælgæ koors s<ex>anc</ex>tæ Hiælpar<ex>e</ex> skule gøres fæm
               pelegrimis reys<ex>e</ex>r/ ♦ Oc thre men til Hælghe Løsing i Stocholm oc tha skulæ i
               Stocholm thre mæss<ex>e</ex>r syungæs foræ Hælghæ Løsingh/ een th<ex>e</ex>r de
                  s<ex>anc</ex>ta c<ex>ru</ex>ce then annan de resur<ex>recci</ex>o<ex>n</ex>e
                  d<ex>o</ex>m<ex>ini</ex>/ ok then thrithiæ de s<ex>anc</ex>ta t<ex>ri</ex>nitate/
               ♦ It<ex>e</ex>m wi for<hi rend="sup">dæ</hi> abbotæ ok conue<ex>n</ex>t binde oos ok
                  war<ex>e</ex> æpt<ex>e</ex>rkomær<ex>e</ex> th<ex>e</ex>r till m<ex>eth</ex>
                  th<ex>et</ex>ta wart breeff/ at wi ok war<ex>e</ex> æpt<ex>e</ex>rkomær<ex>e</ex>
               with thisse forscr<ex>iffne</ex> m m lubysche m<ex>a</ex>rk swo gøræ wele ok mæth
               thøm allæ thisse forscriffnæ pelegrims reyser i alle made swo fulko<ex>m</ex>me lade
               wele som h<ex>e</ex>r foræ screuit star for inne thennæ forschriffne tiidh swo som ær
               tw aar h<ex>e</ex>r næst æpt<ex>e</ex>r til sa<ex>m</ex>men følghende. e hwat
                  hæld<ex>e</ex>r forschriffnæ war nadheghe frwe 
               <app><lem>droni<ex>n</ex>ge<ex>n</ex>
                  </lem><rdg><q>e</q> vist tilføjet, A</rdg></app> leu<ex>e</ex>r æll<ex>e</ex>r døør/ ♦ Oc th<ex>et</ex> lofwæ wi for<hi rend="sup">dæ</hi> abbotæ oc conue<ex>n</ex>t ok <app><lem>woræ</lem><rdg>tilføjet over linjen A</rdg></app> æpt<ex>e</ex>rkomer<ex>e</ex> with waræ godhæ tro oc sannende vtan allæ
               forsumilssæ at gøræ oc fulfølghæ i allæ made æpt<ex>e</ex>r thy som foræ schreuit
               star swosom wi<app><lem>wi</lem><rdg>tilføjet over linjen A</rdg></app> wele for<ex>e</ex> gudh antswar<ex>e</ex>/ oc som for<hi rend="sup">dæ</hi>
               war nadheghe frw oss till tror ♦ Oc till meræ bewaring vm allæ thesse forschreffnæ
               styckæ tha haue wi for<hi rend="sup">dæ</hi> abbotæ oc conue<ex>n</ex>t ladet
                  war<ex>e</ex> inciglæ hængis for<ex>e</ex> th<ex>et</ex>tæ breeff ♦ oc tiill
               witnæsbyrdh hetherlighe fath<ex>e</ex>rs m<ex>eth</ex> gudh. biscop Pædh<ex>e</ex>rs
               aff Roskilde abbot Pæth<ex>e</ex>rs i Ringstadhæ/ h<ex>e</ex>r Laurentz dyækens ok
                  h<ex>e</ex>r Cristierns p<ex>ro</ex>uast i Roskilde inciglæ ♦ Datum Kalundeburgh
               anno domini millesimo cd° undecimo ipso die concepcionis beate
               Marie uirginis gloriose. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> I Herrens navn amen. Vi Salomon, abbed i Esrom, og Niels abbed i Sorø samt begge
               konventer sammesteds bekender med dette vort åbne brev, at vi nu her i Kalundborg har
               tilbagegivet den højbårne fyrstinde, vor nådige frue, dronning Margrete, de 1000
               nobler, som vi havde modtaget af hende på vor tro og retteligt oppebåret, og for dem
               har vi til gengæld af hende fået 2000 lybske mark i rigtige, optalte penge, gode,
               gyldige og gængse efter vor vilje og til vor tilfredshed i enhver henseende, så at vi
               med hensyn til de nævnte 2000 lybske mark nu vil handle , som herefter står skrevet:
               først vil og skal vi nu straks i vor nævnte nådige frue, dronning Margretes, levetid
               begynde at uddele de føromtalte 2000 lybske mark til pilgrimsrejser, og dernæst skal
               disse pilgrimsrejser alle være afsluttede og endte inden for de to nærmeste herefter
               følgende år, hvadenten hun er levende eller hun dør. Først seks mænd til Jerusalem og
               til Bethlehem og til de hellige steder, der ligger deromkring, og til sankt
               Catherina; fremdeles syv mænd til Rom at vandre omkring til de kirker, der ligger
               der, og at opsøge de hellige mænds, både apostle og andres, grave, som ligger der;
               fremdeles ni mænd til Vor Frue i Aachen; fremdeles tre mænd til sankt Jakob;
               fremdeles tre mænd til sankt Ludvig i Frankrig; fremdeles tre mænd til sankt Thomas
               af Canterbury i England; fremdeles een mand til sankt Magnus på Orkneyøerne;
               fremdeles tre mænd til de hellige tre konger i Köln; fremdeles tre mænd til sankt
               Iwold i Dannen<!--1)--> i Tyskland og tre mænd til sankt Franciscus i Assissi; fremdeles een
               mand derhen, hvor sankt Laurentius ligger, een mand til Bari, hvor sankt Nicolaus
               ligger, een mand derhen hvor sankt Jørgen ligger, een mand derhen hvor sankt
               Kristoffer ligger, een mand derhen hvor sankt Johannes døber ligger, een mand derhen
               hvor evangelisten sankt Johannes ligger; fremdeles tre mænd derhen hvor sankt
               Matthias ligger, een mand derhen hvor sankt Peder ligger og een mand derhen hvor
               sankt Paulus ligger, een mand derhen hvor sankt Andreas ligger, een mand derhen hvor
               sankt Maria Magdalena ligger, een mand derhen hvor sankt Eskil ligger, een mand
               derhen hvor sankt Dorothea ligger, een mand derhen hvor sankt Barbara ligger og een
               mand derhen hvor sankt Margrete ligger; fremdeles fem mænd til det hellige blod i
               Wilsnak<!--2)--> ; fremdeles een mand til sankt Vincents, een mand til sankt Antonius, een
               mand til sankt Fabian og Sebastian; fremdeles een mand til sankt Gertrud, een til
               sankt Severin i Köln, een mand til sankt Birgitte, og een mand til sankt Olaf, een
               mand til sankt Erik og een mand til sankt Knud; fremdeles skal der til syv Vor Frue
               kirker i disse tre riger, Danmark, Sverige og Norge, hvor man især plejer at holde
               højtideligheder for Vor Frue, gå syv pilgrimme til hver, og der skal holdes syv
               messer og syv processioner; fremdeles een mand til sankt Mikkelsbjerg ved Tønsberg;
               fremdeles skal der gøres fem pilgrimsrejser til fem steder for det hellige kors i
               disse riger, nemlig til det hellige kors i Solna ved Stockholm, til det hellige kors
               i Borre ved Tønsberg, til det hellige kors i Hattula i Finland, til det hellige kors
               i Randers og til den hellige hjælpers hellige kors; tre mænd til den hellige
               forløsning i Stockholm, og da skal der i Stockholm synges tre messer for den hellige
               forløsning, den ene om det hellige kors, den anden om den herrens genopstandelse og
               den tredje om den hellige treenighed. Fremdeles forpligter vi fornævnte abbeder og
               konventer os og vore efterkommere med dette vort brev til, at vi og vore efterkommere
               med hensyn til disse føromtalte 2000 lybske mark vil forholde os således at vi for
               dem vil lade fuldbyrde alle disse føromtalte pilgrimsrejser i alle henseender, sådan
               som ovenfor står skrevet, og inden for den fastsatte tid, som er de to nærmest
               følgende år, hvadenten vor fornævnte nådige frue dronningen lever eller dør. Det
               lover vi fornævnte abbeder og konventer samt vore efterkommere på vor gode tro og i
               sandhed at gøre og fuldbyrde i enhver henseende uden nogen forsømmelse, sådan som
               ovenfor står skrevet, og sådan som vi vil stå til ansvar over for Gud, og sådan som
               vor nævnte nådige frue har tillid til os. Til større bekræftelse af alt det foran
               skrevne har vi fornævnte abbeder og konventer ladet vore segl hænge under dette brev.
               Og til vidnesbyrd herom har den hæderlige fader i Gud, biskop Peder af Roskilde,
               abbed Peder i Ringsted, hr. Lars, dekan, og hr. Kristian, provst i Roskilde, hængt
               deres segl under. Givet i Kalundborg i det Herrens år 1411 på selve dagen for den
               hellige og glorværdige jomfru Marias undfangelse. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
