<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14111012001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-76-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">306</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">76,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stralsund</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Stadtarchiv. Liber memorialis f. 64r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Indførselen er den første på siden, der som overskrift har: <q>Anno
                                    xi°
                              </q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Stralsund Stadtarchiv. Liber memorialis f. 64r. Indførselen er
                  den 1. på siden, der som overskrift har . Der Stralsunder liber memorialis II 18
                  nr. 47. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Der Stralsunder liber memorialis II 18 nr. 47</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Der Stralsunder liber memorialis l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-10-12" notAfter="1411-10-12">1411. 12. oktober</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Notits om drukneulykke under sejlads fra Falsterbo til
                           Stralsund.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:34:21.721+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:21.721+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Uenerunt ad presentiam consulatus
               Henricus Donycht Petrus Goltzin de Bezekow Paulinus Molner hic ciuis Hinricus Kelle
               seruitor domini Hinrici Blome Iohannes Arndesson de Iůtterbuk Hinricus Romelow de
               Trepetow Hinricus Sarntzyn pistor Nicolaus Myrs Hinricus van Můnden et Steffanus
               Yonsson fidedigni et honesti uiri dicentes quod ipsi in presenti autumpno puta circa
               diem beati Dyonissii uelificassent de Falsterboda uersus Sundis et fuerunt super
               reysam octo dies et in quadam nocte scilicet que sequebatur immediate diem beati
               Dyonissii tenebrosa et Hinrico Donicht prescripto stante ad amplustre uento existente
               magno amiserant<app><lem>amiserant</lem><rdg><q>amisiserant</q>, A</rdg></app> quendam hominem ex naui. ♦ Bini audiuerunt aliquod facere sonum plump
               uidelicet cadendo in aquas sed propter tenebras non uidentes estimabant fuisse tunnam
               ad aquas prosilientem. ♦ Praeterquam una mulier cum eis existens clamauit uehementer
               ♦ Cocus fuit quem collum ueli suscepit et periecit in aquas. ♦ Tunc congruerunt quod
               amiserant cocum nomine Henningum Wyse qui sic ex infortunio fuit per collum ueli
               traiectus in aquas. ♦ Quapropter omnes prenotati extenderunt digitos suos ad sanctos
               iurantes quod talis Henningus Wise esset per predictum infortunium submersus ita quod
               a nullo homini naui existenti sibi aliquid mali accidisset ymmo omnes de tali suo
               interitu doluerunt. ♦ Acta sunt hec coram dominis Nicolao de Lippia Iohanne Burow et
               Iohanne Kedingh camerariis feria secunda post beati Dyonisii. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Heinrich Donycht, Peter Goltzin fra Besekow, Paulinus Molner, borger i denne by,
               Heinrich Kelle, hr. Henrik Blomes tjener, Johan Arndsen fra Göteborg, Heinrich
               Romelow fra Treptow, Heinrich Sarntzyn, bager, Nicolaus Myrs, Heinrich von Minden og
               Steffen Jonsson kom til rådets nærvær, troværdige og ærlige mænd, sagde, at de i
               i nuværende efterår, og det vil sige tiden omkring Sankt Dionysius, var sejlet fra
               Falsterbo til Stralsund. Otte dage tog rejsen, men én, mørk nat, nemlig den som
               følger umiddelbart efter Sankt Dionysius (= 10. oktober), hvor førskrevne Heinrich
               Donicht stod ved roret, mistede de et vist menneske fra skibet, idet der var stærk
               vind. To af dem hørte de noget gøre en plump lyd, sådan som når noget falder i
               vandet, men på grund af mørket kunne de ikke se og mente, at det var en tønde, der
               var gledet i vandet. Derefter klagede en kvinde heftigt, som var med dem, at der
               havde været en kok, som sejlets hals slog omkuld og kastede i vandet. Da blev de
               enige om, at de havde mistet kokken ved navn Henning Wyse, som sålede ved et uheld
               var blevet kastet i vandet af sejlets hals. Derfor udstrakte alle de førnævnte deres
               fingre og svor til deres helgener, at hin Henning Wyse var druknet ved førnævnte
               uheld, således at der ikke fra noget meneske ombord på skibet var sket ham noget
               ondt. Tværtimod smertedes de alle over hans død. Dette blev afhandlet i nærvær af
               Nicolaus fra Lippe, Johan Burow og Johan Keding, kammerskrivere, på mandagen efter
               den hellige Dionysius. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
