<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14111106001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-083</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">314</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">83</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 17723</msName><msName>Vadstena klosters brefbok (A 20) f. 16-17</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Indførselen har overskriften: <q>Bulla indulgentiarum de predicanda
                                 cruce contra hostes ecclesie</q>
                           </ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv.RA. Vadstena klosters brefbok (A 20) f. 16-17. Indførelsen
                  har overskrift . --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Ab"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Vadstena klosters brefbok (A 20) f. 64-65</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv.RA. Vadstena klosters brefbok (A 20) f. 64-65. --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Ac"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>Vadstena klosters brefbok (A 20) f. 245</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv.RA. Vadstena klosters brefbok (A 20) f. 245. --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Ad"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Vaticana 343 f. 195</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>0</height><width>0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Vat. 343 f. 195. Dipl. Norv. VI 413 nr. 379 (efter Aa);
                  Svenskt Dipl. II 435 nr. 1490 (efter Aa); Acta Pont. 227 nr. 1177 (i udtog efter
                  Aa); Acta Pont. Svec. I:II 221 nr. 1020 (i udtog efter Aa). Norges gl. Love 2. rk.
                  I 426 nr. 220 (efter Aa) - Celse, Apparatus 165 nr. 10; Reg. Dan. nr. *4219; Sv.
                  Traktater III 22 nr. 442. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Dipl. Norv. VI 413 nr. 379 (efter Aa); Svenskt Dipl. II 435 nr.
                              1490 (efter Aa); Acta Pont. 227 nr. 1177 (i udtog efter Aa); Acta
                              Pont. Svec. I:II 221 nr. 1020 (i udtog efter Aa). Norges gl. Love 2.
                              rk. I 426 nr. 220 (efter Aa) - Celse, Apparatus 165 nr. 10; Reg. Dan.
                              nr. *4219; Sv. Traktater III 22 nr. 442</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Norges gl. Love</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-11-06" notAfter="1411-11-06">1411. 6. november</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Paven udnævner sognepræsten i Skagen, Jens Hennekesen Rynkeby, til
                           nuntius i Danmark, Sverige og Norge og overdrager ham til at prædike
                           korstog mod kong Ladislaus af Neapel og modpaven Gregor 12. samt overgive
                           udbyttet til Ludovico Baglioni.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>aflad</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:34:22.317+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:22.317+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="nil">
        <p> Iohannes episcopus seruus seruorum dei dilecto filio Iohanni Henikini dicto <app><lem>Rynkeby</lem><rdg>Ac, <q>Rankeby</q> Aa, <q>Rinkeby</q> Ab</rdg></app> rectori parrochialis ecclesie sancti Laurencii in Skaghen Burghlanensis
               dyocesis nuncio nostro salutem ac apostolicam benediccionem. ♦ Ad protegendum statum
               ecclesie militantis cunctorum matris ac magistre fidelium ad defensandamque nostram
               predilectissimam filiam almam urbem in qua diuinitas esse uoluit ac iecit sue
               militantis ecclesie fundamenta sanctorum sanguine rubricata Petrique sedem et partes
               alias nobis et prefate ecclesie subditas quas iniquitatis alumpnus Ladislaus de
               Dirachio qui ausu temerario regem Iherosolyme et Sicilie se nominat hostis nepharius
               et rebellis ipsius ecclesie in fomentum scismatis ui et armis et omni hostilitate cum
               suis adherentibus complicibus atque sequacibus sub obtentu nephario atque uelamine
               perdicionis filii Angeli Corrario heretici atque scismatici per generale Pisanum
               concilium iusto dei iudicio sentencialiter condempnati qui se Gregorium xii ausu
               sacrilego nominare dampnabili malignitate presumpsit hactenus et presumit reoccupare
               et dare statum ipsum nostrum pariter et omnium fidelium subditorum precipitem
               connititur in ruinam ipsumque Angelum cum suis sequacibus reintrudere et reducere in
               ipsam urbem ac repullulare et nutrice modis omnibus ipsum scisma et ut recuperare
               possimus quelibet per ipsum Ladislaum et alios hostes ad nos et eandem ecclesiam
               spectancia inuasa et occupata et adhoc ut cunctis pateant gesta nepharia Ladislai et
               sequacium prefatorum sentenciam per nos rite recteque contra ipsum et sequaces
               huiusmodi suis culpis et demeritis exigentibus prolatam pridem uniuersis regibus
               reginis prelatis principibus uniuersitatibus et ceteris fidei orthodoxe cultoribus ut
               in omnem terram exeat sonus eorum prouidimus per tuam et aliorum nostrorum nunciorum
               industriam exhibendam et contra ipsum et alios persecutores et hostes ipsius ecclesie
               atque nostros cum prefate ecclesie apostolice camere non suppetant ad resistenciam et
               defensam huiusmodi facultates uiuifice crucis uerbum per orbem in conspectu fidelium
               inherentes predecessorum nostrorum uestigiis in uirtute altissimi qui cornua deprimit
               malignancium predicandum et huiusmodi rei de causa et ad imploranda subsidia in tante
               necessitatis articulo discrecionem tuam ad regna Dacie Swecie et Norwegiei
               presencialiter destinemus quocirca discrecioni tue de cuius industria in maximis
               nostris et eiusdem ecclesie negociis comprobata diucius nobisque eciam non ignote
               consciencie puritas uirtutis constancia et fidedigna testimonia nos informant per te
               uel alios in dignitatibus spiritualibus uel magisteriis sacre pagine aut scientificis
               aliis gradibus doctoratuum constitutos seu alios ad tantum negocium ydeneos quos
               duxeris deputandos in regnis Dacie Swecie et Norwegie et eorum partibus predicacionem
               presencium auctoritate committimus exercendam in remissionem peccaminum iniungentes
               quatenus huiusmodi officium iuxta datam eidem discrecioni tue ab altissimo
               prouidenciam deuote suscipiens efficaciter et prudenter in illo procedens per te uel
               alios supradictos cum omni diligencia prosequaris omnes quos ad hoc utiles fore
               putaueris instancius inducendo ut hoc suscipientes cum reuerencia signum crucis
               ipsumque suis cordibus et humeris affigentes ad proteccionem dicte urbis et
               recuperacionem regni et aliarum parcium predictarum nostrumque et ecclesie prefate
               succursum et auxilium uiriliter se accingant ac ipsius negocium fideliter exequantur
               et in exterminium hostium huiusmodi presencialiter studeant modis omnibus subuenire
               et ut christifideles premissa libencius atque feruencius prosequantur quo pociorem se
               nouerint fructum ex suis laboribus percepturos nos de omnipotentis dei misericordia
               et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi et illa quam nobis
               licet insufficientibus meritis deus ligandi et soluendi contulit potestatem omnibus
               uere penitentibus et confessis qui huiusmodi laborem salutifere crucis signo suscepto
               in personis propriis et expensis saltem per unum mensem a die quo ad presenciam
               nostram seu capitanei guerre aut rectorum ciuitatum terrarum predictarum se
               contulerint uel in huiusmodi prosecucione negocii ab hac luce migrauerint illam
               peccatorum suorum de quibus corde contriti et ore confessi fuerint ueniam indulgemus
               que transfretantibus in terre sancte subsidium concedi tempore generalis passagii per
               sedem apostolicam consueuit et in retribucionem iustorum salutis eterne pollicemur
               augmentum eis autem qui non in propriis personis illuc accesserint sed suis dumtaxat
               expensis iuxta qualitates et facultates suas uiros ydoneos destinabunt illic ad minus
               pro dicto tempore moraturos et illi similiter qui licet in alienis expensis in
               personis tamen propriis assumpte defensionis huiusmodi laborem impleuerint et illi
               eciam qui per se uel alios militare non uellent sed iuxta tue declaracionis uel
               deputandorum ab ea arbitrium personarum qualitate pensata in pecuniis aut bonis aliis
               subsidium erogabunt et eciam omnibus qui ex ordinacione nostra suis predicacionibus
               et suasionibus ad erogacionem huiusmodi subsidii homines excitando induxerint cum
               effectu plenam in casu predicto concedimus ueniam peccatorum. ♦ Huiusmodi quoque
               remissionis uolumus esse participes omnes qui iuxta premissorum uel alicuius eorum
               exigenciam ad subuencionem ipsius negocii eciam ad tue declaracionis uel
               commissariorum tuorum arbitrium de bonis suis congrue ministrabunt personas insuper
               familias et bona ipsorum ex quo crucem susceperint sub beati Petri proteccione
               suscipimus atque nostra statuentes ut sub defensione dyocesanorum suorum existant
               quod si quisquam contra presumpserit per dyocesanum loci ubi fuerit per censuram
               ecclesiasticam appellacione postposita compescatur. ♦ Porro ad huiusmodi salutaris
               negocii efficaciam pleniorem ut eadem discrecio tua tuique commissarii conuocare
               possitis cleros et populos ad quemcumque <app><lem>uolueris</lem><rdg><q>uolueritis</q> Ac</rdg></app> locum ydoneum et ibidem uerbum crucis proponere ac fidelibus uere penitentibus
               et confessis ad predicacionem huiusmodi conuenientibus ipsamque reuerenter
               audientibus tu unum annum ipsi uero commissarii centum dies de iniunctis sibi
               penitenciis a iure relaxare auctoritate apostolica ualeatis ac eciam deputandi
               priores predicatores gardianos et alios ministros necessarios et oportunos ad
               premissa omnia exequenda assumere ualeas prout oportunum fuerit non obstante aliqua
               indulgencia generali uel speciali professoribus seu fratribus ordinum seu religionum
               quorumlibet ab eadem sede sub quacumque uerborum forma concessa quod apostolica
               mandata suscipere uel exequi per literas apostolicas in quibus de huiusmodi indulto
               mencio non habetur minime teneantur uel quod excommunicari suspendi seu interdici non
               ualeant forsitan eis sit indultum et quibuslibet aliis priuilegiis seu literis ab
               eadem sede obtentis de quibus quorumque totis tenoribus in presentibus plena et
               expressa mencio habenda foret et aliis contrariis non obstantibus quibuscumque plenam
               et liberam tenore presencium concedimus facultatem. ♦ Ut autem predicti crucesignati
               exequantur libencius et feruencius uotum suum quo maioribus priuilegiis fuerint
               communiti auctoritate apostolica eis concedimus per presentes ut illis priuilegiis
               atque immunitatibus gaudeant que in generali crucesignatorum ultramarini transitus
               indulgencia continentur et quod per sedis apostolice literas uel legatorum ipsius
               extra suas dyoceses nisi ille que ab eadem sede obtente fuerint plenam de huiusmodi
               literis fecerint mencionem non ualeant conueniri dummodo parati existant coram suis
               ordinariis de se querelantibus respondere quos quidem crucesignatos per te uel tuos
               commissarios ecclesiastica censura defendi <app><lem>cessante</lem><rdg><q>censsante</q> Aa</rdg></app> appellacionis obstaculo uolumus illos uero qui contra huiusmodi indultum
               presumpserit eosdem crucesignatos temere molestare eadem auctoritate compescendo. ♦
               Uolumus autem decernentes ac mandantes quod omnes et singuli fructus redditus et
               prouentus iura res et bona quecumque et in quibuscumque consistant que ex
               predicacione oblacionibus aut subsidiis huiusmodi seu dependentibus uel connexis
               quomodocumque aut qualitercumque prouenient aut obuenire poterunt ad manus dumtaxat
               dilecti filii nobilis uiri Lodowici de Ballionibus domicelli Perusiensis familiaris
               nostri in prefatis regnis et nonnullis aliis partibus pro nobis ecclesiastica et
               apostolica supradictis computorum omnium collectorum <app><lem>reuisoris</lem><rdg><q>reuisorum</q> Aa</rdg></app> seu deputandorum ab eo fide tamen et facultatibus ydoneorum debeant
               integraliter peruenire ad nos demum et prefatam cameram per literas cambii uel alium
               tutum modum celeriter ac fideliter transmittenda quem quidem Lodowicum huiusmodi
               prouentuum receptorem ac depositarium cum plene facultatis officio harum serie
               deputamus. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum viii ydus Nouembris pontificatus nostri
               anno secundo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener, hilsen og apostolisk velsignelse til vor
               elskede søn, Jens Hennekesen Rynkeby, rektor for sankt Laurentii sognekirke i Skagen
               i Børglum stift, vor nuntius. Til at beskytte den kæmpende kirkes stilling, alle
               troendes moder og mesterinde, og til at forsvare vor højtelskede og vederkvægende
               datter, byen (Rom), i hvilken guddommeligheden ønskede at være og lagde fundamenterne
               for sin kæmpende kirke ved helgenernes røde blod, Peters sæde og andre os og
               førnævnte kirke underlagte egne, som uretfærdighedens fostersøn, Ladislaus af
               Durazzo, som i uoverlagt vovemod kalder sig konge af Jerusalem og Sicilien, han,
               ryggesløs fjende af og oprører mod denne kirke, som til gødning for skismaet, med
               vold, våben og al fjendtlighed med sine tilhængere, kumpaner og følgesvende under
               skændigt påskud og ødelæggelsens søns banner, Angelo Corrario (dømt som kætter og
               skismatiker af generalkonciliet i Pisa ved Guds retfærdige dom, han som i forvorpen
               helligbrøde indtil nu har tilladt sig og til stadighed tillader sig at kaldes Gregor
               d. 12.), virker for at besætte og give vores i lighed med alle rettroendes stilling
               til den nedstyrtende ruin og at genindføre og genindsætte denne Angelo med dennes
               følgesvende i den samme by (Rom) og for at skismaet kan spire frem igen og få næring
               på alle måder; og for at vi kan genvinde hvad som helst af det af Ladislaus selv og
               andre fjender invaderede og besatte, som henhører under os og til den samme kirke og
               for at Ladislaus og hans førnævnte følgesvendes skændige handlinger kan stå åbent for
               alle, har vi fremskaffet den dom, som retmæssigt og tilbørligt blev afsagt mod denne
               og hans følgesvende på grund af hans krævende skyld og synd, den dom, som, for at
               ordlyden om disse ting kan udgå til alverden, gennem din og vore andre budbringeres
               flid skal vises for alle konger, dronninger, prælater, fyrster, universiteter og
               øvrige dyrkere af den rette tro; og da disse midler ikke er til stede for førnævnte
               kirkes apostoliske kammer til modstand og forsvar mod ham og andre forfølgere af
               denne kirke og os, har vi fremsendt det levende kors' ord, idet vi følger i vore
               forgængeres spor, til at prædike (ved din og vore andre budbringeres flid) til ære
               for den højeste, som underkuer de ondtforvoldendes horn; og vi udpeger for nærværende
               din omhu både på grund af denne omstændigheds årsag og til at bede om støtte i dette
               nødvendighedens kritiske øjeblik i Danmarks, Norges og Sveriges riger; af hvilken
               grund vi med nærværende skrivelses myndighed oversender din omhu, om hvis anerkendte
               flid i vore og vor kirkes største sager længe og om hvis dyds renhed og samvittighed,
               ikke ukendt for os, troværdige og vidnefaste udsagn holder os informeret, at udøve
               prædiken i Danmarks, Norges og Sveriges riger og deres egne til syndsforladelse, ved
               dig eller andre indsatte i åndelige værdigheder, den hellige skrifts magistergrad
               eller doktoraternes øvrige videnskabelige grader eller i det hele taget andre, du
               mener er passende til at deputere denne store opgave, idet vi tilføjer, at du skal
               forfølge denne pligt i overensstemmelse med den forsigtighed givet til din omhu fra
               Den Højeste, påtagende dig effektivt og klogt at gå til værks i denne ved dig selv
               eller andre ovennævnte med al grundighed og straks indføre alle, som du kunne mene
               måtte være nyttige til dette hverv, for at de, idet de med ærefrygt påtager sig dette
               korsets tegn og fæstner det i deres hjerter og på deres skuldre, med mandig kraft
               binder sig til hjælp og støtte for os og førnævnte kirke og til beskyttelse af den
               omtalte by (Rom) og genvindelse af kongedømmet og de omtalte egne, og for at de skal
               udføre dette (korsets) hverv trofast og med deres person på alle måder virke ivrigt
               for at komme til hjælp til udslettelse af disse fjender; og for at de troende i
               Kristus hellere og mere brændende skal lægge sig efter det førnævnte, for at de skal
               vide, at de vil modtage des større belønning for deres anstrengelser, tilstår vi hin
               forladelse for deres synder, om hvilke de vil være angerfulde i hjertet og bekendende
               med munden, hin syndsforladelse som det har været sædvane at tilstå gennem det
               apostoliske sæde til dem, der drog over havet til hjælp for Det hellige Land på tiden
               for det universelle korstog: denne syndsforladelse tilstår vi for mindst en måneds
               varighed, idet vi bekender os til den almægtige Guds nåde og hans hellige apostles
               myndighed og den magt til at binde og løse, Gud har overladt os skønt af
               utilstrækkelige fortjenester, til alle sandt angrende og bekendende, som (påtager
               sig) denne opgave, idet det frelsebringende korsets tegn er blevet antaget i egen
               person og for egen regning, fra den dag de har begivet sig til vort nærvær og mindst
               en måned frem, hvad enten det drejer sig om krigsførere, kommandanter over førnævnte
               lande og byer eller de drager bort fra dette lys i udførelsen af denne opgave; og vi
               lover ligeledes den evige frelses forøgelse til belønning for de retfærdige, som
               ganske vist ikke i egen person begiver sig hertil, men blot i overensstemmelse med
               deres beskaffenhed og evne vil sende passende mænd til at opholde sig her i mindst
               det nævnte tidsrum; ligeledes til dem, som ganske vist for andres regning, men i egen
               person opfylder dette antagede forsvars opgave; ligeledes til dem som ikke vil gå i
               krig selv eller ved stedfortræder, men som rejser støtte i penge eller andet gods i
               betragteligt omfang ifølge din proklamations afgørelse eller til denne (proklamation)
               deputerede personer; ligeledes til alle, som efter vores bestemmelse med deres
               prædikener og overbevisende taler fører folk til at betale denne støtte ved at vække
               begejstring; alle dem tilstår vi med virkning i førnævnte fald fuld syndsforladelse.
               Vi befaler ydermere, at alle skal tage del i tilgivelsen, som i henhold til de
               førnævnte eller noget af deres nødvendige krav ifølge din og dine kommissærers
               afgørelse angående deres gods på passende vis hjælper personer eller tjenere til
               støtte for dette foretagende. Og vi tager deres gods under den hellige sankt Peters
               og vor beskyttelse, fordi de vil løfte korset, idet vi fastslår, at de skal være
               under deres stiftsforesattes beskyttelse; hvis nogen som helst vil vove sig imod
               dette ved stedets stiftsforesatte, hvor end det kan være, skal han gendrives med
               kirkens straf under udeladelse af appel. Fremdeles med hensyn til en fyldigere
               udførelse af dette frelsens foretagende, for at din omhu og dine kommissærer kan
               sammenkalde gejstlighed og folk til et hvilket som helst passende sted, I vil, og på
               det samme sted fremsætte korsets ord til prædiken for de troende og oprigtigt
               angrende og bekendende, der er samlet for andægtigt at høre på denne prædiken, skal
               du med apostolisk myndighed have magt til at løse et år; kommissærerne skal have magt
               til at løse 100 dage af de straffe, der er pålagt dem, og du skal ligeledes have magt
               til at antage priorer, prædikanter, guardianer og andre nødvendige og gode hjælpere
               til at udføre alt det førnævnte, for så vidt det vil være oportunt, idet ingen som
               helst generel eller speciel tilståelse skænket af det samme sæde til bekendere,
               ordensbrødre eller hvilken som helst form for regelbundne brødre af hvilken som helst
               ordlyd skal stå i vejen (at de ikke skylder at løfte eller udføre apostoliske
               befalinger gennem apostoliske breve, i hvilke benævnelsen af en sådan tilståelse ikke
               haves, eller også er de måske blevet tilstået, at de ikke formår at blive suspenderet
               eller ekskommunikeret) eller i det hele taget nogen som helst andre privilegier eller
               breve, erholdt fra det samme sæde, om hvilke og i hvis fulde ordlyd der skulle være
               fuld og udtrykkelig benævnelse i nærværende brev; (for at alt dette kan opfyldes,)
               skænker vi dig fuld og fri mulighed ved nærværende brevs ordlyd. For at korsfarerne
               des mere villigt og brændende kan udføre deres løfte, på grund af hvilket de vil
               blive tildelt de større privilegier med apostolisk myndighed, tilstår vi dem ved
               nærværende skrivelse, at de skal nyde de privilegier og friheder, som indeholdes i
               det universelle aflad for de korsfarere, der drager over havet; ydermere at de ikke
               kan formås at kaldes for retten uden for deres stifter ved det apostoliske sædes
               eller dets legaters breve, hvis ikke de breve, som de vil modtage, udtrykkeligt
               nævner sådanne skrivelser, når blot de stiller op for deres biskoppelige dommere til
               at svare for sig mod dem, der klager over dem, hvilke korsfarere vi befaler skal
               forsvares af dig eller dine kommissærer, idet den kirkelige straf henfalder til
               appellens hindring, ved i sandhed med den samme myndighed at undertvinge dem, som i
               modstrid med denne tilståelse vover at skade de samme korsfarere. Men vi befaler,
               idet vi afgør og bestemmer, at hver og en indtægt, indkomst, gave; afgrøde,
               rettighed, ting og gods af en hvilken som helst art og i en hvilken som helst form de
               end måtte være, det være sig gaver eller hjælpeforanstaltninger eller betalinger
               eller en kombination af disse som kommer eller vil komme fra prædikenen, hvordan end
               eller på hvilken som helst måde det end måtte ske, ubeskadiget kun bør nå frem til
               vor elskede søns, Ludovico Baglionis hånd, statholder for os i Perugia og i førnævnte
               riger og adskillige andre ovennævnte kirkelige og apostoliske egne, vor tjener,
               revisor for alle regnskaber og indsamlinger, eller til de af ham deputerede, passende
               i henseende til troskab og evner, for derefter hurtigt og hæderligt at blive
               oversendt os og førnævnte kammer ved omvekslingsbreve eller anden sikker måde; vi
               udnævner Ludovicus til modtager og opbevarer af disse indtægter med den fulde evnes
               pligt til regnskab for disse ting. Givet i Rom ved San Pietro 8. dag før idus i
               november i vort pontifikats andet år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
