<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14111130001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-096</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">329</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">96</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 17743</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><height>14.6 (plica: 2.6)</height><width>30.0</width></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc><layoutDesc><ab>empty</ab></layoutDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden: <q>Herra Axil Anderssons skifta breff meth Hanis
                                 Krøpelin Fru Karines fader</q>. Med anden, yngre hånd: <q>Densske
                                 breff</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Erik Nielsens segl af brunt voks i perg.rem, AS G xvj 8</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv.RA. Perg. 30 × 14,6 (plica 2,6) 1-3: perg.remme. 4: Erik
                  Nielsens segl af brunt voks i perg.rem, AS G xvj 8. På bagsiden . Med anden, yngre
                  hånd . Sv. Dipl. II 448 nr. 1505; Gammeldanske Diplomer 2. rk. I 9-10 - Rep. nr.
                  5173. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Sv. Dipl. II 448 nr. 1505; Gammeldanske Diplomer 2. rk. I 9-10 -
                              Rep. nr. 5173</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-11-30" notAfter="1411-11-30">1411. 30. november</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Aksel Andersen mageskifter med Hans Krøpelin på dennes hustrus
                           fru Katrines, hans broders enkes vegne, således at han skal have alt
                           pantegods, der kunne tilkomme hende.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>mageskifte</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-05-24T12:29:40.93+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:29:40.93+02:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Allæ mæn th<ex>et</ex>tæ breff see elles høræ læsæ helser iac Axil
                  And<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> off Kiærstorp riddær<ex>e</ex> ær ewi<ex>n</ex>nælighæ
               helsæ meth woru<ex>m</ex> h<ex>er</ex>ræ ♦ Ku<ex>n</ex>gør th<ex>e</ex>t allæ so fast
               the nw æræ so<ex>m</ex> ko<ex>m</ex>mæ scullæ ath iac wæth<ex>e</ex>rke<ex>n</ex>næs
               mich ath hawæ skifft eet wænlight skifftæ meth een hed<ex>e</ex>rlik man oc walboren
                  th<ex>e</ex>nnæ brefføræ Ha<ex>n</ex>s Krøpillin panæ ha<ex>n</ex>s husfrwæs wegnæ
               frw Kat<ex>er</ex>inæ æft<ex>er</ex> min broth<ex>e</ex>rs døth her Iens
                  And<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> hwes siæl guth hawæ/ i swa dana mathæ ath iac scal
               nythæ allæ pantæ gotz so<ex>m</ex> ha<ex>n</ex>s husfrwæ ku<ex>n</ex>næ i looth
                  ko<ex>m</ex>mæ swa wæl æft<ex>er</ex> he<ex>n</ex>næs fath<ex>e</ex>rs døth her
               Niels Kraghæ guth ha<ex>n</ex>s siæl hawæ so<ex>m</ex> æft<ex>er</ex> he<ex>n</ex>næs
               hosbundæs døth for<hi rend="sup">dæ</hi> her Iens And<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>/
                  wnd<ex>e</ex>r tagh<ex>et</ex> een øthæ iorth so<ex>m</ex> heth<ex>e</ex>r
                  Quærnagh<ex>e</ex>r ♦ It<ex>em</ex> skal iac nydæ all hans deel innen
               th<ex>e</ex>n møllæ for Fulsæ stand<ex>e</ex>r ♦ It<ex>em</ex> skal iac nydæ allæ
               stothors meth th<ex>e</ex>rræs afføthæ so<ex>m</ex> wi til skifftæs hawæ
               i<ex>n</ex>nen Liglingæmarchæ ♦ Th<ex>e</ex>r meth skal iac sælff in løsæ allæ the
               gotz h<ex>er</ex> Iens And<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> hadæ sat til pant ♦ It<ex>em</ex>
               skal iac taghæ al ha<ex>n</ex>s deel off giald<ex>e</ex>n til mich ♦ Och
                  lath<ex>e</ex>r iac hano<ex>m</ex> och ha<ex>n</ex>s arwinghæ quittæ ledighæ oc
               arsaghæ for alt skifftæ so<ex>m</ex> wi til sa<ex>m</ex>men hawæ hafft ♦
                  It<ex>em</ex> skal for<hi rend="sup">dæ</hi> Ha<ex>n</ex>s Krøpillin hawæ al min
               deel off the hors for næth<ex>e</ex>n aa gaar th<ex>e</ex>r h<ex>er</ex> Niels Kraghæ
               attæ/ ♦ Til wissæ oc bæthræ forwaringh ath th<ex>et</ex>tæ scal stadukt oc fast bliwæ
               i allæ mathæ so<ex>m</ex> faræ staar screwit tha hengh<ex>e</ex>r iac for<hi rend="sup">dæ</hi> Axil And<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> riddær<ex>e</ex> mit incigil
               for th<ex>et</ex>tæ mit opnæ breff meth williæ oc witscap ♦ Oc beth<ex>e</ex>r iac
               walbornæ mæn oc ærlighæ so<ex>m</ex> ær h<ex>er</ex> Iohan Oloffs<ex>øn</ex>
                  h<ex>er</ex> Eric Bythilsbaagh h<ex>er</ex> Eric Nielss<ex>øn</ex>
                  riddær<ex>e</ex> ath the hengæ th<ex>e</ex>rræs inciglæ for th<ex>et</ex>tæ mit
               opnæ breff til witnitzbyrth ♦ Datum anno domini m°cd°x° primo ipso die beati Andree appostoli.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Aksel Andersen af Kærstrup, ridder, sender alle, der ser dette brev eller hører
               det læst, evindelig frelse med vor Herre. Jeg bekendtgør for alle, såvel nulevende
               som fremtidige, at jeg anerkender, at jeg har foretaget et venskabeligt skifte med
               den hæderlige og velbyrdige mand, nærværende brevviser Hans Krøpelin på hans hustru
               fru Katrines vegne efter min broder hr. Jens Andersens død - Gud være hans sjæl nådig
               - således at jeg skal nyde alt det pantegods, som kunne tilfalde hans hustru, såvel
               efter hendes faders, hr. Niels Krags død - Gud være hans sjæl nådig - som efter
               hendes ægtemand, fornævnte hr. Jens Andersens død, med undtagelse af en ødejord, der
               hedder Kværnager<!--1)-->; fremdeles skal jeg have al hans part i den mølle, der ligger i
               Fuglse; fremdeles skal jeg nyde avlshestene med deres afkom i hellinge mark, som vi
               skal skifte mellem os. Dernæst skal jeg selv indløse alt det gods, som hr. Jens
               Andersen havde sat i pant, og jeg skal påtage mig al hans del af gælden. Jeg lader
               ham og hans arvinger være kvit og fri samt uden ansvar for al skifte, som vi har haft
               i fællesskab. Fremdeles skal fornævnte Hans Krøpelin have al min part af de heste,
               der går neden for åen, og som hr. Niels Krag ejede. Til sikkerhed for og bedre
               bekræftelse på, at alt dette skal blive bestandigt og sikkert i alle henseender som
               skrevet ovenfor, hænger jeg fornævnte Aksel Andersen, ridder, med min vilje og mit
               vidende mit segl under dette mit åbne brev. Og jeg beder de velbyrdige og ærlige
               mænd, nemlig hr. Johan Olufsen, hr. Erik Bydelsbak og hr. Erik Nielsen, riddere, om
               til vidnesbyrd at hænge deres segl under dette mit åbne brev. Givet i det Herrens år
               1411 på apostlen Sankt Andreas' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
