<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14121024001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">12-065</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">442</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">65</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2350</idno>
                <msName> tidl. Slesvig 43</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>19 (plica: 2.6)</height>
                        <width>30</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift på bagsiden: <q>byens breff aff Flensborgh giuet
                                    koni<ex>n</ex>g Erik oc d<ex>ro</ex>tny<ex>n</ex>g
                                    M<ex>argrete</ex> i hvilkit the tilbinde sik troleghe atscule
                                 bliue with for<hi rend="sup">de</hi> koni<ex>n</ex>g Erik oc
                                    drotny<ex>n</ex>g M<ex>argrete</ex> at ey ufar<ex>e</ex> fran
                                    the<ex>m</ex> ga</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Flensborgs segl i brunt voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hvitfeld IV 215 f. 643, IV 215 (i udtog)</bibl>
          <bibl>Dipl. Flensborgense I 203 nr. 64</bibl>
          <bibl>Gammeldanske diplomer 2 I 63-65</bibl>
          <bibl>Reg. Dan. nr. *4245</bibl>
          <bibl>Rep. nr. 5227</bibl>
          <bibl>O. Schütt, Die Geschichte der Schriftsprache in ehemaliger Amt in
                              der Stadt Flensborg 13</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1412-10-24" notAfter="1412-10-24">1412. 24. oktober</date>
        <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgmestre, rådmænd og alle menige indbyggere i Flensborg hylder
                           kong Erik og dronning Margrete</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-03T11:52:26.305+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:26.305+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wi Borghmestere ok Rathmæn ok all Menighedin .j. Flensborgh. Kungøre. th<ex>et</ex>
               allæ som th<ex>et</ex>tæ breff. see ell<ex>e</ex>r høræ. Ath æfter th<ex>et</ex>. at
               wi nw igeen ko<ex>m</ex>pnæ æræ til wor nathighæ hærres koning Eriks. och wor nathige
               frwes dro<ex>n</ex>ning Margretes ok Rikesens aff Danmark. thiænestæ. oc theres
               thiænere æræ ok the nw nathelighæ. oc wæl m<ex>eth</ex> oss gyort hawe.
                  æft<ex>er</ex> th<ex>et</ex> at wi <app><lem>brødelikesomme</lem><rdg><q>somme</q> tilføjet o. l., A</rdg></app> nw amod them waræ Tha tilbinde wi oss. nw allæ m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ
               wort opnæ breff. with wor gothæ tro. The forne<ex>m</ex>pde ware kær<ex>e</ex>
               nathighe h<ex>er</ex>ræ koning Erik oc dronning Marghrete. oc righet aff Danmark. all
               tiidh trolike ok wæl at menæ oc at thiæne. ok wi scule oc wele. forne<ex>m</ex>pde
               wort herschapp. oc righet aff Danmark wæl thiænæ och menæ. oc all tiidh trolike j.
                  th<ex>et</ex> forne<ex>m</ex>pde wort herschaps. oc righes bæste vmgaa .j. allæ
               made. som tro donde mæn bør at gøre. oc atmene theres rætæ hærschapp. ♦</p>
        <p>Ok sculæ wi ok wele. holde wort forne<ex>m</ex>pde herschapps budh. ok hørsam. oc
               scule oc wele til th<ex>et</ex> forne<ex>m</ex>pde wort herscaps och righes gafn ok
               nytte altiidh willighe oc redhæ ware. æfft<ex>er</ex> wor bæste macht som donde mæn
               bør. at gør<ex>e</ex> theres rætæ herscapp som foræ ær sacht/. ♦</p>
        <p>Waræ th<ex>et</ex> ok saa. at noghen hær æfft<ex>er</ex> han waræ hwo han ær. then
                  forne<ex>m</ex>pde byy Flensborgh forradhæ wilde. ell<ex>e</ex>r winne. amod
                  th<ex>et</ex>tæ forne<ex>m</ex>pde wort herscapp oc righet aff Danmark.
                  æll<ex>e</ex>r ok tidhere. jn til oss ko<ex>m</ex>me. th<ex>et</ex> guth
               forbywthe. Tha scule wi. oc wele. alle til sa<ex>m</ex>men gange. oc til
               sa<ex>m</ex>men bliwe. ok harthelike. amod stande. ok th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex>
               guthz hielpp. hielpe at keræ. oc at wærie. m<ex>eth</ex> wort liiff. oc wort gotz. oc
                  m<ex>eth</ex> all wor makt/. ♦</p>
        <p>Ok hwilken aff oss. th<ex>et</ex> jkke gør. ok sigh hær vd j æy swo trolike bewiser
               som for<ex>e</ex> ær sakth. oc som hanom bør at gøre m<ex>eth</ex> sit ræte
               hærschapp. oc worther han thær m<ex>eth</ex> befunnen. Tha schal man holde hanom for
               een forræther. ok ower hanom rætæ som ower een forræthere. ♦</p>
        <p>Ok at wi .j. alle made swo holde ok gøre schule som for<ex>e</ex> ær sacht.
                  th<ex>et</ex> lowe wi alle forne<ex>m</ex>pde borghmest<ex>er</ex>e. oc radhmæn.
               ok all menigheden .j. Flensborgh. forne<ex>m</ex>pde war nathige. h<ex>er</ex>ræ
               koning Erik. oc war nathige frwæ dro<ex>n</ex>ning Margrete. oc righet aff Danmark.
               with ware gothe troo oc sa<ex>n</ex>nende. ok vden alt archt ok hielpperethe. ♦</p>
        <p>Ok til mere wissen oc ydermer<ex>e</ex> forwari<ex>n</ex>g alle thisse
                  forscr<ex>effne</ex> stykkes. Tha hawe wi forne<ex>m</ex>pde
               borghmest<ex>er</ex>e. radhmen ok all menighedin .j. Flensborgh. then
               forne<ex>m</ex>pde Flensborgs byes jnzighlæ ladet hengis for th<ex>et</ex>tæ breff.
                  m<ex>eth</ex> alle wores wilie ok widscapp. oc fulborth. ♦</p>
        <p> Datum Flensborgh. anno domini millesimo quadringentesimo duodecimo. feria secunda
               proxima ante festum sanctorum apostolorum Symonis et Iude. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi borgmestre, rådmænd og alle menige indbyggere i Flensborg bekendtgør for alle,
               som ser eller hører dette brev, at, eftersom vi nu igen er kommet i vor nådige herre
               kong Eriks, vor nådige frue dronning Margretes og Danmarks riges tjeneste og er deres
               tjenere, og de nu har handlet nådigt og vel mod os, skønt vi havde forbrudt os mod
               dem, så forpligter vi nu alle med dette vort åbne brev til på vor gode tro altid at
               være vor fornævnte kære nådige herre, kong Erik, og dronning Margrete samt Danmarks
               rige trofast og vel sindet og tjene dem trofast og vel; og vi vil og skal tjene vort
               fornævnte herskab og Danmarks rige og mene dem det vel og altid forblive trofast i
               fornævnte herskabs og riges tjeneste og i alle henseender virke til vort fornævnte
               herskabs og riges bedste, således som trofaste dannemænd bør gøre og være sindet over
               for deres retmæssige herskab.</p>
        <p>i skal og vil overholde vor fornævnte herskabs bud og forblive i lydighed; og vi skal
               og vil efter vor evne altid være villige og rede til at handle til vort herskabs og
               riges gavn og nytte, således som det passer sig for dannemænd over for deres
               retmæssige herskab som tidligere sagt.</p>
        <p>Skulle det herefter ske, at nogen - hvem han så end kan være - vil forråde eller
               vinde denne fornævnte by Flensborg imod vort fornævnte fornævnte herskab og Danmarks
               rige eller oftere komme ind til os - hvad Gud forbyde - så skal og vil vi alle stå
               sammen og forblive sammen og stå hårdt imod og med Guds hjælp hjælpe at beskytte det
               og at værge det med vort liv og vort gods af al vor magt.</p>
        <p>Den af os, der ikke gør det, og som ikke herved viser sin troskab, således som før er
               sagt, og således som han bør gøre over for sit retmæssige herskab, ham skal man, hvis
               han bliver grebet deri, anse for en forrædder og dømme ham som en forrædder.</p>
        <p>Alle vi fornævnte, borgmestre, rådmænd og alle menige indbyggere i Flensborg, lover i
               alle henseender at overholde det og gøre således som før sagt over for vor nådige
               herre kong Erik og vor nådige frue, dronning Margrete samt Danmarks rige på vor gode
               tro og sandhed og uden nogen list eller svig.</p>
        <p>Til større sikkerhed for og yderligere bekræftelse på alle de foranskrevne punkter
               har vi fornævnte borgmestre, rådmænd og alle menige indbyggere i Flensborg ladet
               nævnte by Flensborgs segl blive hængt under dette brev med samtliges vilje og vidende
               og med samtyke fra os alle.</p>
        <p>Givet i Flensborg i det Herrens år 1412 mandagen inden de hellige apostle Simons og
               Judas' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
