<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14121106001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">12-072</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">450</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">72</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2354</idno>
                <msName> tidl. Danske gejstl. Sager 8 b</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>25.3 (plica: 7.1)</height>
                        <width>41.2</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift på plica: <q>Arnoldus tt</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. II 565 nr. 1640</bibl>
          <bibl>Dipl. Norv. XVII 904 nr. 970</bibl>
          <bibl>Rep. nr. 5232</bibl>
          <bibl>APD II 229 nr. 1184</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1412-11-06" notAfter="1412-11-06">1412. 6. november</date>
        <placeName cert="high">Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Johannes 23. giver kong Erik lov til at udpege en
                           skriftefader, der kan give visse gejstlige personer dispensation til at
                           spise kød ved kongens bord.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-03T11:52:28.109+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:28.109+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Iohannes episcopus seruus seruorum dei. carissimo in Christo filio Erico. Dacie
               Swecie et Noruegie regi illustri. salutem et apostolicam benedictionem ♦</p>
        <p> Prouenit ex tue deuotionis affectu in quo nos Romanam ecclesiam reuereris ut
               peticionibus tuis quantum cum deo possumus fauorabiliter annuamus. ♦</p>
        <p> Cum itaque sicut pro parte tua fuit propositum coram nobis frequenter contingat
               nonnullas personas religiosas ad mensam tuam/ tuumque hospicium declinare/ et aliquas
               ex eis eciam tecum residere/ quibus secundum statuta et consuetudines suorum ordinum
               est esus carnium interdictus. nos in hac parte tuis supplicacionibus inclinati/ ut
               confessor ydoneus quem duxeris eligendum possit eisdem personis auctoritate
               apostolica uescendi carnibus in hospicio tuo illis diebus duntaxat quibus a sacris
               canonibus esus carnium communiter prohibitus <app><lem>in contrarium </lem><rdg wit="#A">o. l., A</rdg></app> non existit/ dummodo persone ipse iuramento uel uoto ad abstinenciam esus
               huiusmodi minime sint astricte licenciam concedere/ et cum eis dispensare super hiis
               cum hoc probabiliter expedire uiderit super quo suam conscienciam oneramus/ predictis
               statutis et consuetudinibus ac priuilegiis apostolicis contrariis nequaquam
               obstantibus deuotioni tue tenore presencium indulgemus. ♦</p>
        <p> Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis infringere uel ei
               ausu temerario contraire. ♦</p>
        <p> Siquis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum
               Petri e Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. ♦</p>
        <p> Datum Rome apud Sanctum Petrum viii idus nouembris pontificatus nostri anno
               tercio.</p>
        <p> xx F. de Bassis</p>
        <p>Balduinus</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener til sin kæreste søn i Kristus, Erik,
               Danmarks, Sveriges og Norges berømmelige konge, hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
        <p> Ud fra din hengivenhedsfølelse, med hvilken du ærer os og den romerske kirke, er det
               faldet således ud, at vi bifalder din ansøgning, så meget vi kan med Gud.</p>
        <p> Da det således på dine vegne blev fremsat i vores tilstedeværelse, at det hyppigt
               sker, at mange gejstlige personer tager del i dit bord og gæstebud, og at nogle af
               dem også befinder sig sammen med dig, for hvem indtagelse af kød er forbudt ifølge
               deres ordeners regler og sædvaner, tilstår vi din hengivenhed ved nærværende brevs
               ordlyd, idet vi i denne sag bøjer os for dine bønner, at en passende skriftefader,
               hvem du vil mene bør vælges, med apostolisk myndighed kan løse de samme personer, når
               det synes belejligt, over hvilket vi bebyrder hans samvittighed, idet førnævnte
               regler og sædvaner og apostoliske privilegier på ingen måde skal stå i vejen, og
               tilstå dem tilladelse til at spise kød ved dit gæstebud så længe det er på de dage,
               hvor der ikke almindeligvis ifølge kirkeretten eksisterer forbud imod at spise kød,
               så længe disse personer ikke er bundet ved ed eller løfte til afholdenhed fra en
               sådan spise.</p>
        <p> Intet menneske skal det være tilladt i forvorpen dristighed at gå imod eller bryde
               denne vor tilståelsesskrivelse. Men hvis nogen påtager sig at prøve dette, skal han
               vide, at han derved pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Peter og Paulus'
               vrede.</p>
        <p> Givet i Rom ved san Pietro den 8. dag før idus i november i vort pontifikats 3.
               år.</p>
        <p> 20 F. de Bassis</p>
        <p> Balduinus </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
