<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14120211001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">12-011</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">388</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">11</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Arnamagnæanske Samling</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>LX 27</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>26.5 (plica: 1.6)</height>
                        <width>15.0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden med senere hånd: <q>Super bonis communibus Super tribus
                                 curiis una in Ølsiæmagle et duabus in Skenswetmagle situatis</q>,
                              og med anden hånd: <q>Super tribus curiis una in Ølsiæmagle et duabus
                                 in Skenswetmagle situatis</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5198 (i udtog)</bibl>
          <bibl>Gammeldanske Diplomer 2. rk. I 49</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1412-02-11" notAfter="1412-02-11">1412. 11. februar</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder af Roskilde pantsætter en gård i Ølsemagle og to i
                           Kirke-Skensved til Kristine, Ove Steegs enke, for en gæld på 36 lødige
                           mark</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-03T11:52:31.062+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:31.062+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p>Allæ mæn th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff see ællær høræ læsæt helssæ wy Pæthær
                  m<ex>eth</ex> gutz nathæ biscop i Roskildæ kerleghæ m<ex>eth</ex> guth ♦</p>
        <p>Oc kungøræ wy th<ex>et</ex> allæ men nærwære<ex>n</ex>de oc ko<ex>m</ex>mæ
                  scule<ex>n</ex>de at wy een heth<ex>er</ex>ligh qwi<ex>n</ex>næ Kerstinæ/ Awæ
               Stegs eft<ex>er</ex>lewæræ siex oc thrætiwghæ lødich mark i gewæ
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ oc gængæ aff ræt laan skyldich at waræ i swo modæ at wy
               ællær woræ eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mæræ he<ex>n</ex>ne ællær he<ex>n</ex>næs
                  arwi<ex>n</ex>ngæ sculæ berethæ oc betalæ the for<hi rend="sup">dæ</hi>
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ sanctæ Michiæls daw som nw næst ko<ex>m</ex>mær ♦</p>
        <p>For hwilkæ pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ pantsættæ wy m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ
               wort opnæ b<ex>re</ex>ff for<hi rend="sup">dæ</hi> Kerstinæ Awæs wort gotz swo som ær
               een gardh i Ølsiyæ maglæ i hwilken nw i boor Iens Patherss<ex>øn</ex>/ oc two garthæ
               i Skentswith maglæ i een boor Ion Thyisk oc i then a<ex>n</ex>næn Ingemar meth all
               thes gotz tilliggelssæ swo so<ex>m</ex> ær aghær oc æng skow oc fiskæwatn wot oc
               thiwrt hwat th<ex>et</ex> helst hedær æll<ex>er</ex> ær engte wndæntaghæt meth swo
               daan wilkoor at ær th<ex>et</ex> swo at wy the pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ/
                  he<ex>n</ex>ne ekke betalæ pa then for<hi rend="sup">dæ</hi> tiith so<ex>m</ex>
                  for<ex>e</ex> ær sact tha giwæ wy he<ex>n</ex>ne full mact op at bæræ landgilde
               fruct oc skyld oc hwat th<ex>et</ex> for<hi rend="sup">dæ</hi> gotz ræntæ kan swo
               lenge til wy æll<ex>er</ex> woræ eft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mær<ex>e</ex>
                  th<ex>et</ex> for<hi rend="sup">dæ</hi> gotz løsæ aff he<ex>n</ex>ne
                  æll<ex>er</ex> he<ex>n</ex>næs arwi<ex>n</ex>gæ ♦</p>
        <p>Oc th<ex>et</ex> so<ex>m</ex> opbærs aff th<ex>et</ex> gotz so<ex>m</ex>
                  for<ex>e</ex> ær sact scal engte regnæs i howæthpe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gænæ for
               then skathæ so<ex>m</ex> hwn th<ex>er</ex> aff hawæ kan at hwn eke fongær the for<hi rend="sup">dæ</hi> pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ pa then tiith som for<ex>e</ex> ær
               sact ♦</p>
        <p>Ok til withinsbyrth at thisse forscr<ex>efne</ex> stycke sculæ bliwæ thes fastæræ oc
               warughæræ tha ladhæ wy wort incigle æll<ex>er</ex> secret m<ex>eth</ex> wort capitæls
               incigle he<ex>n</ex>giæs for th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦</p>
        <p>Giwæt wors h<ex>er</ex>ræs aar thusændæ firæ hundræthæ pa th<ex>et</ex> tolftæ ar
               then thorsdaw <app><lem>før</lem><rdg>herefter <q>i</q> svagt, muligvis forsøgt bortraderet, A</rdg></app> fastæ. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi Peder, af Guds nåde biskop i Roskilde, hilser alle, der ser dette brev eller
               hører det blive læst, kærligt med Gud.</p>
        <p>Vi bekendtgør for alle nulevende og fremtidige, at vi gennem et retmæssigt lån
               skylder den hæderlige kvinde Kristine, Ove Steegs enke, 36 lødige mark i gyldig og
               gangbar mønt, således at vi eller vore efterfølgere skal udrede og betale de
               fornævnte penge til hende eller hendes arvinger nu til førstkommende Sankt
               Mikkelsdag.</p>
        <p>For disse penge pantsætter vi med dette vort åbne brev fornævnte Kristine Oves vort
               følgende gods, nemlig en gård i Ølsemagle, hvor Jens Pedersen nu bor, og to gårde i
               Skensved magle, i den ene bor Jon Tysk og i den anden Ingemar, med alt godsets
               tilliggende af ager og eng, skove og fiskevand, vådt og tørt, hvad det end hedder
               eller er uden undtagelse, på sådanne vilkår, at hvis det skulle ske, at vi ikke kan
               betale pengene til det tidspunkt, der er nævnt ovenfor, så giver vi hende fuldmagt
               til at oppebære landgilde, afgrøde og afgifter samt hvad det nævnte gods kan give i
               indtægter, indtil vi eller vore efterfølgere indløser det nævnte gods fra hende eller
               hendes arvinger.</p>
        <p> Det, der som før nævnt bliver oppebåret af godset, skal ikke fradrages i hovedsummen
               til gengæld for den skade, som hun eventuelt kan have af, at hun ikke får de
               fornævnte penge til det tidspunkt, som tidligere er nævnt.</p>
        <p>Til vidnesbyrd om alt dette foranskrevne, for at det skal blive desto sikrere og
               varigere, lader vi vort segl eller sekret blive hængt under dette brev tillige med
               vort kapitels segl.</p>
        <p>Givet i det Herrens år 1412 torsdagen inden faste. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
