<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14120510001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">12-040</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">417</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">40</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>NKR 2341, tidl. D 13 Gotland</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>15.5 (plica: 3.6)</height>
                        <width>40.0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>Landssens Gotlands breff vm een sæmye ther the haue
                                 giort medh koning Eric bothe vm spisen oc vm rethe penynge ther the
                                 haue wethertaghit at vmtræte hanom eller hwem han thet befaler
                                 hwort aar Eth breff paa det som skall giffuiss aarlige aff
                                 Gulland</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab> Gotlands segl af brunt voks i perg.rem, GUTENSES SIGNO ...
                                 CHRISTVS SIGNATUR IN AGNO omkr. lammet med fanen</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab> provst Jakobs segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>provst Sunes segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab>provst Botvids segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="pendant">
                    <ab>Tomas Lokrums segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="6" type="pendant">
                    <ab>Botofts segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="7" type="pendant">
                    <ab>Botoft Duns segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="8" type="pendant">
                    <ab>Botoft Katlunds segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="9" type="pendant">
                    <ab>Jakob Eestes segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="10" type="pendant">
                    <ab>Jakob Bræntings segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="11" type="pendant">
                    <ab>Jakob Vænges segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="12" type="pendant">
                    <ab>Jakob Klints segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="13" type="pendant">
                    <ab>Lyfryd Krums segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="14" type="pendant">
                    <ab>Botvid (seglet: Niels) i Haas' segl af brunt voks i perg.rem,
                                 svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="15" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="16" type="pendant">
                    <ab>Frede i Löfstas segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="17" type="pendant">
                    <ab>Botolfs segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="18" type="pendant">
                    <ab>Rutgers segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="19" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="20" type="pendant">
                    <ab>Botvins (Boldevins) segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="21" type="pendant">
                    <ab>Niels Fingers segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="22" type="pendant">
                    <ab>seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="23" type="pendant">
                    <ab>Botilds segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                  <seal n="24" type="pendant">
                    <ab>Olufs segl af brunt voks i perg.rem, svensk</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. II 508 nr. 1372</bibl>
          <bibl>Gammeldanske Diplomer 2. rk. I 53-56</bibl>
          <bibl>- Rep. nr. 5209</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1412-05-10" notAfter="1412-05-10">1412. 10. maj</date>
        <placeName cert="high">Kalmar</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Gotlands indbyggere indgår forlig med kong Erik vedrørende øens
                           afgifter til kongen</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-09T10:36:58.472+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-09T10:36:58.472+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p>Alle men th<ex>et</ex>te breff see æller høre læsit helsæ wy p<ex>ro</ex>weste
                  domer<ex>e</ex> oc all almughe som bigge oc bo pa Gutland kærlikæ m<ex>eth</ex>
               wor herre ♦</p>
        <p>Oc kungøre at wy vnd<ex>e</ex>r wor herres aar m° cd° xii° then tiisdagh nest fore helghæ
               thorsdagh i Kalmaren hafuæ giørt een eendracht oc samset m<ex>eth</ex> høgheboren
                  h<ex>er</ex>ræ oc forstæ her Erik m<ex>eth</ex> gudhs nadhe Danm<ex>a</ex>rks
               Sweriges Norghes Ghudes oc Wendes koni<ex>n</ex>gh oc h<ex>er</ex>tugh i
                  Pomer<ex>en</ex> wor nadhighe h<ex>er</ex>re i swodanæ matæ at wy skulæ for<hi rend="sup">de</hi> wor nadighe h<ex>er</ex>ræ æller hwem han th<ex>et</ex> befaler
               gøre og gifue swo mikit som her ept<ex>er</ex> nefnes ♦</p>
        <p>Først at wi sculæ hanu<ex>m</ex> wtgifue tywghæ oc hundredhæ nøød swo at
               firæsintywghæ aff thøm sculæ vtgifues vm sancte Mekels daghs tiidh oc thæ andre
               firæti nøød som igen stande sculæ utgifues vm sanctæ Ioh<ex>ann</ex>es
                  bap<ex>tis</ex>te daghs tiidh vm mitsomer. ♦</p>
        <p>Item m<ex>eth</ex> hwert nøod sculæ utgifues tu faar vm sanctæ Mekels daghs tiidh.
               Item m<ex>eth</ex> hwert nøod vm søme<ex>re</ex>n sculæ vtgifues tu lamb vm for<hi rend="sup">de</hi> sancti Ioh<ex>ann</ex>is bap<ex>tis</ex>te daghs tiidh. Item
               thræti oc hundredhæ fedæ swin sculæ vtgifues vm sancti Mørtens daghs tiidh Item halff
               thridhiæ lester smør th<ex>e</ex>r aff scal vtgifues halff a<ex>n</ex>nen lest smør
               vm sancti Mekels daghs tiidh. oc thæn enæ lest vm sancti Iho<ex>ann</ex>is
                  bap<ex>tis</ex>te daghs tiidh ♦</p>
        <p>Ite<ex>m</ex> atten lest<ex>er</ex> malte korn It<ex>em</ex> tolff lest<ex>er</ex>
               rwgh It<ex>em</ex> siex lest<ex>er</ex> hafr<ex>e</ex> vtgifue sculende badhe korn
               rugh oc hafr<ex>e</ex> fiorten daghe æft<ex>er</ex> sancti Mekels dagh ♦</p>
        <p>It<ex>em</ex> firæhundredhe læss hø vtgifue sculende vm war fruwe dagh
                  sidhermer<ex>e</ex> i høst ♦</p>
        <p>It<ex>em</ex> tuthusend lass widh utgifue sculende æft<ex>er</ex> thy som
                  føghede<ex>n</ex> til sigh<ex>e</ex>r ♦</p>
        <p> It<ex>em</ex> firæhundredhæ fedæ gæss vm s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>e Morte<ex>n</ex>s
               dagh oc siex hundredhe høns ♦</p>
        <p>It<ex>em</ex> vm pinginsdaghe tuhundredhe høns It<ex>em</ex> siexthusend spitfisk oc
               thre lest<ex>er</ex> thorsk utgifue sculende æft<ex>er</ex> thy som foghede<ex>n</ex>
               til sigh<ex>e</ex>r ♦</p>
        <p>It<ex>em</ex> nythusend m<ex>a</ex>rk swenskæ siexthusend m<ex>a</ex>rk aff thøm
               sculæ vtgifues vm sancte Mortens dagh nu næst ko<ex>m</ex>me scal oc the andræ thry
               dusent m<ex>a</ex>rk sculæ vtgifues vm pinginsdaghe som th<ex>e</ex>r næst æfther
                  ko<ex>m</ex>mer ♦</p>
        <p>It<ex>em</ex> hwer man viii daghs werke swo lenge til slottet i Wisby ær fulbygt
                  æft<ex>er</ex> thy som foghede<ex>n</ex> til sigh<ex>e</ex>r ♦</p>
        <p> Thessæ forsc<ex>riff</ex>ne stycke lofue wi for<hi rend="sup">de</hi>
               p<ex>ro</ex>weste domær<ex>e</ex> oc almøghe pa Gutland pa ware godhæ tro &lt;oc&gt;
                  sa<ex>n</ex>nende hwert aar rædhelikæ oc betidhen utgifue for<hi rend="sup">de</hi> wor nadhighæ h<ex>er</ex>ræ koni<ex>n</ex>g Erik
                  <ex>et</ex>c<ex>etera</ex> æll<ex>e</ex>r oc hwem han th<ex>et</ex> befaler up
                  bær<ex>e</ex> pa sinæ wegnæ swo lank tiidh som for<hi rend="sup">de</hi> wor
               nadhighe h<ex>er</ex>res nadhæ oc wilie til sigh<ex>e</ex>r ♦</p>
        <p>Oc til ydermer<ex>e</ex> forwaring oc stadhfestilsæ alle thessæ forscriffnæ styckes
               oc articles oc hwart m<ex>eth</ex> sich tha hafue wi m<ex>eth</ex> wiliæ oc witscap
               oc beraad mood wort for<hi rend="sup">de</hi> lands inciglæ m<ex>eth</ex> godhæ menzs
               inciglæ aff th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ landzs inne<ex>n</ex>byggær<ex>e</ex>
                  p<ex>ro</ex>weste oc domer<ex>e</ex> so<ex>m</ex> hær æft<ex>er</ex>
               <app><lem>nempnes</lem><rdg><q>mempnes</q> A</rdg></app> ladit hengiæ foræ th<ex>et</ex>te wort opnæ breeff swo som ær p<ex>ro</ex>west
               Iacop i Walle p<ex>ro</ex>west Sone i Spitalen p<ex>ro</ex>west Botwith i Nær Thomas
               i Lokrom landzdomere oc domer<ex>e</ex> i Brothing Botolff i Ysom domer<ex>e</ex> i
               Hedhething Botolff Dwn domer<ex>e</ex> i Lynething Botolff Katlund domer<ex>e</ex> i
               Eghething Iacop Eeste domer<ex>e</ex> i Eestething Iacop Brænthing domer<ex>e</ex> i
               Ruthething Iacob i Wænge domer<ex>e</ex> i Hallething Iacop Klynt domer<ex>e</ex> i
               Forsæthing Lyfrydh i Quyum domere i Bandething Botwyd i Haas domer<ex>e</ex> i
               Habartlingething Botild Botmunder domer<ex>e</ex> i Hoborgthing Frithy i Løstum
                  domer<ex>e</ex> i Hemsething Botolff i Holte domer<ex>e</ex> i Endrething Rodger i
               Strange domer<ex>e</ex> i Bursething Ion Fridhelms domer<ex>e</ex> i
               Kræchlingebothing Bolwin domer<ex>e</ex> i Dethething Nycles Ring<ex>er</ex>
                  domer<ex>e</ex> i Lu<ex>m</ex>melundthing Sighloffwer i Wælde domer<ex>e</ex> i
               Bæltzthing Botild i Leffwis domer<ex>e</ex> i Ste<ex>n</ex>ko<ex>m</ex>melthing Olaff
               <supplied>i</supplied> Kirkaby domer<ex>e</ex> i Gardhething ♦</p>
        <p>Sreffw<ex>et</ex> oc giffw<ex>et</ex> aar dagh oc stadh som fore sreffwæt
               stander.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi provster, dommere og hele almuen, der bygger og bor på Gotland, hilser alle, der
               ser dette brev eller hører det læst, kærligt med vor Herre.</p>
        <p>Vi bekendtgør, at vi i det Herrens år 1412 tirsdagen inden Kristi himmelfartsdag har
               sluttet overenskomst og forlig i Kalmar med den højbårne herre og fyrste, hr. Erik,
               af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de goters og venders samt hertug i
               Pommern, vor nådige herre, således at vi skal betale og give vor fornævnte nådige
               herre eller hvem, han befaler os, så meget, som opregnes i det følgende. For det
               første skal vi udrede til ham 120 stykker kvæg således at 80 af dem skal udredes til
               sankt Mikkelsdag og de resterende 40 stykker skal udredes til Sankt Hansdag ved
               midsommer.</p>
        <p>Fremdeles skal der sammen med hvert stykke kvæg udredes to får til sankt Mikkelsdag,
               og med hvert stykke kvæg om sommeren skal der udredes to lam til fornævnte sankt
               Hansdag. Fremdeles skal der udredes 130 fede svin til Sankt Mortensdag. </p>
        <p>Fremdeles to og en halv læst smør, hvoraf halvanden læst smør skal udredes til Sankt
               Mikkelsdag og den ene læst til Sankt Hansdag. Fremdeles 18 læster korn til malt, 12
               læster rug og seks læster havre at udrede - såvel korn som rug og havre - 14 dage
               efter Sankt Mikkelsdag. Fremdeles 400 læs hø, der skal udredes til Vor Frue
               fødselsdag om høsten. Fremdeles 2000 læs ved, der skal udredes, når fogeden giver bud
               derom. Fremdeles 400 fede gæs og 600 høns til Sankt Mortensdag. Til pinsedag 200
               høns.</p>
        <p>Fremdeles 6000 spidfisk og tre læster torsk, der skal udredes, når fogeden giver bud
               derom. Fremdeles 9000 svenske mark, hvoraf 6000 mark skal udredes nu til
               nærmestfølgende Sankt Mortensdag, og de resterende 3000 mark skal udredes til
               pinsedag, som følger derefter. Fremdeles skal hver mand yde otte dages arbejde, når
               fogeden befaler det, indtil slottet i Visby er bygget færdig.</p>
        <p>Vi fornævnte provster, dommere og almue på Gotland lover på vor gode tro og sandhed
               hvert år at udrede disse foranskrevne punkter redeligt og rettidigt til vor fornævnte
               nådige herre, kong Erik og så videre eller hvem, han befaler at oppebære dem på sine
               vegne, så længe som vor fornævnte nådige herres nåde og vilje påbyder det.</p>
        <p>Til yderligere bekræftelse på og stadfæstelse af alle disse foranskrevne punkter og
               artikler hver for sig har vi med vor vilje og vort vidende samt velovervejet hu ladet
               vort fornævnte lands segl blive hængt under dette vort åbne brev sammen med segl
               tilhørende gode mænd, dette lands indbyggere, provster og dommere som nævnes
               herefter: provst Jakob i Vall, provst Sune i hospitalet, provst Botvid i När, Thomas
               i Lokrum, landsdommer og dommer på Bro ting, Botolf i Isome, dommer på Hejde ting,
               Bodulf Dun, dommmer på Lina ting, Bodulf Katlund, dommer på Eghe ting, Jakob Eeste,
               dommer på Eghe ting, Jakob Brænting, dommer på Rute ting, Jakob i Wænge, dommer på
               Halla ting, Jakob Klint, dommer på Forsa ting, Lyfryd i Krum, dommer på Bande ting,
               Botvid i Haas, dommer på Hablinge ting, Botild Botmunder, dommer på Hoburgs ting,
               Frede i Lojsta, dommer på Hemse ting, Botolf i Hulta, dommer på Endre ting, Rutger i
               Stange, dommer på Burs ting, Jon Fridelin, dommer på Kräklingebo ting, Bolwin, dommer
               på Dede ting, Niels Ringer, dommer på Lummelunda ting, Siglow i Wælde, dommer på Bäl
               ting, Botild i Levede, dommer på Stenkumla ting, og Oluf i Kirkaby, dommer på Garde
               ting.</p>
        <p>Skrevet og givet år, dag og sted som skrevet ovenfor.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
