<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">4377</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">26</num>. Translation, number of words: <num n="words">5182</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">26</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2015</date>
        <idno type="dd">14130729001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2373/2374/2375-a</idno>
                <msName>"Nyborgdommen"</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>67.4 (plica: 1.7)</height>
                        <width>38.8</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Slidt. Enkelte huller i pergamentet. Tydelige spor efter sammenfoldning</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Biskop Peders sekret i sort i lyst indfattet voks,
                                slidt, <ref>DGS nr. 167-68</ref>
                              </ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="B">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2373/2374/2375-a</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="C">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2373/2374/2375-a</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Bagsidepåskrift: <q>instrumenta ..... dominus Andreas Jacobi habuit
                                secum ex parte ....</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hvitfeld IV 222 ff</bibl>
          <bibl>Antislesvigholst. Fragm. 14. Hft. nr. 1 p. 3 ff</bibl>
          <bibl>Dipl. Flensborgense I nr. 66 p. 206 ff</bibl>
          <bibl>Reg. nr. 3273*</bibl>
          <bibl>Rep. nr. 5273</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1413-07-29" notBefore="1413-07-29" notAfter="1413-07-29" cert="high">1413. 29. juli</date>
        <placeName cert="high">Nyborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Peder Jensen (Lodehat), biskop af Roskilde og rigets kansler, tildømmer hertugdømmet Slesvig til kong Erik og Danmarks rige.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2015-05-18" who="#mh">Filen etableret af #mh 2015-05-18. </change>
      <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1"> In nomine <app><lem>domini</lem><rdg wit="#A">A <q>dei nomine</q> B</rdg></app> amen ♦</p>
        <p n="a#2"> Anno nativitatis ejusdem millesimo
                        quadringentesimo tredecimo indictione sexta xxvj die mensis julii hora nona
                        vel quasi in platea castri <app><lem>Nuborgh</lem><rdg wit="#A">A, <q>Nuborg </q> B</rdg></app> in orientali parte Ottiniensis dyocesis pontificatus sanctissimi in
                        Christo patris ac <app><lem>domini</lem><rdg wit="#A"><q>domini nostri</q> B, C</rdg></app> domini Johannis divina providencia pape xxiij anno <app><lem>ejus</lem><rdg wit="#A"><q/>udelades i B, C</rdg></app> quarto in nostrorum notariorum tanquam auctenticarum personarum <app><lem>presencia</lem><rdg wit="#A"><q>presencia personaliter</q> B, C</rdg></app> constituti serenissimus princeps et dominus dominus Ericus Dacie
                        Swecie Norwegie Slavorum Gottorumque rex etceterea ex una nec non illustris
                        princeps et dominus dominus Henricus dux Luneborgensis parte <app><lem>ex altera</lem><rdg wit="#A">tilf. o. l</rdg></app> presentibus ibidem et astantibus reverendis in Christo patribus ac
                        dominis Petro archiepiscopo Lundensis Petro Roskildensis Johanne
                        Sleswicensis Johanne Ottoniensis Petro Rypensis Boecio Arusiensis et Lagone
                        Wyborgensis ecclesiarum episcopis ac illustribus principibus et dominis
                        dominis Bugslavo Pomarensi Olrico Mangnopolensi Wartzslavo Stetinensi et
                        Johanne Saxonie ducibus ♦</p>
        <p n="a#3"> Dictus dominus dux Luneborgensis se
                        gerens pro tutore sororis sue generose domine domine Elizabet relicte domini
                        Gerhardi ducis Sleswicensis et nepotum suorum ut asseruit nomine dicte
                        tutele proposuit et dixit quomodo dictus dominus Gerhardus pater nepotum
                        suorum fuisset homo ligius et <app><lem>omagialis</lem><rdg wit="#A"><q> homagialis</q> B, C</rdg></app> dicti domini regis et regni Dacie de dicto <app><lem>ducatu</lem><rdg wit="#A"><q>ducatu Sleswicensi</q> B, C</rdg></app> ita desiderarent esse <app><lem>et</lem><rdg wit="#A"><q/>udelades i B</rdg></app> filii ♦ Ad que pro parte dicti domini regis fuit responsum quod
                        ducatus Sleswicensis per dominam Margaretam reginam clare memorie fuisset
                        exhibitus dicto domino Gerhardo in opido Asnes in pheodum coram consiliariis
                        regalibus et ducalibus in magno <app><lem>numero</lem><rdg wit="#A">med overflødig nasalstreg over <q>u</q>
                  </rdg></app> quem pro tunc in pheodum <app><lem>recipe&lt;re&gt;</lem><rdg wit="#A"><q>recipe</q> A</rdg></app> recusavit ♦ Dicto domino duce Henrico hoc negante ipse dominus
                        rex asseruit se istud sufficienter probaturum et addidit istud ex eo
                        clarescere quia dictus dominus Gerhardus maluit pro una certa pecuniarum
                        summa ipsis serenitatibus regalibus in eorum gwerris servire quam <app><lem>dictum</lem><rdg wit="#A"><q/>udelades i B</rdg></app> ducatum in pheodum <app><lem>recipe&lt;re&gt;</lem><rdg wit="#A"><q>recipe</q> A</rdg></app> prout eciam dictas pecunias complendo fideliter hujusmodi servicio ex
                        parte dicti regni habuit et <app><lem>pro</lem><rdg wit="#A"><q/> udelades i B</rdg></app> eisdem minime servivit ♦</p>
        <p n="a#4"> Ipse vero dominus rex <app><lem>prefatus</lem><rdg wit="#A"><q/> udelades i B, C</rdg></app> dicte diete prout recepta erat juxta literas ex utraque parte desuper
                        confectas satisfacere satagens sex judices pro parte sua et regni sui Dacie
                        super discordiis inter eos exortis <app><lem>sedandis</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>sedandum</q> A</rdg></app> secundum dictarum litererum tenores pro tribunali sessuros in
                        judicialibus sedibus sedere fecit ipsasque literas quo ad articulos
                        presentem materiam et dietam concernentes per predictos quatuor principes et
                        duces ad dictum ducem Henricum Luneborgensem ad audiendum et percipiendum
                        dictos articulos per dictam <app><lem>sororem</lem><rdg wit="#A">tilf. o. l</rdg></app> suam cum ipsa per se tutelam puerorum suorum ageret cum suis literis
                        comfirmatos una cum plurimorum potentum procerum et nobilium militum et
                        militarium sigillis sigillatos transmisit et legi fecit super quibus dicta
                        dieta eciam per dictum dominum Henricum Luneborgensem recepta fuerat ut
                        prefertur quorum articulorum tenor sequitur in hec verba ♦</p>
        <p n="a#5"> Ok
                        en scal desse breff vnde vrede nene breue schedelich wesen edder to vorvank
                        komen men dat artikel dat de breue inneholt de to Koldinge gheuen wart dat
                        ma<ex>n</ex> nicht affrichte<ex>n</ex> scholden eer de viiff jar
                        vm<ex>m</ex>e gaen weren alzo de breue wtwyset dat scal ma<ex>n</ex> nw
                        affrichten uppe desse<ex>n</ex> uorscreu<ex>enen</ex> sunte
                        Joh<ex>ann</ex>es <cit><quote>daghe</quote><bibl>Cf. Hertug Ulrichs voldgift 5. oktober 1412, Diplomatarium
                                        Danicum nr. 14121005001, online siden: 2010, besøgt:
                                        2015-05-18+02:00, URL:
                                        http://diplomatarium.dk/dokument/1412100500</bibl></cit> ♦</p>
        <p n="a#6"> Tenor secundi<app><lem> articuli</lem><rdg wit="#A">herefter tilføjet <q>secunde litere</q> B</rdg></app> sequitur in hec verba ♦</p>
        <p n="a#7"> Wen ouer desse viiff iar vm<ex>m</ex>e kome<ex>n</ex> sind so scal erer een deme
                        ande<ex>re</ex>n fruntliken rechtes plege<ex>n</ex> vm<ex>m</ex>e alle
                        tosprake de erer een to deme ande<ex>re</ex>n hefft in beiden syden jn
                        dess<ex>er</ex> wyse alze hir nascreuen steit ♦ Alzo wen desse
                        uorbeno<ex>mede</ex>n viiff jar vm<ex>m</ex>e kome<ex>n</ex> sind wilkere
                        deme ande<ex>re</ex>n deme to seggen wil de scal em to uoren to seggen edder
                        edder toseggen laten negen weken to voren wen de negen weken vorgaen sind so
                        scholen se van staden an als man dat aller erst affaren edder affriden kan
                        sunder togeringhe vnde sunder arch deme enen vruntliken dagh holden an
                        beiden syden to Nuborg in Fune doch so we deme ande<ex>re</ex>n to seggen
                        wil de segge em to tusche<ex>n</ex> paschen vnde su<ex>n</ex>te
                        Michael<ex>is</ex> daghe to tidegen to uoren dat de dagh moghe holden werden
                        vor sunte Michael<ex>is</ex> daghe vnde uppe deme dage vnd<ex>e</ex> der
                        stede schole se de<ex>n</ex>ne kesen sosse an jeweliker syden eres rades ut
                        Denmarken vnd<ex>e</ex> vte Sunder Jwtlande / de twelue scholen
                        de<ex>n</ex>ne vulle<ex>n</ex>komene macht hebben see dar to vorschedende
                        mit rechte na utwysinge densches rechtes na tosprake vnd<ex>e</ex> antworde
                        vnd<ex>e</ex> wes de twelue den<ex>n</ex>e endrachliken vor rechte seggen na
                        denscheme rechte dat scholen see an beiden syden holden were ouer dat de
                        twelue des rechtes nicht een endroge so scholen de vorben<ex>omed</ex>en
                        twelue sosse an jweliker syden ene<ex>n</ex> heren kesen vn<ex>de</ex> mit
                        wilker syde van den twelue de twe heren den<ex>n</ex>e endrachtlike to
                        vallen de rechtest gesegt hebbe<ex>n</ex> na denscheme rechte dat scholen
                        see an beiden syden holden vn<ex>de</ex> duen were ouer dat de twe heren des
                        rechtes nicht een endroge<ex>n</ex> so scal ma<ex>n</ex> clage vn<ex>de</ex>
                        antworde vn<ex>de</ex> de rechte de dar denne uppe gesecht sind bringen vor
                        de<ex>m</ex> romeschen koningh vnd<ex>e</ex> wene de romesche koningh denne
                        secht edder segge<ex>n</ex> leet dat he recht secht hefft na denscheme
                        rechte dat scholen see den to beide<ex>n</ex> syde<ex>n</ex> alzo
                        holde<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> duen vnd<ex>e</ex> sik dar ane nogen laten an
                        beiden <cit><quote>syden</quote><bibl>Cf. forliget i Kolding 24. marts 1411, Diplomatarium Danicum
					<ref target="14110324001">nr. 14110324001</ref></bibl></cit> ♦</p>
        <p n="a#8"> Et perlectis sibi dictis literis quo ad dictos
                        articulos requisiverunt dictum dominum Henricum ducem Luneborgensem ut
                        eisdem literis et presenti diete placiti satisfaceret ut nomine tutele sue
                        teneretur et suos sex judices ydoneos juxta dictarum litererum continenciam
                        ordinaret a quo <app><lem>quidem</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>quidam </q> A</rdg></app> domino duce Luneborgensi dicti quatuor domini duces nullum aliud
                        responsum habere potuerunt ut asseruerunt nisi quod dictus dominus dux
                        Luneborgensis libenter vellet deputare sex ad amicabiliter tractandum stando
                        sed non judicialiter sedendo quos nominavit qui tamen per dominum regem
                        omnino <app><lem>fuerunt inhabiles</lem><rdg wit="#A">rasur imellem <q>fuerunt</q> og <q>inhabiles</q>
                                        A</rdg></app> ad <app><lem>hujusmodi</lem><rdg wit="#A">herefter et hul i pergamentet, A<q/>
                  </rdg></app> actum <app><lem>refutati</lem><rdg wit="#A">A; <q>reputati</q> B, C</rdg></app> quia nec erant de Dacia nec de Sunderjwcia prout esse debebant juxta
                        formam dictarum literarum et adjecit dictus dominus dux Luneborgensis quod <app><lem>nullos</lem><rdg wit="#A">med overflødigt forkortelsestegn over <q>u</q>
                  </rdg></app> alios vellet deputare asserens quod juxta tractatus domini Olrici
                        ducis Magnopolensis vellet tenere dietam presentis placiti et quod nichil
                        constaret sibi de literis coram eo productis per dictam sororem suam et
                        comitem Henricum Holzacie et aliorum nobilium sigillis sigillatis
                        ♦</p>
        <p n="a#9"> Tunc replicatum fuit per dominum regem quod ipse dux
                        Luneborgensis in propriis tractatibus pro hujusmodi dieta servanda in dictis
                        literis consensisset et addidit quod in dictis articulis sibi lectis <app><lem>expresse</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>expressa</q> A</rdg></app> contineretur quod posterior litera se ad priorem referret et ad
                        eundem effectum tenderent et indissolubiliter una sine alia servari non
                        posset obtulitque se dictus dominus rex ad standum diffinicioni dictorum
                        quatuor principum et ducum super hoc ex quo dictus dux Luneborgensis se de
                        tutela dictorum sororis et nepotum intromitteret utrum teneretur tenere
                        literas dicte sororis sue cum sigillis comitis Henrici patrui suorum nepotum
                        et aliorum nobilium suorum consiliariorum per eandem sigillatas dum ipsa
                        predicta tutela fungeretur vel an ipse dominus rex super hiis ipsam
                        sigillatricem impetere . deberet ♦</p>
        <p n="a#10"> Cui diffinicioni stare
                        dictus dominus dux Luneborgensis penitus denegavit ♦</p>
        <p n="a#11"> Tunc
                        protestabatur dominus rex quod ipse dominus Henricus dux Luneborgensis sine
                        satisfactione ipsius diete placiti et dictarum literarum <app><lem>o&lt;b&gt;servancia</lem><rdg wit="#A">A (hul i perg.), B; <q>observanciam</q> C</rdg></app> super quibus dicta dieta per eundemmet recepta <app><lem>fuerat</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>fuerunt</q> A</rdg></app> diversis delusoriis evasionibus studuit evadere de facto licet de
                        jure non potuit ipseque dominus rex volens in omnibus satisfacere literis
                        predictis et diete presentis placiti assumpsit dictas literas in manibus
                        suis <app><lem>et</lem><rdg wit="#A">tilføjelt o. l</rdg></app> una cum dictis principibus episcopis et aliis spiritualibus et
                        temporalibus circumstantibus ad judices suos in catedra judicialiter tunc
                        sedentes pro hujusmodi discordiarum <app><lem>decisione</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>descisione</q> A</rdg></app> deputatos se sponte obtulit stare juri diffinicioni et decisioni
                        eorundem juxta dietam <app><lem>receptam et</lem><rdg wit="#A">mindre rasur imellem <q>dietam</q> og <q>et</q>
                  </rdg></app> si hoc facere debeant stando vel sedendo super hoc remisit eos ad
                        leges <app><lem>regni</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>regni sui</q> C</rdg></app> Dacie et rogavit omnes et singulos premissos astantes ut eum
                        informarent si in aliquo ipse dominus rex pro regno suo Dacie se ultro
                        offerre deberet quam se obtulerit ad satisfaciendum hujusmodi diete pro
                        discordiarum decisione juxta continenciam predictarum literarum ad hoc
                        faciendum omnino esset paratus ♦ Et responderunt sibi communiter et
                        concorditer quod dictus dominus rex se in premissis sufficienter exhibuisset
                        secundum <app><lem>literarum &lt;continenciam&gt;</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>literarum</q> A</rdg></app> pro hujusmodi discordiarum decisione confectarum ♦</p>
        <p n="a#12">
                        Deinde dominus rex protestabatur in hec verba vel saltem consimilia quod
                        libenter vidisset quod omnes controversie inter eos exorte fuissent sedate
                        et discusse secundum literas predictas super quibus inter eos presens dieta
                        fuit recepta ♦ Sed quia nec dictus dux Luneborgensis tutor dicte
                        sororis et nepotum suorum nec ipsa soror nec nepotes sui hujusmodi literis
                        seu tractatibus <app><lem> satisfacere</lem><rdg wit="#A">herefter mindre rasur<q/> A</rdg></app> curaverunt neque curant et per dictum dominum ducem tutorem dictarum
                        literarum obervancia per ipsam sororem et patruum suorum nepotum super
                        premissis sigillatarum penitus denegaretur ♦ Quapropter ne dictus
                        dominus rex necligens in prosecucione jurium regni sui Dacie inveniretur
                        ipse dominus rex a judice et executore justicie domino Petro episcopo
                        Roskildensi cancellario regni Dacie per generale parlamentum et placitum
                        Danorum specialiter deputato cum debita juris instancia citari petiit et
                        postulavit dictum ducem Henricum Luneborgensem tanquam tutorem pretensum
                        sororis et nepotum suorum ac ipsam dominam sororem et nepotes et omnes alios
                        et singulos quorum <app><lem>interest</lem><rdg wit="#A">A, C; <q>intererit</q> B</rdg></app> seu interesse poterit nec non occupatores <app><lem>vel</lem><rdg wit="#A">A; <q>et</q> B, C</rdg></app> detentores bonorum dicti ducatus Sleswicensis in <app><lem>pheodum</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>pheodum ut premittitur</q> C</rdg></app> a dicto domino rege descendentis in fraudem serviciorum ipsi domino
                        pheodi inde debitorum ad standum juri coram dicto judice regni et toto
                        parlamento regali juxta leges municipales regni Dacie super hujusmodi
                        injuriis at aliis enormibus infra describendis ♦</p>
        <p n="a#13"> Hujusmodi
                        peticioni predictus <app><lem>reverendus</lem><rdg wit="#A">herefter mindre rasur A<q/>
                  </rdg></app> pater et dominus dominus Petrus episcopus Roskildensis cancellarius
                        dicti regni Dacie judex ad infrascripta cupiens parere illustri principi ac
                        domino domino Bugslavo duci Pomarensi execucionem hujusmodi citationis in
                        debita forma injunxit et commisit exequendam ♦Moxque et in continenti
                        dictus dominus dux Bugslavus assumpsit secum pro testibus alios tres duces
                        videlict Olricum Magnopolensem Wartzslavum Stetinensem et Johannem Saxonie
                        prenominatos <app><lem>accessitque</lem><rdg wit="#A">C; <q>accesit</q> A, B</rdg></app> ad personalem presenciam dicti domini ducis Henrici Luneborgensis <app><lem>citavitque</lem><rdg wit="#A">C; <q>citavit</q> A, B</rdg></app> eundem dominum Henricum ducem tanquam se gerentem pro tutore sororis
                        predicte et nepotum suorum dictamque sororem et nepotes et alios quoscumque <app><lem>quorum interest seu interesse poterit</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>sua credentes quomodolibet interesse</q>
                                        C</rdg></app> occasione premissorum necnon occupatores detentores dilapidatores
                        bonorum dicti ducatus in fraudem serviciorum dicti domini regis pheodatarii
                        et complices et consiliarios necnon auxiliarios eorumdem videlicet Ericum
                        Krumedike Ottonem Seestede Ottonem de Knopp Tunnonem Ru<ex>n</ex>nowe et
                        Elerum Ru<ex>n</ex>nowe milites et generaliter omnes et singulos ipsis in
                        hac parte adherentes consiliarios et auxiliarios eorumdem terras
                        possessiones et bona hereditaria in dicto ducatu possidentes et habentes
                        alta et intelligibili voce quatenus proxima die juridica in dicto parlamento
                        Danorum coram dicto domino cancellario generali judice regni Dacie in castro
                        Nuborg super premissis et aliis eis obiciendis dicto domino regi secundum
                        leges regni Dacie <app><lem>compararent</lem><rdg wit="#A"><q/>tilføjet i margin</rdg></app> in dicto generali parlamento legittime responsuri ♦</p>
        <p n="a#14"> Quo
                        quidem termino adveniente <app><lem>que</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>qui</q> C</rdg></app> fuit xxix dies ejusdem mensis dictus serenissimus dominus et rex
                        Ericus comparuit coram dicto domino <app><lem>Petro</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>Petro episcopo</q> C</rdg></app> judice et cancellario pro tribunali sedente ut supra in majore sala
                        regali dicti castri Nuborg <app><lem>dictorum</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>dictorumque</q> C</rdg></app> citatorum et cujuslibet eorum non comparencium contumaciam accusavit
                        adiciens dictum ducem Henricum <app><lem>contra</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>contra et adversus</q> C</rdg></app> dictarum literarum tenorem contumaciter recessisse petens omnes et
                        singulos sic citatos non comparentes contumaces per dictum judicem reputari
                        ♦ Qui quidem judex de execucione dicte citacionis certificatus dictos
                        citatos sufficienter <app><lem>exspectatos</lem><rdg wit="#A">A, B <q>exspectatos et</q> C</rdg></app> non comparentes contumaces reputavit prout erant ♦ Demum in
                        eorum contumaciam dictus dominus rex coram dicto domino cancellario regni et
                        judice ordinario in hac parte proposuit et dixit contra et adversus dictum
                        dominum Henricum ducem Luneborgensem tanquam tutorem intrusum sororis sue
                        domine Elizabet et nepotum suorum necnon contra ipsam dominam Elizabeth et
                        ejus filios et ceteros infra et supra scriptos in hunc <app><lem>modum</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>modum videlicet</q> C</rdg></app> ♦</p>
        <p n="a#15"> Venerabilis domine judex ad infra et supra scripta et
                        cancellarie regni nostri Dacie coram vobis et archiepiscopali et
                        episcopalibus dignitatibus regali et generali parlamento dicti regni nostri
                        Dacie nos Ericus dei gracia Danorum Sweorum Noricorum Slavorum Gottorumque
                        rex et cetera et dux Pomarensis contra et adversum dominum Henricum ducem
                        Luneborgensem intrusum tutorem domine Elizabet sororis sue et nepotum suorum
                        in ducatu nostro Sleswicensi nec non contra omnes et singulos eorumdem
                        complices auxiliarios et consiliarios supra nominatos videlicet Ericum
                        Kru<ex>m</ex>medike Ottonem Seestede Ottonem de Knop Tunonem
                        Ru<ex>n</ex>nowe Elerum Runowe et Laurencium Heesten milites pretensos seu
                        quoscumque alios eorum adherentes quos hoc presens negocium concernit seu
                        quorum interest seu interesse poterit in futurum et quoscumque in dicto
                        ducatu possessiones habentes nobis et regno nostro Dacie in hac parte
                        contrarios dicimus et proponimus in hunc modum ♦ Quod interfecto in
                        Dytmarcia domino Gerhardo qui se gessit pro duce Sleswicensi per utrumque
                        statum dicti ducatus <app><lem>ecclesiasticum</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>ecclesiasticum videlicet</q> C</rdg></app> et <app><lem>temporalem</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>temporale</q> A</rdg></app> et per prestanciores milites et militares comitatus Holzacie et
                        presertim per dictos Ericum Kru<ex>m</ex>medike Ottonem Seestede Ottonem de
                        Knop Tu<ex>n</ex>nonem Ru<ex>n</ex>nowe Elerum Ru<ex>n</ex>owe et Laurencium
                        Hesten et eorum in hac parte adherentes domina regina Margareta mater nostra
                        clare memorie et nos fuissemus concorditer electi in tutelam dicti ducatus
                        et ipsius domine Elizabet relicte dicti domini Gerhardi et puerorum surorum
                        / quam eciam tutelam acceptavimus pre omnibus salvo jure nostro materno et
                        pheodali in dicto ducatu nobis debito et extunc ante omnia de concordi
                        consensu premissorum fecimus generalem et perpetuam pacem per regna nostra
                        et dictos ducatum et comitatum <app><lem>que</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>qui</q> A</rdg></app> eciam per premissos milites et militares dictorum ducatus et
                        comitatus et per nostros subditos fuit promissa bona fide debere servari
                        ♦ Et tandem consiliis et auxiliis et nostris paratis pecuniis juvimus
                        dictam relictam cum pueris suis ut ipsi et ipse ducatus non <app><lem>perirent</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>perierent</q> A</rdg></app> quia alias insimul <app><lem>fuissent</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>fuisset</q> A</rdg></app> penitus destructi ♦ Et dicte domine Margarete regine super
                        hujusmodi tutela castrum Gottorp et opidum Flenzborgense presentabantur et
                        valenciores milites et militares dictorum ducatus et comitatus et presertim
                        dicti Ericus Krumdike Otto Seestede Otto de Knop Tu<ex>n</ex>no
                        Ru<ex>n</ex>nowe Elerus Ru<ex>n</ex>nowe Siffridus Dozenrade Laurencius
                        Hesten et Borquardus Kru<ex>m</ex>medike et quamplures alii facti sunt
                        servitores dicte domine Margarete regine et nostri et super hujusmodi
                        servicio <app><lem>receperunt</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>reciperent</q> A</rdg></app> nostra stipendia bene larga ♦ Omnibus vero bene ordinatis
                        vigore dicte tutele pro bono statu dictorum relicte / puerorum et ducatus
                        per dictam dominam Margaretam reginam ipsaque regina ad alia facta regnorum <app><lem>suorum</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>nostrorum </q>C</rdg></app> retrocedente dicta domina Elizabet et dicti complices Ericus
                        Kru<ex>m</ex>medike Otto Seestede Syffridus Dozenrade Laurencius Hesten Otto
                        de Knopp Tu<ex>n</ex>no Ru<ex>n</ex>nowe et Elerus Ru<ex>n</ex>nowe dictorum
                        beneficiorum et premisse inite pacis et premissorum serviciorum et
                        receptorum stipendiorum et dicte tutele et debiti fidelitatis et fidei
                        castrensis immemores pro bono malum reddentes ipsam dominam Margaretam
                        reginam de dicto castro Gottorpp excluserunt contra dictum fidelitatis
                        debitum et fidei castrensis et contra dictam pacem et tutelam et eorum fidem
                        multa alia enormia mala intentarunt ♦ Nam proconsulem et consules
                        Flenzborgenses traditorie <app><lem>captivarunt</lem><rdg wit="#A">med bogstaverne <q>runt</q> o. l</rdg></app> et tot et tanta dampna nobis et regno nostro Dacie intulerunt quod
                        oportuit eos pro hujusmodi dampnis recompensandis impignorare opidum
                        Flenzborgense et castrum Nyhus ut in literis desuper confectis clarius
                        continetur magna tamen parte dictorum dampnorum eis indulta ♦ Que
                        pingnora acceptavimus salvo tamen jure nostro hereditario et pheodali in
                        eisdem ut prefertur ♦ In quibus tamen pingneribus contra eorum literas
                        et sigilla nos inpediverunt et obsederunt eadem ♦ In hoc de novo ad
                        tantos sumptus et ad tantas expensas nos artaverunt <app><lem>quod</lem><rdg wit="#A">tilføjet o. l</rdg></app> nos et regnum nostrum Dacie dampnificati et gravati fuimus ex hiis ad
                        summam ducentarum milium marcarum Lubicensium ♦ Et tandem in eadem
                        pace episcopum Sleswicensem consiliarium nostrum proditorie captivaverunt
                        exactionaverunt spoliaverunt et castra ecclesie sue Stubbe primo et tandem
                        Swauestede in possessione dicte domine regine ad manus fideles dicti domini
                        episcopi ipso in negociis regnorum dicte domine regine occupato existencia
                        proditorie ceperunt dampnificantes nos et dictam ecclesiam et <app><lem>ipsum</lem><rdg wit="#A">A; <q>ipsum dominum episcopum</q> B; <q>ipsum
                                                episcopum</q> c</rdg></app> et dominum <app><lem>Andream</lem><rdg wit="#A">A; <q>Andream Jacobi</q> B, C</rdg></app> cappellanum nostrum ad summam iiij<hi rend="sup">m</hi>
               <app><lem>florenorum</lem><rdg wit="#A">A; <q>florenorum Rinensium</q> B, C</rdg></app> ♦ Item <app><lem>capitaneos</lem><rdg wit="#A">A, C; <q>captivos</q> B</rdg></app> nostros in nostra absencia tales malicias et sacrilegia cohercere
                        curantes prout de jure tenebantur captivaverunt interfecerunt et
                        dampnificaverunt ad summam . cc . milium marcarum Lubicensium ♦ Item
                        dum nos rex Ericus cum magno exercitu ad faciendum justiciam de hujusmodi
                        tradicionibus superveniremus infrascripti principes interposuerunt se
                        videlicet Wartzslavus dux Stetinensis Henricus dux Luneborgensis Johannes
                        dux Magnopolensis et Baltazar dominus terre Slavie et tractaverunt de novo
                        inter nos perpetuam pacem pro qua servanda promiserunt nobis dictus dominus
                        Henricus dux Luneborgensis et dominus Johannes dux Magnopolensis quod tamen
                        promissum nobis et regno nostro Dacie minime extitit servatum ♦
                        Quinimmo per Ottonem Seestede et Tunonem Ru<ex>n</ex>nowe innocentes subditi
                        nostri nobis in contemptum fuerunt suspensi et nonnullis guttura incisa nec
                        non <app><lem>su&lt;m&gt;ptuose</lem><rdg wit="#A"><q>suptuose</q> A</rdg></app> nostre machine per eosdem maliciose combuste ♦ Nicolaus Lembeke
                        et Petrus Wke servitores nostri et nonnulle alii nostri familiares et
                        subditi fuerunt capti ♦ Demum per dictam dominam Margaretam reginam
                        fuerunt alia placita facta in castro Koldingen cum dicta domina Elizabet et
                        domino Henrico comite Holzacie et dicto domino Baltazar et eorum
                        consiliariis et in dictis placitis concorditer concordatum fuit ex utraque
                        parte inprimis quod ad corrigendum dicte pacis transgressores deberent
                        deputari arbitri ex utraque parte prout in literis desuper confectis clare
                        patet quod pro parte nostra extitit adimpletum et pro parte <app><lem>alia</lem><rdg wit="#A">o. l<q/>
                  </rdg></app> penitus defecit ♦ Secundo quod predicta domina Margareta
                        deberet domine Elizabet relicte predicte restituere terras Alsia et <app><lem>Erren</lem><rdg wit="#A">med det andet <q>r</q> tilføjet o. l</rdg></app> et ipsa domina Elizabet et sui viceversa deberent restituere episcopo
                        Sleswicensi castra ecclesie sue traditorie eidem ablata videlicet Swauestede
                        et Stubbe quod pro parte dicte domine Margarete impletum fuit <app><lem>realiter</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>realiter et</q> C</rdg></app> cum effectu et pro parte alia nulliter et <app><lem>collusorie</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>collusorie et</q> C</rdg></app> cum defectu ♦ Item quod cautum fuit in eisdem literis quod
                        quilibet spoliatus bonis suis hereditariis tempore hujusmodi gwerre sive
                        ecclesiasticus sive temporalis ad eadem bona sua cum effectu ex utraque
                        parte restitui <app><lem>deberet</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>deberent</q> A</rdg></app> ♦ Quod similiter pro parte alia defecit ut apparet in episcopo
                        Sleswicensi Iwaro Jul etcetera et in militaribus in Alsia morantibus quibus
                        eorum bona hodie non sunt restituata ♦ In eadem pace proditorie
                        intraverunt opidum Flenzborgense contra eorum proprias literas et sigilla
                        depredantes et dampnificantes in eodem incolas et conventum fratrum ad
                        summan lx milium marcarum Lubicensium et ipsum <app><lem>episcopum</lem><rdg wit="#A">A; <q>episcopum Sleswicensem</q> B, C</rdg></app> ad summam iiij<hi rend="sup">m</hi> marcarum Lubicensium et cogerunt
                        nos et dictam <app><lem>dominam</lem><rdg wit="#A">A; <q>dominam reginam</q> B, C</rdg></app> matrem nostram ad dampna expensa sumptus et fatigas ad reformandum et
                        corrigendum predicta ad summam cc milium marcarum Lubicensium ♦ Item
                        dicta domina Margareta parte ex una et dictus dominus dux Luneborgensis
                        parte ex altera . arbitrati . sunt super hujusmodi tradicione et pacis
                        fractione in dominum Olricum ducem Magnopolensem ♦ Ipse vero dominus
                        Olricus pronunciavit <app><lem>Flenzborg</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>opidum Flensborg</q> C</rdg></app> restituendum et pacem predictam servandam que non longe post rupta
                        fuit in advocacia Sunderborgh homicidiis spoliis et captivitatibus
                        servitorum nostrorum dampnificantes <app><lem>nos</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>nos iterum</q> C</rdg></app> ad summam decem milium marcarum Lubicensium ♦ Et ipse dux
                        Henricus fecit episcopum Sleswicensem ad statim post hoc spoliari in villa
                        sua Rodemesse . c . lxxx bobus et vaccis et per advocatos suos fecit eundem
                        episcopum spoliari in decimis jurisdictionibus et terragiis suis usque ad
                        summam vj<hi rend="sup">c</hi> marcarum Lubicensium ♦ Postmodum vero
                        dictus dominus dux Lunborgensis et <app><lem>dominus</lem><rdg wit="#A">herefter en mindre rasur<q/>
                  </rdg></app> Wartzslavus dux Stetinensis venerunt ad nos in Wardingborg et ibidem
                        promisit nobis dictus dux Henricus vel sororem suam predictam cum nepotibus
                        suis castris et terris ad tutelam nostram presentare et quod nos pro eorum
                        debitis persolvendis pecuniam accomodaremus vel si Holzati hoc impedirent
                        ipse dominus Henricus dux vellet stare juri in parlamento Nuborgh celebrando
                        juxta tenorem literarum desuper confectarum dummodo hoc protraheretur .
                        usque ad festum sancti Jacobi tunc proxime futurum promittens extunc de
                        cetero dicto domino regi nunquam contrahire et super <app><lem>hoc</lem><rdg wit="#A">o. l<q/>
                  </rdg></app> posuit fidejussores quos et fefellit et de <app><lem>premissis</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>promissis</q> C</rdg></app> nichil tenuit sicud pro nunc contumaciter recessit ♦ Ex quibus
                        omnibus et singulis tanquam notoriis publicis et manifestis taliter quod
                        nulla valeant nec possunt tergiversacione celari colligitur quod licet
                        dictus ducatus Sleswicensis materna successsione juxta leges municipales
                        regni nostri Dacie hereditario jure ad nos spectat nichilominus per subditos
                        dicte domine Elizabet illicite detentricis predictorum temerariorum et
                        violentorum detentorum dicti ducatus castrorum terrarum ejusdem sine
                        quacumque investitura debita et absque justo titulo qui tamen a nobis in
                        pheodum descendit hostiles invasiones contra nos dominum dicti pheodi
                        exdirecto contra debitum fidelitatis militantes et serviciorum nobis inde
                        debitorum et dicti debiti fidelitatis fraudaciones nec non eorumdem
                        traditorias et proditorias felonias contra nos dicti pheodi dominum et
                        dictum fidelitatis debitum machinatas que <app><lem>crimen</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>crimine</q> A</rdg></app> sapiunt lese majestatis dictus ducatus ad nos de jure pheodali
                        secundum dictas leges municipales regni Dacie exsistit devolutus et ad nos
                        dinoscitur pertinere et maxime cum dicta detentrix et dicti detentores <app><lem>nec</lem><rdg wit="#A"><q>necnon</q> A, B, C</rdg></app> eorum literas et sigilla nec fidem nec pacta nec fidejussorias
                        cauciones nec promissam ore et manu pacem servent nec nobis servaverint
                        usque modo ♦ Quare vos reverendum patrem judicem et cancellarium ut
                        supra petimus et requirimus quatenus auctoritate qua fungimini in hac parte
                        de consilio dictorum assessorum et consensu et tocius nostri regalis et
                        generalis parlamenti juxta dictas leges municipales et <app><lem>alia</lem><rdg wit="#A">C; <q>aliis</q> A, B</rdg></app> jura regni nostri declaretis denuncietis diffiniatis dictum ducatum
                        salvo quod materna successione jure hereditario ad nos spectare noscatur
                        occasione premissorum eciam jure pheodali ad nos et ad regnum nostrum et
                        heredes et successores nostros fore legitime devolutum / ipsamque premissam
                        illicitam detentricem et illicitos detentores et occupatores dicti ducatus
                        et intrusos intentores in dictum ducatum amovendam et amovendos fore de
                        eodem declarantes dictum ducatum usque in presens eandem et eosdem
                        detinuisse et detinere et ex eodem nobis et regno nostro Dacie contra
                        fidelitatem exinde nobis debitam injustas et indebitas gwerras movisse
                        nobisque et dicto regno nostro Dacie eosdem teneri ad restitucionem fructuum
                        inde perceptorum necnon ad restitucoinem omnium dampnorum per nos et
                        adherentes nostros ecclesiasticos et temporales passorum spoliis rapinis
                        incendiis homicidiis captivitatibus captivatorum redempcionibus castrorum <app><lem>et fundorum</lem><rdg wit="#A">A, C; <q>prefati episcopi</q> B</rdg></app> ecclesie Sleswicensis tradicionibus bonorum mobilium et immobilium
                        ipsorum adherentium ablacionibus per dictas eorum injustas gwerras nobis et eis<app><lem> illata<supplied>s</supplied></lem><rdg wit="#A"><q>s</q> på rasur</rdg></app> illicite et inique et ad restitucionem <app><lem>sumptuum</lem><rdg wit="#A">A; <q>sumptuum et</q> B, C</rdg></app> expensarum ad quos <app><lem>et</lem><rdg wit="#A">A;<q> et ad</q> B, C</rdg></app> quas faciendum nos et dictos nostros adherentes nequiter artaverunt
                        ♦</p>
        <p n="a#16"> Nos vero Petrus episcopus Roskildensis cancellarius dicti
                        regni Dacie et judex prefatus hujusmodi requisicionem et peticionem
                        reputantes fore justas et racioni consonas et quia omnia premissa sunt
                        publica et notoria <app><lem>ta[liter]</lem><rdg wit="#A">lakune i tekst skyldes hul<q/>
                  </rdg></app> quod nulla valeant tergiversacione celari dei nomine invocato pro
                        tribunali sedentes solum deum et justiciam pre oculis habentes venerabilium
                        assessorum nostrorum <app><lem>jurisperi[torum]</lem><rdg wit="#A">lakune i tekst skyldes hul<q/>
                  </rdg></app> et tocius regalis parlamenti freti consiliis et consensu cognitis et
                        pensatis hujusmodi cause et causarum meritis et circumstanciis perlectisque
                        et intellectis capitulis legum municipalium regni Dacie hanc materiam
                        immediate concernentibus et presertim capituli cujus tenor in Danica <app><lem>lingva</lem><rdg wit="#A">A; <q>lingva de verbo ad verbum</q> B, C</rdg></app> sequitur in hec verba ♦</p>
        <p n="a#17"> Thet schal man oc withæ at sin
                        eghnæ jordh ma man medh enckte forgøræ for vdhen han faar vdhen rigæ oc faar
                        medh vdhen rigens hær jn uppa sit eghæt rigæ oc hærrier uppa th<ex>e</ex>t
                        tha hawer han for giordh hwer then pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge han a jnnen
                        riget bothæ jordh oc andre koste modh konig<ex>en</ex> for thy at thet kalle
                        man awenschioldh <app><lem>ført&lt;h&gt; a</lem><rdg wit="#A">hul imellem <q>førth</q> og <q>a</q>
                  </rdg></app>
               <cit><quote>riget</quote><bibl>Eriks sjællandske lov 2. B. Kap. 27, DGL I p. 105</bibl></cit> ♦</p>
        <p n="a#18"> Quod sic sonat in Latino ♦</p>
        <p n="a#19"> Quicumque
                        exiverit regnum et cum <app><lem>extraneis</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>extraniis</q> A</rdg></app> revertitur in regnum et in eodem predas et vastaciones contra regnum
                        excercuerit privatus est omnibus bonis suis mobilibus et immobilibus quia
                        tale forefactum reputatur pro crimine lese majestatis ♦</p>
        <p n="a#20"> Quare
                        auctoritate qua fungimur in hac parte et vigore hujusmodi legis municipalis
                        dicti regni Dacie et aliorum jurium dicti regni decernimus declaramus
                        pronunciamus et diffinimus in hiis scriptis non licere nec licuisse non
                        decere nec decuisse ipsam dominam Elizabet nec dominum Henricum ducem
                        Luneborgensem intrusum tutorem dicte domine Elizabet sororis sue et nepotum
                        suorum nec dominum Henricum comitem Holzacie nec Ericum Krumedike Laurencium
                        Hesten Ottonem Seestede Ottonem de Knopp Tunnonem et Elerum
                        Ru<ex>n</ex>nowen pretensos milites dictus ducatus Sleswicensis nulla
                        investitura nec justo titulo suffultos serenissimum principe&lt;m&gt; et
                        dominum dominum Ericum dei gracia regnorum Dacie Swecie et Norwegie etcetera
                        regem cujus dictus ducatus Sleswicensis successione materna vera hereditas
                        existit et nichilominus ab eodem et ejus regno Dacie in pheodum descendit
                        omnis racionis et juris pheodalis ordine pretermisso palam publice et
                        notorie hostiliter invasisse et invadere ♦ Et eundem dominum Ericum
                        regem dominum pheodi dicti ducatus suis serviciis debitis eidem de dicto
                        ducatu et debito fidelitatis defraudavisse et defraudare eique proditorias
                        et <app><lem>traditorias</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>fraudatorias</q> B</rdg></app> felonias multipliciter intulisse et inferre contra dictum debitum
                        fidelitatis <app><lem>que</lem><rdg wit="#A">herefter udstreget <q>e</q>
                  </rdg></app> eciam crimen sapiunt lese majestatis et dicto domino regi et regno
                        ejus Dacie literas per eosdem eidem datas et sigillatas pacta promissam ore
                        et manu pacem et fidejussorias cauciones minime servavisse sed per hoc si
                        quid juris eisdem vel alicui eorum in dicto ducatu competivisset vel
                        competeret perdidisse ♦</p>
        <p n="a#21"> Decernentes eosdem castra et terras
                        dicti ducatus illicite et injuste detinuisse et detinere quia absque
                        investitura debita et sine justo titulo eundem violenter et de facto <app><lem>occuperarunt</lem><rdg wit="#A">A; <q>occuparunt</q> B, C</rdg></app> ipsumque ducatum eciam jure pheodali occasione premissorum et juxta
                        leges municipales et alia jura regni Dacie ad ipsum dominum <app><lem>pheodi</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>pheodum</q> A</rdg></app> et regnum Dacie fore et esse legittime devolutum et ad ipsum dominum
                        Ericum regem et regnum ejus Dacie et ad nullum alium pertinere quem eciam
                        dictis regi et regno adjudicamus in hiis scriptis ipsamque dominam Elizabet
                        et filios suos de dicto ducatu et <app><lem>ipsum dominum</lem><rdg wit="#A">A; <q>dominum</q> B, C</rdg></app> Henricum ducem Luneborgensem a dicta tutela ad quam se intrusit et
                        omnes et singulos alios supra nominatos amovendam et amovendos fore tanquam
                        illicitam et illicitos detentricem et detentores dicti ducatus <app><lem>quam et quos</lem><rdg wit="#A">B, C; <q>quos et</q> A</rdg></app> nos sic amovemus a ducatu antefato ♦</p>
        <p n="a#22"> Decernentes insuper
                        dictam illicitam detentricem et injustam et illicitos detentores et injustos
                        dicti ducatus dicto domino regi et ejus regno Dacie ad restitucionem
                        fructuum de dicto ducatu perceptorum necnon omnium et singulorum dampnorum
                        per ipsum dominum regem et regnum Dacie et per adherentes eorumdem
                        ecclesiasticos et temporales passorum spoliis rapinis incendiis <app><lem>homicidiis</lem><rdg wit="#A">A, C; <q>injuriis</q> B</rdg></app> captivitatibus <app><lem>captivatorum</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>captivorum</q> C</rdg></app> redempcionibus castrorum et <app><lem>et fundorum</lem><rdg wit="#A">A, C; <q>episcopi</q> C</rdg></app> ecclesie Sleswicensis <app><lem>tra[di]tionibus</lem><rdg wit="#A">lakune skyldes stærkt slid. Oprindelig læsemåde synes
                                        at have været <q>tractationibus</q>. Her rettet efter B,
                                        C</rdg></app> bonorum <app><lem>mobilium et immobilium</lem><rdg wit="#A">A; <q>mobilium et immobilium ejusdem</q> B</rdg></app> ablacionibus per dictas injustas gwerras dicto domino regi et regno
                        et <app><lem>ejus</lem><rdg wit="#A">B; <q>eis</q> A, C</rdg></app> adherentibus illatis illicite et inique tenerique eosdem ad
                        restitucionem sumptuum et expensarum ad quos et ad quas faciendas dicti rex
                        et regnum et eorum adherentes per eosdem injustos gwerratores nequiter sunt
                        artati cum debita et condigna premissorum <app><lem>satisfactione et</lem><rdg wit="#A">A; <q>satisfactione</q> B, C</rdg></app> injuriarum realium et verbalium per dictos injuriatores premissis
                        injuriatis principibus et eis adherentibus ecclesiaticis et temporalibus <app><lem>nequiter</lem><rdg wit="#A">A, C; <q>prefatis</q> B</rdg></app> illatarum ♦</p>
        <p n="a#23"> In quorum omnium fidem et testimonium
                        premissorum presentes literas fieri et per notarios infrascriptos subscribi
                        et publicari mandavimus sigillique nostri jussimus ac fecimus appensione
                        communiri ♦</p>
        <p n="a#24"> Datum et actum anno indictione mense die hora loco
                        pontificatu quibus supra presentibus reverendis in Christo patribus ac
                        dominis Petro archiepiscopo Lundensis Johanne Sleswicensis Boecio Arusiensis
                        Johanne Ottoniensis Petro Rypenses Kanuto Lincopensis Jacobo Asloenses
                        ecclesiarum episcopis nec non illustribus principibus et dominis Bugslavo
                        Pomarensi Wartslavo Stetinensi Johanne Saxonie ducibus aliisque quam
                        pluribus proceribus militibus et militaribus proconsulibus et consulibus
                        plurimarum <app><lem>notabilium</lem><rdg wit="#A">A, C; <q>nobilium</q> B</rdg></app> et insignium civitatum et communitatum infra regna dicti domini regis
                        et extra in terris et patriis partim in remotis partim in vicino dictis
                        regnis constitutis testibus ad premissa vocatis specialiter et rogatis
                        ♦</p>
        <p n="a#25"> (<ex>Notarmærke</ex>) Et ego Ericus Dozenrode clericus
                        Ottoniensis publicus imperiali auctoritate notarius quia premissis
                        tractatibus impeticionibus responsionibus hujusmodi citacioni et libelli
                        verbotenus oblacioni ac sententie fulminacioni et declaracioni omnibusque
                        aliis et singulis <app><lem>dum sic</lem><rdg wit="#A">A; udelades i B, C<q/>
                  </rdg></app> ut premittitur coram dicto domino cancellario in dicto parlamento dum
                        sic agerentur et fierent una cum prenominatis testibus et notario
                        infrascripto presens interfui eaque sic fieri vidi et audivi ideoque hoc
                        presens publicum instrumentum per alium fideliter conscriptum de mandato
                        reverendi in Christo patris domini episcopi Roskildensis et cancellarii
                        antedicti cum sigilli sui appensione in hanc publicam formam redegi quam
                        nomine et signo meis solitis et consvetis signavi rogatus et requisitus in
                        fidem et testimonium omnium premissorum ♦</p>
        <p n="a#26"> (<ex>Notarmærke</ex>)
                        Et ego Petrus Nicolai clericus Ottoniensis diocesis publicus imperiali
                        auctoritate notarius quia premissis <app><lem>tractationibus</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>tractatibus</q> C</rdg></app> impeticionibus responsionibus hujusmodi citacioni et libelli
                        verbotenus oblacioni ac sententie fulminacioni et <app><lem>declaracioni</lem><rdg wit="#A">A, B; <q>declaracionibus</q> C</rdg></app> omnibusque aliis et singulis dum sic ut premittitur coram dicto
                        domino cancellario in dicto parlamento dum sic agerentur et fierent una cum
                        prenominatis testibus et notario suprascripto presens interfui eaque sic
                        fieri vidi et audivi ideoque hoc presens publicum instrumentum per <app><lem>me</lem><rdg wit="#A"><q>alium fideliter</q> C</rdg></app> conscriptum de mandato reverendi in Christo patris domini episcopi <app><lem>Roskildensis et</lem><rdg wit="#A">langt, hullet mellemrum imellem <q>Roskildensis</q> og
                                                <q>et</q>, synes oprindeligt at være en rasur</rdg></app> cancellarii antedicti cum sigilli sui appensione in hanc publicam
                        formam redegi quam nomine et signo meis solitis et consvetis signavi rogatus
                        et requisitus in fidem et testimonium omnium premissorum ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I Herrens navn amen. </p>
        <p n="b#2">I år 1413 efter samme herres fødsel, i den sjette
                        indiktion, den 26. dag i måneden juli i den niende time eller deromkring, på
                        Nyborg slots plads, i Odense stifts østlige del, i det fjerde embedsår for
                        den allerhelligste herre og fader i Kristus hr. Johannes 23, ved Guds forsyn
                        pave, fremstod i nærvær af os notarer og troværdige vidner den allernådigste
                        fyrste og herre, hr. Erik, Danmarks, Sveriges Norges, De Venders og Goters
                        konge osv. på den ene side og den berømmelige fyrste og herre, hr. Heinrich,
                        hertug af Lüneburg, på den anden. Til stede var ligeledes de ærværdige
                        herrer og fædre i Kristus, ærkebiskop Peder i Lund, biskop Peder i Roskilde,
                        biskop Hans i Slesvig, biskop Jens i Odense, biskop Peder i Ribe, biskop Bo
                        i Århus og biskop Lave i Viborg; fremdeles de berømmelige fyrster og herrer,
                        hr. Bugislav, hertug af Pommern, hr. Ulrich, hertug af Mecklenburg, hr.
                        Vartislav, hertug af Stettin og hr. Johann, hertug af Sachsen.</p>
        <p n="b#3"> Nævnte
                        hr. hertugen af Lüneburg gav sig ud for at være formynder for sin søster,
                        den højbårne Elisabeth, enke til hr. Gerhard, hertug af Slesvig, og sine
                        nevøer, efter hvad han sagde. I dette formynderskabs navn fremsatte og sagde
                        han, at således som nævnte hr. Gerhard, hans nevøers fader, havde været
                        nævnte hr. konges og Danmarks riges lensmand og vasal i nævnte hertugdømme,
                        ønskede nu også sønnerne at være. Til dette blev der på nævnte hr. konges
                        vegne svaret, at hertugdømmet Slesvig var blevet tilbudt som len til nævnte
                        hr Gerhard af fru dronning Margrete, strålende minde, i byen Assens i nærvær
                        af et stort antal af kongelige og hertugelige råder; men Gerhard nægtede at
                        modtage hertugdømmet som len. Da nævnte hertug Heinrich bestred denne
                        udlægning, fremførte kongen, at han selv ville bevise dette tilstrækkeligt,
                        og han tilføjede, at forholdet fremgik så meget desto klarere derved, at
                        nævnte hr. Gerhard hellere ville tjene kongelige højvelbårenheder for en
                        bestemt sum penge i deres krige end modtage nævnte hertugdømme som len; i
                        overensstemelse hermed modtog han også nævnte pengesum for denne tjeneste,
                        der på vegne af nævnte kongedømme skulle udføres trofast, men for samme sum
                        udøvede han ingenlunde tjeneste.</p>
        <p n="b#4"> Men kongen selv var ivrig efter at
                        opfylde nævnte møde, således som det var blevet aftalt i henhold til de af
                        begge parter udfærdigede breve desangående, og han foranstaltede, at seks
                        dommere på hans og Danmarks riges vegne skulle tage sæde i dommersædet til
                        at bilægge de stridigheder, der var opstået imellem dem, og han oversendte
                        selve brevene med hensyn til de artikler, der vedrører nærværende sag og
                        møde, ved de fire førnævnte hertuger og fyrster til nævnte hertug Heinrich
                        af Lüneburg, således at hans nævnte søster kunne høre og se nævnte artikler,
                        eftersom hun selv tog sig af opsynet med sine børn; de artikler der sammen
                        med de breve, i hvilke de optrådte, var bekræftet og beseglet sammen med
                        adskillige magtfulde stormænds og ædle ridderes segl. Og han lod artiklerne
                        læse, med hvilke også nævnte hr. Heinrich af Lüneburg havde indvilliget i
                        dette møde, som nævnt. Artiklerne lyder som følger: </p>
        <p n="b#5">"Ej heller skal
                        dette brev og denne fred være til skade eller hinder for noget brev, men med
                        hensyn til bestemmelsen, der blev givet i Kolding, nemlig at man ikke skulle
                        ordne sagen ved dommerkendelse før de fem år er gået, som brevet indeholder,
                        skal men nu dømme i sagen på førnævnte sankthansdag". <note>Jvf. hertug
                                Ulrichs voldgift 5. oktober 1412, Diplomatarium Danicum nr.
                                14121005001, online siden: 2010, besøgt: 2015-05-19+02:00, URL:
                                http://diplomatarium.dk/dokument/14121005001</note>
            </p>
        <p n="b#6">Ordlyden
                        af den anden artikel lyder som følger: </p>
        <p n="b#7">"Men når disse førnævnte fem
                        år er gået, skal den ene part møde den anden i Nyborg på Fyn i venskab til
                        en retsafgørelse angående alle krav, som parterne på begge sider har til
                        hinanden på følgende måde, som her står skrevet, nemlig når disse førnævnte
                        fem år er omme, dog således at hvem der vil tiltale den anden, skal gøre ham
                        bekendt hermed imellem påske og mikkelsdag så tidligt i forvejen, at mødet
                        kan holdes før mikkelsdag, og på mødet og stedet skal de da vælge seks på
                        hver side fra deres råd i Danmark og Sønderjylland. De tolv skal da have
                        fuldmagt til efter dansk ret at træffe en retmæssig afgørelse efter tiltalen
                        og svaret herpå. Og hvad de tolv da i enighed afgør, er ret efter dansk rets
                        bestemmelser, det skal de overholde på begge sider. Hvis de tolv ikke kan
                        blive enige om, hvad der er ret, da skal de førnævnte tolv, seks på hver
                        side, vælge en herre, og til hvilken side af de tolv de to herrer lader
                        deres enige og efter dansk ret trufne afgørelse falde, dét skal begge sider
                        overholde og gøre. Hvis de to herrer ikke kan blive enige med hinanden om
                        retsafgørelsen, da skal man bringe klage, svar og de retsafgørelser, som da
                        er blevet truffet, for den romerske konge, og når den romerske konge da
                        afsiger dom eller lader afsige, hvad det er ret efter dansk ret, det skal
                        man holde og gøre på begge sider og på begge sider være tilfredse
                                dermed".<note>Jvf. forliget i Kolding 24. marts 1411, Diplomatarium
                                Danicum nr. 14110324001, online siden: 2010, besøgt:
                                2015-05-18+02:00, URL:
                                http://diplomatarium.dk/dokument/14110324001</note>
            </p>
        <p n="b#8"> Og da
                        disse breve var læst op for dem, for så vidt angår nævnte artikler, krævede
                        de, at nævnte hr. Heinrich, hertug af Lüneburg, for at opfylde de samme
                        breve og nærværende retsmøde skulle udnævne seks egnede dommere i henhold
                        til indholdet i nævnte breve, sådan som han havde pligt til i sin egenskab
                        af formynder. Men de nævnte fire herrer hertuger kunne ikke, efter hvad de
                        sagde, få noget andet svar fra ham, end at den nævnte herre og hertug af
                        Lüneburg gerne ville tilforordne seks til at forhandle venskabeligt, men
                        ikke til at sidde som dommere, hvilke seks han udnævnte; disse blev dog
                        fuldkommen afvist som inhabile til denne forretning af hr. kongen, fordi de
                        hverken var fra Danmark eller Sønderjylland, således som de burde være i
                        henhold til udformningen af de nævnte breve. Og den nævnte herre og hertug
                        af Lüneburg tilføjede, at han ikke ville tilforordne nogen som helst andre,
                        idet han påstod, at han ville afholde nærværende dag og forhandling i
                        henhold til hr. Ulrichs, hertug af Mecklenburg, traktat, og at han ikke
                        havde kendskab til de breve, der var blevet fremført for ham, de breve der
                        var beseglet med hans søsters, grev Heinrich af Holstens og og øvrige
                        adeliges segl.</p>
        <p n="b#9"> Kongen svarede ham, at hertugen af Lüneburg selv i
                        egne traktater havde indvilliget i det møde, der beskrives i de nævnte
                        breve. Og han tilføjede, at de artikler, der var blevet læst op for ham,
                        udtrykkeligt indeholdt, at det sidste brev henviste til det første, og at de
                        begge pegede på det samme resultat, de er uadskillelige, og det ene kunne
                        ikke efterkommes uden det andet. Og nævnte hr. konge tilbød sig for de
                        nævnte fire fyrsters og hertugers afgørelse i følgende spørgsmål: Eftersom
                        nævnte hertug af Lüneburg havde trængt sig ind i formynderskabet for nævnte
                        søster og nevøer, var han da skyldig at overholde sin nævnte søsters breve,
                        beseglet med hans nevøers farbroder grev Heinrichs og andre af hendes
                        adelige rådgiveres segl, så længe han udøvede selve det førnævnte
                        formynderskab, eller skulle hr. kongen selv føre anklage mod selve
                        beseglersken?</p>
        <p n="b#10"> At stille op til denne afgørelse nægtede hr. hertugen
                        af Lünebug ganske.</p>
        <p n="b#11"> Da erklærede hr. kongen, at denne hr. Heinrich,
                        hertug af Lüneburg, ved diverse fornærmende udflugter i praksis stræbte
                        efter, at formålet med mødet ikke blev opfyldt, og at de nævnte breve, med
                        hvilke han selv havde indvilliget i mødet, ikke blev overholdt, skønt han
                        ikke kunne gøre dette med rette, og kongen selv havde til hensigt på enhver
                        måde at opfylde førnævnte breve og nærværende møde: Han tog de nævnte breve
                        i sine hænder, og sammen med nævnte fyrster og biskopper og andre af dem,
                        der omgav ham, gejstlige såvel som verdslige, tilbød han sig frivilligt hos
                        sine dommere, der nu havde sat sig i dommersædet som tilforordnede til at
                        finde en afgørelse i disse stridigheder, at stå til rette for deres dom og
                        afgørelse i henhold til aftalen om mødet; hvorvidt de skulle gøre dette ved
                        dom eller forhandling, overlod han dem til at afgøre ifølge Danmarks riges
                        love. Og han spurgte alle og enhver af de førnævnte tilstedeværende, for at
                        de kunne undervise ham, om hr. kongen selv på nogen måde burde stille sig
                        yderligere til rette for sit Danmarks rige, end han havde gjort, for at
                        opfylde dette møde med henblik på at afgøre stridighederne i henhold til
                        førnævnte breves indhold; han var i givet fald helt og holdent rede til at
                        gøre dette. Og de svarede ham i fællesskab og i enighed, at nævnte hr. konge
                        i det foregående havde strakt sig tilstrækkeligt i henhold til de breves
                        indhold, der var blevet udfærdiget til at afgøre disse stridigheder.</p>
        <p n="b#12">
                        Derpå erklærede kongen i disse ord (eller i hvert fald lignende), at han
                        hellere havde set, at alle stridigheder imellem dem var blevet ordnet og
                        forhandlet ifølge førnævnte breve, ved hvilke nærværende møde var blevet
                        fastsat imellem dem. Men fordi hverken nævnte hertug af Lüneburg, formynder
                        for sin nævnte søster og nevøer, eller søsteren selv eller hans nevøer har
                        bekymret og bekymrer sig om at opfylde breve eller traktater, og fordi
                        iagttagelse af nævnte, angående førnævnte beseglede breve nægtedes
                        fuldkommen af nævnte hr. hertug og formynder, af søsteren selv, af
                        farbroderen til hans nevøer; fordi dette var sådan, søgte og anmodede hr.
                        kongen selv med rettens pligtskyldighed, for at han ikke skulle findes
                        skyldig i at negligere forfølgelse af sit Danmarks riges ret, om at blive
                        stævnet af dommeren og retshåndhæveren hr. Peder, biskop i Roskilde,
                        Danmarks riges kansler, særligt tilforordnet af danehoffet, og han krævede,
                        at nævnte hertug Heinrich af Lüneburg skulle stå til rette for nævnte riges
                        dommer og hele danehoffet i henhold til Danmarks riges love angående sådanne
                        skader og øvrige ugerninger, som skal beskrives nedenfor, siden han var den
                        angivelige formynder for sin søster og sine nevøer, selve fru søsteren,
                        nevøerne og alle og enhver i øvrigt, hvem sagen vedrører eller kunne
                        vedrøre, usurpatorer og de der har besat gods i nævnte Slesvig hertugdømme –
                        det hertugdømme hvis forlening kommer ned fra nævnte hr. konge – med svig af
                        den tjeneste, der heraf er forskyldt lensherren selv.</p>
        <p n="b#13"> Denne anmodning
                        ønskede førnævnte ærværdig fader og herre, hr. Peder, biskop af Roskilde,
                        nævnte Danmarks riges kansler og dommer i nedenstående sager, at efterkomme
                        og pålagde og overdrog den berømmelige fyrste og herre, hr. Bugislav, hertug
                        af Pommern, udførelsen af denne stævning i den korrekte form. Straks
                        derefter tog nævnte hertug Bugislav de andre tre hertuger, nemlig førnævnte
                        Ulrich af Mecklenburg, Vartislav af Stettin og Johann af Sachsen, med sig
                        som vidner, og indfandt sig personligt hos hos nævnte hr. hertug Heinrich af
                        Lüneburg. Han stævnede samme hr. hertug Heinrich i dennes angivelige
                        egenskab af formynder for førnævnte sin søster og sine nevøer og nævnte
                        søster og nevøer og alle enhver, hvem sagen vedrører eller kunne vedrøre i
                        anledning af førnævnte; fremdeles stævnede han usurpatorer, besættere og
                        plyndringsfolk af nævnte hertugdømmes godser, således dem der har svigtet
                        den lensherren hr. kongen skyldige tjeneste og disses medsammensvorne,
                        kumpaner og hjælpere, nemlig Erik Krummedige, Otto Sehested, Otto van Knop,
                        Tønne Rønnow og Eler Rønnow, riddere, og i al almindelighed alle og enhver
                        af deres tilhængere i denne henseende, rådgivere og hjælpere, som havde
                        land, ejendom og arvegods i nævnte hertugdømme. Med klar og høj stemme
                        forkyndte han stævningen: Den førstkommende retsdag skulle de indfinde sig
                        på nævnte danehof for nævnte kansler og Danmarks riges generaldommer på
                        Nyborg slot for at stå til rette angående førnævnte sager og andre anklager,
                        som nævnte konge ville fremføre mod dem i overensstemmelse med Danmarks
                        riges love.</p>
        <p n="b#14"> Da denne dag, den 29. juli, indtraf, indfandt Erik sig,
                        den nævnte allernådigste herre og konge, for nævnte hr. biskop Peder, dommer
                        og kansler, siddende på dommersædet, som ovenfor, i nævnte Nyborg slots
                        store kongesal og anklagede de nævnte stævnede og enhver af dem, der ikke
                        havde indfundet sig, for genstridig udeblivelse og tilføjede, at nævnte
                        hertug Heinrich i modstrid med de nævnte breves ordlyd genstridigt var
                        draget bort, og han anmodede om, at alle og enhver, der var således stævnet
                        og ikke havde indfundet sig, blev erklæret for genstridigt udeblevne af
                        nævnte dommer. Dommeren erklærede således de nævnte stævnede, som man havde
                        ventet i et tilpas stykke tid, og som ikke havde indfundet sig, for
                        genstridigt udeblevne, sådan som de var, efter at være blevet forsikret om
                        udførelsen af nævnte stævning. Under deres genstridige udeblivelse fremførte
                        nævnte hr. konge da sin tale i nærvær af nævnte hr. rigets kansler og i
                        denne henseende ordinær dommer imod nævnte hr. Heinrich, hertug af Lüneburg,
                        som om han, der havde indtrængt sig, var formynder for sin søster, fru
                        Elisabeth, og sine nevøer, og fremdeles imod fru Elisabeth selv og hendes
                        sønner og øvrige ovenfor og nedenfor nævnte. Talen lød:</p>
        <p n="b#15"> "Ærværdige
                        herre dommer for ovenstående og nedenstående og kansler for vort Danmarks
                        rige! Vi Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, De Venders og De
                        Goters konge osv. og hertug af Pommern vil i jeres nærvær, i nærvær af den
                        ærkebiskoppelige og de biskoppelige dignitarer, i nærvær af vort nævnte
                        kongeriges kongelige danehof fremføre følgende imod hr. Heinrich, hertug af
                        Lüneburg, han der har indtrængt sig som formynder for fru Elisabeth, hans
                        søster, og hans nevøer i vort hertugdømme Slesvig, fremdeles imod alle og
                        enhver af deres ovenfor nævnte kumpaner, sammensvorne og støtter, nemlig
                        Erik Krummedige, Otto Sehested, Otto van Knop, Tønne Rønnow, Eler Rønnow og
                        Lars Heest, angiveligt riddere, eller hvilke som helst andre af deres
                        tilhængere, som nærværende forretning vedrører, og hvem der har besiddelser
                        i nævnte hertugdømme i denne henseende i modstrid med os og vort Danmarks
                        rige: Da hr. Gerhard var blevet dræbt i Ditmarsken<note>Dette skete 4.
                                august 1404</note>, han der førte sig frem som hertug af Slesvig,
                        blev fru dronning Margrete, vor moder, strålende minde, og vi enstemmigt
                        valgt til formyndere for nævnte hertugdømme og fru Elisabeth selv, enke
                        efter nævnte hr. Gerhard, og hendes sønner af begge hertugdømmes stænder,
                        såvel den gejstlige som den verdslige, af særdeles fremtrædende riddere og
                        riddersmænd i grevskabet Holsten og særligt af nævnte Erik Krummedige, Otto
                        Sehested, Otto van Knop, Tønne Rønnow, Eler Rønnow og Lars Heest og deres
                        tilhængere i denne henseende. Vi accepterede dette formynderskab frem for
                        alt, fordi vor mødrene og feudale ret, der skyldes os i nævnte hertugdømme,
                        forblev uantastet. Og derpå indgik vi med de førnævntes enige samtykke en
                        almindelig og evig fred ved vore riger og nævnte hertugdømme og grevskab, en
                        fred som også vore undersåtter og nævnte hertugdømmes og grevskabs førnævnte
                        riddere og riddersmænd med god tro lovede skulle overholdes. Endelig hjalp
                        vi nævnte enke samt hendes sønner med råd, hjælp og vore rede penge; ellers
                        var de og hertugdømmet gået fuldkommen til grunde. Foranlediget af dette
                        formynderskab blev nævnte fru dronning Margrete overdraget Gottorp slot og
                        Flensborg by, og de særdeles fremtrædende riddere og riddersmænd i nævnte
                        hertugdømme og grevskab, i særdeleshed nævnte Erik Krummedige, Otto
                        Sehested, Otto van Knop, Tønne Rønnow, Eler Rønnow, Sigfred Dosenrode, Lars
                        Heest, Borkvard Krummedige og adskillige andre blev gjort til nævnte fru
                        dronning Margretes og vore tjenere, og for denne tjeneste modtog de vor
                        rigelige belønning. Men da alt således var ordnet til det bedste i kraft af
                        nævnte formynderskab for nævnte enkes, sønners og hertugdømmes gunstige
                        stilling ved nævnte dronning Margrete, og dronningen selv var på vej tilbage
                        til sine rigers øvrige forretninger, da udelukkede nævnte fru Elisabeth og
                        hendes nævnte medsammensvorne Erik Krummedige, Otto Sehested, Sigfred
                        Dosenrode, Lars Heest, Otto van Knop, Tønne Rønnow og Eler Rønnow fru
                        dronning Margrete selv fra slottet Gottorp uden tanke på de omtalte
                        begunstigelser og den førnævnte indgåede fred, førnævnte tjeneste og
                        belønning og den skyldige troskab og lensed, idet de gav ondt for godt, og i
                        modstrid med nævnte fred og formynderskab og deres ed tog de fat på mange
                        andre ugerninger og onder. For de tog Flensborgs borgmester og rådmænd til
                        fange på forræderisk vis, og de påførte os og vort Danmarks rige så mange
                        skader og ulykker, at de har haft nødvendigt at pantsætte os Flensborg by og
                        Nyhus slot til kompensation herfor, således som det fremgår klart af brevene
                        desangående; størstedelen af skaderne er dog blevet dem eftergivet. Vi
                        accepterede panterne, dog således at vores arve- og feudalret hertil er
                        uantastet, som sagt. Men i disse panter har de været os til hindring, og de
                        har besat dem. I denne henseende har de for nylig presset os til så store
                        summer og så store udgifter, at vi og vort Danmarks rige er blevet tilføjet
                        skade og tynge heraf for 200.000 lybske mark. Og endelig: Inden for den
                        samme fred tog de biskoppen af Slesvig, vor rådgiver, til fange ved
                        forræderi, beskattede og plyndrede ham, og de indtog forræderisk hans kirkes
                        slotte, først Stubbe og derpå Svavsted, der var i nævnte fru dronnings
                        besiddelse, holdt til nævnte hr. biskops tro hænder, medens biskoppen selv
                        var optaget af nævnte fru dronnings rigers forretninger, og således
                        forvoldte de os og nævnte kirke og biskop og hr. Anders, vor kapellan, skade
                        for 4000 floriner. Fremdeles tog de vores høvedsmænd til fange, de
                        høvedsmænd der i vort fravær forsøgte at bekæmpe så meget ondt og så megen
                        helligbrøde, som de var forpligtet til; de slog dem ihjel og forvoldte skade
                        for 200.000 mark lybsk. Fremdeles da vi kong Erik ville drage dertil med en
                        stor hær for at udøve retfærdighed over disse forræderiske gerninger, lagde
                        nedenstående fyrster sig imellem, nemlig hr. Vartislav, hertug af Stettin,
                        hr. Heinrich, hertug af Lüneburg, hr. Johann, hertug af Mecklenburg og
                        Baltasar, herre til Venden, og de forhandlede på ny en evig fred imellem os,
                        for overholdelse af hvilken nævnte hr. Heinrich, hertug af Lüneburg, og hr.
                        Johann, hertug af Mecklenburg garanterede, men denne garanti blev ikke
                        overholdt over for os og vort Danmarks rige; tværtimod blev vore uskyldige
                        undersåtter hængt af Otto Sehested og Tønne Rønnow i foragt for os, på nogen
                        blev halsen skåret over, og ondskabsfuldt brændte de vore kostbare
                        krigsmaskiner. Klaus Limbek og Peder Uge, vore tjenere og andre af vore
                        venner og undergivne blev taget til fange. Omsider blev et andet møde med
                        nævnte fru Elisabeth og grev Heinrich af Holsten og nævnte hr. Baltasar og
                        deres rådgivere foranstaltet af nævnte dronning Margrete på Kolding slot, og
                        på dette møde blev i enighed aftalt af begge parter, for det første at
                        voldgiftsdommere fra begge sider skulle tilforordnes til at straffe dem, der
                        havde brudt freden, sådan som det klart fremgår af brevet, der blev
                        udfærdiget herom; dette blev til fulde opfyldt for vores parts vedkommende,
                        men på ingen måde af den anden part. For det andet skulle førnævnte fru
                        Margrete genoverdrage landene Als og Ærø til fru Elisabeth, førnævnte enke,
                        og herfor skulle fru Elisabeth selv genoverdrage biskoppen af Slesvig hans
                        kirkes borge, der forræderisk var blevet afvundet ham, nemlig Svavsted og
                        Stubbe; denne aftale blev virkeligt og virkningsfuldt opfyldt for nævnte
                        dronning Margretes vedkommende; for den anden parts vedkommende på ingen
                        måde, bedragerisk og svigefuldt. Fremdeles blev det garanteret i nævnte
                        brev, at enhver, der var blevet plyndret for sit arvegods under denne krig -
                        og dette gjaldt for begge siders vedkommende - hvad enten han var gejstlig
                        eller verdslig, skulle tilbagegives det samme gods med umiddelbar virkning;
                        også denne aftale svigtede modparten, således som det er åbenlyst mht.
                        biskoppen i Slesvig, Ivar Jul osv. og riddersmændene på Als, hvis gods endnu
                        den dag i dag ikke er blevet udleveret. Under samme fred trængte de
                        forræderisk ind i byen Flensborg i modstrid med deres egne breve og segl, de
                        plyndrede og forvoldte indbyggerne og klosteret i samme by skade for 60.000
                        lybske mark, og biskoppen selv forvoldte de skade for 4000 lybske mark, og
                        de gjorde det nødvendigt for os og nævnte vor fru moder at kompensere for
                        skader, udgifter, tab af forråd, svie og smerte og udbedre førnævnte for en
                        sum af 200.000 lybske mark. Endvidere blev nævnte fru Margrete på den ene
                        side og nævnte hr. hertug af Lüneburg på den anden forligt ved voldgift
                        angående dette bedrag og fredsbrud ved hr. Ulrich, hertug af Mecklenburg.
                        Men hr. Ulrich selv bekendtgjorde, at Flensborg skulle genoverdrages, og at
                        førnævnte fred skulle overholdes; men ikke længe efter blev den brudt i
                        Sønderborg fogedi med drab, plyndringer og tilfangetagelse af vore tjenere,
                        hvilket forvoldte os skade for 10.000 lybske mark. Og hertug Heinrich selv
                        udvirkede, at Slesvig-biskoppen straks herefter i sin landsby Rödemis blev
                        plyndret for 180 stykker kvæg, okser og køer, og han udvirkede, at hans
                        fogeder udplyndrede samme biskop for tiender, bøder og landgilde helt op til
                        6.000 lybske mark. Men derefter ankom nævnte hr. hertug af Lüneburg og hr.
                        Vartislav, hertug af Stettin, til os i Vordingborg, og der lovede nævnte
                        hertug Heinrich, enten at hans førnævnte søster sammen med hans nevøer ville
                        overdrage slotte og jorde til vort formynderskab, og at vi skulle anordne
                        penge til at indløse deres gæld, eller, hvis holstenerne forhindrede dette,
                        at hr. hertug Heinrich selv ville stå til rette under afholdelsen af
                        danehoffet i Nyborg i henhold til det desangående udfærdigede brev, så længe
                        denne sag trak ud; løftet gjaldt frem til næstkommende
                                sanktjakobsdag<note>25. juli</note>, hvilket han i øvrigt lovede
                        nævnte hr. konge aldrig at gå imod, for hvilket han stillede forlovere. Han
                        både snød disse og overholdt intet angående førnævnte, således som han nu
                        har trukket sig med genstridighed. Af alt dette, der er så offentligt kendt
                        og berygtet, at det ikke lader sig afvise med noget påskud, kan opsummeres,
                        at selv om nævnte Slesvig hertugdømme hører til os med mødrene arvefølge og
                        -ret i henhold til vort Danmarks riges love; at ikke desto mindre nævnte fru
                        Elisabeths undersåtter – fru Elisabeth som er den uretmæssige besidderske af
                        nævnte hertugdømmes førnævnte slotte og lande og samme hertugdømme selv,
                        forvorpent og voldeligt tilbageholdt uden nogen form for gyldig indsættelse
                        og uden retmæssig adkomst, som dog forlenes af os – har foranstaltet
                        fjendtlige invasioner imod os, nævnte lens herre, direkte i modstrid med den
                        skyldige troskab og bedragerisk mod den os skyldige tjeneste og nævnte
                        troskabspligt og fremdeles svigende den samme og med forræderisk lensbrud
                        begået imod os, nævnte lens herre, og imod nævnte troskabspligt, hvilket man
                        kender under navnet majestætsforbrydelse: Derfor er nævnte hertugdømme
                        faldet tilbage til os formedelst lensretten i overensstemmelse med nævnte
                        Danmarks riges love og vides at tilhøre os. Og dette gælder særligt,
                        eftersom nævnte uretmæssige besidderske og nævnte uretmæssige besiddere
                        hverken overholder eller vil overholde deres brev og segl eller deres løfte
                        og traktater eller deres edssvorne forsikringer og den med hånd og mund
                        lovede fred over for os på nogen måde. Derfor anmoder og beder vi jer,
                        ærværdige fader, dommer og kansler som ovenfor nævnt, at I med den
                        myndighed, med hvilken I fungerer i denne henseende, på nævnte meddommeres
                        råd og i enighed med hele vort kongelige danehof i henhold til nævnte love
                        og vort riges øvrige retsbestemmelser vil erklære, forkynde og dømme, at
                        nævnte hertugdømme, med forbehold for at det vides at tilhøre os ved mødrene
                        arvegang, at det i anledning af førnævnte vides at være faldet retmæssigt
                        tilbage til os og vort rige og vore arvinger og efterkommere også ud fra
                        lensretten, og at førnævnte illegitime besidderske og illegitime besiddere
                        og besættere af nævnte hertugdømme og de, der har trængt sig ind i dette,
                        skal fjernes fra samme, idet I erklærer, at de har tilbageholdt og fremdeles
                        tilbageholder nævnte hertugdømme, og at de fra samme har ført uforskyldt og
                        uretfærdig krig imod os og vort Danmarks rige imod den os skyldige
                        troskabspligt, og at de skylder at erstatte indtægterne herfra og endvidere
                        alle de skader, vi og vore tilhængere, gejstlige som verdslige, har lidt som
                        følge af plyndring, rov, brand, drab, tilfangetagelse, løskøbelsespenge for
                        de tilfangetagne, forræderiske anslag imod Slesvig kirkes borge og godser,
                        samme tilhængeres tab af løsøre og fast ejendom på grund af holstenernes
                        uretfærdige krige, der utilladeligt og uretfærdigt var blevet påført os og
                        dem, og de skylder at erstatte os fortæring og udgifter, til anvendelse af
                        hvilke de skændigt har presset os og vore nævnte tilhængere".</p>
        <p n="b#16"> Og 
                        denne sags og sagernes egenskaber og omstændigheder er blevet opfattet og
                        overvejet nøje, og efter paragraffer, der umiddelbart vedrørere nærværende
                        sag, i Danmarks riges love er blevet gennemlæst og forstået, i særdeleshed
                        den følgende paragraf, som står skrevet på dansk: </p>
        <p n="b#17">”Det skal man også
                        vide, at man ikke kan forbryde sin egen jord, undtagen hvis man drager uden
                        for riget og får en udenlandsk hær med sig ind over sit eget rige og
                        bekriger dette, da har man forbrudt hver en penning, man har i riget, såvel
                        løsøre som fast ejendom, imod kongen, fordi man kalder dette avindskjold
                        ført mod riget”,<note>Eriks sjællandske lov II. Kap. 27, DGL p.
                                105</note>
            </p>
        <p n="b#18"> hvilket på latin er: </p>
        <p n="b#19">”Hvem som helst der har
                        forladt riget og vender tilbage med fremmede til riget, bekriger riget,
                        plyndrer og ødelægger, fratages alt sit gods, løsøre og fast ejendom, fordi
                        et sådant forbryderisk anslag henregnes til majestætsforbrydelse”.</p>
        <p n="b#20">Derfor
                        mener vi Peder, biskop i Roskilde, nævnte Danmarks riges kansler og
                        førnævnte dommer, at denne anmodning og dette ønske er retfærdige og
                        fornuftige, og fordi alt er offentligt og så notorisk, at intet lader sig
                        afvise under noget påskud, bestemmer, udtaler, erklærer og dømmer vi derfor under
                        påkaldelse af Gud, idet vi beklæder dommersædet og udelukkende har Gud og
                        retfærdigheden for øje, støttende os på vore ærværdige retslærde meddommeres
                        og hele det kongelige danehofs råd og tilslutning, idet vi i nærværende skrivelse bestemmer,
                        udtaler, erklærer og dømmer på den myndighed, vi
                        virker med i denne henseende og i kraft af nævnte Danmarks riges lov: At det
                        hverken er eller har været lovligt, at det hverken er eller har været rimeligt,
                        at fru Elisabeth selv, hr. Heinrich, hertug af Lüneburg og den sig
                        indtrængende formynder for nævnte fru Elisabeth, hans søster, og hendes
                        sønner, hr. Heinrich, greve af Holsten, Erik Krummedige, Lars Heest, Otto
                        Sehested, Otto van Knop, Tønne og Eler Rønnow, som udgiver sig for nævnte
                        Slesvig hertugdømmes riddere, uden investitur eller ret adkomst, med
                        tilsidesættelse af al rimelighed og lensretten åbenlyst, offentligt og
                        notorisk har angrebet den allernådigste fyrste og herre, hr. Erik, af Guds
                        nåde konge af Danmark, Sverige og Norge osv., hvis sande arv er nævnte
                        hertugdømme ved mødrene arvegang, nævnte hertugdømme som fremdeles forlenes
                        af ham og hans Danmarks rige; endvidere at de forræderisk har frataget og
                        til stadighed fratager samme herre kong Erik, nævnte hertugdømmes lensherre,
                        den ham heraf skyldige tjeneste og troskab, at de mange gange har påført og
                        påfører ham svigagtigt og forræderisk lensbrud i modstrid med
                        troskabspligten, hvilket også går under betegnelsen majestætsforbrydelse, og
                        at de ikke over for nævnte hr. konge og hans Danmarks rige har overholdt de
                        af dem selv til ham udstedte beseglede breve, aftaler, og den med mund og hånd
                        lovede fred og de edssvorne garantier, og på grund af dette har de tabt al
                        ret, hvis de overhovedet havde eller havde haft nogen ret i nævnte
                        hertugdømme.</p>
        <p n="b#21"> Vi dømmer, at holstenerne ulovligt og uretfærdigt har
                        tilbageholdt og tilbageholder nævnte hertugdømmes borge og jorder, fordi de
                        faktisk med magt har besat det uden den skyldige investitur og uden ret
                        adkomst; at selvsamme hertugdømme, også ved lensretten, på grund af det
                        førnævnte og i henhold til Danmarks riges love og øvrige ret, lovligt er og vil
                        være faldet tilbage til lensherren selv, og at det tilhører hr. kong
                        Erik selv og hans Danmarks rige og ingen anden, dette hertugdømme som vi
                        også med nærværende skrivelse tildømmer nævnte konge og rige. Og vi dømmer,
                        at fru Elisabeth selv og hendes sønner skal fjernes fra nævnte hertugdømme,
                        at hr. Heinrich, hertug af Lüneburg skal fjernes fra nævnte formynderskab, i
                        hvilket han har indtrængt sig, at fru Elisabeth og alle og enhver af de
                        andre ovennævnte skal fjernes som ulovlige besættere af nævnte hertugdømme,
                        og vi fjerner dem således fra førnævnte hertugdømme. </p>
        <p n="b#22">Og vi dømmer
                        herudover, at den ulovlige og uretfærdige besidderske samt de ulovlige og
                        uretfærdige besiddere af nævnte hertugdømme skal erstatte nævnte hr. konge
                        og hans Danmarks rige for indtægter oppebåret af nævnte hertugdømme;
                        endvidere skal de erstatte enhver skade, som kongen selv, Danmarks rige og
                        hans tilhængere, gejstlige som verdslige, har lidt ved plyndringer,
                        bortførelser, brand, mord, tilfangetagelse, løsesummer, bedrageriske anslag
                        mod Slesvig kirkes gods og borge, røveri af løsøre, alt det der uretmæssigt
                        og ulovligt er blevet påført nævnte hr. konge, riget og hans tilhængere på
                        grund af nævnte uretfærdige krige; og holstenerne tildømmes at erstatte den
                        fortæring og de udgifter, som nævnte konge, rige og tilhængere urimeligt var
                        nødt til og tvunget til at udrede på grund af de ulovlige krigsfolk. De
                        dømmes til at gøre dette med passende og pligtskyldig erstatning for
                        førnævnte materielle og verbale skader, som disse skadeforvoldere
                        uretmæssigt påførte førnævnte skadelidte fyrste og hans tilhængere,
                        gejstlige som verdslige.</p>
        <p n="b#23"> Til sikkerhed og vidnesbyrd for alt dette
                        har vi befalet nærværende skrivelse udfærdiget og underskrevet af
                        nedenstående notarer og vi har befalet den befæstet med vedhæftelse af vort
                        segl.</p>
        <p n="b#24"> Givet og handlet i pontifikat, år, indiktion, måned, dag, time
                        og sted som ovenfor nævnt under tilstedeværelse af de ærværdige fædre i Gud
                        og herrer, Peder, ærkebiskop af Lund, Hans, biskop af Slesvig, Bo, biskop
                        af Århus, Jens, biskop af Odense, Peder, biskop af Ribe, Knut, biskop af
                        Linköping, Jakob, biskop af Oslo, fremdeles de berømmelige fyrster og
                        herrer, hertug Bugislav af Pommern, hertug Vartislav af Stettin, hertug
                        Johann af Sachsen og adskillige øvrige fremtrædende og fornemme riddere og
                        riddersmænd og borgmestre og rådmænd fra adskillige ædle og berømte byer og
                        samfund såvel inden for nævnte hr. konges riger såvel som uden for i lande
                        og riger tæt på såvel som langt væk fra nævnte hr. konges riger, særligt
                        indkaldt og adspurgt som vidner til ovenstående handlinger.</p>
        <p n="b#25"> Og 
                        jeg Erik Dosenrode, klerk i Odense, offentlig notar på kejserlig myndighed,
                        var til stede under de førnævnte forhandlinger, anklager, forsvar, ved
                        stævningen, den mundtlige overdragelse af skriftet, dommens kraftige
                        forkyndelse og afsigelse og alt det øvrige i sin helhed og alle enkeltheder,
                        medens det blev handlet og foretaget, som nævnt, i nærvær af nævnte hr.
                        kansler ved nævnte danehof sammen med førnævnte vidner og nedenstående
                        notar. Og fordi jeg hørte og så disse ting handlet således, har jeg derfor
                        på befaling af den førnævnte ærværdige fader i Kristus og herre, biskoppen af Roskilde og førnævnte kansler,
                         redigeret nærværende offentlige instrument,
                        med hans segl vedhæftet og omhyggeligt skrevet af en anden, i denne
                        offentlige form, som jeg har signeret med mit sædvanlige navn, adspurgt og
                        indkaldt til sikkerhed og vidne for alt det foregående.</p>
        <p n="b#26"> Og jeg
                        Peder Nielsen, klerk i Odense, offentlig notar på kejserlig myndighed, var
                        til stede under de førnævnte forhandlinger, anklager, forsvar, ved
                        stævningen, den mundtlige overdragelse af skriftet, dommens kraftige
                        forkyndelse og afsigelse og alt det øvrige i sin helhed og alle enkeltheder,
                        medens det blev handlet og foretaget, som nævnt, i nærvær af nævnte hr.
                        kansler ved nævnte danehof sammen med førnævnte vidner og ovenstående notar.
                        Og fordi jeg hørte og så disse ting handlet således, har jeg derfor på bafaling af den
                        førnævnte ærværdige fader i Kristus og herre, biskoppen af Roskilde og
                        førnævnte kansler, redigeret nærværende offentlige instrument, med
                        hans segl vedhæftet og omhyggeligt skrevet af mig, i denne offentlige
                        form, som jeg har signeret med mit sædvanlige navn, adspurgt og indkaldt til
                        sikkerhed og vidne for alt det foregående. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
