<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="jon">
            <persName>
              <forename type="first">Jonathan</forename>
              <surname>Adams</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">455</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">517</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14130623001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2368</idno>
                <msName>Voldborg Herred 81</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>18.8 (plica: 1.9)</height>
                        <width>29.8</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift 1518 el. 1519: <q>skøde breff at Iep Ienss<ex>øn</ex> skøtte
                                    h<ex>er</ex> Axell P<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> Ord<ex>r</ex>op
                                    m<ex>eth</ex> møllen Ny<ex>r</ex>op Sowby och Hwyne møller</q>
                              ("Skødebrev på, at Jeppe Jensen skødede hr. Aksel Pedersen Ordrup med
                              møllen, Nyrup, Såby og Vintre Møller")</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Jeppe Jensens (Godov) segl af ufarvet voks i perg.rem, AS C lviij
                                 8</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>Elne Palnesdatters segl af ufarvet voks i perg.rem, AS L xix
                                 1</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>Anders Nielsens (Jernskæg) segl af rødt voks i perg.rem, jfr. AS E
                                 xvj 7</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="pendant">
                    <ab>Knud Andersens segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem, AS B xij
                                 6</ab>
                  </seal>
                  <seal n="6" type="pendant">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="7" type="pendant">
                    <ab>Villads (Nielsen) Kåds segl af ufarvet voks i perg.rem, AS H xxxij
                                 2 (<q>s willeadi nicolai</q>)</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Registreret i Arkivet på Vallø, trykt Danske adelige Brevkister 140</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Gammeldanske Diplomer 2. rk. I 84-89 - Rep. nr. 5263 (<hi rend="italic">i udtog</hi>)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1413-06-23" notAfter="1413-06-23" cert="high">1413. 23. juni</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Jeppe Jensen og Ellen Palnesdatter pantsætter gods i Volborg
                           herred til hr. Aksel Pedersen</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2010-07-29" who="#jon">ændret efter Bent Jørgsensens kommentarer og
            rettelser</change>
      <change when="2009-12-16" who="#jon">rettet </change>
      <change when="2009-12-15" who="#alk">gennemlæst</change>
      <change when="2009-12-02" who="#jon">rettet i filen</change>
      <change when="2009-11-13" who="#jon">dokumentation og beskrivelse</change>
      <change when="2009-04-03" who="#jon">oversat</change>
      <change when="2009-03-23" who="#jon">rettet</change>
      <change when="2009-03-18" who="#jon">transskriberet</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p n="a#1">Alle mæn thettæ breeff see æll<ex>er</ex> høræ Helsæ wi <persName>Iæppe
                     Ienss<ex>øn</ex>
               </persName> aff <placeName>Orthærop</placeName> oc <app><lem><persName>Elnæ Palnes datt<ex>er</ex>
                     </persName></lem><rdg wit="#A">understreget i sort, A</rdg></app> forthmals <persName>Iens Grubbe</persName>s husfrw aff
                  <placeName>Orthærop</placeName> hwæs siæl guth hawæ. oc nw <persName>Iæppe
                     Ienss<ex>øn</ex>
               </persName> husfrw som æn liwær Ewi<ex>n</ex>næligh m<ex>eth</ex> guth. </p>
        <p n="a#2">Th<ex>et</ex> skal ællæ mæn wid<ex>er</ex>licht wæræ swa wæl
                  æfft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>dæ som nærwære<ex>n</ex>dæ/ at wj fornæmpdæ
                  <persName>Iæppæ Ienss<ex>øn</ex>
               </persName> oc <persName>Elnæ Palnes datt<ex>er</ex>
               </persName> with<ex>e</ex>rkæ<ex>n</ex>næs oss oc war<ex>e</ex> rættæ arwingæ aff ræt
               giald. skyldigh at wær<ex>æ</ex> en wælboren man her <persName>Axel
                     Pæthærss<ex>øn</ex>
               </persName> aff <placeName>Hærthløff</placeName> riddæ<ex>re</ex> thwsænd lybesk mark
               gothæ stæthær pæ<ex>n</ex>ningæ som j <placeName>Lybbek</placeName>.
                  <placeName>Vismær</placeName>. <placeName>Lynborgh</placeName>. oc
                  <placeName>Hamborgh</placeName> slaæs. </p>
        <p n="a#3">Hwilkæ pæ<ex>n</ex>ningæ fornæ<ex>m</ex>pdæ <persName>Iens Grubbæ</persName>
               opbar jnnæn sith liif j swadane matæ at han opbar all for<hi rend="sup">de</hi> her
                  <persName>Axel Pæthærss<ex>øn</ex>
               </persName> arff æfft<ex>er</ex> hans mother mother som kallæs bohaw<ex>er</ex> oc
                  røre<ex>n</ex>de gooz oc sithæn for<hi rend="sup">de</hi> her
                  <persName>Axel</persName>s gooz j wæræ hawthæ oc opbar aff th<ex>et</ex> swa
               mikith th<ex>et</ex> skyldith oc sithæn for<hi rend="sup">de</hi> her
                  <persName>Axel</persName> læntæ hanu<ex>m</ex> sina rethæ pæ<ex>n</ex>ningæ. och
               sithæn hawæ wi for<hi rend="sup">de</hi>
               <persName>Iæppæ Ienss<ex>øn</ex>
               </persName> oc <persName>Elnæ Palnes datt<ex>er</ex>
               </persName> opborith aff for<hi rend="sup">de</hi> her <persName>Axel
                     Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>
               </persName> rethæ pæ<ex>n</ex>ningæ til beggæs war<ex>e</ex> nøttæ swa at først all
                  the<ex>n</ex>næ for<hi rend="sup">de</hi> giæld ær samæn ræknæth tha ær
                  th<ex>et</ex> thwsænd lybesk mark som for<ex>e</ex>sc<ex>re</ex>with staar/ </p>
        <p n="a#4">For hwilkæ thwsændæ lybeskæ mark wi for<hi rend="sup">dæ</hi>
               <persName>Iæppæ Ienssøn</persName> oc <persName>Elnæ Palnæs datt<ex>er</ex>
               </persName> m<ex>eth</ex> wiliæ oc berathæn mood pantsættæ for<hi rend="sup">dæ</hi>
               her <persName>Axel Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>
               </persName> worth gooz hwilkith <persName>Iens Grubbæ</persName> attæ oc mik
                  <persName>Elnæ Palnæs datt<ex>er</ex>
               </persName> fiell til arff æft<ex>er</ex> minæ børn. som ær war howith gardh <app><lem>j <placeName>Grubbæ</placeName>
                     <placeName>Orthærop</placeName> m<ex>eth</ex>
                  </lem><rdg wit="#A">understreget i sort, A</rdg></app> allæ sin tilliggælsæ. <placeName>Høghæ qwærn</placeName> ath <placeName>Hwinæ
                  møllær</placeName> m<ex>eth</ex> alt th<ex>et</ex> ther til hørær. oc alt warth
               gooz j <placeName>Sawby</placeName>. oc <placeName>Nythærop</placeName>. oc alt warth
               gooz oc rættigheed j <placeName>Walburghs hærith</placeName>. m<ex>eth</ex> allæ
               thessæ for<hi rend="sup">dæ</hi> goozæs tilligælsæ som ær aghær. æng. skogh fiskæwatn
               waat oc thyørt rørændæ oc wrørændæ ænctæ wndæntagith. m<ex>eth</ex> swa dænæ
                  wilkor<ex>e</ex> at vi for<hi rend="sup">dæ</hi>
               <persName>Iæppæ Ienss<ex>øn</ex>
               </persName> oc <persName>Elnæ Palnæs datt<ex>er</ex>
               </persName> skulæ hawæ thessæ for<hi rend="sup">dæ</hi> gooz j leyæ for tywæ lødigh
               mark hwært aar gothæ pæ<ex>n</ex>ningæ oc gewæ som j <app><lem><placeName>Sieland</placeName></lem><rdg wit="#Aa"><q>a</q> rettet fra <q>e</q> el. <q>o</q>, A</rdg></app> go<ex>n</ex>gæ. </p>
        <p n="a#5">oc waræ th<ex>et</ex> swa at wi ey wdgaffuæ thessæ for<hi rend="sup">da</hi>
               tywæ lødigh mark til landgildæ hwært aar som forsc<ex>re</ex>with staar. tha bindæ wi
               oss til oc woræ arwingæ at giwæ hanu<ex>m</ex> thøm eller hans arwingæ før æn wi løsæ
               goozith for howith pæ<ex>n</ex>ningæ<ex>n</ex> ♦ </p>
        <p n="a#6">It<ex>em</ex> skal løsingæ daghæn pa thessæ for<hi rend="sup">dæ</hi> gooz
               wæræ pa <persName>sancti Marten</persName>s dagh. oc kynnæs vpp <placeName>Walburghs
                  hærith</placeName>z thing. th<ex>et</ex> thing næst for <persName>s<ex>anc</ex>ti
                  Michel</persName>s dagh ♦</p>
        <p n="a#7">It<ex>em</ex> tilbindæ wi oss oc wor<ex>æ</ex> arwingæ at fri oc frælsæ
                  for<hi rend="sup">dæ</hi> h<ex>er</ex>
               <persName>Axel Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>
               </persName> ell<ex>er</ex> hans arwingæ thæssæ for<hi rend="sup">dæ</hi> gooz for eet
               pant for hwærs manz til talæ oc geensielsæ swa længæ the lowligh løsæs for the
                  pæ<ex>n</ex>ningæ som forsc<ex>re</ex>with staar aff hano<ex>m</ex> ell<ex>er</ex>
               hans arwingæ. with oss ell<ex>er</ex> waræ arwingæ/ </p>
        <p n="a#8">Til hwæs things witnæbørth oc meer forwaringh hawæ wj for<hi rend="sup">dæ</hi>
               <persName>Iæppæ Ienss<ex>øn</ex>
               </persName> oc <persName>Ælnæ Palnæs datt<ex>er</ex>
               </persName> waræ jnghciglæ m<ex>eth</ex> walbornæ mænz incighlæ som ær her
                     <persName>And<ex>er</ex>s Niels<ex>øn</ex>
               </persName> aff <placeName>Drotningholm</placeName>. her <persName>Ywriæn
                  Rwd</persName> aff <placeName>Skyoldænæs</placeName> riddæ<ex>re</ex>.
                  <persName>Knwt And<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex>
               </persName> aff <placeName>Swanæholm</placeName>. <persName>Iens Olafs<ex>øn</ex>
               </persName> aff <placeName>Hildretzholm</placeName> oc <persName>Velat<ex>us</ex>
                  Kaat</persName> aff wapn ladæ hængæs for th<ex>et</ex>tæ breeff ♦</p>
        <p n="a#9">Datum anno domini millesimo quadringentesimo tredecimo in vigilia
                  <persName>sancti Iohannis</persName> baptiste in fidem et testimonium omnium
               premissorum</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi, Jeppe Jensen af Ordrup, og Elne Palnesdatter tidligere hustru til Jens
               Grubbe i Ordrup (må Gud nåde hans sjæl) og nu hustru til Jeppe Jensen, som endnu
               lever, hilser alle mænd, der ser eller hører dette brev evindelig med Gud. </p>
        <p n="b#2">Det skal være vitterligt til alle mænd, såvel kommende som nulevende, at vi,
               førnævnte Jeppe Jensen og Elne Palnesdatter, vedkender os og vore rette arvinger at
               være en velbåren mand, ridder hr. Aksel Pedersen af Herlev, skyldige af ret gæld
               tusind lybske mark, gode mønter fra hansestæderne,<note><q>stæthær pæ<ex>n</ex>ningæ</q>: Jf. O. Kalkar, Ordbog til det ældre danske Sprog
                  IV s.92a, <q>Stæde(rn)penninge, hansestædernes mønt</q>; og K. F. Söderwall,
                  Ordbok Öfver svenska medeltids-språket II, s. 481a, <q>stadher pänninger,
                     Hanseatisk penning, ett för Hansestädernas räkning prägladt silfvermynt å
                     lägsta valör</q></note> som slås i Lübeck, Wismar, Lüneburg og Hamburg. </p>
        <p n="b#3">Førnævnte Jens Grubbe modtog disse penge i løbet af sit liv på den måde, at
               han modtog al førnævnte Aksel Pedersens arv efter hans mormor, det vil sige bohave og
               rørligt gods, og han siden havde førnævnte hr. Aksels gods i værge og han modtog af
               godset så meget som det afkastede, og siden lånte førnævnte hr. Aksel ham sine rede
               penge, og siden har vi førnævnte Jeppe Jensen og Elne Palnesdatter modtaget af
               førnævnte hr. Aksel Pedersen rede penge til begge vores nytte sådan, at når al denne
               førnævnte gæld er regnet sammen, så er det tusind lybske mark, som står skrevet
               ovenfor. </p>
        <p n="b#4">For disse tusind lybske mark pantsætter vi, førnævnte Jeppe Jensen og Elne
               Palnesdatter, med vilje og velovervejet hu førnævnte hr. Aksel Pedersen vort gods,
               som Jens Grubbe ejede og som tilfaldt mig Elne Palnesdatter i arv efter mine børn,
               som er vor hovedgård i Grubbe Ordrup med alt sit tilliggende, Højekværn og Vintre
               Møller og alt det, der hører til og alt vort gods i Såby og Nyrup og alt vort gods og
               rettighed i Volborg herred med alt dette førnævnte gods' tilliggende, som er ager,
               eng, skov, fiskevand, vådt og tørt, løsøre og fast ejendom uden undtagelse, med
               sådanne vilkår, at vi førnævnte Jeppe Jensen og Elne Palnesdatter skal have dette
               førnævnte gods i leje for tyve lødige mark hvert år i gode og gangbare penge, som
               gælder på Sjælland. </p>
        <p n="b#5">Og sker det, at vi ikke betaler disse førnævnte tyve lødige mark til
               landgilde hvert år, som er beskrevet ovenfor, så forpligter vi os og vore arvinger
               til at give dem til ham eller hans arvinger, inden vi løser godset for hovedsummen. </p>
        <p n="b#6">Dagen for indløsningen på dette førnævnte gods skal være på sankt mortensdag
               og meddeles på Volborg herredsting ved tinget næst før sankt mikkelsdag. </p>
        <p n="b#7">Ligeledes forpligter vi os og vore arvinger til at give førnævnte Aksel
               Pedersen eller hans arvinger dette førnævnte gods for et pant til fri rådighed for
               hver mands tiltale og modsigelse, indtil det lovligt løses for de penge, som står
               skrevet ovenfor af ham eller hans arvinger ved os eller vore arvinger. </p>
        <p n="b#8">Til vidnesbyrd herom og til yderligere forsikring har vi førnævnte Jeppe
               Jensen og Elne Palnesdatter ladet hænge vore segl med velbårne mænds segl, som er hr.
               Anders Nielsen af Dronningholm, hr. Jørgen Rud af Skjoldenæs, riddere, Knud Andersen
               af Svanholm, Jens Olsen af Hillerødsholm og Villads Kåd, væbnere, under dette brev. </p>
        <p n="b#9">Givet i Herrens år 1413 dagen før Skt. Hans' dag til sikkerhed og vidnesbyrd
               om alt det ovenstående</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
