<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">423</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14130325002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4252</bibl>
               <bibl>Westphalen, Monumenta Inedita II., sp. 315-317</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Westphalen l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1413-03-25"
                  notBefore="1413-03-25"
                  notAfter="1413-03-25"
                  cert="high">1413. 25. marts</date>
            <placeName cert="high">Neumünster</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Grev Heinrich af Holsten erklærer, at han, fordi han ved Guds nåde er blevet udvalgt til
      timelig ære og herredømme, har fået til opgave at hjælpe og beskytte dem, som måtte have brug
      for det. Af den årsag tilstår han de gejstlige herrer i Bordesholm kloster forskellige
      rettigheder i landsbyen Lope som hjælp og understøttelse, fordi de har vendt sig bort fra
      timelig vellyst og søgt beskyttelse under Herrens hænder, på betingelse af sjælemesser for
      hans afdøde brødre hertug Gerhard af Slesvig og grev Albrecht af Holsten samt ham selv, når
      han er død. Imellem vidnerne er Hermann v. Büren, præst i Burg på Femern.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-01-29" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-01-29. </change>
         <change when="2018-01-29" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-01-29. </change>
         <change when="2018-02-19" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-02-19. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">In dem namen der ungedelden hilghen dryvaldicheyt, des Vaders, des Sones unde des Hilghen
      Gheestes, amen.</p>
            <p n="a#2">
               <persName>Hynricus myt Godes gnaden, greve to Holsten, to Stormeren, unde to
        Schöwenborch</persName>, doën witlick unde openbare al den ghenen, de dessen bref seen unde
      hören lesen, dat wy uns darumme van densülven gnaden bekennen, gheschicket an de hoheyt der
      tydliken ere unde herscop, up dat wy de (desto) clarliker beschowen möghen de ghene, den
      trostliker beschermynghe nod is unde hülpe, wenten allenen, dat wy to enem yewelken zyn
      vorplichtet.</p>
            <p n="a#3">Jedoch scholen wy sunderghen anseen de gheestleken denere Godes, de dar getreden syn van
      tydliker wollust, unde willen tovlucht unde trost ghesocht hebben, sunder den handen der
      gotliken beschermynghe, se by notrofft unde bestentnisse to entholdende tydlikes ghudes.</p>
            <p n="a#4">Hirumme so heft uns sunderghen noed geducht unde behaghet, unse almyssen mede to delende den
      deneren Godes, unsen getruwen proueste, priore, und den ghemenen gheestliken heren unses
      closters to <placeName>Nyenmünstere</placeName>, anders geheten
        <placeName>Bartisholm</placeName>, bestentnisse unde entholdynghe erer irghenömeden
      closters, so hebbe wy en myt vryen wolberadenem mode, und volkomenem rade unde vulbord alle
      der ghenen, der wy erer rades unde vulbord darto behoveden, ghegheven, offert, unde vorlaten
      unde gheven an dessem yeghenwardighen breve myt der daet, unse högheste, myddelste, unde
      sydeste recht, alse hals unde hand, schat, bede unde denst enes dörpes, dar dar gheheten is
        <placeName>Lope</placeName>, beleghen an <placeName>deme kerspele to Nortorpe</placeName>,
      quyd unde vry, alse wy, unse olderen und vorvaren dat ye quytest unde vryest beseten unde hat
      hebben, bette an desser yeghenwardeghen tyd, uns, unsen erven, nakomelynghen effte yeneghen
      voghede dar nichts an tobeholdende, van rechtes, bede, schattes, zeden, effte yenegherleye
      wonheyt weghene men quyd unde vry, desser vorscreven ghestliken heren to wesende to ewighen
      tyden dorch salicheyt willen unser zele unde unser bolen (olden) alse <persName>heren Gherdes,
        hertoghen to Sleswyck</persName>, <persName>hern Alberdes to Holsten, to Stormeren unde to
        Schowenborch greven</persName>, seligher dechtnisse, myt aldüs danen underschede, dat desse
      vorbenömede gheestliken heren unse olderen, unse vorschreven brödere unde uns, wann er wy
      vorstorven syn, twye in allen jaren beghan schölen an erem clostere mit vygilien unde
      zelemissen, unde unser dechtnisse hebben, an eerem beede, na lude unde uthwysinghe eres
      breves, den se uns darup ghegheven hebben, dyt to holdende to ewighen tyden.</p>
            <p n="a#5">Unde up dat desse gotlike beghavinghe stede vast unde unverbroken blyven möghe to ewighen
      tyden, so hebbe wy gheschryven laten to tüghe, de namen der ghenen, de hir over wesen hebben,
      alse <persName>hern Hermen van Büren</persName>, unse pape unde kerckhere to <placeName>der
        Borch</placeName> uppe <placeName>Wemeren</placeName>, <persName>Otten Splite</persName>,
        <persName>Elere van dem Kyle</persName>, knapen, unde <persName>Hans Vüre</persName>, unsem
      voghede.</p>
            <p n="a#6">Unde hebben vord unse ingheseghel to vörder bewysynghe, orkunde unde witlicheit myt witschop
      unde willen ghehenghet laten vor dessen yeghenwardighen bref, de schreven unde gheven is to
        <placeName>Nyemünster</placeName> na der bord Unses Heren, verteynhundert jar, darna in deme
      dorteynden jare, an Unser Vrouwen daghe, alse se ghebodeschoppet ward.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
