<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">717</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14140202001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Slesvig</settlement>
                        <repository>Landesarchiv Schleswig-Holstein</repository>
                        <collection>Abt. 400.1: Schleswig-holsteinische Handschriften</collection>
                        <idno>nr. 308</idno>
                        <msName>Ahrensbök klosters brevbog, fol. 143v-146r, nr. 35</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med påskrift: <q>Super villa Lubatze</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskrift fra anden halvdel af 1500-tallet</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Urkundensammlung d. schlesw.-holst.-lauenb. Gesellsch. III., nr. LV, p. 71-73</bibl>
               <bibl>Schlesw.-Holst. Regest. u. Urkund., bd. 10, nr. 85, p. 56-57</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4284</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Schlesw.-Holst. Regest. u. Urkund. l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1414-02-02"
                  notBefore="1414-02-02"
                  notAfter="1414-02-02"
                  cert="high">1414. 2. februar</date>
            <placeName cert="low">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Bertold Rønnow og Henneke Kreyge Rønnow, væbnere, sælger med hertug Heinrich af Slesvig og
      grev Heinrich af Holstens samtykke
      (<ref target="14140202002">DD 1414. 2. feb., nr. 14140202002</ref>) landsbyerne Lebatz og
      Borne i sognet Pronstorf med alle tilliggender til hr. Peter v. d. Linden, præst i Lübeck, til
      evigt eje for 500 lybske mark.</ab>
            <ab>I forlængelse heraf meddeler Bertold Rønnow og Henneke Kreyge Rønnow, at de har betalt 300
      lybske mark til klostret i Segeberg, som klostret havde til gode i de to landsbyer.</ab>
            <ab>Desuden meddeler Bertold Rønnow og Henneke Kreyge Rønnow, at de sidste 200 lybske mark er
      gået ind i Bertold Rønnows søsters medgift.</ab>
            <ab>Endelig meddeles det, at hr. Peter v. d. Linden har tilstået Bertold Rønnow og Henneke
      Kreyge Rønnow, at de til enhver tid kan tilbagekøbe de to landsbyer, såfremt de i Lübeck til
      kyndelmisse betaler 500 lybske mark til salgsdokumenternes ejer.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-02-20" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-02-20. </change>
         <change when="2018-02-20" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-02-20. </change>
         <change when="20118-04-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 20118-04-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Witlick sy alle den jennen, de dessen jegenwardigen breff seen edder horen lesen, dat wi
        <persName> Bertelt Rennow Graden s{oe}ne</persName> unde <persName>Henneke Kreyge
        Rennow</persName>, knapen, beseten in deme stichte tho <placeName>Lubeke</placeName>,
      bekennen unde betugen apenbare in desser schrift, dat wy mit wyllen, vulborde unde
      wolberadenem mude unser gnedigen <persName>heren Hinrikes hertogen tho Sleswyck</persName>
      unde <persName>Hinrikes</persName>, beyde <persName>greven tho Holsten, Stormeren unde tho
        Schouwenborch</persName>, unde erer truwen r{ae}thgeven unde unses unde unser erven unde
      alle der jenner, der ere vulbordt dar tho tho esschende was, redelken unde rechtliken hebben
      vorkofft unde uppelaten unde vorkopen unde uplaten mit vryem willen in desser schrifft deme
      erbaren vorsichtigen manne <persName>her Peter van der Lynden prester tho Lubeke</persName>
      unde deme gennen, de dessen breff mit sinem willen hefft, geistlick ofte werlick, vor
      viffhundert mark lubesscher penninghe, de uns desulve <persName>her Peter van der
        Lynden</persName> tho unser noghe wol bethaled hefft mit reden telleden lubesschen penningen
      unde de wy vort uthegeven unde kered hebben in unse unde unser erven nutt unde behoeff, alse
      hir na schreven steit, unse beyden dorppe tho <placeName>Lubbatze</placeName> unde tho
        <placeName>deme Borne</placeName>, belegen in <placeName>deme kerspele tho
        Pronstorpe</placeName> in dem vorschreven <placeName>stichte tho Lubeke</placeName>, mit
      ackere buwed unde ungebuwed, hoven, wisschen, weyden, dyken, wateren, waterloep, stouwinghe,
      visscherye, holte, kolynge, inwege unde uthwege, mit alleme egend{oe}me, richte unde rechte,
      overst, myddelst unde sydest edder mynst, alse de belegen sint in eren enden unde landtscheden
      unde gantzliken mit alle erer thobehoringe, nicht uthenomen unde uns effte unsen erven nicht
      dar ane thobeholdende, also dat de sulve <persName>her Peter</persName> unde sine nakomelinge
      mogen desse sulven dorpe mit alle eren thobehoringen gantz offte en deel edder rente dar ane
      vorkopen, vorgeven, vorsetten, vorpanden unde ummebringen na eren willen an geistlyke offte an
      werlyke personen sunder unsen offte unser erven edder anders jemandes nye vulbord dar tho tho
      esschende.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Desser sulven dorpe tho <placeName>Lubbatze</placeName> unde <placeName>Borne</placeName>
      schal unde mach de vorschreven <persName>her Peter</persName> unde syne nakomelynge mit alle
      eren thobehoringen vry bruken, hebben unde besitten tho ewigen tiden, alse unsere olderen der
      vore unde wy na ye vryest bruket unde beseten hebben, unde wysen unde setten en unde syne
      nakomelinge in de were unde besittinge desser dorpe vorschreven unde alle erer thobehoringe in
      desser schrift.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Ock schole wy unde willen unde unse erven <persName>her Peter van Lynden</persName>
      vorschreven unde sinen nakomelingen desser dorpe vorbenomet mit alle eren thobehoringen waren,
      vryen unde entweren van aller ansprake enes jewelken, de vor recht kamen wil, up unse unde
      unser erven egene koste, schaden unde eventure, alse ock ynneholden unde uthwysen <cit><quote>unser vorbenomeden heren van Holsten breve</quote><bibl>se <ref target="14140202002">DD. 1414. 2. febr., nr. 14140202002</ref></bibl></cit>, de ock uppe dessen sulven k{oe}pp geschreven unde besegelt synt.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Vortmer up dat me wete tho thokomen tiden, wor de viffhundert marck an gekeret synt, also
      bekenne wy unde d{oe}n witlick, dat wy darvan hebben bethalet unde geven den proveste, priori
      unde convente <placeName>des cl{oe}sters tho Segebergen</placeName> drehundert marck lubesch
      vor veer unde twintich mark geldes, de se lange tyd unde mennych jare hebben had in den sulven
      twen dorpen, de wy vryen musten in desme k{oe}pe, unde twehundert mark sint gekomen in die
      medegyfft unde bruttschat <persName>Margareten</persName>, de mynes
        <persName>Bertoldes</persName> suster iss, de nu hefft junge <persName>Detleff
        Wensyn</persName>.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Jodoch dor sunderliker gunst unde vruntschop willen hefft desse vorschreven <persName>her
        Peter</persName> vor sick unde sine nakomelinge ghunt unde overgheven, dat wy unde unse
      erven mogen desse sulven dorpe tho <placeName>Lubbatze</placeName> unde
        <placeName>Borne</placeName> mit alle eren thobehoringen wedderkopen, wan wy willen, tho
      ewygen tiden tho lychttmissen vor viffhundert mark lubesscher penninge bynnen Lubeke tho
      bethalende den holder <cit><quote>desser breve</quote><bibl>jf. hertug Heinrich af Slesvig og grev Heinrich af Holstens bekræftelse på salget,
            <ref target="14140202002">DD 1414. 2. feb., nr. 14140202002</ref></bibl></cit> in einer summen umbeworen mit penningen, de denne tho Lubeke genge unde geve synt, den
      wedderk{oe}pp en yar thovoren tho tho seggende.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Alle desse vorschreven stucke love wy <persName>Bertolt</persName> unde <persName>Henneke
        Ronnowen</persName> knapen vorbenomed vor uns unde unse erven mit unsen medelovern unde eren
      erven, de hir na schreven st{ae}n, <persName>hern Peter van der Lynden</persName> ergenomet
      unde synen nakomelingen an guden truwen unde loven stede unde vast tho holdende sunder alle
      argelist unde jenige hulperede.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Unde wy <persName>Timme Rennow</persName>, <persName>Eler Rennow</persName>, riddere,
        <persName>Henneke Ratlowe</persName>, <persName>Hinrick Wunner</persName> unde
        <persName>Detleff Wensyne</persName>, knapen, wente alle desse vorschreven stucke unde
      k{oe}p mit unser witlichkeit handelt unde scheen ist, so love wy vor uns unde unse erven mit
        <persName>Bertolde</persName> unde <persName>Henneken Rennowen</persName> vorbenomet unde
      eren erven <persName>her Peter van der Lynden</persName> prestere vorbenomet unde synen
      nakomelingen geistlick ofte werlick, de dessen breff mit synem willen hefft, mit ener samenden
      hand unde en jewelk besundern, alle vorschreven stucke stede unde vast tho holdende an guden
      truwen unde loven sunder alle argelist unde hulperede jeniges rechtes geistlikes offte
      werlikes.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Unde desses tho tuchenisse unde merer bewaringe hebbe wy <persName>Bertoldt</persName> unde
        <persName>Henneke</persName>, <persName>Timme</persName>, <persName>Eler</persName>,
        <persName>Henneke</persName>, <persName>Hinrick</persName> unde <persName>Detleff</persName>
      vorbenomet unse ingesegele mit gudem willen unde witschupp vor dessen breff gehenget, de
      gheven unde schreven iss na Gades bord dusendt yar veerhundert darna in deme veertheynden
      yare, uppe Unser leven Vruwen dach tho lychtmissen.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
