<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">343</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">512</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14141031001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt, refereret i Sorø Gavebog (København, Det Kongelige Bibliotek,
                        GkS 2485, 4to), f. 46r-46v</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>SRD IV 521</bibl>
          <bibl>Ranvig, Sorøkrøniken II, 152-153 (dansk
                        oversættelse)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Sorø Gavebog</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1414-10-31" notBefore="1414-10-31" notAfter="1414-10-31" cert="high">1414. 31. oktober <note>Referatet i Sorø Gavebog angiver Roskilde domkirke og Sorø kloster som
                de to parter i mageskiftet, men som påvist af J.O. Arhnung må biskoppen være
                udsteder af brevet herom, da kun han kunne foretage den heri omtalte annektering af
                kirker (Arhnung, Roskilde Domkapitels Historie I, 38f.). Dette passer også godt med
                referatets oplysning om, at mageskifte er sket "under de udmærkede fædre, hr. Peder,
                biskop af Roskilde, og hr. Niels, abbed i Sorø." Formuleringen giver anledning til
                at tro, at også abbeden var udsteder af brevet; intet i referatets ordlyd strider
                mod denne formodning, og den forekommer sandsynlig. Derimod er det ikke nødvendigt
                at antage yderligere udstedere, såsom provst Christian Hemmingsen (Liljesparre), der
                var domkapitlets forretningsfører, og dekan Lars Jensen (Juul med Lilje?), selvom
                dele af begge prælaters embedsgods indgik i mageskiftet (Arhnung, anf. st.).
                Biskoppens kompensation af provstiet og dekanatet foranledigede udstedelsen af to
                breve, nemlig <ref target="14141031001">Dipl. Dan. 1414. 31. oktober</ref> og <ref target="14150321001">Dipl. Dan. 1415. 21.
                marts</ref></note>
            </date>
        <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder Jensen (Lodehat) af Roskilde og abbed Niels Klementsen i Sorø 
                Kloster mageskifter dele af domkapitlets og klosterets gods på Sjælland</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-02-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-02-25. </change>
      <change when="2016-02-08" who="#alk">1. korrektur af #alk 2016-02-08. </change>
      <change when="2016-06-11" who="#alk">2. korrektur af #alk 2016-06-11. </change>
      <change when="2016-06-23" who="#alk">3. korrektur af #alk 2016-06-23. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Sub eximiis patribus domino <persName>Petro</persName>
               <placeName>episcopo Roskildensi</placeName> et domino
                                <persName>Nicolao</persName>
               <placeName>abbate in Sora</placeName> facta est hec commutacio bonorum inter
                                <placeName>ecclesiam beati Lucii Roskildensis</placeName> et
                                <placeName>ecclesiam beate Marie de Sora</placeName> maxime propter
                        situm propriorum bonorum utrique ecclesie congruum et accommodum valde
                        ♦</p>
        <p n="a#2">Igitur ecclesia Roskildensis assignavit et tradidit <placeName>monasterio
                                Sore</placeName> de bonis tunc ad mensam episcopalem spectantibus
                        primo <placeName>magnam curiam Biernethe</placeName> et
                                <placeName>exaccionem ejus</placeName> totam videlicet omnia bona
                        que habuit in <placeName>Fulby</placeName> in
                                <placeName>Ebbethorp</placeName> in <placeName>Wielstudh</placeName>
                        in <placeName>Frendorp</placeName> in <placeName>Ørsleff wæstre</placeName>
                        in <placeName>Hylsto<ex>r</ex>p</placeName> in
                                <placeName>Flintorp</placeName>
               <placeName>parochie Alstedhe</placeName>
               <placeName>molendinum Hylstorp</placeName> in
                                <placeName>Bra<ex>n</ex>tzm<ex>a</ex>rke</placeName> in
                                <placeName>Gørstinge</placeName> in <placeName>Liwng</placeName> /
                        in <placeName>Slau<ex>e</ex>l<ex>se</ex>litle</placeName> / in
                                <placeName>Lindeberghe</placeName> in
                                <placeName>Thiwfstorpe</placeName> item de bonis ad decanatum tunc
                        spectantibus videlicet omnia bona que <placeName>decanatus</placeName>
                        habuit in <placeName>Pæth<ex>e</ex>rsborgh</placeName> in
                                <placeName>Kruborp</placeName> / in <placeName>Haworp</placeName> in
                                <placeName>Liwng</placeName>
               <placeName>provincie Mierløseh<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               </placeName> et que in
                                <placeName>Nesby Vnd<ex>er</ex>skow</placeName>
               <placeName>provincie
                                Slau<ex>e</ex>l<ex>se</ex>h<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               </placeName>
               <app><lem><supplied>habuit</supplied></lem><rdg resp="#alk">mangler i ms</rdg></app> cum omnibus pertinenciis omnium eorum humidis et siccis nullis
                        exceptis ♦</p>
        <p n="a#3">Porro ne fieret defraudacio per eandem commutacionem bonorum annexuit monasterio
                        quatuor parochiales ecclesias ad proprietatem et possessionem perpetuam
                        videlicet <placeName>ecclesiam Broby</placeName>
               <placeName>ecclesiam Slau<ex>e</ex>l<ex>se</ex>litle</placeName>
               <placeName>ecclesiam Biernethe</placeName> et <placeName>ecclesiam
                                Pæth<ex>e</ex>rsborgh</placeName> cum omni jure et percepcione
                        fructuum / decimas quoque episcopales in earum parochiis <app><lem>institucionem</lem><rdg wit="#A">herefter overstreget <q>q</q> ms</rdg></app> eciam destitucionem curatorum necnon et exempcionem a solucione
                        cathedratici subsidii episcopalis et pecunie apparatus in eisdem ecclesiis
                        ita tamen quod rectores earum omni anno visitent synodum ordine suo et quod
                                <placeName>prelati Roskildensis ecclesie</placeName> habeant ibi
                        visitacionem consuetam pro raciociniis audiendis absque gravamine tamen
                        monasterii vel curatorum insuper exempcionem tocius familie in omni
                        jurisdiccione et districtu monasterii <app><lem>a correccione</lem><rdg wit="#A">sammenskrevet i ms., men med delestreg</rdg></app> et jure episcopali pro violacione festorum dicta heliedaghsbrøthe ab
                        oneribus quoque et laboribus dictis dawswerke et a solucione caseorum et
                        pullorum episcopo et ecclesie Roskildensi eatenus debitorum libertatem et
                        exempcionem liberam eciam abduccionem cementi de <placeName>campo
                                Spongaghre</placeName> omni tempore pro structuris propriis in
                        monasterio faciendis ♦</p>
        <p n="a#4">Pro hiis omnibus in recompensacionem assignavit conventus monasterii beate Marie
                        de Sora dicte ecclesie Roskildensi <placeName>curiam <app><lem>principale<supplied>m</supplied>
                     </lem><rdg wit="#A"><q>principale</q> ms</rdg></app> Spongahre</placeName>
               <placeName><app><lem>et exaccionem</lem><rdg wit="#A">sammenskrevet i ms., men med delestreg</rdg></app> ejus</placeName> totam videlicet omnia bona que monasterium
                        habuit in <placeName>Egby</placeName>
               <placeName>provincie <app><lem>Ramsiø<supplied>heret</supplied>
                     </lem><rdg wit="#A"><q>heret</q> mangler i ms</rdg></app>
               </placeName> et in <placeName>Biæu<ex>er</ex>skow</placeName>
                        preter unam curiam ibidem cum attinenciis suis omnibus item <app><lem>omnia</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen i ms</rdg></app> que habuit in <placeName>Stenkelstorp</placeName> / in
                                <placeName>Skulkorp</placeName> / in
                                <placeName>Lundsgardh</placeName> / in
                                <placeName>Wæmethorp</placeName> in
                                <placeName>Windeghardh</placeName> / in
                                <placeName>Gedorp</placeName> item <placeName>curiam principalem in
                                Cathemose</placeName> et <placeName>exaccionem ejus</placeName>
                        totam videlicet omnia bona que monasterium habuit in
                                <placeName>Holmstorp</placeName> in <placeName>Dindorp</placeName>
                        in <placeName>Birkenes</placeName> in <placeName>Rexstorp</placeName> in
                                <placeName>Axelhom</placeName> in <placeName>Bendebothe</placeName>
                        / in <placeName>Syrni<ex>n</ex>ge</placeName> / in
                                <placeName>Brokøp</placeName> / in <placeName>Cusorp</placeName> /
                        in <placeName>Cattorp</placeName> / <placeName>molendinum Næuitzdamps
                                mølle</placeName> et <placeName>molendinum in Spongaghre</placeName>
                        cum omnibus pertinenciis eorum omnium / humidis et siccis nullis exceptis
                        ♦</p>
        <p n="a#5">Et facta est hec commutacio bonorum cum obligacione ad scotandum appropriandum et
                        defendendum ab impeticione et ad numquam contraveniendum commutacioni / ad
                        restituendum quoque et reddendum pro eis alia bona equivalencia et faciendum
                        recompensacionem pro situ eorum si propter defectum appropriacionis per
                        aliquem evincantur ♦</p>
        <p n="a#6">Actum <placeName>Roskildis</placeName> anno domini 1414 vigilia omnium sanctorum
                        ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Under de udmærkede fædre, hr. Peder, biskop af Roskilde, og hr. Niels, abbed i
                        Sorø, blev dette mageskifte af gods foretaget mellem Roskilde Sankt Lucius'
                        Kirke og Sankt Mariæ af Sorø Kirke, allermest fordi godsets beliggenhed var
                        meget passende og fordelagtig for begge kirker.</p>
        <p n="b#2">Således anviste og overdrog Roskildekirken Sorø Kloster af det gods, der dengang
                        hørte til bispebordet: først den store gård Bjernede og hele dens fogedi,
                        nemlig alt det gods, som den havde i Fulby, i Ebberup, i Vielsted, i
                        Frenderup, i Ørslevvester, i Hylstrup, i Flinterup i Alsted sogn, Hylstrup
                        mølle, i Brandsmark, i Gyrstinge, i Lyng, i Slaglille, i Lindebjerg, og i
                        Tygestrup; og ligeledes af det gods, der dengang hørte til dekanatet, nemlig
                        alt det gods, som dekanatet havde i Pedersborg, i Krøjerup, i Haverup, i
                        Lyng i Merløse herred, og i det, som det (havde) i Næsbyskov i Slagelse
                        herred, med alt tilliggende til hver af dem, vådt og tørt, intet
                        undtaget.</p>
        <p n="b#3">For at der ikke ved dette mageskifte af gods skulle ske nogen forfordeling
                        annekterede han fire sognekirker til klosteret til evig eje og besiddelse,
                        nemlig Broby Kirke, Slaglille Kirke, Bjernede Kirke og Pedersborg Kirke, med
                        al ret og oppebørsel af indtægter, tillige bispetienderne af deres sogne,
                        ind- og afsættelse af sognepræster, og endvidere fritagelse for betaling af
                                cathedraticum<note>Sognekirkernes faste afgift til bispestolen
                                        (<q>cathedra</q>).</note> og gæsteripenge for disse kirker,
                        dog således, at deres sognepræster hvert år skal deltage i dets
                        ordenssynode, og at Roskildekirkens prælater skal udføre den vanlige
                        visitats for at høre regnskabsaflæggelse, dog uden udgift for klosteret
                        eller sognepræsterne; fremdeles fritagelse af alle klosterets undergivne i
                        hele dets jurisdiktion og område for biskoppens revselse og ret til bøder
                        for overtrædelse af helligdage, kaldet helligdagsbrøde,<note>Dansk ord i den
                                latinske tekst.</note> tillige fra byrder og arbejder, kaldet
                                dagsværker,<note>Dansk ord i den latinske tekst.</note> og fra
                        erlæggelse af oste og høns til biskoppen og Roskildekirken, for så vidt som
                        det er frihed og fritagelse for afgifterne; ligeledes til alle tider fri
                        borttagelse af kalk fra Spanager mark til opførelse af klosterets egne
                        bygninger.</p>
        <p n="b#4">Til gengæld for alt dette anviste konventet i Sankt Mariæ af Sorø Kloster til
                        nævnte Roskildekirke: hovedgården Spanager og hele dens fogedi, nemlig alt
                        det gods, som klosteret havde i Ejby, i Ramsø herred, og i Bjæverskov, på
                        nær én gård sammesteds, med alle dets tilliggender; ligeledes alt, som det
                        havde i Stenkelstrup, i Skulkerup, i Lundsgårde, i Vemmedrup, i Vindegårde,
                        og i Gederup; ligeledes hovedgården i Kajemose og hele dens fogedi, nemlig
                        alt det gods, som klosteret havde i Holmstrup, i Dønnerup, i Birkenæs, i
                        Regstrup, i Akselholm, i Bennebo, i Sørninge, i Brokøb, i
                                Kuserup,<note>Forsvundet lokalitet i Løve herred (Buerup
                                sogn).</note> i Kattrup, møllen Nævesdams mølle,<note>Forsvundet
                                lokalitet i Holmstrup sogn, Skippinge herred.</note> og møllen i
                        Spanager, hver af dem med alle deres tilliggender, vådt og tørt, intet
                        undtaget.</p>
        <p n="b#5">Og dette mageskifte af gods blev foretaget med forpligtelse til at skøde, hjemle
                        og forsvare det mod tiltale, og til aldrig at overtræde mageskiftet;
                        endvidere til at yde erstatning og give andet gods af tilsvarende værdi
                        herfor, og til at holde den anden part skadesløs for dets beliggenhed, hvis
                        det på grund af mangelfuld overdragelse bliver fravundet af nogen.</p>
        <p n="b#6">Handlet i Roskilde i det Herrens år 1414, dagen før Allehelgensdag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
