<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">406</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">422</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14151106001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Reval (Tallinn)</settlement>
                <repository>Rathsarchiv zu Reval</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Beskrevet på bagsiden: <q>Dusse breff qwam an sunte Pauwels avende syner
						bekerynge anno 1416 jar</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Påtrykt segl på bagsiden</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Bunge 5 nr. 2023; Lüb. UB. 5 nr. 550; Hanserec. 6 nr.
                              227; Reg. *4337</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Hanserecesse</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1415-11-06" notAfter="1415-11-06" cert="high">1415. 6. november</date>
        <placeName cert="high">Kalundborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik af Danmark meddeler købmændene i Riga, Reval og Dorpat,
                           at hans råd har været i Lübeck for at mægle i striden mellem det gamle og
                           det nye råd. Derpå er han af det nye råds sendebude i Konstanz blevet
                           beskyldt for at ville indtage Lübeck, hvorfor han nu har erklæret Lübeck
                           krig, og han ønsker i den forbindelse, at købmændende i de førnævnte
                           stæder afbryder kontakten med Lübeck</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
      <change when="2010-02-19" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
      <change when="2010-02-19" who="#mh">3. korrektur</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Wy <persName>Erik</persName>, van Godes gnaden der riike Dennemarken, Sweden,
               Norwegen, der Wende, der Goten koningk und hertoge to Pomeren, enbeden den gemeynen
               kopluden to <placeName>Riighe</placeName>, to <placeName>Reval</placeName> unde to
                  <placeName>Tarpte</placeName>, in <placeName>Liiflande</placeName> liggende, unsen
               guden vrunden, unsen gunstigen grot mit meringe allir vruntlicheit.</p>
        <p n="a#2">Guden vrunde. Wi don jw witlik, wo wi, umme Godes, ere unde eendracht willen
               der gemeynen stede unde ok umme mannich anropent, hadden unsen rat gesant to
                  <placeName>Lubeke</placeName>, umme de twedracht des alden rades unde nyen partien
               darsulves mit gude unde mit vruntschopp, so dat dar neeman liifflos, eerlos, noch
               gutloes geworden were, entrichtet scholden hebben, unde dat unse rath gerne geseen
               hadde, dat se dar heren unde stedere to genomen hadden, de erer sake mechtich dar to
               mochten gewesen hebben; dar wi gerne to geholpen hadden, alze wi truwelikest mochten;
               des doch de van der nien parthien vor weren. Umme desser woldat willen, dat wi uns
               dar so vruntliken anne bewiseden, so hebben der nien partien vulmechtigen sendeboden,
               de se to deme hilgen consilio gesant hadden, dar to <placeName>Constancie</placeName>
               vor den meynen forsten unde heren, de dar vorgadert weren, vorluden laten, wo wi dar
               na scholden staan hebben, deme hilgen Romisschin riike unde unsem leven oeme, deme
               Romisschin koninge, Lubeke van der hant to vorradende; dat Got wol weet, dat dar van
               unser wegene ny upp gedacht wart, unde uns wedder Got unde wedder recht gedan hebben,
               wente uns dat ovele vogede to donde; unde vele meer anderer bosheit, de se uns
               overgesecht hebben, de uns to vele to desser tiit to scrivende weren. Dar umme dat se
               uns desse grote walt unde unrecht gedan hebben unde overdichtet, so hebbe wi en unsen
               breff gesant, unde hebben uns an en vorwart, so dat wi eres argisten ramen willen,
               wor wi mogen, also lange, dat uns vor sodane schelinge, alze wi to en hebben, sche so
               vele, alze ere unde recht is. Hyr umme, guden vrunde, bidde wi jw vruntliken, dat gi
               noch meenschopp edder handelinge mit den van Lubeke hebben, noch nenerleye gut to der
               zee mit en schepen, wente wi vorchten, uft gi dat deden, dat gi dar schaden over
               neemen mochten, dat uns doch leit were, dat ymant to schaden kome. Unde besorget jw
               hir ane so, dat de kopman umme de van Lubeke willen to nenem schaden kome. Got
               almechtich sy mit jw.</p>
        <p n="a#3">Screven to <placeName>Kalgenborch</placeName> under unsem secrete in den
               jaren unses heren dusunt veerhundert in deme vuftienden jare des negesten middewekens
               vor sunte Mertins daghe.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi, Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de venders og goters
               konge, og hertug af Pommeren, sender Hansekøbmanden i Riga, Reval og Dorpat, som
               ligger i Livland, vore gode venner, vor venlige hilsen med forøgelse af al
               venlighed.</p>
        <p n="b#2">Gode venner. Vi gør jer vitterligt, at vi, for Guds, ærens og Hansestædernes
               enigheds skyld og også på grund af mangen en anmodning, havde sendt vort råd til
               Lübeck, for at striden mellem det gamle råd og nye medlemmer sammesteds i mindelighed
               og venskab skulle blive bilagt, således at ingen skulle miste liv, ære eller gods, og
               at vort råd gerne havde set, at de da også havde taget herrer og borgere fra
               stæderne, som kunne have været dem mægtige til ret. Vi havde gerne hjulpet med det,
               så godt vi overhovedet kunne; men deri forhindrede de nye medlemmer af rådet os. På
               grund af denne velgerning, fordi vi beviste os så venligt i den forbindelse, så har
               de nye medlemmers fuldmægtige sendebude, som de havde sendt til det hellige koncil i
               Konstanz til fyrsterne og herrerne, som var forsamlet dér, ladet forlyde, at vi
               skulle have stræbt efter at lokke staden Lübeck ud af hånden på vor kære fætter, den
               romerske konge, og Det hellige Romerske rige! Gud ved i sandhed, at der aldrig er
               blevet tænkt på den slags fra vores side, og at de satte os op imod Gud og retten, da
               de fremlagde, at vi ville begå ugerningen; og mange andre ondskabsfuldheder, som de
               har sagt om os, hvoraf der er for mange for os, til at vi kan skrive om dem nu. Fordi
               de har gjort os denne store ugerning og uret og løjet om os, så har vi sendt dem
               vores fejdebrev og advaret dem om, at vi vil stræbe efter det værste for dem, som vi
               overhovedet kan, indtil der i denne strid, som vi har med dem, sker os så meget, som
               ære og ret er. Gode venner, vi beder jer venligt om, at I hverken har samkvem eller
               handel med dem fra Lübeck, og at I ikke udskiber nogen form for gods med dem, thi vi
               frygter, at, hvis I gjorde det, I så ville lide skade derved, og det ville gøre os
               ondt, om nogen kom til skade. Og indret jer på den måde, at Købmanden ikke kommer til
               skade på nogen måde på grund af dem fra Lübeck. Må den almægtige Gud være med
               jer.</p>
        <p n="b#3">Skrevet i Kalundborg under vort sekret i vor Herres år 1415 om onsdagen før
               Sankt Mortens dag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
