<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">325</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">2</num>. Translation, number of words: <num n="words">351</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">2</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14150718001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Rester af brevlukkende segl på bagsiden</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Lüb. UB 5 nr. 539 - Reg. Dan. *4324</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Arkivalske oplysninger og tekst efter Lüb. UB l.l</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1415-07-18" notAfter="1415-07-18" cert="high">1415. 18. juli</date>
        <placeName cert="high">Konstanz</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Sigismunds brev stilet til kong Erik af Pommern med meddelelse
                           om ophævelse af rigets akt over det nye råd i Lübeck.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-02-23" who="#mh">MH. oprettet </change>
      <change when="2009-11-29" who="#mh">MH. rettet </change>
      <change when="2009-12-28" who="#vw">VW, rettet </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p n="a#1">Wir <persName>Sigmund, von Gotes gnaden Romischer kunig</persName>, czu allen
               cziten merer des richs vnd zu Vngern, Dalmacien, Croacien etc. kunig. Embieten dem
               durchleuchtigisten fursten, hern <persName>Ericken, czu Denmark, Norweyen vnd Sweden
                  etc. kunig</persName>, vnserm lieben bruder, heyl vnd merung alles guts.
               Durchleuchtigister furste, lieber bruder. Wie sware, vntuglich vnd czumal schedlich
               vns, <placeName>dem heiligen rich</placeName> vnd der stat zu
                  <placeName>Lubeck</placeName>, di czu vns vnd demselben riche gehoret, soliche
               czweytracht vnd messhellung, die czwischen dem alten rate vnd dem newen rate czu
               Lubecke nu ettliche jare gestanden vnd geweret hat, gewest sind, ist ewer lieb
               vormals wol furkommen. Vnd wann wir besorgen, daz soliche czweytracht mee vnd mee
               wachsen wurden, ob wir nicht ein redlich weis vnd ein vnuerczogenlich mittel dorczu
               gedechten, vnd wann wir beyde partye vor vns alhie gehebt vnd ouch ir beyder clag vnd
               antwort verhort haben, vnd wann der alt rat sine sachen genczlich an vns gestalt hat,
               dorumb, betrachtet gelegenheit aller vorgenanten dingen vnd ouch durch anderr
               merklicher sachen willen vnserr vnd des richs vnd der stat Lubek, die vns sunderlich
               dorczu beweget haben, haben wir den newen rat vnd stat zu Lubeke irer achte, dorin si
               komen waren vnd die uber si gegangen was, entbunden vnd ledig vnd lose gemacht, als
               das vnsere andere brieue in doruber gegeben clerlicher innhalden. Dorumb begeren wir
               von ewerr lieb mit ganczem ernst vnd flisse, daz ir die egenanten von dem newen rate
               vnd burgere von Lubeke furbaz von der achte wegen, dorinn si gewest sind, weder an
               libe noch an gut vffhalden, bekumern, beschedigen, leidigen oder zu in griffen lassen
               wollet in kein wijs, sunder ir wollet si nu furbaz fur vnsere vnd des richs gehorsame
               vnd liebe getrue halden vnd in ouch uberal in ewern landen furdrung vnd guten willen
               bewisen vnd die ewern bewisen heissen durch vnsern willen. Das ist vns von ewerr
               bruderlicher lieb sunderlich wol zu dank. Geben czu <placeName>Costencz</placeName>,
               des nechsten donerstags nach sant Margreten tag, vnserr rice des Vngrischen etc. in
               dem XXIX vnd des Romischen in dem funften jaren.</p>
        <p n="a#2">Ad mandatum domini regis <persName>Michael</persName>, canonicus
               Wratislauiensis.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi, Sigismund, romersk konge af Guds nåde, til alle tider rigets forøger og
               konge til Ungarn, Dalmatien, Kroatien osv., ønsker den allerhøjmægtigste fyrste, hr.
               Erik, konge af Danmark, Norge og Sverige osv., vor kære broder, godt helbred og
               forøgelse af alt godt. Allerhøjmægtigste fyrste, kære broder, hvor svar, unyttig og
               især da skadelig sådan tvedragt og strid har været for os, det Hellige Rige, og
               staden Lübeck, som tilhører os og det samme rige, en strid, som nu i adskillige år
               har stået på og været mellem det gamle råd og det nye råd i Lübeck, har I kære herre
               antageligt tidligere erfaret. Og da vi er bekymrede for, at sådan tvedragt ville
               vokse mere og mere, hvis vi ikke havde stræbt efter en redelig måde og et ufortøvet
               middel derimod, og når vi har haft begge parter foran os og også har hørt begges
               anklager og svar, og når det gamle råd har forelagt sine sager fuldstændigt for os,
               så har vi derfor, i betragtning af alle førnævnte ting og også på grund af andre
               bemærkelsesværdige sager for vores, rigets og staden Lübecks skyld, som især har
               bevæget os dertil, løst det nye råd og staden Lübeck fra deres fredløshed, som de var
               kommet i, og som var overgået dem, og gjort dem frie og løste, hvilket vores andre
               breve, givet til dem, tydeligere indeholder. Derfor begærer vi af Eder kære herre i
               al alvor og indstændighed, at I ikke på grund af fredløsheden, som førnævnte nye råd
               og borgerne i Lübeck har været i, hverken beslaglægger deres gods eller bekymrer,
               beskadiger, generer dem på liv og gods eller på nogen måde lader gribe til vold mod
               dem, men at I nu fremover for vores og rigets lydighed og gunst vil holde troskab og
               overalt i Jeres lande udvise dem fremme og god vilje og befale Eders folk at udvise
               dem dette for vores skyld. Det skylder vi særdeles Eders broderlige kærlighed. Givet
               i Konstanz, torsdag efter Skt. Margrete dag, i vort ungarske osv. riges 29. og i vort
               romerskes femte år.</p>
        <p n="b#2">Michael, kannik i Breslau, på hr. kongens befaling</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
