<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14150215002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Reg. Lat. 175 fol. 194</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>Franciscus. CL. de Agello</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 241 nr. 1211</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1415-02-15" notBefore="1415-02-15" notAfter="1415-02-15" cert="high">1415. 15.
          februar</date>
        <placeName cert="high">Konstanz</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Johannes 23. pålægger efter anmodning af indbyggerne i Cammin, Roskilde, Ratzeburg
          og Schwerin stifter biskopperne i Poznań og Lebus samt dekanen i Magdeburg at hjælpe
          skibbrudne i de nævnte stifter mod de overgreb og plyndringer, som nogle gejstlige og
          verdslige herrer begår, at sørge for, at den kanoniske ret bliver overholdt, at bandlyse
          forbryderne offentligt og i øvrigt gøre alt, hvad de finder tjenligt, om nødvendigt endog
          kalde verdslig magt til hjælp.</ab>
        <ab>Endvidere giver han dem fuldmagt til at stævne gerningsmændene, deres bagmænd og hvem
          som helst, der hjælper dem i ord og gerning, og hvis disse ikke møder op som stævnet, at
          dømme dem i deres fravær.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-02-27" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-02-27. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Poznaniensi et Lubucensi episcopis ac decano ecclesie Magdeburgensis.</p>
        <p>Ad compescendos conatus nepharios perversorum, qui dei timore postposito manus reprobas
          et rapaces ad personas et bona <app>
            <lem>innocent<supplied>i</supplied>um</lem>
            <rdg>således rettet i APD</rdg>
          </app> extendere non verentur, tanto magis nos decet oportuno remedio providere, quanto
          peramplius tendunt in divine majestatis offensam et in dispendium plurimorum.</p>
        <p>Sane licet dudum per sacros canones salubriter ordinatum fuerit, quod omnes illi, qui
          Romanos et alios christianos pro negotiatione et aliis honestis causis navigio vectos aut
          capere vel rebus suis spoliare presumerent, et <app>
            <lem>illos</lem>
            <rdg>fejl for <q>illi</q></rdg>
          </app> etiam, qui christianos naufragium patientes, quibus secundum regulam fidei potius
          auxilio esse tenerentur, damnata cupiditate spoliare rebus suis presumerent, nisi ablata
          redderent, excommunicationi se cognoscerent subjacere, sitque etiam provide imperiali
          constitutione sancitum, quod navigia, quocumque locorum pervenerint, si quo casu
          contingente rupta fuerint vel aliter ad terram pervenerint, tam navigia ipsa quam in illis
          navigantium bona eis <app>
            <lem>integre reserventur, ad quos spectabant</lem>
            <rdg>således rettet i APD</rdg>
            <rdg><q>ad quos spectabant integre reserventur</q> Aa</rdg>
          </app>, antequam navigia hujusmodi periculum incurrissent, sublata penitus et omnino
          locorum consuetudine, que ipsi adversatur imperiali sanclioni, nisi talia sint navigia,
          que piraticam exerceant pravitatem aut sint Christi nominis transgressores, tamen, sicut
          exhibita nobis nuper pro parte civium opidanorum habitatorum et incolarum civitatum
          opidorum et villarum Caminensis Roskildensis Razeburgensis et Zwerinensis civitatum et
          diocesium petitio continebat, nonnulli archiepiscopi episcopi et alii ecclesiastici
          prelati necnon duces principes comites barones nobiles milites et alie seculares
          potestates, precipue in partibus occidentalibus et maritimis constituti, per quorum
          dominia districtus et territoria sive in mari aut aliquibus publicis fluminibus cum
          navibus sive navigiis personis et mercibus oneratis quamplures mercatores cives opidani
          habitatores et incole hujusmodi habent pro tempore pertransire, et quorum plerique propter
          inundationes aquarum et tempestates maris aut alio casu fortuito cum personis et bonis,
          que ducunt in eisdem navigiis, naufragium <app>
            <lem><supplied>et jacturam bonorum sepius patiuntur, cum hujusmodi navigia
                naufragium</supplied></lem>
            <rdg>suppleret efter <ref target="14150210002">DD 1415. 10. feb., nr. 14150210002</ref>
              i APD, udeladt i Aa</rdg>
          </app> passa ventorum et marium necnon aquarum vehementia impellit ad littus vel ad terram
          sive portus eorundem archiepiscoporum episcoporum et aliorum prelatorum necnon ducum
          principum comitum baronum nobilium militum aut aliarum secularium potestatum in diversis
          mundi partibus, afflictus addendo afflictioni ipsos naufragos, qui merces in eorum navibus
          ad civitates opida et villas predicta navigando adducunt, <app>
            <lem><supplied>molestant</supplied></lem>
            <rdg>tilføjet i APD</rdg>
          </app> et nonnullos etiam violenter et inhumaniter capiunt et bona apud ipsos et in eisdem
          navigiis et alias quoquomodo reperta temere et malitiose dirripiunt sibique bona ipsa
          appropriant et alias ipsos naufragos, quamvis piraticam non exercuerint pravitatem <app>
            <lem>nec</lem>
            <rdg>således rettet af Gertz</rdg>
            <rdg><q>necnon</q> Aa</rdg>
          </app> alios christianos sic navigando damnificaverint seu leserint, enormiter offendere
          atque damnificare presumunt in animarum suarum periculum et scandalum plurimorum,
          nichilominus eandem excommunicationis sententiam damnabiliter incurrendo, et etiam ipsas
          imperiales sanctiones nequissime temere transgrediendo.</p>
        <p>Quare pro parte dictorum civium opidanorum et incolarum fuit nobis humiliter supplicatum,
          ut in premissis eis omnibusque aliis civitates opida et villas predicta navigio petentibus
          in veniendo et recedendo super hoc oportune providere dignaremur.</p>
        <p>Nos igitur discretioni vestre mandamus, quatenus vos vel duo aut unus vestrum, per vos
          vel alios eisdem civibus opidanis habitatoribus incolis et aliis predictis in premissis de
          oportune defensionis auxilio auctoritate apostolica assistentes, non permittatis eos per
          archiepiscopos episcopos et alios prelatos necnon duces principes comites barones nobiles
          milites et alias seculares potestates, cuiuscunque status extiterint, in premissis seu
          contra easdem constitutiones canonicas et civiles indebite molestari aut in personis et
          bonis hujusmodi damnificari, ipsasque constitutiones faciatis eadem auctoritate
          inviolabiliter perpetuo observari, transgressores et violatores ac contemptores earundem
          constitutionum excommunicatos nuntietis et per alios nuntiari faciatis in ecclesiis et
          locis publicis, de quibus vobis visum fuerit expedire, quousque damna passis et aliis,
          quorum interest, satisfecerint competenter et absolutionis beneficium ab hujusmodi
          excommunicationis sententia meruerint obtinere, necnon omnia alia faciatis, que in
          premissis fuerint quomodolibet oportuna, contradictores quoslibet et rebelles per censuram
          ecclesiasticam appellatione etc. invocato ad hoc, si opus fuerit, auxilio brachii
          secularis.</p>
        <p>Ceterum, si forsan predictorum hujusmodi scelerum patratorum eaque fieri mandantium
          ipsisque dantium in illis per se vel alios directe vel indirecte publice vel occulte
          auxilium consilium vel favorem presentia pro monitionibus et requisitionibus de ipsis
          faciendis eis secure vel comode haberi nequiret, nos vobis monitiones et requisitiones
          hujusmodi ac citationes quaslibet per edicta publica in locis affigenda publicis, de
          quibus sit verisimilis conjectura, quod ad notitiam citatorum et monitorum hujusmodi
          pervenire valeant, faciendi plenam concedimus tenore presentium potestatem, et volumus,
          quod monitiones requisitiones et citationes hujusmodi perinde ipsos citatos requisitos et
          monitos artent, ac si eis facte et insinuate presentialiter et personaliter extitissent,
          non obstantibus tam Bonifacii pape VIII, in quibus cavetur, ne aliquis extra suam
          civitatem et diocesim nisi in certis exceptis casibus et in illis ultra unam dietam a fine
          sue diocesis ad judicium evocetur, seu quod judices a sede deputati predicta extra
          civitatem et diocesim, in quibus deputati fuerunt, contra quoscunque procedere sive aliis
          vices suas committere aut aliquos ultra unam dietam a fine diocesis eorundem trahere non
          presumant, ac de duabus dietis in concilio generali quam aliis quibuscunque
          constitutionibus a predecessoribus nostris tam de judicibus delegatis quam personis ultra
          certum numerum ad judicium non trahendis aut alias editis, que vestre possent in hac parte
          jurisdictioni atque potestati ejusque libero exercitio quomodolibet obviare ...</p>
        <p>Datum <placeName>Constantie</placeName> 15. kal. martii anno 5.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p><gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</gap></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
