<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">529</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">658</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2012</date>
        <idno type="dd">14160529001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>NKR c-2591; tidl. Ribe Kapitels Arkiv; gl. reg. Ribe Stiftskiste Suppl. 38; L 15 - 262</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>16.4 (plica: 2.6)</height>
                        <width>35.8</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Enkelte bogstaver er afslidt langs en lodret fold</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskriften med brunt blæk <q>Littera reverendi in
                                Christo et domini domini Petri episcopi Ripensis adjudicantis
                                capitulo Ripensi curiam in qua pronunc residet dominus Nicholaus
                                Siøbo /</q> derefter med yngre hånd og sort blæk <q>in platea
                                Pugardtsgade ubi dudum habitavit magister Nicolaus
                        Marquardi</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Biskop Peders segl af mørkt voks i
                                perg.rem, DGS 814
                              </ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="missing">
                    <ab>Rest af perg.rem</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Registreret i Ribe kapitels reg. (1553), trykt ÆA V 448 AA
                        7</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5589</bibl>
          <bibl>Vejledende Arkivregistraturer XVIII 269 nr. 257</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1416-05-29" notAfter="1416-05-29" cert="high">1416. 29. maj</date>
        <placeName cert="unknown">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder af Ribe tildømmer sammen med byrådet i Ribe domkapitlet sammesteds 
                den gård, hvori kannikken Niels Søbo bor.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2012-01-16" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-01-16. </change>
      <change when="2012-02-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2012-02-08. </change>
      <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Universis et singulis presencia visuris seu audituris Petrus
                        dei gracia episcopus Ripensis ac
                                consulatus ibidem salutem in domino et
                        presentibus fidem indubiam adhibere ♦</p>
        <p n="a#2">Noveritis quod dudum quidam Hwide Oggi civis Ripensis
                        honorabilem virum dominum Nicolaum Syøbo canonicum
                                ecclesie Ripensis pro quadam curia in qua
                        idem dominus Nicolaus pronunc ex parte domini et magistri
                                Ottonis prepositi in
                                Warithsysel residet coram illustrissimo
                        principe et domino domino Erico dei gracia
                                Dacie Swecie Norwegie Gothcie  ac Sclawie et duce
                                Pomerensis ac nobis pluries impetiit asserens
                        predictam curiam ad se ex parte uxoris sue
                                G<ex>er</ex>thrud<ex>is</ex> de jure spectare
                        ♦</p>
        <p n="a#3">Nos tandem <app><lem><damage>ipsius</damage></lem><rdg wit="#A">delvis afslidt ved fold, A</rdg></app> Hwide Oggi clamoribus et querelis multiplicibus ammoniti et cum
                        instancia requisiti prefatum dominum Nicolaum Syøbo predicti Hwide Oggi
                        querelis legittime responsurum super curia <app><lem><damage>predicta</damage></lem><rdg wit="#A">delvis afslidt ved fold, A</rdg></app> non immerito duximus convocandum et peremptorie convocavimus ad diem
                        et locum inferius annotatos ♦</p>
        <p n="a#4">In qua quidem die ambe partes predicte coram nobis in consistorio Ripensi
                        personaliter comparuerunt et super predicta dissencione de dicta curia in
                        nos tamquam in eorum veros judices pariter consenserunt ipseque Hwide Oggi
                        primo surrexit / et prefatam curiam ad se spectare asseruit ex parte uxoris
                        sue G<ex>er</ex>thrudis tamquam ad ipsam hereditario jure advolutam
                        addiditque . quod quidam Conradus Stage ipsius
                        Gerthrud<ex>is</ex> pater in eadem curia dum vixerat in humanis personaliter
                        habitasset et eam magistro Laurencio condam preposito
                        in Wars<ex>ysel</ex> pro quadam pecunie summa pignori obligasset /
                        ♦</p>
        <p n="a#5">Ex adverso vero dominus Nicolaus Syøbo respondit quod ipse ex parte magistri <app><lem><damage>Ottonis</damage></lem><rdg wit="#A">delvis afslidt ved fold, A</rdg></app> predicti in prefata curia resideret et quod ipsa curia spectaret et
                        pertineret ad ipsum magistrum Ottonem capitulum Ripense
                        et ecclesiam pleno jure ipsique ac alie persone ecclesiastice ipsique
                        capituli et ecclesie nomine eam a sexaginta annis proxime preteritis ac
                        citra et supra possedissent et tenuissent prout adhuc tenent et possident
                        salva controversia presenti pacifice et quiete . ♦</p>
        <p n="a#6">Quibus quidem hincinde propositis et visis nos partium predictarum testes et
                        testimonia litteras scripturas et munimenta quibus in illa causa uti vellent
                        et gaudere mandavimus judicialiter exhiberi et ad statim idem dominus
                        Nicolaus Syøbo quasdam litteras apertas pro parte sua ibidem exhibuit et
                        produxit .♦</p>
        <p n="a#7">Dictus vero Hwide Oggi asseruit / se super propositis per eum nullum
                        litteratorium vel vocale posse producere vel habere documentum set solum ut
                        asseruerat ab . antiquis audivisse ♦</p>
        <p n="a#8">Nos vero litteris coram nobis productis perlectis et diligenter examinatis
                        habitaque super eis cum legis peritis deliberacione
                        matura invenimus dicta curia de qua agitur / in possessione capituli
                        Ripensis et ecclesie a centum annis proxime preteritis continue ac citra et
                        supra fuisse et esse ac capitulum Ripense et ecclesiam de hujusmodi
                        possessione prescribere posse et debere de jure et ideo de legisperitorum
                        nobis pronunc assidentium concilio decernimus pronunciamus sententiamus et
                        declaramus curiam in qua pronunc residet dominus Nicolaus Syøbo ad capitulum
                        Ripense et ecclesiam spectasse et pertinuisse ac spectare et pertinere de
                        jure ipsamque curiam capitulo Ripense et ecclesie adjudicandam fore ac
                        adjudicamus opposicionesque impeticiones et molestias dicto domino Nicolao
                        Syøbo per prefatum Hwide Oggi super dicta curia factas et illatas fuisse et
                        esse temerarias illicitas et injustas ipsumque dominum Nicolaum Syøbo pro
                        parte capituli Ripensis et ecclesie ab instancia judicii nostri et
                        impeticione dicti Hwide Oggi absolvendum fore et absolvimus dictoque Hwide
                        Oggi et uxori sue Gerthrudi super prefata curia perpetuum silencium
                        imponentes ♦</p>
        <p n="a#9">In quorum omnium et singulorum fidem et testimonium premissorum presentes
                        litteras fieri et secretis nostris fecimus sigillari ♦</p>
        <p n="a#10">Datum anno domini m° cd° xvi° crastino ascensionis domini Ihesu Christi
                        ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Peder af Guds nåde biskop i Ribe og byrådet sammesteds til alle og enhver, der
                        ser eller hører det brev, hilsen i Herren og ubetinget lydighed overfor
                        dette brev.</p>
        <p n="b#2">I skal vide, at i sin tid tiltalte en vis Hvide Ove, borger i Ribe, flere gange
                        den hæderværdige mand hr. Niels Søbo, kannik ved Ribe domkirke, for den
                        berømmelige fyrste og herre, hr. Erik, af Guds nåde konge af Danmark,
                        Sverige, Norge, Gotland og Venden og hertug af Pommern, og os for en gård, i
                        hvilken samme hr. Niels for nuværende bor på vegne af den herre og magister
                        Otto, provst i Vardesyssel, idet han forsikrede, at førnævnte gård med rette
                        tilhørte ham på hans hustru Gertruds vegne.</p>
        <p n="b#3">Vi er, opfordret ved samme Hvide Oves gentagne søgsmål og klager og efter
                        indtrængende anmodning, ikke med urette ledt til at tilkalde og har
                        peremptorisk tilkaldt føromtalte hr. Niels Søbo til lovmedholdeligt at svare
                        på førnævnte Hvide Oves søgsmål vedrørende førnævnte gård på nedenævnte dag
                        og sted.</p>
        <p n="b#4">På denne dag mødte begge de førnævnte parter personligt for os i Ribe
                        konsistorium og samtykkede ligeså i os som deres sande dommere vedrørende
                        førnævnte uenighed om nævnte gård; og samme Hvide Ove rejste sig først og
                        erklærede, at den føromtalte gård tilhørte ham på vegne af hans hustru
                        Gertrud, tilfaldet hende med arvelig ret; og han tilføjede, at en Konrad
                        Stage, samme Gertruds fader, havde boet i samme gård, mens han levede, og
                        havde sat den i pant til magister Lars, fordum provst i Vardesyssel for en
                        sum penge.</p>
        <p n="b#5">Fra modpartens side svarede hr. Niels Søbo, at han selv på vegne af førnævnte
                        magister Otto boede i føromtalte gård, og at den samme gård tilhørte og
                        tilkom samme magister Otto, Ribe domkapitel og domkirken med fuld ret, og at
                        disse og andre gejstlige personer – og disse i domkapitlets og
                        domkirkens navn – havde besiddet og haft den i de sidste tres år og
                        mere og derudover, således som de endnu besidder og har den ukæret og i
                        fred, bortset fra nærværende kontrovers.</p>
        <p n="b#6">Efter at dette var forelagt og beset befalede vi med domsmyndighed fremlæggelsen
                        af de førnævnte parters vidner og vidnesbyrd, breve, optegnelser og
                        bekræftelser, som de i denne sag ville nyde og glæde sig ved, og straks
                        foreviste og fremlagde samme hr. Niels Søbo for sin del et åbent brev
                        sammesteds.</p>
        <p n="b#7">Den nævnte Hvide Ove erklærede ikke at kunne fremlægge eller at have nogen
                        skriftlig eller mundtlig dokumentation udover det, der allerede var fremlagt
                        af ham, men blot det, som han erklærede at have hørt fra gammel tid.</p>
        <p n="b#8">Vi finder, efter at det for os fremlagte brev er gennemlæst og omhyggeligt
                        undersøgt og efter moden overvejelse om det med retskyndige, at nævnte gård,
                        det handler om, i de sidste hundrede år og mere og derudover uafbrudt har
                        været og er i Ribe domkapitels og domkirkes besiddelse, og (vi finder) ud
                        fra denne besiddelse at kunne og burde med rette tildele Ribe domkapitel og
                        domkirke hævd, og derfor bestemmer, udtaler, dømmer og erklærer vi efter råd
                        fra de retskyndige, som nu bistår os, at den gård, i hvilken hr. Niels Søbo
                        bor, har tilhørt og tilkommet og tilhører og tilkommer Ribe domkapitel og
                        domkirke med rette, og samme gård bør også i fremtiden tildømmes Ribe
                        domkapitel og domkirke, og vi dømmer den trods, de krav og de
                        fortrædeligheder, som er gjort og påført nævnte hr. Niels Søbo af føromtalte
                        Hvide Ove vedrørende nævnte gård, at have været og være grundløse, ulovlige
                        og uretfærdige; og samme hr. Niels Søbo på vegne af Ribe domkapitel og
                        domkirke bør også i fremtiden absolveres, og vi har absolveret ham, fra vor
                        retsinstans og nævnte Hvide Oves påkrav, idet vi pålægger nævnte Hvide Ove
                        og hans hustru Gertrud evig tavshed vedrørende føromtalte gård.</p>
        <p n="b#9">Til sikkerhed og vidnesbyrd om alt det foranstående, hvert og et, har vi ladet
                        dette brev udfærdige og besegle med vort sekret.</p>
        <p n="b#10">Givet i det Herrens år 1416 dagen efter vor herre Jesu Kristi himmelfart.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
