<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">2376</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">49</num>. Translation, number of words: <num n="words">2763</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">49</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14170825001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>fol. 114-119</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Tre dobbeltblade</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med overskriften: <q>In nomine Domini, amen</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:6 nr. 479 p. 459-464</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger
                  stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-08-25" notBefore="1417-08-25" notAfter="1417-08-25" cert="high">1417.
               25. august</date>
            <placeName cert="high">Rendsburg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Reces omhandlende forhandlingerne mellem de vendiske hansestæder, holstenerne og
               kong Erik 7. af Pommern.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-16" who="#smb">Filen etableret af #smb 2017-06-16. </change>
         <change when="2017-06-16" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-06-16. </change>
         <change when="2017-10-26" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-26. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Na Godes bort 1400 in deme 17. jare <app>
                  <lem>des midwekens vor sunte Johans dage decollacionis</lem>
                  <rdg>dvs. 25. august 1417</rdg>
               </app> weren tosamende vorgaddert to <placeName>Rendesborch</placeName> tor dachvart
               de heren radessendeboden der stede hir na gescreven: van
                  <placeName>Lubeke</placeName> her <persName>Cord Brekewolt</persName>, her
                  <persName>Tideman Steen</persName>; van <placeName>Rostok</placeName> her
                  <persName>Ulrik Grulle</persName>; van deme <placeName>Stralessunde</placeName>
               her <persName>Symon van Urden</persName>, her <persName>Johan Golnisse</persName>
               unde van der <placeName>Wismer</placeName> her <persName>Gherd Belouwe</persName>;
               welke dachvart geramet was up <app>
                  <lem>unser vrouwen dach assumpcionis negest vorleden</lem>
                  <rdg>dvs. Mariæ Himmelfartsdag, 15. august 1417</rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#2">
               <supplied>1</supplied> Int erste spreken de van <placeName>Lubeke</placeName>, alse
               se to <placeName>Rendesborch</placeName> gekomen weren, mit <persName>hertoghen
                  Bernde van Brunswiik</persName> unde den Holstenheren, unde gheven en to kennende,
               wo dat se dar umme des gemenen besten willen gekomen weren, alse de dach vorramet
               were up unser vrouwen daghe assumpcionis vorscreven; konden se nu wes gudes dar to
               don unde dar in arbeiden, dat wolden se mit allem willen gerne don etc.; ok so
               hopeden se, dat lichte mer stede dar komende worden, wente en gescreven were, dat
               desse vorscreven andere stede komende worden, unde beden, dat se bestellen wolden
               umme dat geleide to Plone etc.</p>
            <p n="a#3">
               <supplied>2</supplied> Hir to antworden de Holstenheren unde danckeden den steden,
               dat se dar gekomen weren etc., unde seden, wo dat se deme daghe, alse de geramet
               were, vul gedan hadden, wente se ere schedeslude dar bii siik <app>
                  <lem>hadden</lem>
                  <rdg>mangler i Aa</rdg>
               </app>, de dar wol achte daghe up geleghen unde gewardet hadden.</p>
            <p n="a#4">
               <supplied>3</supplied> Hir up mit velen worden unde umme begheringe der vorscreven
               heren <app>
                  <lem>de van Lubeke</lem>
                  <rdg>mangler i Aa</rdg>
               </app> worden eens, dat se riiden wolden to deme heren koninge to
                  <placeName>Sleswiik</placeName>; watan <persName>hertoghe Bernd van
                  Brunswiik</persName> mende to hus to riden, na deme dat sine ome, de Holstenheren,
               deme daghe vul ghedan hadden, alse se menden. Aver dat so beden ene de heren, dat he
               sik dre efte 4 daghe nicht dar ane schelen lete, wente de van
                  <placeName>Lubeke</placeName> irvaren scholden, eft de here koning sine
               schedeslude ok tosamende hadde, unde eft ok sine gnade jenighe deghedinge liden
               wolde.</p>
            <p n="a#5">
               <supplied>4</supplied> Aldus so reden de vorscreven van <placeName>Lubeke</placeName>
               to twen tiden to deme heren koninge, unde gheven sinen gnaden to kennende, wo dat se
               umme siner gnaden leve unde umme des gemenen besten willen dar gekomen weren etc.,
               unde wo de Holstenheren ere schedeslude tosamende <app>
                  <lem>hadden</lem>
                  <rdg>
                     <q>hadde</q>, Aa</rdg>
               </app> ghehat wol achte daghe unde lengk etc.</p>
            <p n="a#6">
               <supplied>5</supplied>
               <app>
                  <lem>Dar to</lem>
                  <rdg>
                     <q>Dar</q>, Aa</rdg>
               </app> de here koning sede, dat he ok sine schedeslude tosamende hadde, de ok dar up
               ghewardet hadden; unde hopede, he hadde vuller gedan deme dage, wen de Holsten, na
               deme dat he der stede negher mit sinen schedesluden ghewest were, alse Gottorpe, dar
               dat vorramet was van der stede wegen.</p>
            <p n="a#7">
               <supplied>6</supplied> Doch mit manigerleie insaghe underreden dit de vorscreven van
                  <placeName>Lubeke</placeName>, unde arbeideden umme velicheit unde geleide in
               beiden siden, dat de heren mit eren schedesluden mochten tosamende komen.</p>
            <p n="a#8">
               <supplied>7</supplied> Hir up brochten de stede vorscreven <cit>
                  <quote>des heren koninges breff up dat gheleide unde velicheit</quote>
                  <bibl>
                     <ref target="14170824001">DD 1417. 24. aug., nr. 14170824001</ref>
                  </bibl>
               </cit>; welken breff de stede <persName>dem heren hertoghen van Brunswiik</persName>
               antworden.</p>
            <p n="a#9">
               <supplied>8</supplied> Hir up so reden de vorscreven heren, alse <persName>hertoghe
                  Bernd</persName>, <persName>hertoch Hinrik</persName> unde <persName>greve Hinrik
                  to Holsten</persName> mit den steden to <placeName>Gottorpe</placeName>.</p>
            <p n="a#10">
               <supplied>9</supplied> Unde alse se dar gekomen weren, ratvragheden de stede mit
                  <persName>den heren van Holsten</persName> unde <persName>hertoche
                  Bernde</persName> unde eren raden, wo en duchte, dat men best desse zake handelen
               mochte, wente se gerne dar to arbeiden wolden unde des sik nicht vordreten laten, dat
               id to vreden unde to guder zate komen mochte etc.</p>
            <p n="a#11">
               <supplied>10</supplied> Dar to de Holstenheren antworden, dat se dat setteden bii de
               stede, dat se dar des besten ane rameden, alse se wol wisten, dat se gerne deden;
               unde beden de stede, dat se den heren koningh bidden wolden, dat sine gnade se to
               gnaden unde to denste neme.</p>
            <p n="a#12">
               <supplied>11</supplied> Aldus so reden de stede to deme heren koninge unde leten
               sinen gnaden vorstan, wo dat <persName>hertoghe Bernd</persName> vorscreven unde de
               Holstenheren weren to <placeName>Gottorpe</placeName>. Unde spreken mit dem heren
               koninge, dat en nutte duchte, wolde God almechtich sine gnade gheven, dat id to
               vreden komen scholde, so mosten se tosamende komen.</p>
            <p n="a#13">
               <supplied>12</supplied> Unde worden overens mit dem heren koninge, dat sine gnade
               sande hern <persName>
                  <app>
                     <lem>Pribbenev</lem>
                     <rdg>
                        <q>Pribben</q>, Aa</rdg>
                  </app> van Potbusch</persName>, hern <persName>Algud Magnusson</persName>, hern
                  <persName>Iwen Brusken</persName>, hern <persName>Swen Sturen</persName>, hern
                  <persName>Axel Peterson</persName> unde <persName>Vicken van Vitzen</persName> up
               den <placeName>Hesteberch</placeName>, de beleghen is twisschen
                  <placeName>Gottorpe</placeName> unde <placeName>Sleswiik</placeName>. Dar teghen
               de Holstenheren ghevoghet hadden hern <persName>Hartung van Frenken</persName>,
                  <persName>Frederik Schulten</persName>, <persName>Borcharde van
               Crammen</persName>, hern <persName>Johan Luneborghe</persName> borgermestere van
                  <placeName>Hamborg</placeName>, <persName>Otten Rantzouwen</persName> unde
                  <persName>Otten Krusendorpe</persName> borgermestere vamme
                  <placeName>Kyle</placeName>. De 12 under sik in jeghenwardicheit der vorscreven
               stede den loven der velicheit seden van beider herschop weghene.</p>
            <p n="a#14">
               <supplied>13</supplied> Also de love aldus gemaket was, worden se ens, dat de here
               koning mit siner gnaden rade wesen wolde up der <placeName>Jurgiensborch</placeName>;
               dar de heren <persName>hertoghe Bernd van Brunswiik</persName> unde
                  <persName>hertoghe Hinrik van Sleswiik</persName> ok mit den eren komen
               scholden.</p>
            <p n="a#15">
               <supplied>14</supplied> Aldus so voren de stede <app>
                  <lem>des sonnavendes vor sunte Johans daghe decollacionis</lem>
                  <rdg>dvs. 28. august 1417</rdg>
               </app> na den vorscreven heren van Holsten; dar de here koning quam mit den sinen up
               den holm der <placeName>Jurgiesborch</placeName> etc. Dar alle sake vortellet worden,
               wo unde in wat wise de dach upghenomen unde vorramet were.</p>
            <p n="a#16">
               <supplied>15</supplied> Doch mit menigerleie reden na rade der stede ghingen de
               vorscreven heren, <persName>hertoche Bernd</persName> unde <persName>hertoghe Hinrik
                  van Sleswiik</persName>, odmodichliken to deme heren koninge; dar de hocheborne
               furste, <persName>hertoghe Bernd van Brunswiik</persName>, mit odmodichliken beden
               anvel unde bat den heren koningh umme Godes unde siner leven moder willen, dat he
               sinen om, <persName>hertoch Hinrike</persName>, unde sine brodere neme to gnaden unde
               to denste, unde vorlende eme <placeName>dat hertochdom to Sleswiik</placeName>, dat
               doch sines vader erve were; dar vor wolde he sinen gnaden to denste unde to willen
               wesen. Geliik alse vor screven is, bat ok <persName>hertoche Hinrik van
                  Sleszwiik</persName> den heren koningh.</p>
            <p n="a#17">
               <supplied>16</supplied> Dar to umberaden de here koningh antworde unde bat, dat men
               eme antworde, dar he recht to hadde, alse <placeName>dat hertochdom to
                  Sleszwiik</placeName>, dat siner moder erve were; unde en konde ok nicht vorlenen
               noch vorgheven, er he wiste, wat sin were; wes he dan vorgheve edder vorlende, dar
               van mochte he danck hebben; anders en stunde eme vor der hant nicht to donde.</p>
            <p n="a#18">
               <supplied>17</supplied> Boven dit so antworden <persName>de heren van
                  Holsten</persName> unde seden, wo dat se dar gekomen weren mit eren heren unde
               schedesluden, alse de dach begrepen were, unde wolden dar des rechtes unde der
               schedinge warden, unde hopeden, dat se deme daghe mit eren heren unde steden vul
               ghedan hadden.</p>
            <p n="a#19">
               <supplied>18</supplied> Dar to de here koningh antworde, wo dat he ok dar hadde sine
               heren prelaten unde schedesluden, de sines rechtes mechtich wesen scholden, unde
               hopede, dat he ok deme daghe vul gedan hadde.</p>
            <p n="a#20">
               <supplied>19</supplied> Ok so vraghede de here koning den steden vorscreven, we de
               heren unde stede weren, de de Holstenheren dar tor schedinge hadden. Dar up em
               gheantwordet wart, dat ze gerne de heren dar umme vraghen wolden. Unde vragheden den
               Holstenheren, wene se dar vor ere heren unde stede der schedinge hadden.</p>
            <p n="a#21">
               <supplied>20</supplied> Hir to <persName>de heren van Holsten</persName> antworden,
               dat se dar hadden <persName>hertoghe Bernde van Brunswiik</persName>,
                  <persName>greven Hinrik van Holsten</persName>, de doch to
                  <placeName>Gottorpe</placeName> were; unde were des behoeff, so wolden se ene dar
               bii halen laten; ok so hadden se dar de van <placeName>Hamborch</placeName>,
                  <placeName>Kyl</placeName>, <placeName>
                  <app>
                     <lem>Rendesborg</lem>
                     <rdg>
                        <q>Rendensborg</q>, Aa</rdg>
                  </app>
               </placeName> unde de van <placeName>Itzeho</placeName> etc.</p>
            <p n="a#22">
               <supplied>21</supplied> Dit brochten de stede wedder to deme koninge. Dar to de here
               antworde, dat he <persName>greven Hinrike</persName> nicht en helde vor enen fursten
               der schedinge, alse de dach begrepen were, na deme dat he mede beveidet were; unde
               sede vorder, wo he dar hadde <persName>biscop Boo</persName> unde <placeName>den
                  ertzebiscop van Lunden</placeName> unde den van <placeName> Plawe</placeName> unde
               de van deme <placeName>Holme</placeName>, <placeName>Kalmeren</placeName>,
                  <placeName>Sudekopingen</placeName> unde <placeName>Wisbu</placeName> etc., mit
               mer worden.</p>
            <p n="a#23">
               <supplied>22</supplied> Also nu de stede aldus beider vorbedinge unde schedeslude
               ghehort unde gheseen hadden, woghen se wol over, dat id to nenem ende slan wolde;
               unde vorarbeideden in beiden siden, dat men dat up vrede unde up enen andern dach
               bringen mochte; unde brochten dat an den heren koningh.</p>
            <p n="a#24">
               <supplied>23</supplied> Dar to de here koning den steden antworde, dat sine gnade des
               morghens 6 ud sinem rade dar to voghen wolde, de mit en de sake vorder handelen
               scholden. Dar mede schededen de heren van deme koninge.</p>
            <p n="a#25">
               <supplied>24</supplied> Aldus so hadde de here koningh ghevoghet <persName>biscop
                  Boo</persName>, <persName>hern Erike Krummedike</persName>, <persName>hern Algud
                  Magnusson</persName>, <persName>hern Zwen Sturen</persName>, <persName>hern Iwen
                  Brusken</persName> unde <persName>Vicken van Vitzen</persName>; de mit den steden
               rameden, alse hir na gescreven steit:</p>
            <p n="a#26">
               <supplied>A</supplied> Int erste, dat alle unwille unde veide in gude stan scholde
               van nu <app>
                  <lem>unser leven vrouwen daghe nativitatis an negest to komende</lem>
                  <rdg>dvs. 8. september 1417</rdg>
               </app> vort over eyn jar, sunder arch; unde den vrede scholden se vorwissen in beiden
               siden mit heren, mannen unde steden, vormiddels beseghelden breven; unde hadde
               jennich vredebrake geschen in der tiit des vredes in landen edder an sloten, so
               scholden de stede dar to ghehulpen hebben van stunden an mit rade unde mit dade, dat
               de vredebrake hadde vorbot worden deme ghennen, deme dat gheschen were; hadde ok
               jenich vredebrake geschen in anderen dingen, dat scholde stan up den rechtdach der
               enschedinge, dat scholde men tovoren africhten.</p>
            <p n="a#27">
               <supplied>B</supplied> Hir under was gheramet <app>
                  <lem>enes daghes up pinxsten</lem>
                  <rdg>I 1418 begyndte pinseugen med pinsedag 15. maj</rdg>
               </app>, dar de vorbenomeden heren in beiden siden mit eren schedesluden komen
               scholden; unde eyn islik scholde mit sik gebrocht hebben up deme daghe twe gheborne
               heren unde 4 stede ud der hense; de sulven scholden eres rechtes mechtich wesen, to
               ende to vorschedende na beider dele breven unde bewisingen; konden aver de vorscreven
               schedeslude nicht eens geworden hebben, so scholde dat gestan hebben to twen
               overmannen, alse <persName>hertoghen Bernde van Brunswiik</persName> unde
                  <persName>hertoghen Bukslave to Pomeren</persName>.</p>
            <p n="a#28">
               <supplied>C</supplied> Hir up so wolde de here koning den steden antworden
                  <placeName>Sleszwiik</placeName>
               <app>
                  <lem>beth</lem>
                  <rdg>
                     <q>betht</q>, Aa</rdg>
               </app> to deme rechtdaghe, unde danne scholden se eme dat so gud wedder antworden;
               anders en wolde de here koning dar nicht ane don. Ok scholden de viff herde, de to
                  <placeName>Gottorpe</placeName> geleghen hadden unde to
                  <placeName>Tunderen</placeName>, up sik bestande bliven. Vorder ok scholden de
               vangene dach hebben de tiit des vredes; aver de buer scholden borgen setten.</p>
            <p n="a#29">
               <supplied>25</supplied> Dit brochten de stede an <persName>de heren van
                  Holsten</persName>, unde seden en, wo de here koning den vrede liden wolde etc.,
               alse vor screven is.</p>
            <p n="a#30">
               <supplied>26</supplied> Dar se na besprake to antworden, dat en duchte, dat en al to
               na were, unde stunde en nicht totolatende; mit velem insecgende menden se wol, dat id
               dan so vele were, alse nu is; unde wolden dat also nicht tolaten, unde beden de
               vorscreven stede, dat se wolden horen lesen enen breff, wo en dat hertochdom vorlent
               were etc. Welke udscrifft des breves dar ghelesen wart.</p>
            <p n="a#31">
               <supplied>27</supplied> Dit beden se de stede natosecgende unde ok, dat se dar weren
               unde ghewest hadden mit eren schedesluden, alse de dach begrepen were, unde dat an en
               nen ghebrek gheworden were; unde beden, dat de stede bii erem rechten bliven unde dat
               also nasecgen wolden.</p>
            <p n="a#32">
               <supplied>28</supplied> Dar to de stede seden, dat se gerne des andechtich wesen
               unde, wes se dar ghesen unde ghehort hadden, eyn islik an eren rad bringen
               wolden.</p>
            <p n="a#33">
               <supplied>29</supplied> Dar vor se hochliken den steden dankeden; unde dat se sik
               leffliken unde wol in desser zake bewiset hadden, dat wolden se teghen de stede
               vordenen.</p>
            <p n="a#34">
               <supplied>30</supplied> Aldus reden de stede to deme heren koninge, unde leten sinen
               gnaden vorstan, wes en weddervaren was, unde de Holstenheren dat, alse vor screven
               is, nicht tolaten wolden etc.; dar mede seden se wes se in dessen saken ghedan
               hadden, dat hadden se umme des gemenen besten willen gedan etc.; unde seden sinen
               gnaden, dat se mit <persName>hertoghen Bernde</persName> riden mosten, wente wanner
               dat he affkerede ud dessem lande, so en stunde en nicht wol lengk to blivende, wente
               he to hus riden wolde. <app>
                  <lem>Dar to</lem>
                  <rdg>mangler i Aa</rdg>
               </app> sede de here koning, dat se reden in Godes namen.</p>
            <p n="a#35">
               <supplied>31</supplied> Jodoch so spreken de stede mit <persName>biscop
                  Boo</persName> unde <persName>hern Erik Krummedike</persName>, dat se dat beste
               dar to deden unde dar to arbeiden wolden, dat men ene andere wise dar to vinden
               mochte, unde spreken dar umme mit deme heren koninge, wente se arbeit unde koste dar
               nicht ane sparen wolden, dat men noch wes baten konde.</p>
            <p n="a#36">
               <supplied>32</supplied> Aldus gingen se to deme heren koninge, unde brochten wedder
               to den steden, dat de here koning toghelaten hadde alle vorscreven articule, so dat
               id in gude stan scholde van nu <app>
                  <lem>sunte Michaelis daghe negest komende</lem>
                  <rdg>dvs. 29. september 1417</rdg>
               </app> vort over eyn jar; unde dar under enen rechtdach to holdende <app>
                  <lem>up sunte Johans baptisten daghe</lem>
                  <rdg>dvs. sankthansdag, 24. juni 1418</rdg>
               </app>; unde eyn islik dar to bringende twe fursten unde 4 stede, alse vor screven
               is; unde <placeName>Sleswiik</placeName> den steden to <app>
                  <lem>antwordende</lem>
                  <rdg>
                     <q>antworde</q>, Aa</rdg>
               </app> unde se dar ynne to hebbende de tiit des vredes, doch so scholden se em dat
               wedder antworden, unde hir enboven we dat recht nicht en helde, dar scholden de stede
               enteghen vallen etc.; jodoch wolde he <placeName>Sleswiik</placeName> nicht van sik
               don up dat recht, he en wolde, dat se ok wat van sik antworden scholden, alse
                  <placeName>Gottorpe</placeName> unde <placeName>Tunderen</placeName>, up dat
               recht. Dat wart doch affghelecht.</p>
            <p n="a#37">
               <supplied>33</supplied> Ok so wolde he de viff herde mede den steden antworden, unde
               dat scholde vort an en stan, wat se dar mede de tiit deden edder leten; doch scholde
               men eme de ok mede wedder mit <placeName>Sleswiik</placeName> antworden; unde hir
               enboven, wes en islik bekrefftighet unde ghebuwet hadde, scholde <app>
                  <lem>he</lem>
                  <rdg>mangler i Aa</rdg>
               </app> beholden beth to deme rechtdaghe.</p>
            <p n="a#38">
               <supplied>34</supplied> Hir umme ret <persName>hertoghe Hinrik van
                  Sleswiik</persName> to <placeName>Rendesborch</placeName>, unde wolde spreken mit
               sinen mannen unde dit vorscreven en to kennende gheven.</p>
            <p n="a#39">
               <supplied>35</supplied> Hir under spreken de stede mit <persName>hertoghen
                  Bernde</persName> unde <persName>hertoghen Hinrikes</persName> rade, unde woghen
               over umme der korte willen, dat se voghen wolden 6 ud erem rade, de to
                  <placeName>Sleswiik</placeName> to en inquemen, unde dat de mit en rameden vorder
               de scriffte to settende; se wolden deme koninge dat so inbringen, unde ok dat de
               sulven, de dar to ghevoghet worden, velich dar komen scholden. Dit brochten de stede
               aldus wedder to <persName>hern Erike</persName> unde <persName>biscope
               Boo</persName>. De sulven seden dit deme heren koninge, unde seden den steden, dat id
               deme heren koninge leff were, unde dat ok de 6 scholden dar velich wesen.</p>
            <p n="a#40">
               <supplied>36</supplied> Hir up ret <persName>her Tideman Sten</persName> unde
                  <persName>her Johan Goldenitze</persName> van der stede weghen unde brochten
                  <persName>hern Boldewin van Wenden prior to sunte Michaele to Luneborg</persName>,
                  <persName>hern Laurencius Heste</persName>, <persName>hern Schacken
                  Rantzouwen</persName>, <persName>Frederik Schulten</persName>, <persName>Hinrik
                  Broktorpe</persName> unde <persName>her Erik van Tzeven</persName> van
                  <placeName>Hamborg</placeName>, umme de scriffte to ramende etc.</p>
            <p n="a#41">
               <supplied>37</supplied> Also desse tosamende ghekomen weren, vellet sik in den saken
               mit manigerleie worden, dat se des nicht {ee}ns werden konden, unde seden, dat se dat
               wolden to rucge bringen unde vorder dar umme spreken. Alse sande <persName>hertoche
                  Bernd</persName> na sinen perden unde wolde van dar riden.</p>
            <p n="a#42">
               <supplied>38</supplied> Also reden de stede umme des besten willen samentliken to
                  <placeName>Gottorpe</placeName>, unde hadden gerne ghes{ee}n, dat men dessen
               vorscreven deghedingen also ghevolghet hadde.</p>
            <p n="a#43">
               <supplied>39</supplied> Hir up seden des heren rat van <placeName>Holsten</placeName>
               den steden, unde beden se, dat an den heren koning to bringende, dat en billiken
               duchte, dat de viff herde vorscreven bii <placeName>Gottorpe</placeName> bleven unde
               de voghedie bii <placeName>Tunderen</placeName>; unde ok dat de heren unde stede der
               schedinge vorder nicht scheden drofften noch vorplichtet wesen scholden, danne van
               deme hertochdome unde dar se umme to veiden gekomen weren.</p>
            <p n="a#44">
               <supplied>40</supplied> Dit brochten de stede an den heren koning. Doch ghaff he dar
               nen antwarde up; men he was begherende unde bat, dat se eme alle desse deghedinge, wo
               he sik vorboden hadde, in scrifften avergheven wolden under eren ingheseghelen; dat
               doch de stede vorleden.</p>
            <p n="a#45">
               <supplied>41</supplied> Ok bat he de stede, dat se eme secgen wolden, efft se bii
               sinen rechten unde siner hulpe bliven wolden, alse em doch wol ere ghesecht were.</p>
            <p n="a#46">
               <supplied>42</supplied> Dar to gheantwerdet wart, dat se dat gerne to sik nemen unde,
               wes se dar ghes{ee}n unde ghehort hadden, eyn islik in eren rat bringen wolden
               etc.</p>
            <p n="a#47">
               <supplied>43</supplied> Hir van bat he, des en antwerde em wedder to enbedende; welk
               de stede seden sinen gnaden to sendende. Hir mede schededen se van deme heren
               koninge.</p>
            <p n="a#48">
               <supplied>44</supplied> Aldus reden de stede vorscreven to
                  <placeName>Rendesborg</placeName>, unde brochten dit vor de Holstenheren, wo <app>
                  <lem>se</lem>
                  <rdg>mangler i Aa</rdg>
               </app> dat, alse se udgesat hadden, alse vor screven is, nicht hebben konden van deme
               heren koninge; men se seden, mochten se eren gnaden anderswor ane to willen wesen,
               dat id to vrede komen mochte, dar wolden se alle weghe gudwillich to wesen.</p>
            <p n="a#49">
               <supplied>45</supplied> Hir umme danckeden de heren vorscreven den steden hochliken
               vor eren guden willen, dar se sik leffliken an bewiset hadden; dar vor wolden se den
               steden to denste wesen, war an se konden unde mochten etc.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Efter Guds fødsel 1400 i det 17. år om onsdagen før dagen for Johannes Døberens
               halshugning var de herrer rådsudsendinge fra de stæder, som står skrevet
               herefter, nemlig fra Lübeck hr. Konrad Brekewoldt og hr. Tideman Steen; fra Rostock
               hr. Ulrich Grulle; fra Stralsund hr. Simon v. Urden og hr. Johann Göldenitz samt fra
               Wismar hr. Gerold Below, forsamlet i Rendsborg til et møde. Dette møde var berammet
               til den senest forgangne Vor Frues Himmelfarts dag.</p>
            <p n="b#2">
               <supplied>1</supplied> Til at starte med talte folkene fra Lübeck, da de var kommet
               til Rendsborg, med hertug Bernd af Braunschweig og de holstenske herrer, og de
               meddelte dem, at de for det fælles bedstes skyld var kommet til det møde, som var
               berammet til Vor Frues Himmelfarts dag, som det står skrevet tidligere. Hvis de nu
               kunne gøre eller arbejde henimod noget godt dér, så ville de gerne gøre det med al
               flid osv. Desuden håbede de på, at der måske ville komme flere stæder, thi det var
               blevet skrevet til dem, at de andre førskrevne stæder ville komme derhen, og de bad
               om, at de ville sørge for frit lejde til Plön osv.</p>
            <p n="b#3">
               <supplied>2</supplied> Herpå tog de holstenske herrer ordet og takkede stæderne for,
               at de var kommet derhen osv., og de sagde, at de havde overholdt mødet, sådan som det
               var aftalt, thi hos sig havde de deres voldgiftsmænd, som havde ligget og ventet dér
               i snart otte dage.</p>
            <p n="b#4">
               <supplied>3</supplied> Herpå under mange ord og på grund af de førskrevne herrers
               ønsker blev folkene fra Lübeck enige om, at de ville ride hen til hr. kongen i
               Slesvig. Af den årsag ville hertug Bernd af Braunschweig ride hjem, eftersom hans
               frænder, de holstenske herrer, ifølge dem selv havde overholdt mødet. Men så bad
               herrerne ham om at vente 3 eller 4 dage med at tage afsted, idet folkene fra Lübeck
               først skulle finde ud af, om hr. kongen også havde samlet sine voldgiftsmænd, og om
               hans nåde også ville tillade nogle forhandlinger.</p>
            <p n="b#5">
               <supplied>4</supplied> Derefter red de førskrevne folk fra Lübeck på to tidspunkter
               til hr. kongen og meddelte hans nåde, at de var kommet derhen for hans nådes
               kærligheds og det fælles bedstes skyld osv., og at de holstenske herrer havde haft
               deres voldgiftsmænd samlet i antagelig otte dage eller mere osv.</p>
            <p n="b#6">
               <supplied>5</supplied> Dertil sagde hr. kongen, at han også havde samlet sine
               voldgiftsmænd, som også havde ventet, og han ytrede det lønlige håb, at han i højere
               grad end de holstenske herrer havde overholdt mødet, eftersom han havde haft sine
               voldgiftsmænd tættere på stæderne, nemlig i Gottorp, hvortil mødet var blevet
               berammet af hensyn til stæderne.</p>
            <p n="b#7">
               <supplied>6</supplied> Men under mange indsigelser drøftede de førskrevne folk fra
               Lübeck dette og arbejdede på sikkerhed og frit lejde på begge sider, således at
               herrerne sammen med deres voldgiftsmænd kunne mødes.</p>
            <p n="b#8">
               <supplied>7</supplied> Herpå bragte de førskrevne stæder hr. kongens brev vedrørende
               sikkerhed og frit lejde videre til hr. hertugen af Braunschweig.</p>
            <p n="b#9">
               <supplied>8</supplied> Herpå red de førskrevne herrer, nemlig hertug Bernd, hertug
               Heinrich og grev Heinrich af Holsten med stæderne til Gottorp.</p>
            <p n="b#10">
               <supplied>9</supplied> Og da de var kommet derhen, rådførte stæderne sig med de
               holstenske herrer og hertug Bernd og deres råd om, hvordan man efter deres mening
               bedst kunne forhandle om denne sag, for de ville gerne yde deres bedste i denne sag
               og ikke lade sig slå ud af noget, for at det kunne komme til fred og til en god
               aftale osv.</p>
            <p n="b#11">
               <supplied>10</supplied> Derpå svarede de holstenske herrer, at de ville overlade det
               til stæderne, således at de her måtte stræbe efter det bedste, thi de vidste
               udmærket, at de gerne ville gøre det, og de bad stæderne om at bede hr. kongen om at
               tage dem til nåde og tjeneste.</p>
            <p n="b#12">
               <supplied>11</supplied> Derpå red stæderne hen til hr. kongen og lod hans nåde
               forstå, at den førskrevne hertug Bernd og de holstenske herrer var i Gottorp. Og de
               fortalte hr. kongen, at det forekom dem nyttigt, om de mødtes, såfremt Gud, den
               Almægtige, skulle skænke dem sin nåde, så det kunne komme til fred. </p>
            <p n="b#13">
               <supplied>12</supplied> Og de blev enige med hr. kongen om, at hans nåde skulle sende
               hr. Predbjørn v. Podebusk, hr. Algot Magnusson, hr. Ivan Bryske, hr. Svend Sture, hr.
               Aksel Pedersen og Fikke v. Vitzen til Hestebjerg, som er beliggende mellem Gottorp og
               Slesvig. Derhen havde de holstenske herrer sendt hr. Hartung v. Frenken, Friedrich
               Schulten, Burchard v. Cramm og hr. Johann Lüneborg, borgmestre i Hamburg samt Otto
               Rantzau og Otto Krusendorp, borgmestre i Kiel. Disse 12, som var forsamlet, afgav i
               de førskrevne stæders nærværelse løftet om sikkerhed på vegne af begge herskaber.</p>
            <p n="b#14">
               <supplied>13</supplied> Efter at det højtidelige løfte således var blevet afgivet,
               blev de enige om, at hr. kongen med sit råd skulle være på Sankt Jørgensborg, og
               herrerne, nemlig hertug Bernd af Braunschweig og hertug Heinrich af Slesvig, skulle
               også komme derhen med deres folk.</p>
            <p n="b#15">
               <supplied>14</supplied> Således drog stæderne om lørdagen før dagen for Johannes Døberens
               halshugning afsted efter de førskrevne holstenske herrer, og hr. kongen kom
               sammen med sine mænd hen til Sankt Jørgensborgs ø osv. Dér blev alle sager fremlagt,
               nemlig hvorledes og på hvilken måde mødet var blevet besluttet og berammet.</p>
            <p n="b#16">
               <supplied>15</supplied> Men under megen diskussion og efter stædernes råd gik de
               førskrevne herrer, hertug Bernd og hertug Heinrich af Slesvig, ydmygt hen til hr.
               kongen. Dér begyndte den højbårne fyrste hertug Bernd af Braunschweig med venlige,
               ydmyge bønner at bede hr. kongen for Guds og Guds kære moders skyld om at tage hans
               frænde, hertug Heinrich, og dennes brødre til nåde og tjeneste og forlene ham med
               hertugdømmet Slesvig, som jo var hans fædrene arv. På den baggrund ville han være
               hans nåde til tjeneste og velvilje. Og på samme måde, som det er skrevet tidligere,
               bad også hertug Heinrich af Slesvig hr. kongen derom.</p>
            <p n="b#17">
               <supplied>16</supplied> Derpå tog hr. kongen uden rådslagning ordet og bad om at få
               svar på, om han havde ret til hertugdømmet Slesvig, som var hans mødrene arv, og han
               kunne hverken forlene eller forære noget væk, førend han vidste, hvad der var hans.
               Og for det, som han så ville forlene eller forære væk, skulle han have tak. Andet var
               ikke muligt for ham at gøre på nuværende tidspunkt.</p>
            <p n="b#18">
               <supplied>17</supplied> Herpå tog herrerne fra Holsten ordet og sagde, at de var
               kommet derhen med deres herrer og voldgiftsmænd på den dag, som mødet var berammet
               til, og de ville dér afvente retten og forliget, og de ytrede det lønlige håb, at de
               med deres herrer og stæder havde overholdt mødet.</p>
            <p n="b#19">
               <supplied>18</supplied> Dertil svarede hr. kongen, at han ligeledes havde sine
               herrer, prælater og voldgiftsmænd dér, som skulle være ham mægtige til ret, og han
               ytrede også det lønlige håb, at han havde overholdt mødet.</p>
            <p n="b#20">
               <supplied>19</supplied> Ligeså spurgte hr. kongen de førskrevne stæder om, hvem de
               herrer og stæder var, som de holstenske herrer havde med til forhandlingen. Derpå
               svarede de ham, at de gerne ville spørge herrerne derom, og så spurgte de de
               holstenske herrer, hvilke herrer og stæder de dér havde med som deres
               voldgiftsmænd.</p>
            <p n="b#21">
               <supplied>20</supplied> Herpå svarede herrerne af Holsten, at de dér havde hertug
               Bernd af Braunschweig og grev Heinrich af Holsten, som dog var i Gottorp, men skulle
               det blive nødvendigt, så ville de lade ham hente derhen. Ligeså havde de også folk
               fra Hamburg, Kiel, Rendsburg og folk fra Itzehoe osv.</p>
            <p n="b#22">
               <supplied>21</supplied> Dette bragte stæderne videre til kongen. Derpå svarede
               herren, at han ikke holdt grev Heinrich for at være en fyrste, som var værdig til at
               forhandle, sådan som aftalen om mødet lød, eftersom han også var med i fejden, og han
               sagde blandt andet yderligere, at han dér havde biskop Bo og ærkebiskoppen af Lund og
               folk fra Plau og folk fra Stockholm, Kalmar, Söderköping og Visby osv.</p>
            <p n="b#23">
               <supplied>22</supplied> Da stæderne således nu havde hørt og set begge parters krav
               og voldgiftsmænd, overvejede de sagen nøje og erkendte, at det dér ikke ville kunne
               komme til en afslutning. Derfor arbejdede de på begge sider på, om man ikke kunne
               bringe det til fred og til et andet møde. Og dette bragte de videre til hr.
               kongen.</p>
            <p n="b#24">
               <supplied>23</supplied> Derpå svarede hr. kongen stæderne, at hans nåde om morgenen
               ville sende seks mænd fra sit råd derhen, som skulle fortsætte forhandlingerne
               vedrørende sagen med dem. Således tog herrerne afsked med hr. kongen.</p>
            <p n="b#25">
               <supplied>24</supplied> Derpå udvalgte hr. kongen biskop Bo, hr. Erik Krummedige, hr.
               Algot Magnusson, hr. Svend Sture, hr. Ivan Bryske og Fikke v. Vitzen. De aftalte med
               stæderne, hvad der herefter står skrevet:</p>
            <p n="b#26">
               <supplied>A</supplied> For det første, at al uvilje og fejde nu skulle ophøre fra den
               næstkommende Vor kære Frues Fødselsdag og et år frem uden svig, og de skulle sikre
               freden på begge sider med herrer, mænd og stæder ved hjælp af beseglede breve. Skulle
               der endvidere ske brud på freden i fredstid i lande eller på slotte, så skulle
               stæderne straks hjælpe med råd og dåd, så de, som det var sket imod, kunne få
               godtgørelse for fredsbruddet. Hvis der ligeledes var sket brud på freden i andre
               sager, så skulle det overlades til det afgørende retsmøde, således at man kunne
               afgøre den sag som det første.</p>
            <p n="b#27">
               <supplied>B</supplied> Desuden blev der fastsat en dag i pinsen, hvor de førnævnte
               herrer på begge sider skulle komme med deres voldgiftsmænd, og enhver skulle have to
               mænd af ædel byrd og fire stæder fra hanseforbundet med til dette møde. Disse mænd og
               stæder skulle være dem mægtige til ret til at afslutte striden efter fremlæggelse af
               begge parters breve og skriftlige bevismateriale, men skulle de førnævnte
               voldgiftsmænd ikke kunne komme overens, så skulle det overlades til to opmænd, nemlig
               hertug Bernd af Braunschweig og hertug Bugislav af Pommern.</p>
            <p n="b#28">
               <supplied>C</supplied> Herpå ville hr. kongen overlade Slesvig by til stæderne indtil
               retsmødet, og derefter skulle de give ham den tilbage på samme måde. Andet ville hr.
               kongen ikke gøre i den forbindelse. Ligeledes skulle de fem herreder, som havde
               ligget til Gottorp og Tønder, fortsætte med at bestå. Ligeså skulle fangerne løslades
               under fredsperioden, men bønderne skulle stille garantier.</p>
            <p n="b#29">
               <supplied>25</supplied> Dette bragte stæderne videre til de holstenske herrer, og de
               sagde til dem, at hr. kongen gerne ville underkaste sig freden osv., sådan som det er
               skrevet tidligere.</p>
            <p n="b#30">
               <supplied>26</supplied> Derpå svarede de efter rådslagning, at det forekom dem, at
               det ville gå dem alt for nært, og at de ikke kunne tillade det. Med mange indsigelser
               mente de, at det så skulle være, som det er nu, og de ville altså ikke tillade det,
               og de bad de førskrevne stæder om at høre et brev blive læst højt om, hvorledes de
               var blevet forlenet med hertugdømmet osv. Afskriften af dette brev blev da læst
               højt.</p>
            <p n="b#31">
               <supplied>27</supplied> Derpå bad de stæderne om at sige dette videre og ligeledes,
               at de var dér og havde været dér med deres voldgiftsmænd, sådan som aftalen om mødet
               lød, og at der ikke var sket dem nogen fortrædelighed, og de bad om at få lov til at
               underkaste sig stædernes dom, og om at stæderne således ville sige dette videre.</p>
            <p n="b#32">
               <supplied>28</supplied> Dertil sagde stæderne, at de gerne ville være opmærksomme
               derpå, og de ville hver især bringe alt det, som de dér havde set og hørt, videre til
               deres råd.</p>
            <p n="b#33">
               <supplied>29</supplied> Herfor takkede de stæderne højligt, og fordi de havde vist så
               megen venlighed og så meget godt i denne sag, ville de gerne tjene dem til
               gengæld.</p>
            <p n="b#34">
               <supplied>30</supplied> Derpå red stæderne hen til hr. kongen og lod hans nåde
               forstå, hvad der var sket dem, og at de holstenske herrer, sådan som det er skrevet
               tidligere, ikke ville tillade det osv. Ligeledes sagde de, at alt, hvad de havde
               gjort i denne sag, havde de gjort for det fælles bedstes skyld osv., og de sagde til
               hans nåde, at de måtte ride afsted sammen med hertug Bernd, for når han drog ud af
               dette land, så var det ikke muligt for dem at blive længere, for han ville ride hjem.
               Dertil svarede hr. kongen, at de kunne ride i Guds navn.</p>
            <p n="b#35">
               <supplied>31</supplied> Imidlertid talte stæderne også med biskop Bo og hr. Erik
               Krummedige om, at de ville gøre deres bedste i denne sag og arbejde henimod, at man
               kunne finde en anden løsning, og de talte derom med hr. kongen, for at man kunne opnå
               noget mere, for de ville hverken spare på arbejdet eller omkostningerne i denne
               sag.</p>
            <p n="b#36">
               <supplied>32</supplied> Derpå gik de hen til
               hr. kongen, og derefter bragte de det videre til stæderne, at hr. kongen havde
               accepteret alle førskrevne artikler, således at der nu skulle være fred fra den
               næstkommende mikkelsdag og et år frem, og derudover, at der skulle holdes et retsmøde
               på sankthansdag, og at enhver skulle bringe to fyrster og fire stæder med derhen, sådan
               som det er skrevet tidligere, og at Slesvig by skulle overdrages til stæderne, og at
               den skulle være i deres varetægt i fredsperioden, og at de på samme måde skulle give
               ham den tilbage. Til gengæld skulle stæderne retsforfølge enhver, som ikke overholdt
               loven ovs. Dog ville han ikke overdrage Slesvig til retten, medmindre de også
               overdrog noget af deres til retten, nemlig Gottorp og Tønder. Det blev dog
               afvist.</p>
            <p n="b#37">
               <supplied>33</supplied> Ligeså ville han overdrage de fem herreder til stæderne, og
               det skulle fremover være op til dem, hvad de ville gøre eller lade gøre dermed i den
               tid. Dog skulle man også igen overdrage ham dem sammen med Slesvig. Derudover skulle
               enhver beholde, hvad han havde beskyttet og befæstet, indtil retsmødet.</p>
            <p n="b#38">
               <supplied>34</supplied> Derfor red hertug Heinrich af Slesvig til Rendsburg for at
               tale med sine mænd og meddele dem det førskrevne.</p>
            <p n="b#39">
               <supplied>35</supplied> Imens talte stæderne med hertug Bernd og hertug Heinrichs
               råd, og på grund af tidens knaphed besluttede de efter at have drøftet sagen, at de
               ville sende seks mænd fra deres råd, som kom hen til dem i Slesvig, og at de med dem
               skulle stræbe efter at udfærdige dokumentet. De ville bringe det sådan til kongen, og
               ligeledes ville de udvirke hos kongen, at de folk, som var blevet udvalgt dertil,
               kunne komme sikkert derhen. Dette bragte stæderne således videre til hr. Erik og
               biskop Bo, og de sagde det videre til hr. kongen, og derefter sagde de til stæderne,
               at det var hr. kongen kært, og at også de seks mænd skulle være sikre dér.</p>
            <p n="b#40">
               <supplied>36</supplied> Herpå red hr. Tideman Steen og hr. Johann Göldenitz på vegne
               af stæderne afsted og meddelte hr. Baldwin v. Wenden, prior i Sankt Michaelis i
               Lüneburg, hr. Lorenz Heesten, hr. Schack Rantzau, Friedrich Schulten, Heinrich
               Brockdorff og hr. Erich v. Tzeven fra Hamburg, at de skulle udfærdige dokumentet
               osv.</p>
            <p n="b#41">
               <supplied>37</supplied> Da de så var kommet sammen, var resultatet i sagerne efter
               megen diskussion sådan, at de ikke kunne blive enige, og de sagde, at de ville bringe
               det med tilbage og tale mere om det dér. Således sendte hertug Bernd bud efter sine
               heste og ville ride derfra.</p>
            <p n="b#42">
               <supplied>38</supplied> Derpå red stæderne for det fælles bedstes skyld i samlet flok
               til Gottorp, og sagde dér, at de gerne havde set, at man havde fulgt den førskrevne
               forhandling.</p>
            <p n="b#43">
               <supplied>39</supplied> Herpå svarede herren af Holstens råd stæderne og bad dem om
               at meddele hr. kongen, at det forekom dem rimeligt, at de fem førskrevne herreder
               skulle blive ved Gottorp, og at fogderiet skulle blive ved Tønder, og ligeledes, at
               herrerne og stæderne, som skulle tjene som voldgiftsmænd, fremover hverken måtte være
               forpligtede på eller træffe beslutninger om andet end hertugdømmet og det, som de var
               kommet i strid om.</p>
            <p n="b#44">
               <supplied>40</supplied> Dette bragte stæderne videre til hr. kongen. Dog gav han dem
               intet svar derpå. Derimod var det hans ønske og bøn til dem, at de måtte give ham
               alle disse forhandlinger, hvortil han havde tilbudt sig, på skrift under deres segl.
               Dette accepterede stæderne dog ikke.</p>
            <p n="b#45">
               <supplied>41</supplied> Ligeså bad han stæderne om at sige, om de ville blive ved
               hans ret og hjælp, sådan som det var blevet sagt til ham tidligere.</p>
            <p n="b#46">
               <supplied>42</supplied> Derpå blev der svaret, at de gerne ville tage det til sig, og
               at hver især ville bringe det, som de dér havde set og hørt, videre til deres råd
               osv.</p>
            <p n="b#47">
               <supplied>43</supplied> Herpå bad han dem om at sende et svar derpå tilbage til ham.
               Derpå sagde stæderne, at det ville de sende ham. Hermed tog de afsked med hr.
               kongen.</p>
            <p n="b#48">
               <supplied>44</supplied> Derpå red de førskrevne stæder til Rendsburg, og de bragte
               det videre til de holstenske herrer, at de ikke kunne få det af hr. kongen, som de
               havde håbet på, sådan som det er skrevet tidligere, men de sagde, at om de kunne være
               hans nåde til tjeneste på en anden måde, så det kunne komme til fred, så ville de
               alle vegne være villige dertil.</p>
            <p n="b#49">
               <supplied>45</supplied> Således takkede de førskrevne herrer stæderne højligt for
               deres gode vilje, eftersom de havde vist sig venlige i denne sag, og for dette ville
               de være stæderne til tjeneste, hvor end de kunne osv.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
