<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">693</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">20</num>. Translation, number of words: <num n="words">693</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">20</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14170418001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Wismar</settlement>
                <repository>Stadtarchiv zu Wismar</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Håndskrift fol. 72b-73</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserec. 6 nr. 388</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1417-04-18" notAfter="1417-04-18" cert="high">1417. 18. april</date>
        <placeName cert="low">København</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hansestædernes udkast til udførlige bestemmelser om frihed for
                           strandret og bjergelønnens størrelse</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
      <change when="2010-02-23" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
      <change when="2010-09-15" who="#mh">3. korrektur</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Aldusdane punte hir na volgende sint vorramet vorttosettende von den
               sendeboden der hensestede vor dem heren <placeName>koning van
               Dennemarken</placeName>.</p>
        <p n="a#2">1. Int erste van der zeedrifte in desser wiis: weret, dat en schip
               gruntroringhe dede in den dren riken ofte in anderen sinen landen, dat schip und gud
               schulle vrig wesen und unvorboret, und dar schal he noch sine undersaten, noch nement
               anders ansprake to hebben, wan de schipheren und de coplude, den dat schip und gud
               tohoret.</p>
        <p n="a#3">2. Item oft jenich schip brokhaftich worde, so mogen de schipheren und
               coplude mit erem volke ere gud bergen to erem schonesten und besten, dat se konnen
               und mogen, und schepen dat in en ander schip edder schepe, unde voren dat to lande
               ofte to watere, wor en dat ghenoget, sunder wedderrede. Und weret sake, dat se dar
               hulpe to behoveden, so mogen se lude dar to huren, de en helpen umme bescheden
               lon.</p>
        <p n="a#4">3. Item van zeedriffte: van older wonheit und privilegien scholde men geven
               redelik arbeideslon. Dar up dunket den steden redelik wesen, wat an den strand bii
               des heren koninges ofte siner undersaten lande kumpt, wes dar van de schiphere mit
               sinem volke ofte gehureden luden nicht bergen kan, dar van schal men &lt;geven&gt;,
               alse hir na screven steit.</p>
        <p n="a#5">A. Int erste van allerleie wande, dat men berget, schal men geven dat 12.
               laken.</p>
        <p n="a#6">B. Item van zepe und allen andern unberevenen tunnen ofte &lt;vaten van
               elker&gt; tunnen en quarter van ener nobelen und van enem vate 1/2 nobelen.</p>
        <p n="a#7">C. Item van elker pipen olies ofte pipen wins, &lt;twe&gt; pipen vor en vat
               gerekent, van der pipe schal men geven 1 nobelen, van enem groten vate 2 nobelen.</p>
        <p n="a#8">D. Item van allen berevenen vaten, de van westen komen, dat is to vorstande 2
               Traventunnen vor en vat gherekent, schal men geven van elken vate 2 nobelen, dat is
               van ener berevenen tunnen 1 nobelen.</p>
        <p n="a#9">E. Item van gude, dat van ostwart kumpt, schal men geven int erste van enem
               berevenen vate 4 nobelen, dat is van elker tunnen 2 nobelen.</p>
        <p n="a#10">F. Item van enem stro wasses 1 nobelen.</p>
        <p n="a#11">G. Item van zelessmolte, botteren und talch van elker tunnen en quarter van
               ener nobelen.</p>
        <p n="a#12">H. Item van koppere, ysern, stal, tyn und blig schal men geven dat seste
               del.</p>
        <p n="a#13">I. Item van allerleie holte, pik, ther, asschen, hering, beer und meel schal
               men ok geven des geliikes dat 6. del.</p>
        <p n="a#14">J. Item van ener rullen ofte pak lenwandes schal men geven dat 12. del.</p>
        <p n="a#15">K. Item van solte und allerleie korn, flas und schymmesen scal men ok geven
               dat seste del.</p>
        <p n="a#16">L. Item van enes copmans kisten ene halve nobelen.</p>
        <p n="a#17">M. Van allem andern gude, &lt;dat&gt; hir vor nicht benomet is, scal men
               geven na antale na anderem gude, dat tovorn gescreven is.</p>
        <p n="a#18">4. Vortmer wan dit vorscreven bergelon vornoget is, so mogen de schipheren
               unde coplude, de mit dem gude gekomen sin, dat gud fry voren to lande ofte to watere,
               wor em dat genoget und &lt;nutte&gt; dunken schal.</p>
        <p n="a#19">5. Vortmer wat gud in der openbaren zee gevisschet ofte geberget worde, dar
               van schal men geven dubbelt bergelon.</p>
        <p n="a#20">6. Und wat gud geberget wert ofte to lande kumpt, dar nemant by en is, dem
               dat bevalen is to vorwarende, dat schal de voget ofte de amptman des heren dar by
               negest beseten entfangen, und dar van dat bergelon, alse vor screven is, betalen.
               Unde he scal dat gud truweliken vorwaren to des copmans beste. Unde wan de copman
               ofte de coplude van dem gude breve bringen van jeniger stad ofte van den olderluden
               des copmans van der Dutschen hense, dem &lt;scal de&gt; vorscreven voged ofte amtman
               dat vorscreven gud sunder vortoch antwerden. Unde des scal men dem vogede ofte
               amptmanne dat bergelon, dat he vor dat gud heft uthegeven, weddergeven; und dar to,
               dat he dat gud vorwaret heft, schal men eme geven vor sine vorwaringhe des gudes alse
               vele, alse men van dem sulven gude, dat an dem strande gheberget were, van dem
               bergelon geven scholde, alse vor screven is. Und weret, dat bynnen enem jare und sos
               weken nement queme, de dat gud esschede, so mach dat bergede gud bii der herscop
               bliven.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Det er planlagt, at hansestædernes sendebude skal fremlægge disse herpå
               følgende punkter for hr. kongen af Danmark.</p>
        <p n="b#2">1. For det første med hensyn til det drivende vraggods på denne måde: hvis
               det skulle ske, at et skib skulle grundstøde i de tre riger eller i kongens andre
               lande, da skal skibet og godset være frit og ikke beslaglægges, og derpå skal hverken
               kongen eller hans undersåtter eller nogen anden, foruden kaptajnerne og købmændene,
               hvem skibet og godset tilhører, have krav på det.</p>
        <p n="b#3">2. Ligeledes hvis et eller andet skib skulle gå i stykker, så må kaptajnerne
               og købmændene med deres folk bjerge deres gods så godt, som de nu kan, og indskibe
               det på et andet skib eller andre skibe, og føre det til lands eller til vands, som
               det nu behager dem, uden modsigelse. Og skulle det ske, at de behøvede hjælp dertil,
               så må de hyre folk til det, som hjælper dem formedelst en fastsat løn.</p>
        <p n="b#4">3. Ligeledes med hensyn til drivende vraggods: på grund af gammel sædvane og
               privilegier skulle man give tilstrækkelig arbejdsløn. I den forbindelse forekommer
               det stæderne at være rimeligt, at man af det, som driver op på stranden i hr. kongens
               eller hans undersåtters lande, og som kaptajnen med sit mandskab eller hyrede folk
               ikke kan bjerge, skal give, sådan som det står skrevet herefter:</p>
        <p n="b#5">A. For det første af alle former for klæde, som man bjerger, skal man give
               det 12. klæde.</p>
        <p n="b#6">B. Ligeledes af sæbe og alle andre ubundne tønder eller fade: af enhver tønde
               en fjerdedel af en nobel og af et fad en halv nobel.</p>
        <p n="b#7">C. Ligeledes af enhver pibe olie eller vin, to piber regnet for et fad, af
               piben skal man give 1 nobel, af et stort fad 2 nobler.</p>
        <p n="b#8">D. Ligeledes af alle bundne fade, som kommer fra vest, det vil sige 2 lybske
               tønder regnet for et fad, skal man af ethvert fad give 2 nobler, det er af en bunden
               tønde 1 nobel.</p>
        <p n="b#9">E. Ligeledes af gods, som kommer fra øst, skal man først give 4 nobler af et
               bundet fad, det er 2 nobler af enhver tønde.</p>
        <p n="b#10">F. Ligeledes af et mål voks 1 nobel.</p>
        <p n="b#11">G. Ligeledes af afsmeltet sæltran, smør og talg af enhver tønde en fjerdel
               af en nobel.</p>
        <p n="b#12">H. Ligeledes af kobber, jern, stål, tin og bly skal man give en
               sjettedel.</p>
        <p n="b#13">I. Ligeledes af alle slags træsorter, beg, tjære, aske, sild, øl og mel skal
               man også give en sjettedel.</p>
        <p n="b#14">J. Ligeledes af en rulle eller pakke klæde skal man give en tolvtedel.</p>
        <p n="b#15">K. Ligeledes af salt eller alle hånde kornsorter, hør og pakker med tørrede
               huder skal man også give en sjettedel.</p>
        <p n="b#16"> L. Ligeledes af en købmands kiste en halv nobel.</p>
        <p n="b#17">M. Af alt andet gods, som ikke er nævnt hidtil, skal man give efter antal
               ifølge det andet gods, som er blevet nævnt tidligere.</p>
        <p n="b#18">4. Ydermere når den førskrevne bjergeløn er fyldestgjort, så må kaptajnerne
               og købmændene, som er kommet med deres gods, føre godset frit til lands eller til
               vands, hvorhen det måtte være dem behageligt og fordelagtigt.</p>
        <p n="b#19">5. Ydermere af det gods, som fiskes op eller bjerges på åben sø, skal man
               give dobbelt bjergeløn.</p>
        <p n="b#20">6. Og det gods, som bjerges eller driver i land, hvor der ikke er nogen,
               hvem det er befalet at opbevare dette gods, skal fogeden eller herrens embedsmand
               straks have i besiddelse og betale bjergeløn deraf, som det står skrevet tidligere.
               Og han skal opbevare det trofast til købmandens bedste. Og når købmanden eller
               købmændene bringer breve om godset fra en bestemt by eller fra Hansekøbmandens
               oldermænd, så skal den førskrevne foged eller embedsmand overdrage det førskrevne
               gods til ham uden tøven. Og desuden skal man give fogeden eller embedsmanden
               bjergelønnen tilbage, som han betalt for godset; og fordi han har opbevaret godset,
               skal man give ham så meget for opbevaringen, som man ville skulle give i bjergeløn
               for det samme gods, ifald det var blevet bjerget på stranden, som det står skrevet
               tidligere. Og skulle det ske, at der ikke skulle komme nogen, som kunne kræve godset,
               inden for et år og seks uger, så må det bjergede gods blive hos herskabet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
