<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">2767</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">63</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14171106001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>receshåndskrift, fol. 142-147</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>3 dobbeltblade</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stralsund</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>receshåndskrift</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>10 blade</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:6 nr. 503 p. 481-487</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-11-06"
                  notBefore="1417-11-06"
                  notAfter="1417-11-30"
                  cert="high">1417. 6. - 30. november</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Beretning om forhandlingerne i Lübeck, Slesvig og Flensborg.</ab>
            <ab>I Lübeck forhandler rådsudsendinge fra Rostock, Stralsund, Greifswald, Lüneburg og Wismar
      med kong Erik 7. af Pommerns udsendinge.</ab>
            <ab>De hanseatiske rådsudsendinge beder kongens udsendinge om at følge med sig til Slesvig by
      for at fortsætte forhandlingerne dér, hvilket kongens udsendinge indvilger i. Derefter rider
      rådsudsendingene sammen med kongens udsendinge og rådsudsendinge fra Lübeck til Slesvig
      by.</ab>
            <ab>I Slesvig enes parterne om, at kong Erik skal overdrage Slesvig by og de herreder, som
      ligger dertil, til rådsudsendingene, og at hertug Heinrich skal overdrage slottet Tønder og de
      herreder, som ligger dertil, til rådsudsendingene. Desuden beder rådsudsendingene kongen om at
      overdrage tre eller fire herreder til Gottorp slot i fredsperioden. Hr. Erik Krummedige
      tilslutter sig dette, men kong Erik nægter, idet ingen fra kongens herreder skal være til
      tjeneste for kongens fjender. Derefter beder rådsudsendingene kongen, om de må få fuldmagt til
      at overdrage tre eller fire herreder til slottet Gottorp i fredsperioden, men kongen afslår
      også dette. Kongen vil overdrage dem Slesvig by med herrederne, men kongen ønsker ikke, at
      hans fjender skal blive styrket af overdragelsen.</ab>
            <ab>Derefter rider kong Erik til Flensborg, og idet rådsudsendingene ønsker at fortsætte
      forhandlingerne, er de nødsaget til at følge med ham til Flensborg.</ab>
            <ab>I Flensborg drøfter rådsudsendingene og kong Erik igen herrederne. Rådsudsendingene ønsker,
      at kong Erik overdrager tre eller fire herreder til Gottorp i fredsperiodern, fordi hertugen
      ellers ikke vil kunne holde slottet, og for at der ikke skal ske noget fredsbrud. Kong Erik
      afslår igen dette, idet kongen ikke ønsker, at herrederne skal bebyrdes med pligter og
      tjenester over for hertugen. I stedet foreslår kongen, at han betaler 500 lybske mark til
      hertug Heinrich - den ene halvdel til jul og den anden halvdel til sankthans. Hr. Erik
      Krummedige beder nu hertug Heinrich og enkehertuginden om at komme til Flensborg, og da
      hertugen og enkehertuginden er ankommet, enes parterne om, at kongen skal betale hertugen 500
      mark i stedet for at overdrage ham de pågældende herreder.</ab>
            <ab>Derefter overdrager kong Erik Slesvig by med de dertil liggende herreder til
      rådsudsendingene, og hertug Heinrich overdrager Tønder slot med de dertil liggende herreder
      til rådsudsendingene.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-25. </change>
         <change when="2017-05-22" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-05-22. </change>
         <change when="2017-10-23" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-23. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">In Godes namen, amen.</p>
            <p n="a#2">In den jaren unses Heren 1417 weren de heren radessendeboden der stede nascreven des
      sonnavendes vor Mertini to <placeName>Lubeke</placeName> vorgaddert: van
        <placeName>Rostok</placeName> her Ulrik van Grulle; van <placeName>deme
        Stralessunde</placeName>
               <persName>her Symon van Urden</persName>, <persName>her Johan Burowe</persName>; van
        <placeName>deme Gripeswolde</placeName>
               <persName>her Hinrik Rubenowe</persName>; van <placeName>Luneborg</placeName>
               <persName>her Hinrik Viskule</persName> unde van <placeName>der Wismar</placeName>
               <persName>her Gherd Belouwe</persName>. Dar ok to der sulven tiit <persName>des heren koninges
        van Denemarken</persName> sendeboden weren, alse <persName>her Nicolaus van
        Vitzen</persName> unde <persName>Sten Basse</persName>.</p>
            <p n="a#3">
               <supplied>1</supplied> De sulven van des heren koninges weghen vorscreven an de stede
      wervende weren, efft se samentliken van stund an bii des vorscreven heren koninges hulpe
      bliven wolden; unde wanner se en dat ghesecht hadden, so wolden se en to kennende gheven, wat
      de here koningh mende van en to hebbende.</p>
            <p n="a#4">
               <supplied>2</supplied> Dar to na besprake de radessendeboden antworden, dat se alleweghe
      overbodich gewest weren, bii des heren koninges rechte to blivende; jodoch dat men dat to
      rechte komen lete up enen rechtdach, also doch de stede to velen tiiden vorramet hadden.</p>
            <p n="a#5">
               <supplied>3</supplied> Hir to na besprake des heren koninges sendeboden antworden unde
      vormanden den radessendeboden, wat denstes unde willen <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>
                     <q>de de</q>, Aa</rdg>
               </app> here koningh den steden bewiset hadde, dat men sinen gnaden des gheneten lete
      etcetera.</p>
            <p n="a#6">
               <supplied>4</supplied> Hir up na velem insecgende de radessendeboden vorscreven beden des
      heren koninges sendeboden, dat se mede toghen to <placeName>Sleswiik</placeName>, wente se van
      Gode hopeden, dat id to gnaden unde to vreden komen mochte. Watan de sendeboden des heren
      koninges sik zwar dar to makeden, jodoch seden se, dat se dat gerne na ereme rade holden
      wolden.</p>
            <p n="a#7">
               <supplied>5</supplied> Dar to en de radessendeboden seden: weret sake, dat God vorbede, dat
      sik de sake to <placeName>Sleswiik</placeName> nicht vinden wolden, so wolden se bii des
      rechte bliven, de sik hoghest vorbode.</p>
            <p n="a#8">
               <supplied>6</supplied> Hir umme de radessendeboden screven an de Holstenheren umme gheleide.
      Dar van en antworde wedder quam, dat se se gerne leiden wolden.</p>
            <p n="a#9">
               <supplied>7</supplied> Hir up reden de vorscreven radessendeboden der stede to
        <placeName>Sleswiik</placeName>. Dar mede reden: van <placeName>Lubeke</placeName>
               <persName>her Cord Brekewolt</persName>, <persName>her Hinrik Rapesulver</persName> unde
        <persName>her Tideman Steen</persName>, unde ok des heren koninges sendeboden vorscreven.
      Unde quemen dar des sondages na Mertini; dar ok de beiden heren, alse de here koningh unde
        <persName>de vorscreven hertoghe van Sleswiik</persName>, tosamende weren.</p>
            <p n="a#10">
               <supplied>8</supplied> Alse do de radessendeboden dar ghekomen weren, leten se de vorscreven
      beiden heren bidden, vor se in de kerken to komende, unde gheven en dar to kennende, wo dat se
      deghedinge gheramet unde enen vrede ghemaket hadden uppe de deghedinge, de latest to Sleswiik
      vorramet weren, dar doch etlike stucke mede weren, <app>
                  <lem>welke</lem>
                  <rdg>
                     <q>welk</q>, Aa</rdg>
               </app> se doch hadden bii de stede ghesat up ere vorbeterent, unde beden de radessendeboden,
      dat se dat beste unde dar mede in ramen wolden.</p>
            <p n="a#11">
               <supplied>9</supplied> Hir up de deghedinge ghelesen worden, ludende, <app>
                  <lem>alse hir na screven steit</lem>
                  <rdg>Aa</rdg>
                  <rdg>
                     <q>alse hir na screven steit by dessem merke</q>, Ab. Herefter følger et tegn, som står
          ud for udkastet <ref target="14171112002">DD 1417. 12. nov., nr. 14171112002</ref>
                  </rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#12">
               <supplied>10</supplied> Also desse scriffte der deghedinge gelesen was, beden de vorscreven
      heren, alse de here koning unde de hertoghe vorscreven, de radessendeboden, dat se to sik
      nemen wolden <placeName>de stad Sleswiik</placeName> unde <placeName>dat slot
        Tunderen</placeName> mit den herden dar to beleghen na utwisinge der deghedinge unde
      scriffte, unde ok dat se bii deme ghennen bliven wolden, deme dat recht up deme rechtdaghe
      toghesecht worde.</p>
            <p n="a#13">
               <supplied>11</supplied> Dar up de stede ere berat nemen beth des anderen dages.</p>
            <p n="a#14">
               <supplied>12</supplied> Des morghens de radessendeboden wedder quemen bii des heren koninges
      unde der Holsten heren rad, dar se underspreken, wo unde in wat wise se <placeName>de stad
        Slesewiik</placeName> unde <placeName>dat slot Tunderen</placeName> mit den herden entfan
      scholden; dar mit velem undersprekende in ghesecht wart in jeghenwardicheit beider heren
      vorscreven, eft en beiden ichtes schelede in den scrifften, de ghelesen weren; welk de stede
      begherden to wetende.</p>
            <p n="a#15">
               <supplied>13</supplied> Dar to de here koning antworde, dat he de scrifft belevede unde eme
      nichtes dar an schelede. Jodoch de here hertoghe na besprake bat de radessendeboden, dat se
      vor em komen wolden. Unde alse se vor em quemen, deghedingede he se an, wo dat he uppe eren
      gheloven unde w{ae}n de deghedinge mit dem heren koninge angheghan hadde, so dat de stede sik
      vorredet hadden ver herde van den herden, de de here koningh to
        <placeName>Sleswiik</placeName> genomen hefft, alse na screven ys.</p>
            <p n="a#16">
               <supplied>14</supplied> Dar to <app>
                  <lem>
                     <supplied>na besprake</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>na besprake</q> mangler i Aa</rdg>
               </app> de radessendeboden antworden, dat se in deme somere, do se ok dar weren, wol ghehopet
      unde ok lichte wol gheschen hadde, des se <app>
                  <lem>do</lem>
                  <rdg>
                     <q>doch</q>, Aa</rdg>
               </app> wol mechtich ghewest hadden, wo sik de deghedinge ghevunden hadden, unde alle dingh do
      open unde up sik sulven stande bleff. Sedder hadde he mit deme heren koninge nye deghedinge
      gheramet sunder ere biwesent; dar umme hopeden se, dat se eme nichtes plichtich en sin; wente
      na deme, dat de deghedinghe do open bleven unde ok dosulves mede ghesecht wart, dat alle dingh
      wesen scholde sunder begriip unde open bliven, weret dat sik de deghedinge van den heren nicht
      en sloten. Jodoch wolde he se wor umme schuldighen, dat dat bleve bestande up den rechtdach
      sunte Johans baptisten: dar scholden de anderen stede, de dar komende worden, eres rechtes
      mechtich wesen.</p>
            <p n="a#17">
               <supplied>15</supplied> Also aldus des heren hertoghen rad mit den radessendeboden vorscreven
      hir umme spreken, quam de here koning to den radessendeboden, unde bat, dat se to sik nemen
        <placeName>de stad Sleswiik</placeName> mit den herden dar to beleghen, also dar
      gedeghedinget were na udwisinge der scrifft; weret, dat se des nicht don wolden, so moste he
      seen, na deme dat he sinem ome, <supplied>deme hertoghen</supplied>, lovede des enen, so moste
      he eme ok des anderen beloven.</p>
            <p n="a#18">
               <supplied>16</supplied> Aldus antworde de here koning van sik den radessendeboden de slotele
        <placeName>der stad to Sleswiik</placeName> up gheloven, unde de herde de ghaff he en in
      scriffte over: to deme ersten <placeName>Sleesherde</placeName>,
        <placeName>Hucgeleherde</placeName>, <placeName>Struxstorpeherde</placeName>,
        <placeName>Norgosherde</placeName>,
        <placeName>
                  <supplied>Sundergosherde</supplied>
               </placeName>,
          <placeName>
                  <supplied>Hastedemark</supplied>
               </placeName>,
          <placeName>
                  <supplied>Edemesherde</supplied>
               </placeName>, <app>
                  <lem>
                     <placeName>
                        <supplied>Luderbergherde</supplied>
                     </placeName>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>Sundergosherd - Luderbergherde</q>, mangler i Aa</rdg>
               </app>, dat kerspel to Morsse, <app>
                  <lem>
                     <supplied>ok de</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>ok de</q>, mangler i Aa</rdg>
               </app>
               <placeName>Stapelholmere</placeName>, unde <app>
                  <lem>
                     <supplied>dat herde to</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>dat herde to</q>, mangler i Aa</rdg>
               </app>
               <placeName>Swantz</placeName>, <placeName>Wopenitze</placeName>, <placeName>Borbu</placeName>,
        <placeName>Kootzleff</placeName>, <placeName>Riisebu</placeName>,
        <placeName>Ziitzebu</placeName>. Welke slotele se samentliken entfengen in jeghenwardicheit
      des rades van <placeName>Sleswiik</placeName>, de eme ghehuldighet hadden, de den sulven
      gheloven seden den steden. Dar to ok de here koning sede, dat se eme dat wedder antworden
      scholden to sunte Michaelis daghe negest komende zunder arch. Unde weret, dat he vorstorve, so
      scholden de radessendeboden de stad unde herde antworden sines vader echte brodersone,
        <persName>hertoghen Bukslaves</persName>, efte sinen vormunderen, de he eme ghesettet hadde,
      unde weret, dat hertoghen Bukslaves sone vorstorve, unde de tiit nicht levede, so scholen se
      dat antwerden sinen negesten maghe van den Stetinsschen heren van des vader wegene horen;
      welken geloven he to den steden settede.</p>
            <p n="a#19">
               <supplied>17</supplied> Ok antworde dosulves in jeghenwardicheit des heren koninges de here
      hertoghe <supplied>van Sleswiik</supplied> den radessendeboden <supplied>bynnen
        Sleswiik</supplied> dat slot Tunderen mit den herden dar to beleghen, alse
        <placeName>Slukesherde</placeName>, <placeName>Kerherde</placeName>,
        <placeName>Bokingeherde</placeName>, <placeName>Hasbuherde</placeName>,
        <placeName>Hodersherde</placeName>, dat meste del in <placeName>Lomherde</placeName> unde
        <placeName>Tunderherde</placeName>, de eme ghehuldiget hebben, up sodanen gheloven, alse vor
      screven is, eme edder sinen broderen ok wedder to <app>
                  <lem>antwordende</lem>
                  <rdg>
                     <q>antwornde</q>, Aa</rdg>
               </app> to sunte Michaelis daghe negest komende, sunder arch, efft se dat van en esschende
      sin.</p>
            <p n="a#20">
               <supplied>18</supplied> Dar in gesecht wart van des heren koninges wegene: so verre alse de
      here hertoghe bewisen konde mit huldeghinge unde breven, geliik alse de here koning don
      wolde.</p>
            <p n="a#21">
               <supplied>19</supplied> Dar umme de radessendeboden ghingen to deme heren koninge, unde
      beden, dat se van den Sleswikesschen herden ghunnen mochten deme hertoghen dre effte veer
      herde to Gottorpe to denste de tiit des vredes over.</p>
            <p n="a#22">
               <supplied>20</supplied> Dar her Erik Krummediik in sede, unde sede to deme heren koninge, dat
      he den radessendeboden dat duden scholde, alse sine meninge were.</p>
            <p n="a#23">
               <supplied>21</supplied> Dar up sede de here koning: Leven vrunde, nicht en mene wii dat also,
      dat nemant uthe den herden unsen vienden to denste wesen scholen.</p>
            <p n="a#24">
               <supplied>22</supplied> Doch beden de radessendeboden den heren koningh, alse se ere ghebeden
      hadden, dat sine gnade in deme somere negest vorghangen do tholeth, dat se mochten dre effte
      veer herde mechtich wesen to lecgende to <placeName>deme slote Gottorpe</placeName> de tiit
      des vredes over etcetera.</p>
            <p n="a#25">
               <supplied>23</supplied> Dar up de here koning antworde: Leven vrunde, wes wii jw do ghunden,
      dat blef een open dingk, unde willet des unghemanet wesen, wente de deghedinge sik do nicht en
      sloten; men wy willen nu gheholden hebben, alse de scrifft der deghedinge udwiset, so dat gii
      scholen ynne hebben <placeName>de stad Sleswiik</placeName> mit den herden sunder arch, unde
      unse viende dar nicht van to sterkende.</p>
            <p n="a#26">
               <supplied>24</supplied> Dit annameden de radessendeboden umme des gemenen besten willen, unde
      seden, dat se alle dingk gerne also holden wolden, alse vor screven were.</p>
            <p n="a#27">
               <supplied>25</supplied> Aldus ret de here koningh van stunt an van
        <placeName>Sleswiik</placeName>, unde sede den radessendeboden, weret dat se eme wes wolden,
      so mochten se eme volghen to <placeName>Vlensborch</placeName>, wente he dar werf hadde, dar
      em unde den riiken macht ane leghe.</p>
            <p n="a#28">
               <supplied>26</supplied> Also worden de radessendeboden overeens unde leten vor sik vorboden
      de borgermeistere unde den rad to <placeName>Sleswiik</placeName>, unde <app>
                  <lem>antwarden</lem>
                  <rdg>
                     <q>antwarde</q>, Aa</rdg>
                  <rdg>
                     <q>deeden</q>, Ab</rdg>
               </app> en de slotele up sodanen geloven, alse de here koningh en dat gheantwordet hadde, so
      langhe beth dat se en anders wes seden.</p>
            <p n="a#29">
               <supplied>27</supplied> Also reden do umme manigerleie werves willen de radessendeboden to
        <placeName>Vlensborg</placeName>, unde sunderghen spreken se mit deme heren koninge umme de
      herde, so dat se noch gerne gheseen hadden, dat he dre offte 4 herde lecgen mochte to
        <placeName>Gottorpe</placeName> de tiid des vredes over etcetera, wente de here hertoghe dat
      slot anders nicht wol holden konde, alse wol to merkende stunde, unde ok up dat nen vredebrake
      dar van scheghe.</p>
            <p n="a#30">
               <supplied>28</supplied> Dit arbeideden de stede hochliken mit deme heren koninge; doch so en
      wolde he nicht ghunnen, dat men wes dar to lecgen mochte etcetera.</p>
            <p n="a#31">
               <supplied>29</supplied> Des sonnavendes na sunte Elisabeth daghe quam to
        <placeName>Vlensborg</placeName>
               <persName>de hocheborne vorstynne van Sleswiik</persName> mit ereme sone, <persName>dem
        hertoghen <supplied>Hinrik</supplied>
               </persName>, unde se leten bidden de radessendeboden
      der stede, dat se wolden vor em komen. Dar he en to kennende ghaff, wo dat eme <persName>her
        Erik Krummediik</persName> entboden hadde, dat he dar komen scholde, wente dat sere vor eme
      wesen scholde; aldus so were he dar ghekomen; unde bat de radessendeboden, dat se sin beste
      teghen den heren koning weten wolden, wente wes he in dessen deghedingen ghedan hadde, dat
      hadde he up der stede loven ghedan, unde ok so were eme wat wanes van <persName>hern
        Erike</persName> vorscreven entboden, dar umme he dar ghekomen were.</p>
            <p n="a#32">
               <supplied>30</supplied> Des weren de vorscreven vorstynne unde <persName>hertoghe Hinrik van
        Sleswiik</persName> unde de radessendeboden der stede vor deme heren koninge, dar de
      radesssendeboden spreken unde hochliken beden vor den hertoghen, so dat de here koningh noch
      ghunnen wolde, wes uthe den herden vorscreven to deme slote Gottorpe <app>
                  <lem>
                     <supplied>de tiid over</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>de tiid over</q>, mangler i Aa</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>to lecgende, <supplied>wente dar nicht to en leghe</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>to lecgende etcetera</q>, Aa</rdg>
               </app>. Dar lange unde hochliken umme ghesproken wart; doch wolde de here koning dar nicht to
      ghunnen.</p>
            <p n="a#33">
               <supplied>31</supplied> Jodoch umme leve sines omes, <supplied>des hertoghen</supplied>, unde
      bede willen der stede wolde he gerne eme gheven ud den herden 500 mark Lubesch, de helffte to
      wynachten unde de anderen helffte to sunte Johannes baptisten daghe negest komende; dar mede
      scholden de herde bliven van des hertoghen wegen unbeschedighet mit plichte unde mit denste de
      tiid des vredes over. Welk de stede brochten an den heren hertoghen.</p>
            <p n="a#34">
               <supplied>32</supplied> Dar up he sines berades bat to rucge to bringende an sinen vedderen,
        <persName>greven Hinrik van Holsten</persName>, unde an sinen raat, unde sede mede, dat he
      dar up sodane deghedinghe nicht ghekomen were, unde ok <app>
                  <lem>dat</lem>
                  <rdg>
                     <q>doch</q>, Aa</rdg>
               </app> dar men twe van sinem rade weren.</p>
            <p n="a#35">
               <supplied>33</supplied> Jodoch under velem ud unde in secgende nam dat de here koning to
      unwillen, dat he sin berat dar up nemen wolde, dat he mit gudem willen van deme sinen
      overgheve so vele gheldes, <supplied>also vor screven is</supplied>.</p>
            <p n="a#36">
               <supplied>34</supplied> Int leste na <app>
                  <lem>guddunkene</lem>
                  <rdg>
                     <q>gudunkene</q>, Aa</rdg>
               </app> unde rame der radessendeboden vorscreven annamede de hertoghe de 500 mark, jodoch mit
      sodanem underschede, weret dat he tosprake to den vorscreven steden van des wanes unde loven
      weghen, dar he dat up ghedan hadde, den de stede eme scholden <placeName>
                  <supplied>to
          Sleswiik</supplied>
               </placeName> ghesecht hebben in deme somere, alse vor screven is, so en
      wolde he der 500 mark nicht upboren; so scholde dat up sik sulven stande bliven.</p>
            <p n="a#37">
               <supplied>35</supplied> Dar to en de radessendeboden antworden: wes he mende tosprake to en
      to hebbende van des wanes weghen, dar wolden se eme to rechte to antworden, alse vor screven
      is. Ok seden se: weret sake, dat he des gheldes nicht nemen wolde, so mochte he de herde
      antasten, de he mende, de de sin weren, up dat recht.</p>
            <p n="a#38">
               <supplied>36</supplied> Aldus annamede he dat ghelt, alse de 500 mark, mit sodanem
      underschede, alse vor screven is. Ok hebben de stedere samentliken deme hertoghen dit
      vorscreven gelt up de vorscreven tiid ghesecht to ghevende.</p>
            <p n="a#39">
               <supplied>37</supplied> Vortmer radvragheden de radessendeboden mit <persName>deme hertoghen
        van Sleswiik</persName> unde beden ene, dat he wolde vordacht wesen unde en raden, weme se
        <placeName>dat slot Tunderen</placeName> don mochten, dar sine gnade unde se ane vorwaret
      weren, na deme dat se dat van sinen gnaden entfangen hadden, wente se dat na sinem rade gerne
      holden wolden, doch sunder schaden der stede.</p>
            <p n="a#40">
               <supplied>38</supplied> Also do de radessendeboden vor eme quemen, vragheden se deme heren
      hertoghen, wor up he ghedacht hadde, unde to weme he en raden wolde, welke se bii sine gnade
      setteden. Dar to he en antwerde unde benomede en <persName>hern Nicolaus van
        Bokwolde</persName>, <persName>hern Detleve van Anevelde</persName>, <persName>Otten
        Rantzouwen</persName> unde <persName>Detleve van Qwalen</persName>.</p>
            <p n="a#41">
               <supplied>39</supplied> Under dessen vorbenomeden veren setteden de stede dat up
        <persName>hern Nicolaus van Bokwolde</persName> unde <persName>hern Detleve van
        Anevelde</persName> vorscreven.</p>
            <p n="a#42">
               <supplied>40</supplied> Den sulven hebben de radessendeboden uppe gheloven gheantwordet
        <placeName>dat slot Tunderen</placeName> in aller wiis, alse de here hertoghe den steden dat
      gheantwordet hadde, mit den herden, de he ment mit rechte to beschermende, unde de eme
      ghehuldighet hebben.</p>
            <p n="a#43">
               <supplied>41</supplied> Ok wart en mede ghesecht van den radessendeboden, dat se dar tho seen
      scholden unde dar vor weren, dat se nene vredebrake dar van don scholden in den herden, welke
      herde vor screven stan.</p>
            <p n="a#44">
               <supplied>42</supplied> Aldus annameden se beide <placeName>dat slot Tunderen</placeName>,
      alse vor screven is, unde seden dar mede in, so vere alse de here hertoghe en dat antworden
      wolde. Des vragheden do de radessendeboden deme hertoghen, eft he en <placeName>dat slot
        Tunderen</placeName> in eren namen also antworden wolde. Dar he to antworde, dat he en, alse
      vor screven is, dat slot mit den herden antworden wolde. Dar weren se an <app>
                  <lem>ghenoghet</lem>
                  <rdg>
                     <q>Dar he to antworde - ghenoghet</q>, Aa</rdg>
                  <rdg>
                     <q>Also vragheden do de radessendeboden hern Nicolaus unde hern Detleve vorscreven, eft
            en dar an ghenoghede; dar se to antworden, dat en wol ghenoghede</q>, Ab</rdg>
               </app>
            </p>
            <p n="a#45">
               <supplied>43</supplied> Aldus so hebben se den steden loven ghesecht, dat se dat slot den
      steden wedder antwerden willen sunder arch, wanner se dat van en esschende sin.</p>
            <p n="a#46">
               <supplied>44</supplied> Ok sede <app>
                  <lem>her</lem>
                  <rdg>
                     <q>hern</q>, Ab</rdg>
               </app>
               <persName>Detleff</persName> vorscreven in jeghenwardicheit <persName>hern Erikes</persName>
      ergenomet, dat he nichtes in den herden antasten wille, men dat deme hertoghen ghehuldighet
      hefft unde der huldeghinge tosteit. Dar up <persName>her Erik</persName> unde <persName>her
        Detleff</persName> vorscreven eens worden, de b{ue}r ud den herden to vorbodende. Unde dit
      sulve sede <persName>her Erik</persName> vor deme heren koninge, dat he dat van <persName>hern
        Detleve</persName> also ghehort hadde, alse vor screven is.</p>
            <p n="a#47">
               <supplied>45</supplied> Vortmer leten de vorscreven radessendeboden deme heren koninge
      vorstan, wo dat se <placeName>de stad Sleswiik</placeName> mit den herden, also de en
      gheantwordet weren up sodanen gheloven, alse he de en <app>
                  <lem>gheantwordet</lem>
                  <rdg>
                     <q>gheantwerdert</q>, Ab</rdg>
               </app> hadde, don wolden de tiit over, alse vor screven is, <persName>hern Erik
        Krummediike</persName> unde <persName>Vicken van Vitzen</persName>, unde vragheden, efft
      sinen gnaden dar ichtes ane schelede.</p>
            <p n="a#48">
               <supplied>46</supplied> Dar he to antworde, dat em nichtes dar ane schelde, wente dat vrome
      lude weren, unde se en wol loven mochten.</p>
            <p n="a#49">
               <supplied>47</supplied> Hir up hebben de radessendeboden <persName>hern Erike</persName> unde
        <persName>Vicken</persName> ergenomet gheantwordet <placeName>de stad Sleswiik</placeName>
      mit den herden, alse en de here koningh de gheantwordet hadde, in sodanem gheloven, unde
      hebben de borgermestere unde radmannen to <placeName>Sleswiik</placeName> ghewiset an de twe,
      so lange beth dat se en wes anders secgen. Ok en scholen se de borgere edder b{uo}r nicht
      vorder beswaren, wen se plichtich sin van rechte to donde etcetera. Dit hebben se den
      radessendeboden also to holdende ghesecht.</p>
            <p n="a#50">
               <supplied>48</supplied> Ok so schullen se de 500 mark, de <persName>de hertoghe van
        Sleswiik</persName> hebben schal, uppe de vorscreven tiid bereden, so dat de stede nene
      maninge dar umme lyden scholen, unde wilt se des van schaden benemen.</p>
            <p n="a#51">
               <supplied>49</supplied> Aldus so hebben de radessendeboden enen breff gesant an de vorscreven
      herde, ludende, alse hir na screven steit, dar ok de here koning sinen breff mede sande, dar
      an he se to den steden bewisede:</p>
            <p n="a#52">
               <ref target="14171124002">DD 1417. 24. nov., nr. 14171124002</ref>
            </p>
            <p n="a#53">
               <supplied>50</supplied> Vortmer bat de here koningh de radessendeboden, dat se wolden to
      sunte Johans daghe over sinem rechten wesen, unde dat se sik nicht van den Holstenheren bidden
      leten; dat wolde he teghen de stede vordenen.</p>
            <p n="a#54">
               <supplied>51</supplied> Dar to eme vorantwordet wart, dat se dat gerne en islik an sinen rad
      bringhen wolden, unde vormodeden sik, dat se sinen gnaden des nicht en weigherden; dar umme he
      ok breve an de stede senden wolde.</p>
            <p n="a#55">
               <supplied>52</supplied> Vortmer beden de radessendeboden den heren koning, dat he affdon
      wolde dat vorbot in sinen riiken. Welk he en ghegund hefft umme bede unde leve willen der
      stede, so dat een islik copman, Dudesch unde Densch, udvaren mach ud den riiken na older
      wonheit.</p>
            <p n="a#56">
               <supplied>53</supplied> Vortmer spreken de radessendeboden mit <persName>deme hertoghen van
        Sleswiik</persName> umme de vitallienbrodere, unde beden, dat men se to lande unde nicht tor
      zee wart then lete, uppe dat de stede nenen vorderen schaden dar van nemen etcetera.</p>
            <p n="a#57">
               <supplied>54</supplied> Dar tho de here hertoghe antworde, dat he dat bestellet hadde, unde
      scholde mit sinem willen nicht schen.</p>
            <p n="a#58">
               <supplied>55</supplied> Doch so sande he darumme Luder <app>
                  <lem>Storme</lem>
                  <rdg>
                     <q>Steene</q>, Ab</rdg>
               </app>, sinen dener, to deme rade vamme <placeName>Kyle</placeName>, de to en warff in
      jeghenwardicheit der radessendeboden van des hertoghen weghen, dat se de vitallienbrodere
      nicht tor zee wart, men to lande enwech laten scholden, unde dat se dar vor weren, dat se
      nenen schaden deden etcetera; weret dat dar schade van queme, dat scholden se vorboten
      etcetera.</p>
            <p n="a#59">
               <supplied>56</supplied> Dar de van <placeName>deme Kyle</placeName> to antworden: dat se dat
      vorwaren wolden, dat des nicht schen scholde, wente se ere schepe ghesloten hadden, unde
      wolden erer nicht udlaten etcetera.</p>
            <p n="a#60">
               <supplied>57</supplied> Des reden de radessendeboden do na <placeName>Plone</placeName> to
      deme hertoghen vorscreven, unde beden en aver, alse se vor ghebeden hadden, dat he de
      vitallienbrodere enwech then lete, dat se nenen schaden deden, dat scholde sere vor sine gnade
          <app>
                  <lem>wesen</lem>
                  <rdg>
                     <q>vitallienbrodere - wesen</q>, Aa</rdg>
                  <rdg>
                     <q>umme
            vitallienbrodere etcetera</q>
                  </rdg>, Ab</app>.</p>
            <p n="a#61">
               <supplied>58</supplied> Dar he to antworde, dat he gerne also bestellen <app>
                  <lem>wolde</lem>
                  <rdg>
                     <q>Dar he - wolde</q>, Aa</rdg>
                  <rdg>
                     <q>Dar he to antworde, dat he dat gerne sin beste dar to don wolde, unde wolde er ok
            nicht udlaten, alse vor screven is etcetera</q>, Ab</rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#62">
               <supplied>59</supplied> Unde bat de radessendeboden, dat se umme siner leve willen to
        <placeName>Lubeke</placeName> so lange toven wolden, dat he mit sinem vedderen,
        <persName>greven Hinrike</persName>, unde sinem rade gesproken hadde umme de vorscreven 500
      mark etcetera, dar van he en sin antworde entbeden wolde.</p>
            <p n="a#63">
               <supplied>60</supplied> Dar to se antworden, dat se <app>
                  <lem>beth</lem>
                  <rdg>
                     <q>betht</q>, Aa</rdg>
               </app> des dinxdages den dach ud umme siner leve willen beiden wolden, unde wor an dat se
      sinen gnaden to denste unde to willen wesen konden, dat deden se alleweghe gerne etcetera.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden 1. januar 2017 til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
