<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">558</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">17</num>. Translation, number of words: <num n="words">563</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">17</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14170417001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Wismar</settlement>
                <repository>Stadtarchiv zu Wismar</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Håndskrift fol. 70b-71</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserec. 6 nr. 386</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1417-04-17" notAfter="1417-04-17" cert="high">1417. 17. april</date>
        <placeName cert="low">København</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hansekøbmændenes klage over vanrøgt af deres privilegier i
                           Skåne</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
      <change when="2010-02-23" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
      <change when="2010-09-09" who="#mh">3. korrektur</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">1. To dem ersten so werden vorbuwet de vitten der stede, und de vitten werden
               vormynret und erer borger erde, de se van juwen gnaden hebbet, und komet nicht to
               erer bewisinghe na lude des privilegii.</p>
        <p n="a#2">2. Item so wert dem copmanne vorhoget, dat men schal gheven van islikem
               wantsnidere mer, wan dat privilegium inneholt, wente dat holt inne 1 <hi rend="italic">ß</hi> grote und nicht mer. Des gelikes schut ok den knokenhoweren
               und den amptluden de buten den vitten wonen.</p>
        <p n="a#3">3. Vortmer so werden de schuten und de visschere, de men 1 <hi rend="italic">ß</hi> grote scholden gheven, hoger vorplichtet, wan dat privilegium
               innehold.</p>
        <p n="a#4">4. Vortmer hold dat privilegium inne, dat men van islikem wagene schal gheven
               8 grote und nicht mer, de doch also vele mer geven moten.</p>
        <p n="a#5">5. Vortmer hold dat privilegium, dat men schepen schal bord over bord, dar
               dem copmanne grot overstal ane geschen is, so dat de copman gheven mod halven toln;
               isset dat he des nicht en deit, so schal dat gud vorbroken wesen; dat men doch wol
               don mod na inholde des privilegii.</p>
        <p n="a#6">6. Vortmer van den pramen und luchtesch{ue}ten wert ok nicht geholden, alse
               dat privilegium uthwiset.</p>
        <p n="a#7">7. Vortmer nach dem privilegio so schal de bundenmarket wesen uppe der
               Sundesschen vitten; dat wert also nicht geholden.</p>
        <p n="a#8">8. Vortmer wert de copman sere beswaret in erem toln, so dat se mer tollen
               moten, wan dat privilegium innehold, sundergen vor kisten und matten, dat dat
               privilegium nicht innehold.</p>
        <p n="a#9">9. Vortmer wan en wagen ummestortet mit gude uppe der erden, dat willet juwer
               gnaden voghede vorboret hebben. Hir umme bidde wii juwe gnade, dat gi dat unbilde
               affkeren.</p>
        <p n="a#10">10. Vortmer wan de copman en schaep, honre edde&lt;r&gt; gense uth den
               henden &lt;don&gt; up de erden, dat se kopen willen, dat willen de voghede ok
               vorboret hebben.</p>
        <p n="a#11">11. Vortmer bidde wii, dat juwe gnade affkere, &lt;de&gt; vorkopers perde,
               ve unde hering to kopende, dat buten der vitten schut, dat unredeliken togheit.</p>
        <p n="a#12">12. Vortmer umme de karinen bidde wii, dat juwe vogede dat affdon, nicht to
               hebbende, oft id juwen gnaden behegelik sy, wente dat dem copmanne groten schaden
               deit.</p>
        <p n="a#13">13. Vortmer weret, dat en man aflivich, so dat he unsinnich eder dorde
               worde, und de man hedde gud in juwen dren riken, dat menet juwer gnaden voghede, dat
               gud schulle vorvaren wesen. Wii bidden, dat gi dat juwe voghede holden laten, alse
               dat van oldinges ene wonheit is unde dat privilegium juwer vorvaren innehold.</p>
        <p n="a#14">14. Vortmer de coplude, de hir vorstervet uthe der hense, dar wil de voget
               van 3 Schonessche mark van sinem gude, welk ok is tegen dat privilegium.</p>
        <p n="a#15">15. Vortmer heft dat privilegium inne, oft men wene schuldigen wolde umme
               tichte, dat schal men don vor sinem Dutschen voghede, und dar sch{ue}t wedderstalt
               ane etc..</p>
        <p n="a#16">16. Vortmer umme de perde, de de copman coft to Schone, wan de copman
               schepen wil van dem lande, so moten se geven boven gewontliken toln, wes de voget van
               en hebben wil. Wor umme bidde wii, dat juwe gnade dat holden wolde na older wonheit
               und na dem privilegio.</p>
        <p n="a#17">17. Vortmer we voget is van juwer gnade wegene, de wil, wen de geleidet, dat
               sii wor vor dat id sii, de schal so wol geleidet wesen uppe den vitten, alse upper
               Denschen erden; dat ok is tegen dat privilegium und dem copmanne to grotem vorvanghe
               etc..</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">1. For det første bliver der bygget på stædernes fed, og feddene og borgernes
               jord, som de har fra jeres nåde, formindskes; og det er ikke kommet til indføring i
               jorden efter privilegiets ordlyd.</p>
        <p n="b#2">2. Ligeledes er (afgiften) blevet forhøjet for Købmanden, så at man skal give
               mere af enhver klædetilskærer, end privilegiet indeholder, idet det indeholder 1
               skilling grot og ikke mere. Det samme sker også for slagterne og embedsmændene, som
               bor uden for feddene.</p>
        <p n="b#3">3. Ydermere bliver skuderne og fiskerne, som man skal give 1 skilling grot,
               højere forpligtet, end privilegiet indeholder.</p>
        <p n="b#4">4. Ydermere indeholder privilegiet, at man af enhver vogn skal give 8
               skilling grot og ikke mere; de er dog nødt til at give så meget mere.</p>
        <p n="b#5">5. Ydermere indeholder privilegiet, at man skal laste varer over bord fra det
               ene skib til det andet, og på det punkt er der sket købmanden stor skade, så at
               købmændene skal give halv told; og hvis han ikke gør det, så skal godset være
               forskertset. Dette kan man godtgøre i overensstemmelse med privilegiets ordlyd.</p>
        <p n="b#6">6. Ydermere med hensyn til prammene og de lette skuder overholdes det, som
               privilegiet udviser, heller ikke.</p>
        <p n="b#7">7. Ydermere ifølge privilegiet så skal negmarkedet være på Stralsunds fed;
               det overholdes heller ikke.</p>
        <p n="b#8">8. Ydermere bliver købmændene meget bebyrdet i deres told, således at de skal
               betale mere told, end privilegiet indeholder, særligt af kasser og tæpper, hvilket
               privilegiet ikke indeholder.</p>
        <p n="b#9">9. Ydermere, når en vogn med gods vælter om på jorden, så vil jeres nådes
               fogeder have det erklæret for tabt. Derfor beder vi jeres nåde om, at I forhindrer
               denne uretfærdighed.</p>
        <p n="b#10">10. Ydermere, når købmændene taber et får, høns eller gæs, som de vil købe,
               ud af hænderne og ned på jorden, så vil fogederne også have det erklæret for
               tabt.</p>
        <p n="b#11">11. Ydermere beder vi om, at jeres nåde forhindrer, at man kan købe
               forprangers heste, kvæg og sild, hvilket, når det sker uden for feddene, går
               uredeligt til.</p>
        <p n="b#12">12. Ydermere med hensyn til de svære bødestraffe beder vi om, at jeres
               fogeder afskaffer denne praksis, hvis det behager jeres nåde, idet den påfører
               købmanden stor skade.</p>
        <p n="b#13">13. Ydermere hvis det forholder sig sådan, at en mand afgår ved døden, eller
               at han enten bliver vanvittig eller tosset, og denne mand havde gods i jeres tre
               riger, så mener jeres nådes fogeder, at det gods skal være tabt. Vi beder om, at I
               vil lade jeres fogeder overholde det, som er sædvane fra gammel tid, og som jeres
               forfædres privilegium indeholder.</p>
        <p n="b#14">14. Ydermere med hensyn til den købmand, som her dør uden for hansaen, vil
               fogeden have 3 skånske mark af hans gods, hvilket også er imod privilegiet.</p>
        <p n="b#15">15. Ydermere indeholder privilegiet, at hvis man vil rejse anklage mod
               nogen, så skal man gøre det for sin tyske foged, og derpå skal der komme et modsvar
               etc..</p>
        <p n="b#16">16. Ydermere med hensyn til hestene, som købmanden køber i Skåne, når
               købmændene vil udskibe dem fra land, så skal de give ud over den almindelige told,
               hvad fogeden vil have af dem. Derfor beder vi om, at jeres nåde vil overholde gammel
               sædvane og privilegiet.</p>
        <p n="b#17">17. Ydermere om ham, der er foged på jeres nådes vegne, når han ledsager
               nogen, hvem det end måtte være, så ledsages han lige så vel på feddene som på dansk
               jord; det er også imod privilegiet og købmanden til stor last etc..</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
