<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">2067</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">29</num>. Translation, number of words: <num n="words">2478</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">30</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14171112002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stralsund</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Stralsund</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Tre sammensyede papirblade</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:6 nr. 504 p. 487-491</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-11-12"
                  notBefore="1417-11-12"
                  notAfter="1417-11-12"
                  cert="high">1417. 12. november</date>
            <placeName cert="low">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Udkast til forliget mellem kong Erik 7. af Pommern på den ene side og hertug Heinrich 4.
      af Slesvig og grev Heinrich 3. af Holsten på den anden side om våbenhvile indtil den 29.
      september 1418 og om et retsmøde den 24. juni i Slesvig eller Gottorp.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-25. </change>
         <change when="2017-05-05" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-05-05. </change>
         <change when="2017-10-24" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-24. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">In Godes namen, amen.</p>
            <p n="a#2">Dit sint de degedinge, de gedeghedinget sint twisschen deme dorchluchtigensten fursten unde
      hocheboren heren, <persName>heren Erike, der riike Denemarken, Sweden, Norwegen, der Wende
        unde der Gothen koninge, unde hertogen to Pomeren</persName>, sinen nakomelingen der rike
      unde allen inwoneren unde alle den jennen, de mit em to der veide gekomen unde in deme krige
      begrepen sint, uppe de ene side, unde deme hocheboren <persName>heren Hinrike</persName>, de
      sik nomet <persName>hertoghe to Sleszwiik</persName>, sinen broderen unde <persName>heren
        Hinrike, greven to Holsten</persName>, eren erven, landen unde inwoneren unde alle den
      gennen, de mit en to der veide gekomen unde in deme kriighe begrepen sint, uppe de anderen
      siiden, in alreleye wiis alse <app>
                  <lem>hir na</lem>
                  <rdg>
                     <q>vor</q>, aa</rdg>
               </app> screven steit:</p>
            <p n="a#3">So dat dat schal en vrede wesen tusschen dessen vorscreven heren, <app>
                  <lem>riiken</lem>
                  <rdg>
                     <q>riike</q>, aa</rdg>
               </app>, landen unde alle den eren unde alle den, de mit en to desser veide unde in desseme
      krighe begrepen unde gekomen sint, van nu an bet to sunte Michaelis daghe negest komende; so
      dat erer een deme anderen schal rechtes pleghen nu uppe s{uo}nte Johannes baptisten daghe
      negest komende to middeme somere umme <placeName>dat hertichdom to Sleswiik</placeName> unde
      wor umme unde umme wes erer en deme anderen to secgende hefft an beiden siden; unde scholen
      eres rechtes bliven een jewelik bii twen <app>
                  <lem>bornen</lem>
                  <rdg>
                     <q>borne</q>, aa</rdg>
               </app> heren unde bii ver <app>
                  <lem>steden</lem>
                  <rdg>
                     <q>staden</q>, aa</rdg>
               </app> ute der hense.</p>
            <p n="a#4">Ok scholen de vorbenomeden heren, alse <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>
                     <q>de</q>, mangler i aa</rdg>
               </app> here koningk unde de Holstenheren, an beiden siden nu benomen en jewelik sos borne
      heren; unde ute de sos benomeden heren schal een jewelik van dessen vorbenomeden heren twe
      utbringen, de eres rechtes mechtich wesen scholen; unde ute den hensesteden mach en jewelik
      desser vorscreven heren nemen, weme he vormach; doch so welkem heren van dessen vorscreven sos
      heren desse ergenomeden here konig unde de <app>
                  <lem>Holstenheren</lem>
                  <rdg>
                     <q>Holstenhere</q>, aa</rdg>
               </app> bringen unde ute den hensesteden vor schedeslude, de scholen erer to rechte mechtich
      wesen an beiden siden.</p>
            <p n="a#5">Unde desse ergenomede here koning unde de Holstenheren scholen desse vorscreven schedeslude,
      heren unde stede, bringen unde hebben, een jewelik de sinen, alse de here koning de sinen to
      Sleswiik, unde de Holstenheren <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>
                     <q>den</q>, aa</rdg>
               </app> eren to Gottorpe, uppe den vorscreven dach sunte Johannis baptisten to middeme sommere
      negest komende.</p>
            <p n="a#6">Unde desse vorscreven schedeslude, de de ergenomede here koningh unde de Holstenheren denne
      dar bringende werden an beiden siden, de scholen des een werden, uppe welker stede van dessen
      vorbenomeden tw{ee}n se over deme rechten sitten willen, des scholen se macht hebben; doch so
      schal de stede yo wesen to <placeName>Sleswyk</placeName> edder to
        <placeName>Gottorpe</placeName> edder dar entwisschen.</p>
            <p n="a#7">Weret ok, dat desse ergenomeden schedeslude des rechtes nicht een dreghen konden, so scholen
      se doch yo up ener jewelken siden rechtes een werden unde van sik secgen unde bescreven geven,
      wes en recht duncket na ansprake unde antworde unde na erer beider bewisinge umme
        <placeName>dat hertichdom to Sleszwiik</placeName> unde umme wes en vorghebracht ys. Unde
      desse ergenomede here koning unde de Holstenheren scholen des bliven alse vor overlude bii
      hertoghe Bernde van Brunswyk unde by hertoche Bukslave van Pomeren, unde mit welker heren,
      desser vorscreven heren koninges unde der Holstenheren, schedeslude desse ergenomeden overlude
      endrachtliken mede tovallen, de deme rechten negest gesecht hebben, dar schal dat bii bliven;
      dat scholen de ergenomeden here koning unde de Holstenheren so holden.</p>
            <p n="a#8">Were ok, dat desse vorscreven overlude des ok nicht en dregen konden in deme rechten, so
      scholen desse vorscreven schedeslude van beiden siden eens overmans <app>
                  <lem>eyns</lem>
                  <rdg>
                     <q>eeyns</q>, aa</rdg>
               </app> werden over de twe vorscreven; mit welkeme de tovallet, de rechtest gesecht helft, dat
      schal recht bliven, unde dat scholen de vorbenomede here koning unde de Holstenheren so
      holden.</p>
            <p n="a#9">Ok scholen desse vorbenomeden here koning unde Holstenheren desse vorscreven twe overlude,
      alse <persName>den hertoghen van Brunswiik</persName> unde <persName>den hertoghen van
        Pomeren</persName>, yo uppe desse vorscreven tiid unde stede hebben unde bringen, dar de
      schedeslude wesen scholen, alse vor screven is; doch so dat en jewelik van dessen vorscreven
      heren de syne bringe, alse de here koning <persName>den hertoghen to Pomeren</persName> unde
      de Holstenheren <persName>den hertoghen van Brunswiik</persName>, alse verne, alse de heren,
      de vor overlude gekoren sint, leven to der vorscreven tyt.</p>
            <p n="a#10">Were ok, dat van dessen vorbenomeden heren, de vor overlude gekoret sin, welk vorstorve, dat
      God vorbede, edder unmechtich were, dat bewiislik were, bynnen desser vorscreven tiid, so
      schal de here, deme sin overman to kort wert, yo enen anderen overman wedder kesen, hebben
      unde bringen uppe de vorscreven tiit unde stede mit der sulven macht, de de ander scholde
      gehat hebben, alse vor screven is.</p>
            <p n="a#11">Dessen vorbenomeden vrede unde rechtghank scholen desse ergenomeden heren koning unde
      Holstenheren in beiden siden vorwissen, in allerleie wiis, alse hir na gescreven steit:</p>
            <p n="a#12">So dat desse ergenomede here koningh schal den vorscreven heren van Holsten setten ute den
      s{oe}s heren, de hir na benomet werden, enen heren, unde dar to veftich riddere unde knechte,
      de genomet werden ud <placeName>Denemarken</placeName>, unde dar to ver stede, de de
      Holstenheren benomende werden darsulves; unde ute de veftich ridderen unde knechten, de
      ghenomet werden ud <placeName>Denemarken</placeName>, dar schal de ergenomede here koningh yo
      vertich udsetten den Holstenheren. Des geliik scholen de ergenomeden Holstenheren deme
      vorscreven heren koninge wedder setten ute den sos heren, de hir na benomet worden, enen
      heren; unde dar to veftich riddere unde knechte ud <placeName>deme lande to
        Holsten</placeName>, de de here koning wedder nomende wert, unde veer stede ute
        <placeName>deme sulven lande to Holsten</placeName>; unde ute den sulven 50 ridderen unde
      knechten, de genomet werden, dar scholen de ergenomeden Holstenheren yo vertich udsetten dem <app>
                  <lem>vorgenomeden</lem>
                  <rdg>
                     <q>vargenomeden</q>, aa</rdg>
               </app> heren koninge. Unde desse vorscreven lovere in beiden siden scholen dessen vrede unde
      rechtghank bebreven unde beloven, so dat men dat irkennen kan, dat id vast wert to holdende <app>
                  <lem>in beiden syden</lem>
                  <rdg>
                     <q>Dessen vorbenomeden vrede unde rechtghank - in beiden syden</q>, mangler i <ref target="14171112003">DD 1417. [12. nov.], nr. 14171112003</ref>
                  </rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#13">Were ok, dat dar jennich vredebrake scheghe an beiden siden bynnen desser vorbenomeden tiit
      desses vredes, dat God vorbede, dar mach de ghenne, deme dat schuet, wol umme manen; doch so
      schal he dar nenen togrepe wedder umme don, men he schal dat witlik don deme heren, des de
      sinen den vredebrake gedan hebben; so schal de here dat richten van stunden an, wen eme dat
      witlik gedan wert, na vredes rechte over de gennen, de den vredebrake gedan hebben, unde ok
      den schaden vorboten, sunder vortoch.</p>
            <p n="a#14">Were ok, dat jemant teghen dessen vorscreven vrede van beiden siden dede, deme de vrede nicht
      witlik geworden were, unde de to der tiit, do de vrede gekundiget wart, nicht to hus weren
      gewest in desser vorbenomeden heren slote, stede, lande unde havene, alse in den vorbenomeden
      riiken unde in <placeName>deme lande to Holsten</placeName>, wert desse vorscreven vrede aldus
      gebroken, unde, de dat deden, jerghene to hus quemen in desser vorscreven heren lande edder
      havenen ergenomed, so schal de here, des de <app>
                  <lem>sinen</lem>
                  <rdg>
                     <q>sine</q>, aa</rdg>
               </app> dat ghedan hebben unde de an syneme krighe begrepen sint, den schaden <app>
                  <lem>wedderlecgen</lem>
                  <rdg>
                     <q>wedderbergen</q>, aa</rdg>
               </app>, den se gedan hebben, unde darft dar nicht vorder over richten.</p>
            <p n="a#15">Wil ok de ergenomede here koning <persName>den hertoghen van Sassen</persName> unde de sinen
      an sinem vrede nicht beholden, so schal he dat den vorbenomeden Holstenheren scriven in sinem
      openen besegelden breve to <placeName>Gottorpe</placeName> bynnen veer weken negest komende;
      deit he des nicht, so blift <persName>de vorbenomede here van Sassen</persName> mit den sinen
      an des vorscreven heren koninges vrede unde in dem sulven lofte unde vorwissinge, alse de
      sulve here koning dessen vorscreven vrede vorwisset hefft.</p>
            <p n="a#16">Hir up schal de ergenomede here koning antworden den hensesteden uppe loven <placeName>de
        stad Sleszwiik</placeName>, unde wes eme in <placeName>Anghele</placeName> to denste
      gehuldighet heft, unde de Vreesschen herden unde wat em in deme hertichdome ghehuldighet hefft
      unde bebrevet van desses krighes wegen, in eren weren to hebbende bet to sunte Michaelis dage
      negest komende; wil danne de ergenomede here koning <placeName>de vorscreven stad
        Sleswiik</placeName>, herde unde land wedder hebben, so scholen de erbenomeden hensestede,
      de den loven van em entfangen hebben, em de stad, herden und lande vorscreven wedder
      antworden, zunder arch, in der wiis, alse se de van em entfangen hebben. Des gelix scholen de
      Holstenheren den hensesteden uppe loven <app>
                  <lem>
                     <supplied>antworden</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>antworden</q>, mangler i aa</rdg>
               </app>
               <placeName>dat slot Tunderen</placeName>, unde dar to wes see in deme hertichdome hebben, dat
      en to denste ghehuldighet unde bebrevet heft van desses krighes wegen, unde de schalen se in
      erer w{ee}r hebben bet to s{uo}nte Michaelis dage negest komende; willen danne de ergenomeden
      Holstenheren <placeName>dat slot Tunderen</placeName> wedder esschen, so schalen de
      ergenomeden stede, de genne, de den loven van en entfangen hebben, dat vorscreven slot unde
      lande wedder antwerden, sunder arch, in der wiis, alse se dat van en entfangen hebben.</p>
            <p n="a#17">Ok schal de vorbenomede here koning unde de Holstenheren de hensestede unde de van Hamborg
      tr{uo}wliken bidden, dat se sik dar to vorsecgen unde vorplichten, bii des gennen hulpe to
      blivende, de desseme vorscreven vrede unde rechteghange vul deit unde holt, alse vor screven
      ys. Unde desse vorbenomede here koning unde Holstenheren schalen dar van stunden an umme
      senden bodesschop ud erer beider rade to <placeName>Lubeke</placeName>, de truwliken to
      biddende, de dar sin ute den hensesteden, dat se de ere willen heer senden ud eren raden, de
      de annamen de slote unde lande vorscreven van der stede wegen, alse vor screven is, unde de ok
      de macht hebben, sik to vorsecgende van der hensestede wegen, bii des hulpe to blivende, de
      deme rechte vul deit.</p>
            <p n="a#18">Ok schal een jewelik van dessen vorscreven heren, alse de here koningh unde de Holstenheren,
      en jewelik 10 hebben ut erer manschop ud <placeName>Denemarken</placeName> unde ute
        <placeName>deme lande to Holsten</placeName>, alse de sulven, de alrede genomet sint, van
      stunden an; de scholen secgen unde loven vor dessen vorscreven vrede unde deghedinge to
      holdende unde vultothende, in aller wiis, alse vor screven is; weret dat dat an weme ghebrek
      worde, so dat desse vorscreven vrede unde deghedinge nicht geholden worde, alse vor screven
      is, so scholen des heren 10, dar de vrede nicht af geholden wert van den sinen, inriden to
        <placeName>Lubeke</placeName> nu en sondaghe vort over 4 weken negest komende, unde dar
      nicht ud, de vrede sii gerichtet unde vorbot, alse vor screven ys.</p>
            <p n="a#19">Ok scholen desse ergenomeden here koning unde Holstenheren dessen vorscreven vrede unde
      rechtghang vorwissen unde bebreven mit heren, ridderen unde knechten unde steden, in aller
      wiis, alse vor screven is, unde vulthen unde vorantwerden, alse de ergenomede here koning
      sinen breff, den he unde sine borghen beseghelen scholen, vorantworden to
        <placeName>Gottorpe</placeName> deme hovetmanne, de dar uppe ys, unde de vorscreven
      Holstenheren eren breff, den se mit eren borghen beseghelen scholen, vorantworden to
        <placeName>Flensborg</placeName> deme hovetmanne uppe deme berghe; were ok, dat des nicht en
      scheghe unde ghebrek worde an welkereme heren vorscreven, alse heren koninge unde den
      Holstenheren, de eren breff nicht vulltoghen unde vorantwordeden in aller mate, alse vor
      screven is, twisschen dit unde en sondaghe vort over 4 weken negest komende, so scholen des
      heren 10, dar des gebrek ane wert, unde nicht en holt unde doit, alse vor screven is, inriden
      up den vorscreven dach, alse en sondaghe over 4 weken, uppe de vorscreven stede, unde dar
      nummer uth, de breve sin vultoghen unde vorantwordet, alse vor screven is; unde welkes heren
      manne van dessen vorscreven heren, alse des heren koninges unde der Holstenheren, inriden, dar
      des gebrek ane wert an ereme heren, alse vor screven is, unde wen danne de vrede unde
      vorantwordinge der breve vorbot unde vorantwordet is in aller wiis, alse vor screven is, so
      mogen de vrig riden unde des loftes qwiit wesen van des inleghers weghen, unde men schal en
      eren breff wedder antworden.</p>
            <p n="a#20">Ok scholen desse vorscreven heren leiden unde velighen de 10 van jewelker side unde laten se
      voren dorch ere land sunder arch uth unde to hus, eft se <app>
                  <lem>inriden scholden</lem>
                  <rdg>
                     <q>Hir up - inriden scholden</q>, mangler i <ref target="14171112003">DD 1417. [12.
            nov.], nr. 14171112003</ref>
                  </rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#21">Ok scholen desse vorscreven heren leiden unde velighen de schedeslude dorch ere lande ud unde
      to hus, efte des welken behoeff ys unde des begherende ys, beth uppe de stede, dar de schede
      wesen schal.</p>
            <p n="a#22">Ok mach bynnen dessem vrede vorscreven borger edder bur wol buwen uppe dat syne; doch so
      scholen de heren an beiden siden edder borghere nene stede bevesten, de nu umbevestet ys.</p>
            <p n="a#23">Ok scholen desse breve, de desse vorscreven heren beseghelen scholen in beiden siden uppe
      dessen vorscreven vrede unde rechtghancgk, mede inneholden, dat se nenen breven edder
      deghedingen, de in vortiiden tusschen dessen vorscreven here koninge unde den Holstenheren,
      edder eren vorvaren, riike unde landen, an beiden siden ghegheven edder ghedegedinget sint, to
      hindere edder to vorvange komen; men se scholen, alle unde en jewelik bii sik, bii erer vuller
      macht bliven, unde en jewelik sines rechtes unvorsumet van den breven unde deghedingen, de in
      vortiiden ghegheven unde gheschen sin.</p>
            <p n="a#24">Dit sint de geborne heren, de de vorscreven here koning unde de Holstenheren an beiden siden
      nomen scholen, alse vor screven is:</p>
            <p n="a#25">To deme ersten des heren koninges, alse <persName>hertoch Johan van Mekelenborg</persName>,
        <persName>hertoch Erik van Sassen</persName>, <persName>hertoch Otten van Stetin</persName>,
        <persName>hertoch Wartzlaff</persName> unde <persName>hertoch Barnym</persName>, brodere,
        <persName>hertoghen to Baart</persName>, unde <persName>greven Albertus van
        Nougarden</persName>.</p>
            <p n="a#26">Dit sint der Holstenheren:</p>
            <p n="a#27">
               <persName>Hertoghe Wilhelm</persName> unde <persName>hertoghe Otte</persName>,
        <persName>heren van Brunswiik</persName> etc., <persName>biscop van Munster</persName>,
        <persName>greve Erik van der Hoye</persName>, <persName>greve Alff van
        Schouwenborch</persName>, <app>
                  <lem>
                     <persName>here Balthazar van Wenden</persName>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>Dit sint - here Balthazar van Wenden</q>, mangler i <ref target="14171112003">DD
            1417. [12. nov.], nr. 14171112003</ref>
                  </rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#28">To groterer bekantnisse, dat desse vorscreven deghedinge so sin, alse vor screven is, so
      hebben desse vorscreven heren, alse de here koning unde de Holstenheren, ere ingheseghele to
      tuchnisse drucken laten benedden an desse scrifft, des desse vorscreven heren an beiden siden
      en jewelik aldusdane scrifft all ens ludende hebben.</p>
            <p n="a#29">Screven na Godes bort 1417 des frigdages na Mertini etc.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I Guds navn, amen.</p>
            <p n="b#2">Dette er de aftaler, som er blevet forhandlet og indgået imellem den strålende fyrste og
      højbårne herre, hr. Erik, konge af rigerne Danmark, Sverige, Norge, de Venders og Goters konge
      og hertug af Pommern, hans efterkommere, alle indbyggere i rigerne og alle dem, som har fulgt
      ham til denne fejde, og som deltager i denne krig, på den ene side, og den højbårne herre, hr.
      Heinrich, som kalder sig hertug af Slesvig, hans brødre og hr. Heinrich, greve af Holsten, og
      deres arvinger, lande og indbyggere og alle dem, som har fulgt dem til denne fejde, og som
      deltager i krigen, på den anden side, på enhver måde som det står skrevet herefter:</p>
            <p n="b#3">Der skal være en fred imellem disse førnævnte herrer, deres riger og lande og alle deres folk
      og alle dem, som har fulgt dem til denne fejde, og som deltager i denne krig, fra nu af og
      indtil næstkommende mikkelsdag; således at enhver af dem nu på næstkommende sankthansdag til
      midsommer skal pleje retten over for den anden angående hertugdømmet Slesvig og angående det,
      som enhver af dem har at sige til den anden på begge sider. Og de skal underkaste sig retten
      ved hver to velbårne herrer og ved fire stæder fra hanseforbundet.</p>
            <p n="b#4">Ligeledes skal de førnævnte herrer på begge sider, det vil sige hr. kongen og de
      holstenske herrer, udvælge hver seks velbårne herrer, og af disse seks udvalgte herrer skal de
      hver udtage to, som skal være dem mægtige til ret, og fra hansestæderne må enhver af de
      førskrevne herrer medtage, hvem de kan. Dog således at enhver af de førskrevne seks herrer og
      de folk fra hansestæderne, som den førnævnte hr. konge og de førnævnte holstenske herrer
      udnævner til voldgiftsmænd, skal være dem mægtige til ret på begge sider.</p>
            <p n="b#5">Og disse førnævnte, nemlig hr. kongen og de førnævnte holstenske herrer, skal medbringe og
      have disse førnævnte voldgiftsmænd, nemlig herrer og stæder - enhver skal have sine mænd -,
      således at den førnævnte hr. konge har sine mænd i Slesvig, og de holstenske herrer deres mænd
      i Gottorp, på den førnævnte næstkommende sankthansdag til midsommer.</p>
            <p n="b#6">Og disse førnævnte voldgiftsmænd, som den førnævnte hr. konge og de holstenske herrer på
      begge sider skal medbringe dertil, skal blive enige om, på hvilket sted de vil afholde retten
      over disse førnævnte to parter, og de skal have magt til at beslutte dette. Dog må det kun
      foregå i Slesvig eller Gottorp eller et sted derimellem.</p>
            <p n="b#7">Endvidere: Skulle det ske, at disse førnævnte voldgiftsmænd ikke kunne blive enige til ret,
      så skal de dog på hver sin side blive enige til ret og udsige og give på skrift, hvad der
      forekommer dem at være ret efter klage, efter svar og efter begge parters beviser for
      hertugdømmet Slesvig og for det, som er forelagt dem. Derefter skal den førnævnte hr. konge og
      de holstenske herrer, underkaste sig retten ved to opmænd, nemlig hertug Bernd af
      Braunschweig og hertug Bugislav af Pommern, og det skal blive ved dem af voldgiftsmændene, det
      vil sige af den førskrevne hr. konges og de førskrevne holstenske herrers voldgiftsmænd, som
      har talt retten nærmest, og som de førnævnte opmænd derfor tilslutter sig, og det skal denne
      førnævnte hr. konge og de holstenske herrer således overholde.</p>
            <p n="b#8">Endvidere: Skulle det ske, at disse førnævnte opmænd ikke kunne blive enige til ret, så
      skal begge herrers førskrevne voldgiftsmænd blive enige om en opmand over de to førnævnte;
      hvad den af de to andre opmænd, som denne opmand tilslutter sig, har sagt som ret, det
      skal forblive ret, og det skal disse førnævnte herrer, nemlig den førnævnte hr. konge og de
      førnævnte holstenske herrer, så overholde.</p>
            <p n="b#9">Ligeledes skal disse førnævnte, nemlig hr. kongen og de holstenske herrer, på det førskrevne
      tidspunkt have og bringe disse førnævnte to opmænd, nemlig hertugen af Braunschweig og
      hertugen af Pommern, med hen til det førskrevne sted, hvor voldgiftsmændene skal være, sådan
      som det er skrevet tidligere; dog således at enhver af disse førnævnte herrer skal medbringe
      sine folk, det vil sige, at den førnævnte hr. konge skal medbringe hertugen af Pommern, og de
      holstenske herrer skal medbringe hertugen af Braunschweig, for så vidt som disse førnævnte
      herrer, som er valgt til opmænd, lever på det førnævnte tidspunkt.</p>
            <p n="b#10">Endvidere: Skulle det ske, at en af disse førnævnte herrer, som er valgt til opmænd, døde -
      må Gud forbyde det! -, eller var ude af stand til at komme inden for den førskrevne tid, og
      dette var bevisligt, så skal den herre, som kommer til at mangle sin opmand, følgelig
      udnævne en ny opmand og have og medbringe denne på det førskrevne tidspunkt og sted med den
      samme magt, som den anden skulle have haft, sådan som det er skrevet tidligere.</p>
            <p n="b#11">Denne førnævnte fred og det førnævnte retsmøde skal de førnævnte, nemlig hr. kongen og de
      førnævnte holstenske herrer, på begge sider sikre på enhver måde, som det står skrevet
      herefter:</p>
            <p n="b#12">Den førnævnte hr. konge skal over for de førskrevne holstenske herrer udvælge en herre ud af
      de seks herrer, som bliver nævnt herefter, og dertil 50 riddere og knægte, som udvælges fra
      Danmark, og dertil fire stæder, som de holstenske herrer skal bekendtgøre ved navns nævnelse
      på samme sted. På samme måde skal de førnævnte holstenske herrer over for den førskrevne hr.
      konge udvælge en herre ud af de seks herrer, som bliver nævnt herefter, og dertil 50 riddere
      og knægte fra landet Holsten, som hr. kongen ligeledes skal bekendtgøre ved navns nævnelse, og
      fire stæder fra landet Holsten. Og ud af de samme 50 riddere og knægte, som bliver udvalgt,
      skal de førnævnte holstenske herrer udtage 40 over for den førnævnte hr. konge. Og disse
      førskrevne garanter på begge sider skal sikre denne fred og dette retsmøde ved breve og ved
      mundtlige løfter, således at man kan vide, at freden vil blive holdt fast på begge sider.</p>
            <p n="b#13">Endvidere: Skulle det ske, at der skete et eller andet fredsbrud på den ene eller anden side
      i denne førnævnte fredstid - må Gud forbyde det! -, da må den, mod hvem dette sker, godt tale
      derom; dog skal han ikke udføre noget angreb til gengæld, men han skal gøre det vitterligt for
      den herre, hvis folk har forårsaget fredsbruddet; derefter skal denne herre, lige så snart det
      er blevet bekendtgjort for ham, holde rettergang over den, som har brudt freden, efter
      fredslov, og han skal dække skaderne uden tøven.</p>
            <p n="b#14">Endvidere: Skulle det ske, at en eller anden fra den ene eller anden side, for hvem freden
      ikke var blevet forkyndt, gjorde noget imod denne førskrevne fred, og at vedkommende på det
      tidspunkt, hvor freden blev forkyndt, ikke havde været hjemme i disse førnævnte herrers
      slotte, stæder, lande og havne, nemlig i de førnævnte riger og i landet Holsten, altså hvis
      denne fred således bliver brudt, og de, som gør det, kommer hjem til disse førnævnte herrers
      førnævnte lande og havne, så skal den herre, hvis folk har gjort dette og deltager i hans
      krig, dække den skade, som de har forvoldt, og han må ikke yderligere holde retssag
      derover.</p>
            <p n="b#15">Endvidere: Ønsker den førnævnte hr. konge ikke at have hertugen af Sachsen og hertugens mænd
      med i sin fred, så skal han skrive dette i sit åbne, beseglede brev til de holstenske herrer i
      Gottorp i løbet af de næstfølgende fire uger; gør han ikke dette, så bliver den førnævnte
      hertug af Sachsen med sine folk ved med at være i den førskrevne hr. konges fred, sådan som
      det er skrevet tidligere.</p>
            <p n="b#16">Derpå skal den førnævnte hr. konge under afgivelse af et troskabsløfte overdrage
      hansestæderne byen Slesvig, og alt det, som har hyldet ham til tjeneste i Angelen, og de
      frisiske herreder og alt det, som har hyldet ham og lavet skriftlige aftaler med ham i
      hertugdømmet på grund af krigen, således at hansestæderne skal have det i deres værn indtil
      næstkommende mikkelsdag. Såfremt den førnævnte hr. konge så vil have den førskrevne by
      Slesvig, de førskrevne herreder og det førskrevne land tilbage, så skal de førnævnte
      hansestæder, som har fået troskabsløftet fra ham, levere den førskrevne by, de førskrevne
      herreder og det førskrevne land tilbage til ham, uden svig, på samme måde, som de har modtaget
      det førnævnte fra ham. Ligeledes skal de holstenske herrer under afgivelse af et troskabsløfte
      overdrage hansestæderne slottet Tønder og desuden alt det, som de har i hertugdømmet, som har
      hyldet dem til tjeneste og indgået skriftlige aftaler med dem på grund af krigen, og
      hansestæderne skal have dette i deres værn indtil næstkommende mikkelsdag. Såfremt de
      førnævnte holstenske herrer derefter kræver slottet Tønder tilbage, så skal de førnævnte
      hansestæder, som har modtaget troskabsløftet fra de holstenske herrer, levere det førskrevne
      slot og det førskrevne land tilbage til de holstenske herrer, uden svig, på samme måde, som de
      har modtaget det fra dem.</p>
            <p n="b#17">Ligeså skal de førnævnte herrer, nemlig hr. kongen og de holstenske herrer, trofast bede
      hansestæderne og byen Hamburg om at forpligte sig til at vedblive at understøtte den, som
      opfylder og holder denne førskrevne fred og rettergang, således som det er skrevet i det
      forrige. Og disse førnævnte, nemlig hr. kongen og de holstenske herrer, skal derefter med det
      samme sende udsendinge fra begge parters råd til Lübeck, som trofast skal bede dem fra
      hansestæderne, som befinder sig dér, om at sende folk fra deres råd, således at disse kan
      modtage det førnævnte slot og det førnævnte land på stædernes vegne, således som det er
      skrevet tidligere. Og disse skal også have magt til på stædernes vegne at forpligte sig til at
      vedblive at understøtte den, som opfylder retten.</p>
            <p n="b#18">Ligeså skal enhver af disse førskrevne herrer, det vil sige hr. kongen og de holstenske
      herrer, hver have 10 mænd fra deres mandskab fra henholdsvis Danmark og landet Holsten, altså
      de samme, som allerede er nævnt, fra nu af. Disse 10 mænd skal erklære og love at holde og
      opfylde denne førskrevne fred og aftale på enhver måde, sådan som det er skrevet tidligere.
      Skulle det ske, at der skete et brud på freden mod en eller anden, således at denne førskrevne
      fred og aftale ikke blev holdt, sådan som det er skrevet tidligere, så skal de 10 mænd, som
      hører under den herre, af hvis folk freden ikke er blevet holdt, ride ind i Lübeck nu på den
      næstkommende søndag om fire uger, og de skal ikke komme ud derfra, førend freden er blevet
      genoprettet, og førend der er blevet gjort bod for fredsbruddet, sådan som det står skrevet i
      det forrige.</p>
            <p n="b#19">Ligeså skal disse førnævnte herrer, nemlig hr. kongen og de holstenske herrer, sikre denne
      førskrevne fred og rettergang ved ed, og de skal garantere skriftligt for den med herrer,
      riddere og knægte og stæder på enhver måde, således som det står skrevet tidligere, og de skal
      opfylde og overdrage den, det vil sige, at den førnævnte hr. konge skal færdiggøre sit brev,
      som han og hans garanter skal besegle, og han skal overdrage det på Gottorp til den
      høvedsmand, som befinder sig dér, og de førskrevne holstenske herrer skal færdiggøre deres
      brev, som de skal besegle med deres garanter, og de skal overdrage det i Flensborg til
      høvedsmanden på Bjerget. Skulle det dog ske, at dette ikke skete, men at der derimod skete et
      fredsbrud på den ene eller anden af de førskrevne herrers side, det vil sige på hr. kongens
      eller de holstenske herrers side, som ikke havde opfyldt og overdraget deres brev på enhver
      måde, således som det står skrevet i det forrige, mellem denne dag og næstkommende søndag om
      fire uger, så skal de 10 mænd, som hører under den herre, af hvis folk fredsbruddet er begået,
      og som således ikke holder og opfylder freden, således som det står skrevet i det forrige,
      ride hen til det førskrevne sted på den førskrevne dag, det vil sige næstkommende søndag om
      fire uger, og de skal ikke komme ud derfra, førend brevene er opfyldt og overdraget, således
      som det står skrevet i det forrige. Og når de af de førskrevne herrers mænd, nemlig hr.
      kongens eller de holstenske herrers mænd, som hører under den herren, på hvis side
      fredsbruddet er blevet begået, således som det står skrevet i det forrige, er redet hen til
      det førnævnte sted, og når der så er blevet gjort bod for fredsbruddet og den manglende
      overdragelse af brevene, og når brevene er blevet overdraget på enhver måde, således som det
      står skrevet i det forrige, så må de frit ride derfra, og de skal ikke længere være bundet af
      deres løfte om at gå i husarrest, og man skal give dem deres breve tilbage.</p>
            <p n="b#20">Ligeså skal disse førskrevne herrer sikre og give frit lejde til de 10 mænd på hver side, og
      de skal lade dem føre igennem deres lande uden svig ud og hjem, såfremt de måtte ride
      derind.</p>
            <p n="b#21">Ligeså skal disse førskrevne herrer sikre og give frit lejde til voldgiftsmændene igennem
      deres lande - både ud og hjem - hen til det sted, hvor forligshandlingen skal være, hvis nogen
      har behov for det, og hvis det begæres.</p>
            <p n="b#22">Ligeså må borgere eller bønder inden for denne førskrevne fred gerne bygge hver på deres
      jord; dog skal herrerne på begge sider eller borgerne ikke befæste noget sted, som nu er
      ubefæstet.</p>
            <p n="b#23">Ligeså må de førskrevne borgere eller bønder godt bygge på deres ejendom. Dog må herrene på
      begge sider eller borgerne ikke befæste nogen steder, som nu er ubefæstede.</p>
            <p n="b#24">Ligeså skal disse breve, som de førskrevne herrer på begge sider skal besegle i denne
      førskrevne fred og rettergang, også indeholde, at disse breve ikke skal være til hinder eller
      forfang for nogen breve eller aftaler, som tidligere er blevet givet og indgået imellem disse
      førskrevne, nemlig hr. kongen og de holstenske herrer, eller deres forfædre, riger og lande,
      på begge sider; men de skal, alle og hver enkelt for sig, forblive ved deres fulde magt, og
      enhver skal være uantastet i sin ret på grund af breve og aftaler, som tidligere er blevet
      givet og indgået.</p>
            <p n="b#25">Dette er de velbårne herrer, som de førskrevne, nemlig hr. kongen og de holstenske herrer, på
      begge sider skal udvælge, således som det står skrevet i det forrige:</p>
            <p n="b#26">For det første hr. kongens mænd, nemlig hertug Johan af Mecklenburg, hertug Erik af Sachsen,
      hertug Otto af Stettin, brødrene hertug Vartislav og hertug Barnim, hertuger af Barth, og grev
      Albert af Naugard.</p>
            <p n="b#27">Dette er de holstenske herrers mænd:</p>
            <p n="b#28">Hertug Wilhelm og hertug Otto, herrer af Braunschweig etc., biskoppen af Münster, grev Erik
      af Hoya, grev Adolf af Schauenburg, hr. Balthasar af Wenden.</p>
            <p n="b#29">Til større vidnesbyrd og vished om, at dette førskrevne forlig er præcis, som det er
      beskrevet i det forrige, så har disse førskrevne herrer, altså hr. kongen og de holstenske
      herrer, ladet sætte deres segl forneden på dette brev, af hvilket de førskrevne herrer på
      begge sider hver har en fuldstændig enslydende udgave.</p>
            <p n="b#30">Skrevet år 1417 efter Guds fødsel om fredagen efter mortensdag etc.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
