<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1164</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">18</num>. Translation, number of words: <num n="words">1301</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">19</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14171112003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stralsund</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Stralsund</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:6 nr. 505 p. 491-493</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-11-12"
                  notBefore="1417-11-12"
                  notAfter="1417-11-12"
                  cert="low">1417. [12. november]</date>
            <placeName cert="low">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Udkast til forliget mellem kong Erik 7. af Pommern på den ene side og hertug Heinrich 4. af
      Slesvig og grev Heinrich 3. af Holsten på den anden side om våbenhvile indtil den 29.
      september 1418.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-25. </change>
         <change when="2017-05-05" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-05-05. </change>
         <change when="2017-10-24" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-24. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">In Godes namen, amen.</p>
            <p n="a#2">Dit sin de deghedinge, de ghedegedinget sin tusschen deme irluchtigesten vorsten unde heren,
        <persName>hern Erike, der riike Denemarken, Sweden, Norwegen, der Wende unde der Goten
        koning</persName> etc., unde sinen nakomelingen der riike unde inwoneren, lande unde lude,
      unde al, de mit em to der veide komen sin unde an desseme krighe begrepen sin, uppe de ene
      syden, unde tusschen den hocheborn heren, <persName>heren Hinrich</persName>, de sik nomet
        <persName>hertoghe to Sleszwiik</persName>, sine brodere unde <persName>hern Hinrich, greven
        to Holsten</persName>, unde eren erven unde allen inwoneren erer lande unde al, de mit en to
      der veyde <app>
                  <lem>komen</lem>
                  <rdg>
                     <q>komen komen</q>, aa</rdg>
               </app> sin unde an desseme krighe begrepen sin, uppe de andere siden:</p>
            <p n="a#3">Also dat id schal en vrede wesen tusschen dessen vorbenomeden heren, eren landen unde luden
      vorscreven van nu an wente to sunte Michaelis daghe neghest volghende; unde erer en schal deme
      anderen rechtes pleghen, alse desse vorbenomeden heren an beiden siden, umme <placeName>dat
        hertochdom to Sleswyk</placeName> unde wor umme unde umme wes erer een deme anderen to to
      secgende heft an beiden siden, nu to sunte Johans baptisten daghe to middensomere nu negest
      volgende.</p>
            <p n="a#4">Unde desse ergenomede here koning unde de ergenomeden Holstenheren scholen eres rechtes
      bliven een islik bii twen bornen heren uthe den sos heren, de erer een deme anderen benomet
      unde bescreven geven hefft, unde by veer steden uth der hense, wene de ergenomeden heren an
      beiden siden dar ud vormoghen; unde wen een islik desser vorbenomeden heren bringet uth den
      hensesteden unde van den heren vorscreven vor schedeslude, de scholen erer to rechte mechtich
      wesen an beiden siden.</p>
            <p n="a#5">Unde desse vorbenomede, alse de ergenomede here koningh unde de ergenomeden Holstenheren, de
      scholen desse vorbenomeden schedeslude, alse heren unde stede, bringen unde hebben, een islik
      de sinen, alse de ergenomede here koning <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>
                     <q>to</q>, aa</rdg>
               </app> sine to <placeName>Sleswik</placeName> unde de ergenomeden Holstenheren de eren to
        <placeName>Gottorpe</placeName>, uppe den vorbenomeden dach sunte Johannis baptisten.</p>
            <p n="a#6">Unde desse vorbenomeden schedeslude, de de ergenomeden heren an beiden siden dar denne
      bringende werden, de scholen des een werden unde macht hebben, uppe welker stede se over deme
      rechten sitten willen; doch so schal de stede yo wesen to <placeName>Sleswik</placeName> edder
      to <placeName>Gottorpe</placeName> edder dar entwisschen.</p>
            <p n="a#7">Were ok, dat desse schedeslude des rechtes nicht eens dreeghen konden, so scholen se doch in
      yewelker siden yo rechtes een werden unde van sik secgen unde bescreven geven, des en recht
      dunket na ansprake unde na antworde unde na erer beder bewisinge umme <placeName>dat
        hertochdom to Sleswyk</placeName> unde umme wes en denne voreghebrocht ys. So scholen desse
      ergenomeden heren, alse de ergenomede here koning unde de ergenomeden Holstenheren, des bliven
      alse vor overlude by <persName>hertighen Bernde van Brunswyk</persName> unde by
        <persName>hertoghen Bugslave van Pomeren</persName>, also dat mit welkerer desser
      ergenomeden heren, alse des ergenomeden heren koninges unde der ergenomeden Holstenheren,
      schedeslude desse vorbenomeden overlude eendrechtliken mede tovallen, de deme rechte neghest
      gesecht hebben, dar schal dat by bliven; unde dat schal desse ergenomede here koning unde de
      ergenomeden Holstenheren so holden.</p>
            <p n="a#8">Were ok, dat desse vorbenomeden overlude des ok nicht een dreghen konden in deme rechten, so
      scholen desse vorscreven schedeslude beyder heren enes overmannes een werden over de twe
      vorbenomeden; mit welkereme de denne tovallet, de de rechtest gesecht heft, dat schal recht
      bliven, unde dat scholen desse ergenomeden heren, alse de ergenomede here koningh unde de
      ergenomeden Holstenheren, <app>
                  <lem>
                     <supplied>so holden</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>so holden</q>, mangler i aa</rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#9">
               <supplied>Ok scholen desse ergenomede here koning unde de ergenomeden
            <app>
                     <lem>Holstenheren</lem>
                     <rdg>
                        <q>Ok scholen - Holstenheren</q>, mangler i
          aa</rdg>
                  </app>
               </supplied> desse vorbenomeden twe overlude, alse <persName>den hertoghen
        van Brunswyk</persName> unde <persName>den hertogen van Pomeren</persName>, yo uppe de
      vorscreven tiit unde stede hebben unde bringen, dar de schedeslude wesen scholen, alse vor
      screven is; doch so dat een islik van dessen vorbenomeden heren den sinen bringe, alse de
      ergenomede here koning <persName>den hertoghen van Pomeren</persName> unde de ergenomeden
      Holstenheren <persName>den hertoghen van Brunswiik</persName>, also verne, alse desse
      vorbenomeden heren, de vor overlude koren sin, to der vorbenomeden tiit leven.</p>
            <p n="a#10">Were ok, dat van dessen vorbenomeden heren, de vor overlude koren sin, welk storve, dat God
      vorbede, edder ummachtich were, dat bewislik were, bynnen desser vorscreven tiit, so schal de
      here, deme sines overmans to kort wert, yo enen anderen overman wedder kesen, hebben unde
      bringen uppe de vorscreven tiit unde stede mit der sulven macht, de de ander scholde gehat
      hebben, alse vor screven is.</p>
            <p n="a#11">Were ok, dat dar jennich vredebrake scheghe in desser vorbenomeden tiit des vredes, dat God
      vorbede, dar mach de genne, deme dat schut, wol umme spreken; doch so schal he dar nenen
      togrepe wedder umme don, men he schal dat witlik don deme heren, des de sine den vredebrake
      gedan hefft; so schal de here dat richten van stunden an, wen eme dat witlik gedan wert, na
      vredes <app>
                  <lem>rechte</lem>
                  <rdg>
                     <q>rechtes</q>, aa</rdg>
               </app> over den jennen, de den vrede gebroken heft, unde ok den schaden vorboten, sunder
      vortoch.</p>
            <p n="a#12">Were ok, dat jemant teghen dessen vorscreven vrede van beiden siden dede, deme de vrede nicht
      witlik geworden were, unde de to der tiit, do de vrede ghekundighet wart, nicht to hus were
      gewesen in desser vorbenomeden heren slote, stede, lande unde havenen, alse in den
      vorbenomeden ryken unde in <placeName>deme lande to Holsten</placeName>, wert desse vorscreven
      vrede aldus gebroken, unde, de dat don, jerghen to hus quemen in desser vorbenomeden heren
      lande edder havene ergenomet, so schal de here, des de sinen dat ghedan hebben unde an sinem
      krighe begrepen sint, den schaden wedderlecgen, den se gedan hebben, unde darfft dar nicht
      vorder over richten.</p>
            <p n="a#13">Wyl ok de ergenomede here koning den hertoghen van Sassen unde de sinen an sinem vrede nicht
      beholden, so schal he dat den Holstenheren scriven in sinem openen beseghelden breve to
        <placeName>Gottorpe</placeName> bynnen veer weken negest komende; doit he des nicht, so
      blifft <persName>de vorbenomede hertoghe van Sassen</persName> mit den sinen an des vorscreven
      heren koninges vrede, alse vor screven is.</p>
            <p n="a#14">Ok scholen desse vorscreven heren, alse de ergenomede here koning unde ergenomede
      Holstenheren, de schedeslude velighen unde leiden dorch ere lande uth <app>
                  <lem>
                     <supplied>unde</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>unde</q> mangler i aa</rdg>
               </app> to hus, eft des welkem behoff ys unde des begherende ys, bette uppe de stede, dar de
      schede wesen schal.</p>
            <p n="a#15">Ok mach bynnen dessem vorscreven vrede borger edder b{uo}re wol buwen malk uppe dat sin; doch
      so scholen de heren an beiden siden efte borgere nyne stede bevesten, de nu unbevestet
      sin.</p>
            <p n="a#16">Ok scholen desse vorscreven deghedinge edder breff nynen breven edder deghedingen, de in
      vortiiden tusschen dessen vorscreven heren, alse den ergenomeden heren koninge unde den
      Holstenheren, edder eren vorvaren, riike unde landen, an beiden siden gegheven unde
      ghedeghedinget sin, noch to hindere edder to <app>
                  <lem>vorvange</lem>
                  <rdg>
                     <q>vromen</q>, aa</rdg>
               </app> komen; men de scholen, alle unde een jewelik bii sik, by erer voller macht bliven, unde
      een jewelk sines rechtes unvorsumet van den breven unde degedingen, de in vortyden gegeven
      unde geschen sin.</p>
            <p n="a#17">Alle desse vorscreven stucke unde articule, unde een jewelik by sik, love wy
        <persName>Erik</persName>, van Godes gnaden der ryke <app>
                  <lem>etc.</lem>
                  <rdg>
                     <q>den</q>, aa</rdg>
               </app>; koning unde hertoghe to Pomeren, vor uns unde unse nakomelinge der ryke unde lande
      unde alle inwonere unde de mit uns to desser veide gekomen unde in desseme krighe begrepen
      sin, den ergenomeden heren <persName>Hinrik</persName>, de sik nomet hertoch to
        <placeName>Slesswyk</placeName>, sinen broderen unde <persName>greven Hinrik to
        Holsten</persName> unde eren landen unde inwoneren unde allen den eren, unde mit uns unde
      vor uns mit ener samenden hant <app>
                  <lem>unse</lem>
                  <rdg>
                     <q>unde</q>, aa</rdg>
               </app> medelovere, de hir na screven stan, stede unde vast to holdende, zunder jenigerleie
      hulperede edder arghelist.</p>
            <p n="a#18">To tuchnisse unde merer bekantnisse alle desser vorscreven stucke, so hebbe wy vorscreven
        <persName>koning Erik</persName> mit unsen vorscreven medeloveren unser aller ingeseghele,
      wy mit en unde se mit uns, mit witschop unde wol beradenem mode hengen laten vor dessen bref
      anno 1417 etc.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I Guds navn, amen.</p>
            <p n="b#2">Dette er de aftaler, som er blevet forhandlet og indgået imellem den strålende fyrste og
      herre, hr. Erik, konge af rigerne Danmark, Sverige, Norge, de Venders og Goters konge etc. og
      hans efterkommere og indbyggere i rigerne, lande og folk, og alle, som har fulgt ham til denne
      fejde, og som deltager i denne krig, på den ene side og de højbårne herrer, hr. Heinrich, som
      kalder sig hertug af Slesvig, hans brødre og hr. Heinrich, greve af Holsten, og deres arvinger
      og alle indbyggere i deres lande og alle, som har fulgt dem til denne fejde, og som deltager i
      krigen på den anden side:</p>
            <p n="b#3">Der skal være en fred imellem disse førnævnte herrer, deres førskrevne lande og folk fra nu
      af og indtil næstkommende mikkelsdag; og enhver af dem skal nu på næstkommende sankthansdag
      til midsommer pleje retten over for den anden, det vil sige disse førnævnte herrer på begge
      sider, angående hertugdømmet Slesvig, og angående de klager, som de hver især har over den
      anden part på begge sider.</p>
            <p n="b#4">Og denne førnævnte hr. konge og de førnævnte holstenske herrer skal underkaste sig retten ved
      hver to velbårne herrer ud af de seks herrer, som enhver af dem har udnævnt og skriftligt
      givet navnet på til den anden, og ved fire stæder fra hanseforbundet, hvem de førnævnte herrer
      på begge sider nu end kan få fra hanseforbundet; og enhver, som disse førnævnte herrer
      medbringer fra hansestæderne og fra de førnævnte herrer som voldgiftsmænd, skal være dem
      mægtige til ret på begge sider.</p>
            <p n="b#5">Og disse førnævnte, nemlig den førnævnte hr. konge og de førnævnte holstenske herrer, skal
      medbringe og have disse førnævnte voldgiftsmænd, nemlig herrer og stæder - enhver skal have
      sine mænd -, således at den førnævnte hr. konge skal have sine mænd i Slesvig, og de førnævnte
      holstenske herrer deres mænd i Gottorp, på den førnævnte sankthansdag.</p>
            <p n="b#6">Og disse førnævnte voldgiftsmænd, som de førnævnte herrer på begge sider således tager med
      derhen, skal blive enige om og have magt til at bestemme, på hvilket sted de vil afholde
      retten; dog må det kun foregå i Slesvig eller Gottorp eller et sted derimellem.</p>
            <p n="b#7">Endvidere: Skulle det ske, at disse voldgiftsmænd ikke kunne blive enige til ret, så skal de
      dog på hver sin side blive enige til ret og udsige eller give på skrift, hvad der forekommer
      dem at være ret efter klage, efter svar og efter begge parters beviser for hertugdømmet
      Slesvig og for det, som er forelagt dem. Derefter skal disse førnævnte herrer, nemlig den
      førnævnte hr. konge og de førnævnte holstenske herrer, underkaste sig retten ved to opmænd,
      nemlig hertug Bernd af Braunschweig og hertug Bugislav af Pommern, således at disse førnævnte
      opmænd tilslutter sig de af disse førnævnte herrers, nemlig den førnævnte hr. konges og de
      førnævnte holstenske herrers, voldgiftsmænd, som har talt retten nærmest; derved skal det
      blive, og det skal denne førnævnte hr. konge og de holstenske herrer således overholde.</p>
            <p n="b#8">Endvidere: Skulle det ske, at disse førnævnte opmænd ikke kunne blive enige til ret, så
      skal begge herrers førskrevne voldgiftsmænd blive enige om en opmand over de to førnævnte;
      hvad den af de to andre opmænd, som denne opmand tilslutter sig, har sagt som ret, det
      skal forblive ret, og det skal disse førnævnte herrer, nemlig den førnævnte hr. konge og de
      førnævnte holstenske herrer, så overholde.</p>
            <p n="b#9">Endvidere: Denne førnævnte hr. konge og de førnævnte holstenske herrer skal have og medbringe
      disse førnævnte to opmænd, nemlig hertugen af Braunschweig og hertugen af Pommern, på det
      førskrevne tidspunkt og sted derhen, hvor voldgiftsmændene skal være, sådan som det er skrevet
      tidligere; dog således at enhver af disse førnævnte herrer skal medbringe sine folk, det vil
      sige at den førnævnte hr. konge skal medbringe hertugen af Pommern, og de førnævnte holstenske
      herrer skal medbringe hertugen af Braunschweig, for så vidt som disse førnævnte herrer, som er
      valgt til opmænd, lever på det førnævnte tidspunkt.</p>
            <p n="b#10">Endvidere: Skulle det ske, at en af disse førnævnte herrer, som er valgt til opmænd, døde -
      må Gud forbyde det! -, eller blev ude af stand til at komme inden for den førskrevne tid, og
      dette var bevisligt, så skal den herre, som kommer til at mangle sin opmand, følgelig
      udnævne en ny opmand og have og medbringe denne på det førskrevne tidspunkt og sted med den
      samme magt, som den anden skulle have haft, sådan som det er skrevet tidligere.</p>
            <p n="b#11">Endvidere: Skulle det ske, at der skete et eller andet fredsbrud i denne førnævnte fredstid -
      må Gud forbyde det! -, da må den, mod hvem dette sker, godt tale derom; dog skal han ikke
      udføre noget angreb til gengæld, men han skal gøre det vitterligt for den herre, hvis folk har
      forårsaget fredsbruddet; derefter skal herren, lige så snart det er blevet bekendtgjort for
      ham, holde rettergang over den, som har brudt freden, efter fredslov, og han skal dække
      skaderne uden tøven. </p>
            <p n="b#12">Endvidere: Skulle det ske, at en eller anden fra den ene eller anden side, som freden ikke
      var blevet forkyndt for, gjorde noget imod denne førskrevne fred, og at vedkommende på det
      tidspunkt, hvor freden blev forkyndt, ikke havde været hjemme i disse førnævnte herrers
      slotte, stæder, lande og havne, nemlig i de førnævnte riger og i landet Holsten, altså hvis
      denne fred således bliver brudt, og de, som gør det, kommer hjem til disse førnævnte herrers
      førnævnte lande og havne, så skal den herre, hvis folk har gjort dette og deltager i hans
      krig, dække den skade, som de har forvoldt, og han må ikke yderligere holde retssag
      derover.</p>
            <p n="b#13">Endvidere: Ønsker den førnævnte hr. konge ikke at have hertugen af Sachsen og hertugens mænd
      med i sin fred, så skal han skrive dette i sit åbne, beseglede brev til de holstenske herrer i
      Gottorp i løbet af de næstfølgende fire uger; gør han ikke dette, så bliver den førnævnte
      hertug af Sachsen med sine folk ved med at være i den førskrevne hr. konges fred, sådan som
      det er skrevet tidligere.</p>
            <p n="b#14">Ligeså skal disse førskrevne herrer, nemlig den førnævnte hr. konge og de førnævnte
      holstenske herrer, sikre og give lejde til voldgiftsmændene igennem deres lande både ud og hjem,
      hvis der er behov for det, og hvis det begæres, hen til det sted, hvor forligshandlingen skal
      være.</p>
            <p n="b#15">Ligeså må borgere eller bønder inden for denne førskrevne fred gerne bygge hver på deres
      jord; dog skal herrerne på begge sider eller borgerne ikke befæste noget sted, som nu er
      ubefæstet.</p>
            <p n="b#16">Ligeså skal dette fredsforlig eller brev ikke være til hinder eller forfang for nogen breve
      eller aftaler, som tidligere er givet og indgået imellem disse førskrevne herrer, nemlig den
      førnævnte hr. konge og de holstenske herrer, eller deres forfædre, riger og lande, på begge
      sider; men de skal, alle og hver enkelt for sig, blive ved deres fulde magt, og enhver skal
      være uantastet i sin ret på grund af breve og aftaler, som tidligere er givet og indgået. </p>
            <p n="b#17">Alle disse førskrevne stykker og artikler, og hver af dem for sig, lover vi, Erik, af Guds
      nåde konge af rigerne etc. og hertug af Pommern for os og vore efterkommere i rigerne og
      landene og alle indbyggere og dem, som er med i denne fejde og deltager i denne krig, den
      førnævnte hr. Heinrich, som kalder sig hertug af Slesvig, hans brødre og grev Heinrich af
      Holsten og deres lande og indbyggere og alle deres folk og med os og for os med samlet hånd
      med vore medgaranter, som herefter står skrevet, at holde stadigt og fast, uden nogen form for
      svig eller udflugter</p>
            <p n="b#18">Til vidnesbyrd og større sikkerhed for alle disse førskrevne stykker, så har vi førskrevne
      kong Erik med vore førskrevne garanter ladet hænge alle vore segl på dette brev, vi med dem og
      de med os, med viden og velberåd hu.</p>
            <p n="b#19">I året 1417 etc.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
