<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">524</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14180325001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathssarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse på bagsiden: <q>Ersamen unde wiisen mannen, heren borgermesteren
        unde radmannen der gemenen stede in Liiflande unde besunderen deme rade to Revalle, unsen
        leven vrunden, dandum</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Spor efter det brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Esth. u. Curländ. Urkundenb. V, nr. MMCCXIII (reg. 2648), sp. 332-334</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4429</bibl>
               <bibl>Hanserec. VI, nr. 535, p. 520-521</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-03-25"
                  notBefore="1418-03-25"
                  notAfter="1418-03-25"
                  cert="high">[14]18. 25. marts</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hansestædernes rådsudsendinge og rådet i Lübeck indbyder de livlandske stæders råd til et
      møde i Lübeck, som vil blive afholdt tre uger før sankthans.</ab>
            <ab>På dette møde skal de livlandske stæder bl.a. redegøre for, hvorfor de i strid med Lübecks
      og Visbys ordrer har tilladt folk at rejse til Rusland, hvilket har været til stor skade for
      hanseforbundet.</ab>
            <ab>Desuden skal der på mødet forhandles om det møde, som skal afholdes sankthansdag mellem kong
      Erik 7. af Pommern og de holstenske herrer.</ab>
            <ab>Endelig indskærper hansestædernes rådsudsendinge og rådet i Lübeck over for de livlandske
      stæder, at de skal huske at give deres udsendinge fuldmagter med til mødet, samt at de under
      alle omstændigheder skal være til stede under mødet mellem kong Erik og de holstenske herrer
      på sankthansdag, såfremt de er forhindrede i at være til stede under det møde, som skal holdes
      tre uger før sankthans.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-03-22" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-03-22. </change>
         <change when="2018-03-22" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-03-22. </change>
         <change when="2018-04-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-04-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Unsen vruntliken grut unde wes wii gudes vormogen tovoren.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen leven besunderen vrunde.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Uns ys warliken vorekomen, wo gii punttollen upboren laten van gude, dat in
        <placeName>Vlandern</placeName> wesen schal; und dat gii yd nicht en holden umme den vorkop,
      alse des van den steden geramet ys, unde besunderen, dat de juwe gelt uppe lakene don, er se
      gemaket sint; ok dat gii in dem, dat gii de Russchen reyse geopend hebben boven bevel der
      stede <placeName>Lubeke</placeName> unde der van <placeName>Gotlande</placeName>, de dat van
      den gemeynen steden in bevele hebben, also gii wol weten, stucke overgegeven hebben, de den
      meynen steden unde copmanne grofliken to schaden und vorvange sint, und dar gii ok grofliken <app><lem>mede</lem><rdg><q>dar mede</q>, Bunge l.l</rdg></app> gedan hebben tegen dat recesse in dem zomere nygest vorleden geramed, dar doch de juwen
      an unde over weren und dar gii ok eyn recesse van hebben.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Hir umme, leven vrundes, wente hir enes dages vorramet ys to holdende <app><lem>III</lem><rdg>Hanserec. l.l. skriver <q>3</q>; ændret til romertal efter Bunge l.l</rdg></app> weken vor Sunte Johannis dage to myddenzomere erst to <app><lem>komende</lem><rdg><q>III weken - erst to komende</q>, dvs. 3. juni 1418</rdg></app>, dar de stede menliken by komende werden, so begere wii mid ernste, dat gii des nyne
      wiis en laten edder en vorlecgen, gii en hebben juwe radessendeboden hir up de vorscreven tiid
      myt vuller macht, umme de vorscreven unde ok andere stůcke unde articule to sprekende unde
      to handelende, dar den steden und dem kopmanne grot macht ane licht: alse besunderen umme de
      zerovere, de sik in <placeName>Vreslande</placeName> und ander wegen mennychvolt vorgaddern;
      umme to sendende up den dach, de <app><lem>up Sunte Johannis dach</lem><rdg>dvs. 24. juni 1418</rdg></app> vorscreven wesen sal twysschen <persName>dem heren koninge van Denemarken</persName>
      unde den Holstenheren, unde dar to helpende, dat de unwille mochte gesleten werden; umme pene
      to vorramende unde to settende up de stede, de de eren nicht en senden to den dachvarden, dar
      se ernstliken und van nod wegen van den steden to geesschet werden, wente de stede alsodanen
      unhorsam nicht lyden en wyllen, also gii ok wol vinden in deme vorscreven recesse; unde ok van
      der voranderinge der draperie der van <placeName>Gend</placeName>, de ok denne dar umme her
      kommende <app><lem>werden</lem><rdg>mangler i Hanserec. l.l.; rettet efter Bunge l.l</rdg></app> edder ere breve hir sendende werden.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Unde weret ok, leven vrunde, dat gii de juwen hir mit vuller macht nicht en sanden, alse vor
      screven ys, unde yd ok umme den punttollen van <app><lem>dem</lem><rdg><q>den</q>, Hanserec. l.l.; rettet efter Bunge l.l</rdg></app> gude, dat in <placeName>Vlandern</placeName> wesen schal, unde umme den vorkop nicht en
      helden, alse des vorramed ys in dem recesse, so mosten unde wolden de stede dar vurder up
      vordacht wesen, wente en sere vorwundert, dat gii yd mit dem punttollen, mit dem vorkope und
      mer stucken anders holden, den alse de stede, dar de juwe mede bi weren, dat umme des meynen
      besten willen gesat unde ordineret unde ok geholden hebben willen.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Ok, guden vrunde, gevet den juwen macht mede, rekenscop to donde van Sunte Peters gelde, und
      ok van dem punttollen van dessem jare.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Siit Gode bevolen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Screven under der van Lubeke secrete, des wii samentliken hiir to bruken, up Unser Vrouwen
      dach annunciacionis anno <app><lem>XVIII</lem><rdg>Hanserec. l.l. skriver <q>18</q>; ændret til romertal efter Bunge l.l</rdg></app>.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Ok, leven vrunde, konden de juwe hiir nicht komen vor Sunte Johannes dage, alse <app><lem>vor screven is</lem><rdg><q>vorgescreven is</q>, Bunge l.l</rdg></app>, so komen se hiir doch wol to mate uppe Sunte Johannes dach; unde wii raden jw, dat gii
      desse dachvard nicht en vorlecgen.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Radessendeboden der stede van der Dudesschen henze, nu tor tiid binnen
        <placeName>Lubeke</placeName> vorgaddert, unde de rad to <placeName>Lubeke</placeName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
