<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">187</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">269</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2012</date>
        <idno type="dd">14199999001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>E don. var. 1 folio, [7] Tomus H (alias Tomus 6), p.
                           526-527</msName>
                <msName>"Bartholin H"</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>Afskrift ved Arne Magnusson efter original i Jens Rosenkrands'
                                 besiddelse, jf. Bartholin H s. 509</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Brevet har overskriften <q>Conventualium de Bækkiæscog testimonium
                                 super juvenis cujusdam falsa criminatione electo Bækkesc: objecta
                                 nempe quod eum verberando, morbi causa ei fuisset</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Langebeks Dipl., 1509 uden dag</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                <collection>Thott</collection>
                <idno>1580, 4°, s. 305</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Pontoppidan, Annales II 736</bibl>
          <bibl>Rep. nr. U543</bibl>
          <bibl>Rep. 2. rk. nr. 12881</bibl>
          <bibl>Curt Wallin, Tommarps Urkundsbok II 117-118 nr. 69 (oversættelse
                              til svensk)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1419-01-01" notBefore="1419-01-01" notAfter="1443-09-03" cert="low">[o. 1419. -
               1443. 3. september] <note>Brevet er ikke dateret, men har tidligere været henført til
                  1509 (Pontoppidan, Annales). I Rep. 1. rk. (hvor udgiverne ikke var opmærksomme på
                  trykket hos Pontoppidan) bringes brevet blandt de udaterede breve fra 1401-1450
                  uden forsøg på en nærmere datering. William Christensen oplyste i Rep. 2. rk. hele
                  overleveringen af brevet og konkluderede vedrørende dateringen, at denne var "ret
                  tvivlsom", og at henførelsen til 1509 formentlig skyldtes, at brevet i Bartholins
                  afskrift fulgte umiddelbart efter en afskrift af et brev fra dette år. En Lars
                  Gudbjørnsen er nævnt som præst i Viby (nu Gustav Adolf) og Älleköpinge i Villands
                  herred i en supplik fra præsten Mogens Trudsen fra Lunde stift til pave Martin V.,
                  som blev bevilget 1419. 11. oktober (APD II 297 nr. 1313). Lars
                  Gudbjørnsens embedstid kendes ikke præcist, da han kun er nævnt i nærværende,
                  udaterede brev og i pavebrevet. Curt Wallin antager, at Jens Andersen fra
                  Bækkeskov er identisk med den senere abbed i dette kloster. Hans embedstid kendes
                  desværre ikke præcist, da han kun er omtalt som abbed i et enkelt brev af 1443. 3.
                  september (Rep. nr. 7357). Uden tvingende argumentation overvejer Wallin, der ikke
                  kendte til omtalen af Lars Gudbjørnsen i pavebrevet, "o. 1423" som terminus post
                  quem, men fastholder alligevel Repertoriets terminus post quem og angiver
                  dateringen som "u.d. [1401 – 1443]" Terminus post quem kan ikke angives nærmere
                  end o. 1419, hvor Lars Gudbjørnsen er nævnt som præst, mens terminus ante quem er
                  den første omtale af Jens Andersen som abbed. Dateringen er derfor [o. 1419 –
                  1443. 3. september]</note>
            </date>
        <placeName cert="unknown">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Lars Gudbjørnsen, dekan i Villands herred, Peder Jakobsen,
                           sognepræst i Åhus, samt Jens Svendsen og Jens Andersen, præster ved
                           klosterkirkerne i Tommerup og Bækkeskov, erklærer, at Peder, kaldet
                           Ædemod, har ført falsk søgsmål ved ærkebiskoppens domstol; og at de i
                           opdrag fra den udvalgte abbed i Bækkeskov kloster har undersøgt en ung
                           mand, som var blevet slået og angiveligt såret i armen af samme udvalgte
                           abbed, og fundet armen helt uskadt; og at den unge mand endvidere har
                           tilstået, at han blev overtalt af Peder, hans slægtning, til at beskylde
                           den udvalgte abbed for sin alvorlige sygdom</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2012-03-28" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-03-28. </change>
      <change when="2012-04-17" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-04-17. </change>
      <change when="2012-06-26" who="#alk">2. korrektur af #alk 2012-06-26. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Universis presentium noticiam habituris <persName>Laurencius
                  Gudhberni</persName>, decanus in <placeName>Willandzherret</placeName>,
                  <persName>Petrus Jacobi</persName>, plebanus <placeName>Aoosiensis
                  ecclesie</placeName>
               <persName>Johannes Swenonis</persName>, et <persName>Johannes Andree</persName>,
               presbiteri conventuales monasteriorum <placeName>Tummathorp</placeName> et
                  <placeName>Bækkiæscogh</placeName>, salutem in domino perhennalem. ♦</p>
        <p n="a#2">Ad perhibendum veritati testimonium requisiti constare volumus presentibus et
               futuris quod <persName>Petrus dictus Ædemaat</persName> falsam coram dompno
                  <persName>archiepiscopo</persName> deponens querimoniam, induxit et persuasit
               cuidam juveni cognato suo ut si contingeret eum mori de infirmitate quam protunc
               habuit, et de qua jam convaluit dompno electo <placeName>monasterii
                  Bækkis</placeName>, pro eo quod ipsum super violenta prati monastici sectione
               secum contumaciter contendentem solo et levi <app><lem>percusserit</lem><rdg wit="#Aa">I margin rettet fra <q>percussit</q>, Aa</rdg></app> ictu mortem suam mendaciter imputaret, ♦</p>
        <p n="a#3">Misit igitur predictus electus nos ad eundem juvenem, cui cum primo
               loqueremur jacuit per astuciam more vulpis mutum se simulans, sed tandem os recenter
               aperiens publice confessus est quod dolorem unde infirmaretur haberet intrinsecum,
               addiditque maliciose secundum persuasionem Petri dicti Ædemaat de turpi mendacio quam
               pluries convicti, se etiam de levi verbere quod de manibus electi susceperat
               infirmari, ♦</p>
        <p n="a#4">Quapropter brachium ejus, in quo se lesum fatebatur examinavimus quo caucius
               et diligencius examinato, nec unum quidem signum invenimus lesionis, ♦</p>
        <p n="a#5">In cujus examinacionis testimonium sigilla nostra duximus inferius apponenda.
               ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Lars Gudbjørnsen, dekan i Villands herred, Peder Jakobsen, sognepræst ved
               Åhus kirke, Jens Svendsen og Jens Andersen, præster ved klosterkirkerne i Tommerup og
               Bækkeskov, til alle, der får kendskab til dette brev, evig hilsen i Herren.</p>
        <p n="b#2">Anmodet om at aflægge vidnesbyrd om sandheden vil vi, at det skal stå klart
               for nulevende og kommende, at Peder, kaldet Ædemod, da han indledte falsk søgsmål for
               hr. ærkebiskoppen, lokkede og overtalte en ung mand, hans slægtning, til løgnagtigt
               at beskylde den udvalgte hr. abbed for Bækkeskov for sin død, hvis det skulle hænde
               ham at dø af den sygdom, han dengang led af, og som han nu er kommet sig af; af den
               grund, at denne havde slået ham med et enkelt, let slag, da han trodsigt stredes med
               ham om den voldelige opdeling af klostrets eng.</p>
        <p n="b#3">Den førnævnte udvalget abbed sendte os altså til samme unge mand, som, da vi
               først talte til ham, som en ræv forsøgte sig med list, idet han lod, som om han var
               stum, men for nylig åbnede munden sig, og han tilstod offentligt, at han indvendigt
               havde den smerte, hvoraf han blev syg, og han tilføjede, at han, efter overtalelse af
               Peder, kaldet Ædemod, som flere gange er dømt for skændig løgn, i ond hensigt lod som
               om, han blev syg af det lette slag, som han havde fået af den udvalgte abbeds
               hånd.</p>
        <p n="b#4">Derfor har vi undersøgt hans arm, som han påstod skadet, og efter at have
               undersøgt den forsigtigt og omhyggeligt, har vi ikke engang fundet ét tegn på
               skaden.</p>
        <p n="b#5">Til vidnesbyrd om denne undersøgelse har vi ladet vore segl anbringe
               nedenfor</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
