<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">287</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">350</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14201206001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2734-c</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>18.9 (plica: 4.3)</height>
                                    <width>27</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Grev Adolf af Holsten og Schauenburgs segl i brunt i lystindfattet
        voks</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Fyrst Balthasar af Werles segl i rødt i lystindfattet voks</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Stemann, Gesch. des offentl. und Privat-Rechts des Hzg.thums Schleswig III, nr. 29, p.
      37-38</bibl>
               <bibl>Rydberg, Sverges Traktater III, nr. 451b, p. 49-50 (med forkert datering 16. december
      1420)</bibl>
               <bibl>Hvitfeld IV 294, Fol. 679 (udtog)</bibl>
               <bibl>Rep. III 5876</bibl>
               <bibl>Reg. *4545</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Rydberg l. l., konfereret med A</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-12-06"
                  notBefore="1420-12-06"
                  notAfter="1420-12-06"
                  cert="high">1420. 6. december</date>
            <placeName cert="low">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Grev Adolf af Holsten og Schauenburg og fyrst Balthasar af Werle forsikrer på vegne af
      hertug Heinrich af Slesvig og dennes brødre samt grev Heinrich af Holsten kong Erik 7. af
      Pommern om, at hertug Heinrich af Slesvig og dennes brødre samt grev Heinrich af Holsten vil
      overholde den aftale om våbenhvile, som er blevet indgået 25. november 1420 i Flensborg.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-02" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-02. </change>
         <change when="2017-10-31" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-10-31. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Wij <persName>Allef van Godes gnaden furste to Stormeren greue to Holsten vnde
        Schowenborch</persName> vnde wij <persName>Baltasar van den suluen gnaden furste to Werle
        vnde here to Wenden</persName> / bekennen vnde bethugen openbare in dessem breue vor al den
      jennen de ene seen edder horen lesen / dat wij hebben geloued vnde louen in guden truwen deme
      jrluchtigesten fursten vnde heren <persName>heren Erike der ryke Dennemarken Sweden Norwegen
        der Wende vnde der Goten koningh vnde hertoge to Pomeren</persName> vor vnsen leuen vedderen
      vnde vor vnsen leuen bolen <persName>hertogen Hinrike to Sleswijk</persName> vnde sine brodere
      vnde <persName>heren Hinrike greuen to Holsten</persName> vnde alle de eere / land vnde lude /
      dat de vrede vnde rechtgank / de gedegedinghed vnde begrepen sind thusschen en in beydentziden
      to <placeName>Vlensborch</placeName> na Godes bord veerteynhundert dar na in deme twyntegesten
      jare an sunte Katherinen daghe der hilghen junkfrowen / der de vorbenomede here koningh / <cit>
                  <quote>ene besegelde vthscrift</quote>
                  <bibl>se <ref target="14201125001">DD 1420. 25. nov., nr. 14201125001</ref>
                  </bibl>
               </cit> heft / alse de degedinghe sind vnde wol clarliken vthwysed / vnde des gelijk de Holsten
      heren erbenomet ♦</p>
            <p n="a#2">De vorscreuen besegelden scrift vnde degedinghe / de de ergenante here koningh heft alse
      vorscreuen is / schal em vnde den sinen truweliken geholden werden / vrede rechtgank in allen
      articulen / alse de vorscreuen scrift jnneholdende is / vnde an scriften vthwijset van vnsen
      vedderen vnde van vnsen bolen vorbenomet <persName>greuen Hinrike</persName> vnde al den eren
      sunder jengherleye arghelijst edder hulperede / de dessen vorbenomeden vrede rechtgank vnde
      degedinghe moghen to schaden edder to hinder komen / men schal truwliken holden werden in
      aller wijs alse de vorscreuen scrift vthwijset ♦</p>
            <p n="a#3">Alle desse vorscreuen stucke love wij <persName>Allef</persName> vnde
        <persName>Balthazar</persName> vorbenomet in guden truwen stede vnde vast to holdende deme
      vorbenomeden jrluchtigesten fursten <persName>koningh Erike</persName> vnde sinen eruen efte
      nakomelinghen der vorbenomeden ryke vnde louen mede to siner vnde to siner eruen vnde
      nakomelinghen truwen hand alle syner dryer ryke rade vnde manne vnde des to groterer
      betuchnisse vnde wysser bewaringhe zo hebbe wij <persName>Allef</persName> vnde
        <persName>Balthazar</persName> vorbenomet myd willen vnde beradene mode vnse jngesegele
      hengghed heten an dessen breff de geuen vnde screuen is na Godes bord verteynhundert dar na an
      deme twyntegesten jare an sunte Nicolaus daghe des hilghen biscopes ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Adolf, af Guds nåde fyrste til Stormarn, greve af Holsten og Schauenburg, og vi Balthasar,
      af samme nåde fyrste af Werle og herre til Wenden, erkender og bevidner åbenbart i dette brev
      for alle dem, der ser det eller hører det læse, at vi for vore kære fætre og for vor kære
      slægtning, hertug Heinrich af Slesvig og dennes brødre og hr. Heinrich, greve af Holsten og
      alle deres lande og folk, i troskab har lovet og lover den strålende fyrste og herre, hr.
      Erik, konge af rigerne Danmark, Sverige, Norge, de venders og goters konge og hertug af
      Pommern, at den fred og rettergang, som er blevet aftalt og nedfældet mellem dem på begge
      sider i Flensborg, efter Guds fødsel 1400 år, derefter i det 20. år på den hellige jomfru
      sankt Katarinas dag. Heraf har den førnævnte hr. konge en beseglet udskrift, som klart viser,
      hvordan aftalerne er, og ligeså de førnævnte holstenske herrer.</p>
            <p n="b#2">Den førnævnte beseglede skriftlige aftale, som den førnævnte hr. konge har, sådan som det
      står skrevet tidligere, skal holdes over for ham og hans folk i troskab, fred og rettergang i
      overensstemmelse med alle artikler, som det førnævnte skrift indeholder og skriftligt
      foreskriver, af vore fætre og vor førnævnte slægtning, grev Heinrich og alle deres, uden nogen
      form for svig eller udflugter, som kan være til skade eller hindring for denne førnævnte fred,
      rettergang og aftale, men aftalen skal overholdes i troskab på alle måder, som det førnævnte
      skrift foreskriver.</p>
            <p n="b#3">Alle disse førnævnte stykker lover vi førnævnte Adolf og Balthasar at holde stadigt og fast i
      troskab over for den førnævnte strålende fyrste kong Erik og hans arvinger eller efterkommere
      til de førnævnte riger, og vi lover det til hans og hans arvingers og efterkommeres tro hånd
      og alle hans tre rigers råd og mænd, og til større vidnesbyrd og sikkerhed for dette så har vi
      førnævnte Adolf og Balthasar med vilje og velberåd hu ladet vore segl hænge på dette brev, som
      er givet og skrevet efter Guds fødsel 1400, derefter i det 20. år på den hellige biskop sankt
      Nicolaus' dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
