<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">284</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14200602002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>ASA Externa, Danica 3.2.</collection>
                        <idno>signatur 03,1</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse: <q>Den ersamen sendeboden der stede van der Dudeschen hense nů
        tor tiid vorsammeld to Sleswic detur</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Med spor efter det påtrykte segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 6 nr. CCXIV p. 254</bibl>
               <bibl>Hanserec. I:7 nr. 223 p. 116 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>UBStL l. l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-06-02"
                  notBefore="1420-06-02"
                  notAfter="1420-06-02"
                  cert="high">[1420]. 2. juni</date>
            <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hr. Erik Krummedige meddeler hansestædernes rådsudsendinge, som befinder sig i Slesvig, at
      han har aftalt med hr. Heinrich Rapesülver, borgmester i Lübeck, at Krummedige skulle sørge
      for, at kong Erik 7. af Pommerns udsendinge, som skal deltage i mødet i Slesvig 2. juni, ville
      være fremme i tide, samt at Rapesülver skulle sørge for lejdebrev til kong Eriks
      udsendinge.</ab>
            <ab>Krummedige meddeler, at kong Eriks udsendinge nu har ventet i flere dage, men at der endnu
      ikke er kommet lejdebrev fra Rapesülver. Ej heller er der kommet noget budskab fra Krummediges
      kapellan i Slesvig.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler Krummedige, at kong Eriks udsendinge nu er blevet meget vrede over
      situationen, eftersom de har fået fuldmagt af kong Erik til at forhandle på vegne af kongen på
      mødet i Slesvig.</ab>
            <ab>Endelig meddeler Krummedige, at kong Eriks udsendinge nu giver alle - både hansestædernes
      rådsudsendinge og de holstenske herrer - frit lejde til Flensborg, såfremt de hellere vil
      holde mødet dér, eftersom kong Erik ifølge Krummedige ikke ønsker andet, end at retten sker
      fyldest.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-29" who="#smb">Filen etableret af #smb 2017-06-29. </change>
         <change when="2017-06-29" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-06-29. </change>
         <change when="2017-10-27" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-27. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Vruntliken grůt touorn.</p>
            <p n="a#2">Wetet, guden vrunde, alse <persName>hern Hinrik Rapesulůer</persName> wol vordencken mach,
      dat ik van em schedede, dat ik bestellen scholde, dat de genne, de den dagh soken scholden van
      mynes heren wegen, hijr betiid komende worden, vppe dat de dagh nicht vorsůmed en worde,
      also hebbe ik ged{ae}n, vnde se hebben hijr gewesen, sodder nů an mytweken was, vnde
        <persName>her Hinrik</persName> vorscreuen sede my, he wolde dat tydege noch bestellen vmme
      de velicheyt vnde de vorwaringe in alsulker wiis, alse ik em suluen sede vnde alse ik d{ae}r
      ok to <placeName>Lubeke</placeName> vmme gescreuen hadde.</p>
            <p n="a#3">Vnde d{ae}r hebbe ik ok anderwarůe vmme gescreuen by mynen papen to
        <placeName>Sleswic</placeName> vnde witlik ged{ae}n, dat mynes heren raad hijr were, vppe
      dat dat d{ae}r io neen vorsumenisse an en queme.</p>
            <p n="a#4">Vnde my en kumpt noch pape wedder edder ander bodeschap, vnde dar mysduncked mynes heren
      vrunden sere ane, de hijr sin, dat en neen antwerde en kumpt, wente se seggen, se sin hijr myt
      voller macht van mynes heren wegen, den dagh in aller wiis also to holdende, alse de begrepen
      is, men nů en nyne velicheyt vnde vorwaringe bestellet is.</p>
            <p n="a#5">Nů willen se here veligen alle, de d{ae}r sin van der stede wegen, vnde ok wen de hertige
      d{ae}r mede by hebben wil, vnde willen de in velicheyd sunder arich wol vorwaren, vppe dat dat
      men weten mach, dat men deme dage io v{oe}l d{oe}n wil, vnde myn here nicht en beghered meer
      den recht.</p>
            <p n="a#6">Gode almechtich sijd beůolen.</p>
            <p n="a#7">Screuen to <placeName>Flensborg</placeName>, an deme dage der hilgen dreůaldicheyt
      sondage, vnder mynen ingesegel.</p>
            <p n="a#8">
               <persName>Erik Crummedijk, ridder</persName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
