<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">396</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14200527001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>ASA Externa, Danica 3.2.</collection>
                        <idno>signatur 03,1</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse: <q>Den erwerdighen sendeboden der stede to Sleswijk gesammelt,
        vnsen guden vrunden</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Påtrykt, næsten komplet bevaret segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 6 nr. CCIX p. 248-249</bibl>
               <bibl>Hanserec. I:7 nr. 221 p. 115 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>UBStL l. l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-05-27"
                  notBefore="1420-05-27"
                  notAfter="1420-05-27"
                  cert="high">1420. 27. maj</date>
            <placeName cert="low">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern beder hansestædernes rådsudsendinge, som er forsamlet i Slesvig, om
      at sørge for, at hertug Heinrich af Slesvig vil give og modtage ret over for kong Erik.
      Endvidere meddeler kong Erik, at han medsender en afskrift af sit brev til grev Heinrich af
      Holsten af 18. april 1420
      (<ref target="14200418001">DD 1420. 18. apr., nr. 14200418001</ref>). I den forbindelse nævner
      kong Erik, at han har befalet, at hans råd skal gøre fodfald for grev Heinrich og bede ham om
      at lade det komme til ret imellem dem. Ligeledes ønsker han, at hansestædernes rådsudsendinge
      skal gøre fodfald for grev Heinrich sammen med kongens råd. Såfremt grev Heinrich er villig
      til at lade det komme til ret imellem dem, ønsker kong Erik, at hansestædernes rådsudsendinge
      sørger for en hurtig afslutning på sagen.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-28" who="#smb">Filen etableret af #smb 2017-06-28. </change>
         <change when="2017-06-28" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-06-28. </change>
         <change when="2017-10-27" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-27. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Ericus, Dei gracia Dacie, Swecie, Norwagie regnorum, Sclauorum Gothorumque rex et dux
      Pomeranie.</p>
            <p n="a#2">Vnsen vruntliken grut tovoren gesant.</p>
            <p n="a#3">Guden vrunde.</p>
            <p n="a#4">Alse wy jw vakene vnde to velen tijden ghebeden hebben, beide muntliken vnde ok myt vnseren
      breuen, dat gij id vmme Godes willen vnde vmme mennighes cristen mynschen vorderues vnde vmme
      vnsen willen deden, dat gij dat by vnseme <app>
                  <lem>
                     <supplied>oem</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>oem</q> mangler i A</rdg>
               </app> van <placeName>Holsten</placeName> also bearbeideden, dat he vns ere vnde rechtes
      pleghe, also bidde wy jw nogh vmme Godes vnde vmme ere willen vnde vmme mennighes cristen
      mynschens schaden vnde vorderff to mydende, dat gij id nogh also bearbeiden willen by vnseme
      oeme van <placeName>Holsten</placeName>, dat he vns ere vnde rechtes pleghe vmme des wy em
      totoseggende hebben, vnde des gelijk wedder van vns neme, vnde nemet des loen van Gode, vnde
      wy id jeghen jw alleweghe gherne vorschulden willen myt aller ghůde, vnde ok des gelijkes
      wedder em, vppe dat he vns rechtes pleghe, wente wy em desses gelijk, alse wy allervlitlikest
      mochten, oc gescreuen hebben, biddende, dat hee anseghe mennighes mynschen vorderff, dat
      daraff entstan magh, alse vore screuen ys, dat he vns ere vnde rechtes pleghe vnde des gelikes
      van vns neme, des wy jw nw <cit>
                  <quote>ene vtscrift</quote>
                  <bibl>se <ref target="14200418001">DD 1420. 18. apr., nr. 14200418001</ref>
                  </bibl>
               </cit> senden hijrinne besloten.</p>
            <p n="a#5">Bouen alle so hebbe wy it vnseme rade, de nw dar by jw synt, van vnser weghen beuolen, dat se
      ene myt vootualle bidden scholen, alse se allervlitlikest konen vnde moghen, <app>
                  <lem>dat</lem>
                  <rdg>
                     <q>de</q>, A</rdg>
               </app> he ansee de werke der barmeherticheit vnde kere alsulken vnwillen vnde schaden aff,
      alse vore screuen steyt, vnde late id to rechte komen tusschen em vnde vns.</p>
            <p n="a#6">Vnde wy bidden jw vlitliken, dat gij disse bede myt vootualle myt vnseme rade ok willen doen,
      vppe dat alle ding mochte to vrede vnde gude tusschen em vnde vns komen vnde to vrede vnde
      gnaden.</p>
            <p n="a#7">Vnde, leuen vrundes, wert he des rades myt der hulpe Godes vnde juwer anwysinge, dat he vns
      rechtes pleghen wil, so maket dat io also, dat wij des vnvotoghert enen ende krighen vnde dat
      id vns also dar nicht ouergha, alse dat wol er geghan is, wente wy hebben wol er in deme louen
      geweset, dat wy menden, wy scholden enen ende gekreghen hebben; des wi dogh allike wijs nogh
      synt, dat id vns ouer also ghan scholde, des en mene wy nicht.</p>
            <p n="a#8">Hijrmede beuele wy jw Gode, guden vrunde.</p>
            <p n="a#9">Scriptum anno Domini M<hi rend="sup">o</hi> CD<hi rend="sup">o</hi> vicesimo, secunda die
      Pentecostes, nostro sub secreto.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
