<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">476</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">13</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14200323004</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>ASA Externa, Danica 3.2.</collection>
                        <idno>signatur 03,1</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse: <q>Den erbaren vorsichtigen borghermesteren vnde ratluden der stad
        Lubeke, vnsen guden vrunden</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Påtrykt segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 6 nr. CLXXXII p. 224-225</bibl>
               <bibl>Hanserec. I:7 nr. 215 p. 113-114 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>UBStL l. l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-03-23"
                  notBefore="1420-03-23"
                  notAfter="1420-03-23"
                  cert="high">1420. 23. marts</date>
            <placeName cert="high">Lund</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern meddeler borgmestre og råd i Lübeck, at han ikke har mulighed for at
      deltage i et møde 24. juni. Derimod har han mulighed for at deltage i et møde 2. juni. Kong
      Erik har fået at vide, at han ville få besked, når rådet i Lübeck havde talt med holstenerne
      om at holde mødet 2. juni, men han har endnu intet hørt, hvorfor han ikke ved, hvorledes han
      skal forholde sig. Desuden meddeler han, at han vil kræve byen Slesvig tilbageoverdraget, men
      grundet vind og vejr kan han endnu ikke sige noget bestemt om, hvornår det vil ske. Endelig
      meddeler kong Erik, at han har sendt et brev til grev Heinrich af Holsten (se
      <ref target="14200323003">DD 1420. 23. mar., nr. 14200323003</ref>).</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-23" who="#smb">Filen etableret af #smb 2017-06-23. </change>
         <change when="2017-06-23" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-06-23. </change>
         <change when="2017-10-27" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-27. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Ericus, Dei gracia Dacie, Swecie, Norwagie, Sclauorum Gotorumque rex et dux Pomeranie.</p>
            <p n="a#2">Vnsen vruntliken grut touoren.</p>
            <p n="a#3">Wetet, guden vrundes, alse gy vns toscreuen vnde ok by vnseme rade entboden, dede by den
      juwen to <placeName>Sleswik</placeName> do van der stede weghen dar weren vmme enen andern
      dagh, den wi holden scholden myt den Holsten to <app>
                  <lem>sunte Johannes daghe to mitsomere</lem>
                  <rdg>dvs. sankthansdag, 24. juni</rdg>
               </app> in aller wijs, alse de dagh vorramet was to <placeName>Sleswik</placeName>, alse dar
      gij do weren, dar wi jw do wedder vp screuen, dat vns de dagh nicht gheddelijk en were to
      holdende to sunte Johannes daghe vmme anderer leghenheyt willen, alse yt vns vnde vnsen rijken
      anliggende ys, men wi wolden ene gherne holden vppe <app>
                  <lem>der hilghen Dreualdicheit sundaghe alse achte daghe na Pingxsten negest komende</lem>
                  <rdg>dvs. Trinitatis søndag, 2. juni</rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#4">Dar screue gij vns do wedder vp van der stede weghen, dat gij dat by den Holsten arbeyden
      wolden, vft se den suluen dagh vp de tijd holden wolden, vnde wes gij darane bearbeideden by
      en, dat wolde gij vns kortliken to wetende doen.</p>
            <p n="a#5">Dar ys vns nicht aff to wetende worden, wes gij darane bearbeidet hebben, vnde aldus late gij
      vns ane antwort, also dat wi nicht en weten van juwer weghen vns jerghen na to richtende, dar
      gij doch langer tijd nogh to gehat hebben.</p>
            <p n="a#6">Wolde gij vns darvan wes hebben to wetende daen, dat gij id wol mochten hebben gedaen, wo gij
      dat menet, des en vorneme wi so enkede nicht, alse vns des lichte wol bedarff were, mer, guden
      vrunde, vns duncket, gij willet dat werk laten, alse dat werden wil.</p>
            <p n="a#7">Doch so hope wi jo vnde vormuden vns gentzliken an jw, dat gij dat jo also bestellen willen,
      dat vns <placeName>vnse stad Sleswik</placeName>, de wi jw vppe louen antwordet hebben, in
      aller wise so vrigh wedder werde, welke tijd wy des to rade synt de to annamende edder willen
      annamen laten, vnde dat gij de land vnde lude wedder an vns wisen also vrigh, alse wi se
      hadden vnde se jw antwordeden vnde an jw wiseden vnde wisen leten vppe louen.</p>
            <p n="a#8">Guden vrunde, dat wi jw dyt so vterliken scriuen vmme de stad, dat do wi darvmme, dat vns
      ouel to donde steyt, dat wy jw ene stekende tijd seggen edder toscriuen, welke tijd wi vnse
      stad wedder annamen willen, wente gij weten wol, dat vns de noet darto drenget, dat wi se
      mechtliken annamen moten, vnde dat magh vns wedder vnde wynt benemen, so dat wi nene stekende
      tijd soken konen.</p>
            <p n="a#9">Darvmme hope wi, dat gij id jo also bestellen willen, welke tijd wi komen vnde se geeschen
      edder eschen laten, dat se vns denne jo vrigh gewerde, vnde vormoden vns des gentzliken to jw,
      dat gij jo dar nicht na stan, dat wi jerghen ane vorsnellet werden.</p>
            <p n="a#10">Des juwe vnvortogherde antwerde.</p>
            <p n="a#11">In Christo valete.</p>
            <p n="a#12">Scriptum <placeName>Lunden</placeName>, sabbato proximo ante dominicam passionis Domini,
      nostro sub secreto, anno etc. XX.</p>
            <p n="a#13">Item so scriue wi vnseme oeme van Holsten nw enen breff to, des wi jw <cit>
                  <quote>ene wtscrifft</quote>
                  <bibl>
                     <ref target="14200323003">DD 1420. 23. mar., nr. 14200323003</ref>
                  </bibl>
               </cit> hirinne besloten senden.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
